<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0011-5258</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Dados]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Dados]]></abbrev-journal-title>
<issn>0011-5258</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Estudos Sociais e Políticos (IESP) da Universidade do Estado do Rio de Janeiro (UERJ)]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0011-52582012000100007</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0011-52582012000100007</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Preto no branco?: mensuração, relevância e concordância classificatória no país da incerteza racial]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Black or white?: measurement, relevance, and classificatory concordance in a country of racial uncertainty]]></article-title>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[Noir sur blanc?: mensuration, importance et correspondance des classements au pays de l'Incertitude raciale]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Muniz]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jerônimo O.]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade Federal de Minas Gerais Departamento de Sociologia ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2012</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2012</year>
</pub-date>
<volume>55</volume>
<numero>1</numero>
<fpage>251</fpage>
<lpage>282</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0011-52582012000100007&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0011-52582012000100007&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0011-52582012000100007&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[This article compares agreement among racial classification schemes in Brazil, considering measurement methodologies with three categories (white, brown, and black) and two (white and black). The racial taxonomic uncertainty is illustrated by the statistically reliable estimates of the probabilities of being white or black, adjusting for individual characteristics, parents' color, and categorization schemes. The findings show that if different data collection methods were used to construct the color variable, only half of the respondents would report their color consistently in all of them. The data come from the Brazilian Social Survey conducted by UFF in 2002. The survey is representative of the country as a whole and is the first to allow the study proposed here.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="fr"><p><![CDATA[Dans cet article, on cherche à savoir si, au Brésil, il y a similitude entre des modèles de classement racial selon quatre méthodologies de mensuration avec trois catégories (le blanc, le métis ou le noir) ou deux catégories (le blanc ou le noir). L'incertitude taxinomique raciale est illustrée à partir d'estimations statistiquement sûres des probabilités d'être blanc ou noir, dont le contrôle se fait selon des traits individuels, la couleur de la peau des parents et divers schèmes de catégories. Selon les résultats, si différentes méthodes de prélèvement de données sont utilisées dans la construction de la variable couleur de la peau, seuls 50% des sujets affirment leur propre couleur de façon tranchée dans toutes les méthodes. Ces données sont tirées de la Recherche Sociale Brésilienne menée par l'Université Fédérale Fluminense (UFF) en 2002, à partir d'un échantillon représentatif de la population nationale, le premier à permettre l'étude en question.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="en"><![CDATA[uncertainty]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[race]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Brazil]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[incertitude]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[race]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[Brésil]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p><font size="4" face="verdana"><B>Preto no branco? Mensura&ccedil;&atilde;o, relev&acirc;ncia e concord&acirc;ncia classificat&oacute;ria no pa&iacute;s da incerteza racial</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Black or white? Measurement, relevance, and classificatory concordance in a country of racial uncertainty</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Noir sur blanc? Mensuration, importance et correspondance des classements au pays de l'Incertitude raciale</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Jer&ocirc;nimo O. Muniz </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Pesquisador e professor adjunto do Departamento de Sociologia da Universidade Federal de Minas Gerais (UFMG). E&#45;mail: <a href="mailto:jeronimo@fafich.ufmg.br">jeronimo@fafich.ufmg.br</a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>ABSTRACT </b></font></p>        <p><font size="2" face="Verdana"> This article compares agreement among racial classification schemes in Brazil, considering measurement methodologies with three categories (white, brown, and black) and two (white and black). The racial taxonomic uncertainty is illustrated by the statistically reliable estimates of the probabilities of being white or black, adjusting for individual characteristics, parents' color, and categorization schemes. The findings show that if different data collection methods were used to construct the color variable, only half of the respondents would report their color consistently in all of them. The data come from the Brazilian Social Survey conducted by UFF in 2002. The survey is representative of the country as a whole and is the first to allow the study proposed here. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Key words:</b> uncertainty; race; Brazil </font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>R&Eacute;SUM&Eacute;</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Dans cet article, on cherche &agrave; savoir si, au Br&eacute;sil, il y a similitude entre des mod&egrave;les de classement racial selon quatre m&eacute;thodologies de mensuration avec trois cat&eacute;gories (le blanc, le m&eacute;tis ou le noir) ou deux cat&eacute;gories (le blanc ou le noir). L'incertitude taxinomique raciale est illustr&eacute;e &agrave; partir d'estimations statistiquement s&ucirc;res des probabilit&eacute;s d'&ecirc;tre blanc ou noir, dont le contr&ocirc;le se fait selon des traits individuels, la couleur de la peau des parents et divers sch&egrave;mes de cat&eacute;gories. Selon les r&eacute;sultats, si diff&eacute;rentes m&eacute;thodes de pr&eacute;l&egrave;vement de donn&eacute;es sont utilis&eacute;es dans la construction de la variable couleur de la peau, seuls 50% des sujets affirment leur propre couleur de fa&ccedil;on tranch&eacute;e dans toutes les m&eacute;thodes. Ces donn&eacute;es sont tir&eacute;es de la Recherche Sociale Br&eacute;silienne men&eacute;e par l'Universit&eacute; F&eacute;d&eacute;rale Fluminense (UFF) en 2002, &agrave; partir d'un &eacute;chantillon repr&eacute;sentatif de la population nationale, le premier &agrave; permettre l'&eacute;tude en question. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Mots&#45;cl&eacute;s:</b> incertitude; race; Br&eacute;sil </font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><B>INTRODU&Ccedil;&Atilde;O </b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">A pergunta sobre ra&ccedil;a/cor no censo brasileiro estabelece e institucionaliza categorias que podem se tornar um crit&eacute;rio para diferencia&ccedil;&atilde;o social, para estruturar rela&ccedil;&otilde;es raciais, definir identidades e esclarecer o que se entende popularmente por cor ou ra&ccedil;a. A defini&ccedil;&atilde;o de fronteiras raciais tamb&eacute;m &eacute; importante para a implementa&ccedil;&atilde;o de pol&iacute;ticas p&uacute;blicas que utilizam a vari&aacute;vel ra&ccedil;a como crit&eacute;rio de inclus&atilde;o. Regras informais de intera&ccedil;&atilde;o social observadas em posi&ccedil;&otilde;es de classe tamb&eacute;m contribuem para a codifica&ccedil;&atilde;o da ra&ccedil;a/cor e para a atribui&ccedil;&atilde;o de privil&eacute;gios e direitos (Telles, 2004:222). O problema, entretanto, &eacute;que essasregras, normas, ideias e cren&ccedil;as t&ecirc;m importantes consequ&ecirc;ncias no mundo real, sobretudo quando as categorias raciais utilizadas variam ao longo do tempo e do espa&ccedil;o, dependendo de ideologias, pr&aacute;ticas raciais, mobilidade social e respostas estatais a demandas sociais e pol&iacute;ticas (Carvalho, Wood e Andrade, 2003; Graham <I>et alii</I>, 1990; Jenkins, 2008; Nobles, 2000; Omi e Winant, 1994; Skidmore, 1993). A vari&aacute;vel ra&ccedil;a/cor funciona, portanto, como sinalizador, catalisador vis&iacute;vel para a exclus&atilde;o social e para o pertencimento de classe. Um sinalizador que serve tanto para implementar pol&iacute;ticas p&uacute;blicas quanto para reificar distin&ccedil;&otilde;es raciais e sustentar estere&oacute;tipos sobre comportamentos, cren&ccedil;as e experi&ecirc;ncias de popula&ccedil;&otilde;es particulares (Noymer, Penner e Saperstein, 2011). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">No fim de 2001, por exemplo, v&aacute;rias a&ccedil;&otilde;es afirmativas foram criadas para combater a discrimina&ccedil;&atilde;o e aumentar a participa&ccedil;&atilde;o de negros<a name="tx01"></a><a href="#nt01"><sup>1</sup></a> em &oacute;rg&atilde;os p&uacute;blicos, minist&eacute;rios e universidades. Mais especificamente, decretos foram estabelecidos para garantir que pelo menos 20% de todas as posi&ccedil;&otilde;es administrativas no Minist&eacute;rio da Agricultura e 30% do or&ccedil;amento ministerial fossem alocados para comunidades majoritariamente negras. Em 9 de outubro de 2001, a Assembleia Legislativa do Rio de Janeiro anunciou que 40% das admiss&otilde;es nas universidades estaduais seriam reservadas para pretos e pardos. Em dezembro desse mesmo ano, o Minist&eacute;rio da Justi&ccedil;a e o Supremo Tribunal Federal ordenaram que pelo menos 20% dos consultores, funcion&aacute;rios e empregados fossem negros. A&ccedil;&otilde;es afirmativas tamb&eacute;m foram aprovadas para prover vintebolsasanuaisparaestudantesnegrosnoInstituto Rio Branco. Em 24 de mar&ccedil;o de 2002, o Minist&eacute;rio do Trabalho decretou que 20% do or&ccedil;amento do Fundo de Amparo aos Trabalhadores (FAT) fosse direcionado a profissionais negros. Em maio de 2002, o ent&atilde;o presidente Fernando Henrique Cardoso assinou o Programa Nacional de A&ccedil;&otilde;es Afirmativas, propondo a ado&ccedil;&atilde;o de mecanismos que promovessem a melhoria de "popula&ccedil;&otilde;es em desvantagem", mas n&atilde;o implementou cotas nem metas espec&iacute;ficas (Htun, 2004; Telles, 2004:72). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Atualmente, 70 das 98 universidades p&uacute;blicas do Brasil adotam pelo menos um dos 13 tipos de a&ccedil;&atilde;o afirmativa para o preenchimento de vagas<a name="tx02"></a><a href="#nt02"><sup>2</sup></a>. Dessas 70, aproximadamente 57% (40 universidades) adotam medidas de inclus&atilde;o racial que abrangem cotas, b&ocirc;nus e acr&eacute;scimo de vagas para negros. Essa modalidade de a&ccedil;&atilde;o afirmativa s&oacute; &eacute; menos prevalente do que a que beneficia alunos oriundos de escolas p&uacute;blicas &#150; medida adotada em 59 das 70 universidades federais e estaduais do Brasil. Em termos de potencial inclusivo, entretanto, apenas 9,3% das vagas dispon&iacute;veis nos vestibulares est&atilde;o reservadas para candidatos pretos e pardos pelo regime de cotas fixas (Feres J&uacute;nior, Campos e Daflon, 2011:70&#45;77). Supostamente, essas medidas seriam adotadas com base na informa&ccedil;&atilde;o sobre cor ou ra&ccedil;a autodeclarada. Contudo, a ampla variabilidade racial e as diferentes mensura&ccedil;&otilde;es de ra&ccedil;a/cor fazem com que o crit&eacute;rio baseado na autodeclara&ccedil;&atilde;o seja, pelo menos, question&aacute;vel. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A autodeclara&ccedil;&atilde;o de ra&ccedil;a/cor tem sido o m&eacute;todo oficial de classifica&ccedil;&atilde;o racial no Brasil desde 1950 (Telles, 2002). Diferentemente dos Estados Unidos, onde a cor &eacute; definida por ascend&ecirc;ncia, no Brasil baseia&#45;se predominantemente na apar&ecirc;ncia<a name="tx03"></a><a href="#nt03"><sup>3</sup></a>. Defato, aPesquisaSocialBrasileira (PESB, 2002) mostra que 42% dos entrevistados utilizam a cor da pele como principal crit&eacute;rio de inclus&atilde;o em dada categoria, enquanto 35% o fazem por causa da cor do pai, da m&atilde;e ou de ambos. Esse resultado &eacute; corroborado pelos dados de uma pesquisa recente realizada pelo Instituto Brasileiro de Geografia e Estat&iacute;stica (IBGE, 2011), na qual 82,3% das pessoas entrevistadas em seis unidades da federa&ccedil;&atilde;o responderam que utilizam a cor da pele como principal crit&eacute;rio para definir sua cor ou ra&ccedil;a. J&aacute; o crit&eacute;rio "origem familiar e antepassados" foi a op&ccedil;&atilde;o escolhida por 47,6% dos entrevistados. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em tese, a autoclassifica&ccedil;&atilde;o racial seria um processo mais reflexivo, envolvendo socializa&ccedil;&atilde;o pessoal, ao passo que a categoriza&ccedil;&atilde;o feita por terceiros envolveria percep&ccedil;&otilde;es de <I>status</I>, localiza&ccedil;&atilde;o geogr&aacute;fica e no&ccedil;&otilde;es relativas de cor (Cohen, 1994; Erikson, 1968:89). Entretanto, o sistema de classifica&ccedil;&atilde;o oficial inclui a autopercep&ccedil;&atilde;o do entrevistado e do entrevistador. Este, muitas vezes, marca a cor do entrevistado por assumir que a resposta &eacute; &oacute;bvia, por se sentir desconfort&aacute;vel para realizar a pergunta ou por n&atilde;o considerar a pergunta t&atilde;o importante (Telles, 2004). Al&eacute;m disso, o respondente &eacute; respons&aacute;vel pela declara&ccedil;&atilde;o de cor de todos os residentes do domic&iacute;lio, e essa declara&ccedil;&atilde;o pode n&atilde;o corresponder &agrave; cor na qual os membros dessa casa se autoclassificariam. O sistema classificat&oacute;rio do censo utiliza, assim, uma combina&ccedil;&atilde;o entre autodeclara&ccedil;&atilde;o e percep&ccedil;&atilde;o do entrevistador. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Os resultados produzidos por sistemas de classifica&ccedil;&atilde;o racial dependemdoesquema classificat&oacute;rioutilizadoetamb&eacute;m de quem realizaa classifica&ccedil;&atilde;o (Bailey, 2008; Bailey e Telles, 2006; Telles e Lim, 1998). Pessoas diferentes podem classificar o mesmo indiv&iacute;duo de maneiras distintas, e, mesmo que a classifica&ccedil;&atilde;o seja feita pela mesma pessoa, varia&ccedil;&otilde;es podem existir, dependendo da situa&ccedil;&atilde;o, da formula&ccedil;&atilde;o e da interpreta&ccedil;&atilde;o da pergunta. Apesar dos significados sociais de ra&ccedil;a/cor serem socialmente compartilhados, a inclus&atilde;o em categorias predefinidas n&atilde;o &eacute; algo fixo. Isso &eacute; particularmente verdade no Brasil, onde a classifica&ccedil;&atilde;o racial tende a ser amb&iacute;gua e vol&aacute;til. A maneira como as pessoas classificam umas as outras e se autoidentificam &eacute; muitas vezes contradit&oacute;ria, variando de acordo com a situa&ccedil;&atilde;o social (Sansone, 2003; Sim&otilde;es e Jeronymo, 2007). Aclassifica&ccedil;&atilde;o racial no Brasil, portanto, "est&aacute; longe de ser uma ci&ecirc;ncia exata" (Telles, 2004:88). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Diferentemente da vari&aacute;vel sexo, a vari&aacute;vel ra&ccedil;a, al&eacute;m de apresentar m&uacute;ltiplas categorias, n&atilde;o possui uma fronteira bem&#45;definida que permita a identifica&ccedil;&atilde;o inequ&iacute;voca dos benefici&aacute;rios de cotas raciais, atualmente adotadas em quase dois quintos das universidades p&uacute;blicas brasileiras. Assim, pol&iacute;ticas raciais puras ainda carecem de pontos de corte e de limites raciais capazes de definir a inclus&atilde;o em uma ou em outra categoria (<I>ibidem</I>:262). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><B>Concord&acirc;ncia Racial no Brasil </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Apesar de ser um entre v&aacute;rios, a autoclassifica&ccedil;&atilde;o, mais do que qualquer outro crit&eacute;rio de categoriza&ccedil;&atilde;o racial, &eacute; o mais aceito no Brasil e tamb&eacute;m em outras partes do mundo. Cientista	s pol&iacute;ticos, soci&oacute;logos e economistas, em particular, raramente questionam a origem dos dados de ra&ccedil;a, assumindo que a vari&aacute;vel &eacute; essencialmente constante<a name="tx04"></a><a href="#nt04"><sup>4</sup></a>.Soci&oacute;logos concordam que ra&ccedil;a &eacute; uma constru&ccedil;&atilde;o social permeada de inconsist&ecirc;ncias, mas raramente questionam ou criam solu&ccedil;&otilde;es para incorporar essas ambiguidades em an&aacute;lises sociais e tornar a evid&ecirc;ncia racial mais informativa e (estatisticamente) confi&aacute;vel<a name="tx05"></a><a href="#nt05"><sup>5</sup></a>. Pesquisas recentes, por exemplo, demonstram que a desigualdade entre renda e sa&uacute;de depende das medidas unidimensionais e multidimensionais de ra&ccedil;a empregadas (Saperstein, 2006; 2008; 2011; Saperstein e Sykes, 2008). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Pouco se sabe sobre a concord&acirc;ncia entre classifica&ccedil;&otilde;es raciais no Brasil. Ainda n&atilde;o conhecemos o percentual de pessoas que se classificam (e s&atilde;o classificadas) em uma mesma categoria racial quando diferentes m&eacute;todos de classifica&ccedil;&atilde;o, contendo as mesmas categorias, s&atilde;o utilizados, por exemplo. Quatro estudos investigaram como a categoriza&ccedil;&atilde;o racial mudaria caso os dados de ra&ccedil;a/cor fossem coletados utilizando metodologias distintas daquela imposta pelo IBGE. Telles e Lim (1998) mediram a desigualdade de renda entre brancos, pardos e pretos, e constataram que brancos ganham 26% a mais que pardos quando a classifica&ccedil;&atilde;o racial &eacute; feita pelo entrevistador e 17% a mais que pardos quando a cor &eacute; autodeclarada. J&aacute; a desigualdade racial entre pretos e pardos permanece praticamente inalterada: pretos ganham 13% a menos que pardos quando s&atilde;o classificados pelo entrevistador e 12% a menos quando declaram a pr&oacute;pria cor. Assim, de acordo com essa pesquisa, dependendo de como se implementa a categoriza&ccedil;&atilde;o racial, a desigualdade de renda entre brancos e pardos muda significativamente. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Em outro estudo, Bailey e Telles (2006) investigaram como a ado&ccedil;&atilde;o dos termos "moreno" e "negro" alteraria a distribui&ccedil;&atilde;o de ra&ccedil;a/cor da popula&ccedil;&atilde;o em compara&ccedil;&atilde;o com as categorias do IBGE. Os autores mostram que 40% dos brasileiros escolhem o termo "moreno", especialmente os mais jovens, os com menos anos de estudo e as pessoas que vivemem&aacute;reas compoucosbrancos.Emparticular, 13% dosbrancos, 60% dos pardos e 38% dos pretos preferem se classificar na ampla categoria dos "morenos". Os autores tamb&eacute;m demonstram que o termo "negro" &eacute; mais prevalente entre as pessoas com maior <I>status </I>socioecon&ocirc;mico e que se autodeclaram "pretas" na classifica&ccedil;&atilde;o oficial do censo. Mais recentemente, Bailey (2009) utilizou dados da PESB 2002 para investigar como o formato dicot&ocirc;mico &#150; preto ou branco &#150; afetaria a identifica&ccedil;&atilde;o de benefici&aacute;rios de pol&iacute;ticas raciais espec&iacute;ficas e as trajet&oacute;rias futuras de classifica&ccedil;&atilde;o. O autor mostra que aproximadamente metade dos pardos opta pela categoria "branco" quando as op&ccedil;&otilde;es de resposta se restringem apenas aos termos preto ou branco. O formato dicot&ocirc;mico aumenta a participa&ccedil;&atilde;o dos brancos de 49% para 67%. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Sim&otilde;es e Jeronymo (2007) utilizaram os dados da regi&atilde;o metropolitana de Belo Horizonte, coletados em 2005, para comparar medidas de classifica&ccedil;&atilde;o racial alternativas &agrave;quelas utilizadas pelo IBGE. Os autores utilizaram quatro medidas: a) autoclassifica&ccedil;&atilde;o espont&acirc;nea; b) ra&ccedil;a observada (controlada pela ra&ccedil;a do entrevistador); c) percep&ccedil;&atilde;o da ancestralidade (ra&ccedil;a dos pais e av&oacute;s); e d) autoclassifica&ccedil;&atilde;o e observa&ccedil;&atilde;o do fen&oacute;tipo (cor da pele, tipo de cabelo). Os resultados encontrados indicaram "diverg&ecirc;ncias significativas tanto internamente ao crit&eacute;rio de autoclassifica&ccedil;&atilde;o quanto entre autoclassifica&ccedil;&atilde;o e ra&ccedil;a observada" (<I>ibidem</I>:119). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em 2008, o IBGE (2011) levou a campo a Pesquisa das Caracter&iacute;sticas &Eacute;tnico&#45;Raciais da Popula&ccedil;&atilde;o (PCERP). Al&eacute;m de mostrar que, para mais de 60% das pessoas entrevistadas, a cor ou a ra&ccedil;a tem influ&ecirc;ncia em suas vidas, a pesquisa mostra o tamanho da discord&acirc;ncia classificat&oacute;ria regional existente quando acor ou ara&ccedil;as&atilde;o autodefinidasetamb&eacute;m definidas pelo entrevistador. Todas as unidades da federa&ccedil;&atilde;o nas quais a PCERP foi conduzida possuem elevado grau de discord&acirc;ncia entre os sistemas de auto e heteroclassifica&ccedil;&atilde;o raciais. Apenas 21% das pessoas autodenominadas pretas, por exemplo, s&atilde;o classificadas nessa mesma categoria pelos entrevistadores. No caso dos pardos, esse percentual &eacute; igual a 54,2%; e, no caso dos brancos, o percentual de concord&acirc;ncia entre os dois sistemas eleva&#45;se para 91%, apesar de no Distrito Federal ser bem mais baixo (68,5%) (IBGE, 2011:Tabela 2.10)<a name="tx06"></a><a href="#nt06"><sup>6</sup></a>. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Diante da ambiguidade e da multiplicidade racial brasileira, seria poss&iacute;vel ent&atilde;o tra&ccedil;ar uma linha divis&oacute;ria entre as fronteiras definindo a cor ou a ra&ccedil;a dos brasileiros? Seria poss&iacute;vel definir a linha divis&oacute;ria entre benefici&aacute;rios (n&atilde;o seriam beneficiados?) e membros do grupo dominante na aus&ecirc;ncia de regras claras de distin&ccedil;&atilde;o racial? Apresente investiga&ccedil;&atilde;o expande os estudos realizados por Telles, Lim, Bailey, Sim&otilde;es e Jeronymo ao considerar duas novas possibilidades de categoriza&ccedil;&atilde;o racial nunca antes medidas no Brasil: a ascend&ecirc;ncia e a percep&ccedil;&atilde;o racial do entrevistado segundo fotografias. Al&eacute;m disso, ainda n&atilde;o existem estudos combinando diferentes classifica&ccedil;&otilde;es raciais para estimar intervalos de confian&ccedil;a estat&iacute;stica por ra&ccedil;a/cor para a composi&ccedil;&atilde;o populacional. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Os resultados deste artigo demonstram a extens&atilde;o da ambiguidade das medidas de ra&ccedil;a/cor no Brasil com base na constru&ccedil;&atilde;o de intervalos de confian&ccedil;a estat&iacute;stica para linhas de separa&ccedil;&atilde;o racial combinando m&uacute;ltiplos esquemas de classifica&ccedil;&atilde;o. A estima&ccedil;&atilde;o de tais linhas mostra o grau de interse&ccedil;&atilde;o entre esquemas classificat&oacute;rios alternativos e gera os insumos necess&aacute;rios para a cria&ccedil;&atilde;o de um potencial esquema de categoriza&ccedil;&atilde;o ampliado, combinando diferentes modos de percep&ccedil;&atilde;o racial. Por fim, para ilustrar a incerteza envolvida no processo de classifica&ccedil;&atilde;o racial, apresentamos as probabilidades preditas de potenciais universit&aacute;rios se classificarem ou serem classificados como brancos ou pretos, considerando a cor de seus pais e outros determinantes relevantes em diferentes esquemas de classifica&ccedil;&atilde;o. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A se&ccedil;&atilde;o seguinte descreve a base de dados utilizada. Em seguida, na terceira se&ccedil;&atilde;o, s&atilde;o apresentados os resultados, que est&atilde;o organizados em tr&ecirc;s partes. A primeira mostra a distribui&ccedil;&atilde;o proporcional da popula&ccedil;&atilde;o por cor, de acordo com metodologias alternativas (autoclassifica&ccedil;&atilde;o, entrevistador, fotografias e ascend&ecirc;ncia), e apresenta intervalos de confian&ccedil;a estat&iacute;stica para essas distribui&ccedil;&otilde;es. A segunda avalia a concord&acirc;ncia entre metodologias distintas de categoriza&ccedil;&atilde;o racial quando tr&ecirc;s (branco, pardo ou preto) ou duas (branco ou preto) op&ccedil;&otilde;es de classifica&ccedil;&atilde;o s&atilde;o oferecidas. A terceira parte dos resultados apresenta a probabilidade de classifica&ccedil;&atilde;o entre os termos branco ou preto segundo caracter&iacute;sticas individuais e o tipo de metodologia utilizada. A quarta se&ccedil;&atilde;o discute a relev&acirc;ncia dos resultados encontrados tendo em vista a crescente ado&ccedil;&atilde;o de pol&iacute;ticas raciais espec&iacute;ficas no Brasil. A se&ccedil;&atilde;o seguinte encerra o artigo. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><B>BASE DE DADOS </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A an&aacute;lise proposta utiliza a Pesquisa Social Brasileira (PESB), realizada pela Universidade Federal Fluminense (UFF) em 2002. A pesquisa segue o modelo do General Social Survey (GSS) norte&#45;americano e do British Social Attitudes (BSA). A PESB realizou 2.362 entrevistas com adultos acima de 18 anos em 102 munic&iacute;pios, cobrindo todos os estados brasileiros. Os munic&iacute;pios com menos de 20 mil habitantes nas regi&otilde;es Norte e Nordeste foram exclu&iacute;dos para reduzir os custos da amostragem. Como o interesse deste artigo &eacute; analisar diferentes formasdeclassifica&ccedil;&atilde;o(entrebranco, pardoepretoouentre branco en&atilde;o branco), as pessoas classificadas como amarelas ou ind&iacute;genas (0,9% da popula&ccedil;&atilde;o) foram exclu&iacute;das da an&aacute;lise. A amostra da PESB &eacute; probabil&iacute;stica e representativa do territ&oacute;rio nacional. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Esta an&aacute;lise se vale do terceiro m&oacute;dulo da PESB 2002, que investiga as rela&ccedil;&otilde;es raciais e a concep&ccedil;&atilde;o de ra&ccedil;a/cor do brasileiro. Esse m&oacute;dulo &eacute; o &uacute;nico a captar a cor, conforme percep&ccedil;&otilde;es individuais, usando: (1) categorias raciais predefinidas seguindo o formato utilizado pelo IBGE; autoclassifica&ccedil;&atilde;o segundo fotografias<a name="tx07"></a><a href="#nt07"><sup>7</sup></a>; (3) classifica&ccedil;&atilde;o de acordo com a percep&ccedil;&atilde;o do entrevistador; e (4) ascend&ecirc;ncia ou cor dos pais. Nesse &uacute;ltimo caso, a cor do(a) filho(a) segue a cor do ascendente direto mais escuro. Cerca de 80% dos entrevistados tiveram sua cor coletada, em todas as metodologias investigadas, tanto no formato tricot&ocirc;mico quanto no dicot&ocirc;mico. A PESB, em particular, investiga a classifica&ccedil;&atilde;o racial considerando somente as alternativas "branco" ou "preto". Esta pesquisa &eacute; a primeira a permitir a investiga&ccedil;&atilde;o da concord&acirc;ncia e a estima&ccedil;&atilde;o de intervalos de confian&ccedil;a para a declara&ccedil;&atilde;o de cor segundo metodologias distintas. &Eacute;, assim, particularmente &uacute;til para informar e contribuir para o debate sobre cotas e outras pol&iacute;ticas raciais espec&iacute;ficas no Brasil. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana"><B>Resultados </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Os m&eacute;todos e os resultados s&atilde;o apresentados e discutidos em tr&ecirc;s partes: a primeira apresenta a distribui&ccedil;&atilde;o da popula&ccedil;&atilde;o por cor e ra&ccedil;a utilizando diferentes esquemas de classifica&ccedil;&atilde;o racial. A segunda discute a concord&acirc;ncia racial entre esses esquemas quando s&atilde;o oferecidas tr&ecirc;s ou duas op&ccedil;&otilde;es de escolha para a cor. A terceira parte apresenta as probabilidades de um indiv&iacute;duo hipot&eacute;tico, com perfil universit&aacute;rio, classificar&#45;se como branco ou preto em fun&ccedil;&atilde;o de sua ascend&ecirc;ncia e do tipo de m&eacute;todo utilizado na coleta. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><B>Distribui&ccedil;&atilde;o da Popula&ccedil;&atilde;o por Cor/Ra&ccedil;a </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">De acordo com o crit&eacute;rio de autoclassifica&ccedil;&atilde;o do censo demogr&aacute;fico brasileiro de 2000, entre cada 100 pessoas havia 53 brancas, 39 pardas, 6pretas, 0,4amarela e0,45ind&iacute;gena(Ruggles <I>et alii</I>, 2004). Essa composi&ccedil;&atilde;o &eacute; similar &agrave; dos dados do Datafolha, coletados em 1995, quando o mesmo esquema autoclassificat&oacute;rio foi utilizado (Bailey e Telles, 2006; Telles e Lim, 1998). Quando apenas tr&ecirc;s op&ccedil;&otilde;es aparecem para a auto&#45;classifica&ccedil;&atilde;o, essa composi&ccedil;&atilde;o muda para 56% branca, 33% parda e 11% preta, segundo os dados do Datafolha. J&aacute; de acordo com a PESB, a popula&ccedil;&atilde;o em 2002 era 49% branca, 39% parda e 12% preta. Alternativamente, usando um sistema de autoclassifica&ccedil;&atilde;o aberto baseado nos mesmos dados, 43% da popula&ccedil;&atilde;o se classifica como branca, 15% como parda e apenas 3% como preta (Bailey, 2008). Nos dados do Datafolha, esses n&uacute;meros s&atilde;o iguais a 42%, 6% e 5% para brancos, pardos e pretos, respectivamente (Bailey e Telles, 2006). Quando a popula&ccedil;&atilde;o &eacute; classificada pelo entrevistador, a composi&ccedil;&atilde;o racial muda para 56% branca, 31% parda e 13% preta (Telles e Lim, 1998). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Assim, v&ecirc;&#45;se que a distribui&ccedil;&atilde;o da popula&ccedil;&atilde;o por cor varia segundo a metodologia utilizada na coleta, as op&ccedil;&otilde;es dispon&iacute;veis para a escolha dos entrevistados (ou entrevistador), o per&iacute;odo de coleta, a base de dados e a amostra utilizadas. &Eacute; preciso, portanto, controlar esses fatores de varia&ccedil;&atilde;o para que se tenha um efeito puro do modo de coleta da informa&ccedil;&atilde;o sobre cor. A <a href="#fig01">Figura 1</a> faz isso ao apresentar os intervalos percentuais de brancos, pardos e pretos em cada uma das metodologias de coleta da PESB 2002<a name="tx08"></a><a href="#nt08"><sup>8</sup></a>. </font></p>     <p><a name="fig01"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/dados/v55n1/a07fig01.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">Essa figura mostra que, no esquema utilizado pelo IBGE (m&eacute;todo 1), a maioria da popula&ccedil;&atilde;o (entre 47% e 54%) se autoclassifica branca, enquanto uma propor&ccedil;&atilde;o entre 33% e 40% se autoclassifica parda, e entre 11% e 16% preta. A informa&ccedil;&atilde;o sobre cor coletada segundo a autoclassifica&ccedil;&atilde;o em fotografias (m&eacute;todo2) e segundo a opini&atilde;o do entrevistador (m&eacute;todo 3) possui valores percentuais similares em cada categoria de cor. De modo geral, os entrevistadores tendem a subestimar o n&uacute;mero de brancos e a superestimar o de pardos em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; cor auto declarada. J&aacute; a autodeclara&ccedil;&atilde;o a partir de fotografias tende a apresentar n&uacute;meros intermedi&aacute;rios se comparada &agrave;s outras duas metodologias. Nos m&eacute;todos de coleta 2 e 3, o intervalo de confian&ccedil;a para o percentual de brancos varia entre 44% e 50%; o de pardos, entre 39% e 46%; e o de negros, entre 9% e 14%. Portanto, nas metodologias 2 e 3, o percentual de brancos &eacute; ligeiramente menor, e o de pardos ligeiramente maior do que no caso da metodologia empregada pelo IBGE (1). A diferen&ccedil;a mais significativa ocorre na compara&ccedil;&atilde;o por ascend&ecirc;ncia (4). Quando os entrevistados s&atilde;o for&ccedil;ados a adotar a cor do ascendente direto mais escuro, tal como &eacute; feito no sistema de classifica&ccedil;&atilde;o americano, a maioria da popula&ccedil;&atilde;o se torna parda (entre 47% e 54%), o que reflete n&atilde;o apenas a elevada propor&ccedil;&atilde;o de casais racialmente heterog&acirc;micos e com filhos na popula&ccedil;&atilde;o do Brasil (43%) como tamb&eacute;m aprefer&ecirc;ncia por cores mais claras por parte desses casais, j&aacute; que, quando a regra baseada na ascend&ecirc;ncia n&atilde;o &eacute; adotada, a maioria se torna branca. A <a href="#fig01">Figura 1</a> tamb&eacute;m mostra a estabilidade percentual da categoria dos pretos. Percebe&#45;se que a ado&ccedil;&atilde;o de um ou outro m&eacute;todo tende a afetar mais a classifica&ccedil;&atilde;o entre branco ou pardo do que entre pardo ou preto. Independentemente da metodologia utilizada, a propor&ccedil;&atilde;o de pretos permanece est&aacute;vel, com intervalos de confian&ccedil;a variando entre 10% e 15%. Isso sugere que as principais trocas reclassificat&oacute;rias advindas de mudan&ccedil;as na coleta de dados ocorrem entre pardos e brancos, enquanto pretos apresentam maior certeza quanto sua cor. Contudo, ser&aacute; que a propor&ccedil;&atilde;o de pretos permaneceria a mesma se o entrevistador e os entrevistados fossem obrigados a escolher sem a alternativa pardo como op&ccedil;&atilde;o? </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">A <a href="#fig02">Figura 2</a> responde a essa pergunta apresentando a distribui&ccedil;&atilde;o da popula&ccedil;&atilde;o por cor quando as op&ccedil;&otilde;es de escolha se restringem apenas aos termos branco ou preto. Mostra que, caso aqueles que se classificaram como pardos no esquema do IBGE fossem submetidos a uma escolha dicot&ocirc;mica, a propor&ccedil;&atilde;o de brancos se elevaria para um valor entre 64% e 70%, o que corresponde a um aumento de 17 pontos percentuais em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; metodologia tricot&ocirc;mica. Essa propor&ccedil;&atilde;o &eacute; ligeiramente superior no esquema dicot&ocirc;mico com fotografias (68% e 71%). Nos esquemas 7 e 8, somente a propor&ccedil;&atilde;o de pretos se altera, j&aacute; que representa a soma simples do n&uacute;mero de pretos e pardos encontrados nos esquemas 3 e 4. Essa l&oacute;gica de agrupamento (pardos + pretos) &eacute; similar &agrave;quela defendida por ativistas do movimento negro e utilizada por certas institui&ccedil;&otilde;es como crit&eacute;rio de inser&ccedil;&atilde;o e de concess&atilde;o de benef&iacute;cios. O problema de agrupar pretos e pardos de forma n&atilde;o espont&acirc;nea em um a &uacute;nica categoria&#150;denominada"negros"&#150;&eacute; que o agrupamento for&ccedil;ado se mostra inconsistente ao que seria observado caso os entrevistados escolhessem livremente pela cor branca ou preta<a name="tx09"></a><a href="#nt09"><sup>9</sup></a>. Essa inconsist&ecirc;ncia fica clara quando se compara a propor&ccedil;&atilde;o de autodeclarados pretos nas formas de coleta 5 e 6 com a propor&ccedil;&atilde;o for&ccedil;ada de pretos nas metodologias 7 e 8. Quando a escolha pela categoria "preto" ocorre por autodeclara&ccedil;&atilde;o (5) e via fotografias (6), a popula&ccedil;&atilde;o branca representa a maioria. Quando a propor&ccedil;&atilde;o de pretos &eacute; calculada por agrupamento (pardos + pretos), os brancos se tornam a minoria da popula&ccedil;&atilde;o. </font></p>     <p><a name="fig02"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/dados/v55n1/a07fig02.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><B>CONCORD&Acirc;NCIA E RECLASSIFICA&Ccedil;&Atilde;O RACIAL </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Esta se&ccedil;&atilde;o apresenta a concord&acirc;ncia entre modos de coleta da informa&ccedil;&atilde;o racial no Brasil segundo dois esquemas categ&oacute;ricos. No primeiro modo de classifica&ccedil;&atilde;o, utilizam&#45;se tr&ecirc;s op&ccedil;&otilde;es: branco, pardo ou preto; no segundo, apenas duas: branco ou preto. O reagrupamento induzido em apenas duas categorias permite investigar o tamanho da "v&aacute;lvula de escape" (Degler, 1986) do grupo racial intermedi&aacute;rio em diferentes metodologias de classifica&ccedil;&atilde;o. Em particular, o esquema dicot&ocirc;mico permite investigar se apopula&ccedil;&atilde;o de fato se divide tal como &eacute; assumido pelo Estado, por alguns acad&ecirc;micos e por movimentos institucionais: brancos de um lado, pardos e pretos de outro. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><B>Consist&ecirc;ncia no Formato Tricot&ocirc;mico </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A <a href="#fig03">Figura 3</a> ilustra a propor&ccedil;&atilde;o de indiv&iacute;duos classificados entre as coresbranca, parda e preta segundo a metodologia do IBGE e ilustra ainda a propor&ccedil;&atilde;o consistentemente classificada (ou que se classifica) em todas as metodologias. Metade (27+19+3) dos entrevistados se classifica ou &eacute; classificada da mesma maneira, isto &eacute;, de modo independente da metodologia utilizada na coleta ou na constru&ccedil;&atilde;o da vari&aacute;vel ra&ccedil;a/cor. Mais precisamente, 54% &#91;27/(27+23)&#93; das pessoas que se classificam como brancas no formato do IBGE, 51% &#91;19/(19+18)&#93; das que se classificam como pardas e apenas 23% (3/13) das que se classificam como pretas mant&ecirc;m a mesma cor em todas as outras metodologias utilizadas; seja ela baseada na autodeclara&ccedil;&atilde;o, em fotografias, na opini&atilde;o do entrevistador, seja na ascend&ecirc;ncia. Ignorando&#45;se a metodologia baseada na ascend&ecirc;ncia (4), a consist&ecirc;ncia sobe para 65% (23+36+6). Isso representa 72% dos brancos, 43% dos pretos e 62% dos pardos que se classificam no formato tricot&ocirc;mico do IBGE. </font></p>     <p><a name="fig03"></a></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/dados/v55n1/a07fig03.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">Para avaliar a concord&acirc;ncia entre os m&eacute;todos de coleta da vari&aacute;vel cor, uma alternativa interessante &eacute; a estat&iacute;stica Kappa, elaborada por Cohen (1960). A <a href="#fig04">Figura 4</a> apresenta intervalos estat&iacute;sticos de 95% de confian&ccedil;a para a concord&acirc;ncia entre pares de m&eacute;todos de coleta. Segundo Landis e Koch (1977), o grau de concord&acirc;ncia n&atilde;o aleat&oacute;ria entre observadores ou medidas repetidas da mesma vari&aacute;vel categ&oacute;rica pode ser interpretado de acordo com uma escala de seis n&iacute;veis: valores abaixo de zero indicam concord&acirc;ncia ruim; 0 a 0,2, concord&acirc;ncias baix&iacute;ssimas; 0,21 a 0,4, concord&acirc;ncias baixas; 0,41 a 0,6, concord&acirc;ncias moderadas; 0,61 a 0,8, boa concord&acirc;ncia; 0,81 ou mais, concord&acirc;ncia quase perfeita<a name="tx10"></a><a href="#nt10"><sup>10</sup></a>. </font></p>     <p><a name="fig04"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/dados/v55n1/a07fig04.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">A <a href="#fig04">Figura 4</a> mostra que a pior concord&acirc;ncia ocorre entre a metodologia baseada na ascend&ecirc;ncia (4) e as demais, com o coeficiente Kappa variando entre 0,39 e 0,54. J&aacute; a maior concord&acirc;ncia ocorre entre a metodologia do IBGE e a baseada em fotografias. De acordo com a escala sugerida por Landis e Koch (1977), essas s&atilde;o as &uacute;nicas medidas que apresentam boa concord&acirc;ncia, entre 0,61 e 0,69. As outras compara&ccedil;&otilde;es apresentam concord&acirc;ncia apenas moderada<a name="tx11"></a><a href="#nt11"><sup>11</sup></a>. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><B>Consist&ecirc;ncia no Formato Dicot&ocirc;mico </b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Quando s&atilde;o oferecidas apenas as op&ccedil;&otilde;es "preto" ou "branco", a consist&ecirc;ncia da medida racial aumenta para 52%, dos quais 30% s&atilde;o brancos e 22% pretos. Quando a op&ccedil;&atilde;o baseada na ascend&ecirc;ncia (8) n&atilde;o &eacute; considerada, a concord&acirc;ncia aumenta para 65%. Desses, 42% se classificam consistentemente como brancos, enquanto 23% se classificam em todas as metodologias como pretos. Brancos, portanto, apresentam maior consist&ecirc;ncia taxon&ocirc;mica em sua medida de cor do que os pretos (<a href="#fig05">Figura 5</a>). </font></p>     <p><a name="fig05"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/dados/v55n1/a07fig05.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">Elabora&ccedil;&atilde;o do autor com base na PESB 2002.    Nota: As fatias brancas (mais as hachuradas da mesma cor) correspondem ao percentual de brancos  (67%); as fatias cinza (mais as hachuradas da mesma cor), ao percentual de pretos (33%). As fatias hachuradas representam o percentual cuja cor foi declarada de maneira consistente entre metodologias.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A compara&ccedil;&atilde;o entre as <a href="#fig03">Figuras 3</a> e <a href="#fig05">5</a> revela a porcentagem de pardos que se reclassificaram como pretos ou brancos quando "for&ccedil;ados" a escolher entre os dois termos. Dos 37% que se classificaram como pardos no formato tricot&ocirc;mico, quando puderam escolher apenas entre duas op&ccedil;&otilde;es, 20% se reclassificaram como pretos e 17% como brancos. Ou seja, uma vez que o indiv&iacute;duo se autodenominou pardo, em uma autorreclassifica&ccedil;&atilde;o, h&aacute; 17% de probabilidade de ele vir a se declarar branco e 20% de passar a se declarar preto. Caso os termos preto e pardo fossem substitu&iacute;dos pela categoria negros, a maioria dos pardos (20/37 = 54%) migraria para a categoria mais escura. Se calcularmos as probabilidades compostas de um indiv&iacute;duo ser pardo no esquema tricot&ocirc;mico e depois se declarar branco ou preto, os n&uacute;meros s&atilde;o: 7% (0,37x0,2) de probabilidade de ser pardo e de se reclassificar como preto, e 6% (0,37x0,17) de probabilidade de ser pardo e depois se reclassificar como branco. A evid&ecirc;ncia mostra, portanto, que pretos e pardos pertencem a categorias distintas, uma vez que praticamente a metade dos pardos (17/37 = 46%) se considera branca no formato dicot&ocirc;mico. A v&aacute;lvula de escape dos pardos parece, assim, "vazar" de maneira homog&ecirc;nea quando h&aacute; apenas duas op&ccedil;&otilde;es de classifica&ccedil;&atilde;o, confirmando, desse modo, a evid&ecirc;ncia encontrada por Bailey (2009). Agrupar pardos e pretos em um &uacute;nico grupo violaria, portanto, identidades raciais individuais que, caso fossem escolhidas de maneira espont&acirc;nea, seriam constru&iacute;das de forma distinta. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em termos de concord&acirc;ncia entre as quatro medidas de classifica&ccedil;&atilde;o racial, a <a href="#fig06">Figura 6</a> mostra que apenas os m&eacute;todos baseados na reclassifica&ccedil;&atilde;o de pardos e a autoclassifica&ccedil;&atilde;o baseada em fotografias (m&eacute;todos 5 e 6) concordam satisfatoriamente, apresentando valores de Kappa superiores a 0,6. Todas as demais compara&ccedil;&otilde;es apresentam concord&acirc;nciabaixa ou moderada,com valores de Kappa entre 0,3 e 0,6. </font></p>     <p><a name="fig06"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="center"><img src="/img/revistas/dados/v55n1/a07fig06.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">Nota&#45;se tamb&eacute;m que ter apenas duas op&ccedil;&otilde;es de escolha racial diminui a concord&acirc;ncia entre os m&eacute;todos de coleta. Todos os intervalos de confian&ccedil;a apresentados na <a href="#fig06">Figura 6</a> mostram valores abaixo daqueles observados quando tr&ecirc;s op&ccedil;&otilde;es de cor s&atilde;o oferecidas (<a href="#fig04">Figura 4</a>). Em rela&ccedil;&atilde;o &agrave;s metodologias que utilizam categorias de cor tricot&ocirc;micas, h&aacute; aumento na concord&acirc;ncia apenas entre o m&eacute;todo de classifica&ccedil;&atilde;o pelo entrevistador (7) e o baseado na ascend&ecirc;ncia (8). Isso ocorre porque o grupo de pretos, tanto em 7 quanto em 8, &eacute; constru&iacute;do simplesmente a partir da agrega&ccedil;&atilde;o de pardos e pretos advindos dos esquemas 4 e 5. Por causa desse modo for&ccedil;ado de constru&ccedil;&atilde;o, a concord&acirc;ncia entre o n&uacute;mero de pessoas que se classificam como brancas e n&atilde;o brancas (pretas + pardas) tende a ser mais parecida no esquema dicot&ocirc;mico (entre 7e8) do que no esquema tricot&ocirc;mico (entre3e4). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><B>Branco ou Preto? </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A fim de ilustrar a incerteza racial classificat&oacute;ria, modelos log&iacute;sticos binomiais foram constru&iacute;dos para determinar as probabilidades de ser branco ou preto quando se consideram vari&aacute;veis individuais e contextuais. O modelo de regress&atilde;o log&iacute;stico binomial<a name="tx12"></a><a href="#nt12"><Sup>12</sup></a> controla a estimativa de probabilidades pelas seguintes vari&aacute;veis explicativas: idade, escolaridade, estado civil, regi&atilde;o (Nordeste), &aacute;rea de resid&ecirc;ncia (capital), cor do entrevistador segundo ele pr&oacute;prio e segundoo entrevistado, padr&atilde;o relativo de consumo<a name="tx13"></a><a href="#nt13"><Sup>13</sup></a> e cor dos pais declarada pelo entrevistado (branco, pardo ou preto). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A m&eacute;dia (ou o percentual) de algumas das vari&aacute;veis explicativas utilizadas no modelo encontra&#45;se na <a href="#tab01">Tabela 1</a>. A tabela revela o <I>status </I>superior dos brancos em termos educacionais, de consumo e regionais. Enquanto 21,2% dos brancos classificados pelo entrevistador (m&eacute;todo 7) possuem ensino superior completo, apenas 5,12% dos classificados como n&atilde;o brancos (pretos + pardos) possuem educa&ccedil;&atilde;o superior. Al&eacute;m disso, apenas 14,48% dos brancos residem na regi&atilde;o Nordeste, enquanto entre os n&atilde;o brancos a cifra &eacute; igual a 39,78%. Cerca de 30% dos n&atilde;o brancos e 25% dos brancos possuem resid&ecirc;ncia em centros estaduais. Esses percentuais s&atilde;o similares para aqueles que se autoclassificam (m&eacute;todos 5 e 6). </font></p>     <p><a name="tab01"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/dados/v55n1/a07tab01.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">A vantagem de utilizar modelos baseados em caracter&iacute;sticas individuais &eacute; que, al&eacute;m de mensurar a associa&ccedil;&atilde;o existente entre o evento de interesse e as vari&aacute;veis relevantes, eles tamb&eacute;m permitem a constru&ccedil;&atilde;o de cen&aacute;rios contrafactuais que "padronizam" a an&aacute;lise comparativa. A padroniza&ccedil;&atilde;o consiste em assumir que os atributos individuais permanecem os mesmos, enquanto aqueles cuja influ&ecirc;ncia se deseja avaliar variam conforme o interesse do pesquisador. Cen&aacute;rios contrafactuais permitem perguntar, por exemplo, qual seria a probabilidade de ser classificado como branco ou preto assumindo que existem diferen&ccedil;as apenas quanto ao tipo de m&eacute;todo utilizado na coleta da informa&ccedil;&atilde;o sobrecor e quanto &agrave; cor dos pais<a name="tx14"></a><a href="#nt14"><sup>14</sup></a>. As probabilidades preditas de ser classificado como branco ou preto segundo a cor dos pais e o m&eacute;todo de coleta encontram&#45;se na <a href="#tab02">Tabela 2</a><a name="tx15"></a><a href="#nt15"><sup>15</sup></a>. </font></p>     <p><a name="tab02"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/dados/v55n1/a07tab02.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">Nesse sentido, a <a href="#tab02">Tabela 2</a> apresenta duas informa&ccedil;&otilde;es relevantes. A primeira diz respeito &agrave; similaridade entre as probabilidades preditas pelos m&eacute;todos 5 e 6. As probabilidades de potenciais universit&aacute;rios se autoclassificarem brancos ou pretos, via fotografias ou n&atilde;o, s&atilde;o basicamente as mesmas. Em contrapartida, quando os entrevistados s&atilde;o classificados como brancos ou n&atilde;o brancos (pretos + pardos) pelo entrevistador (m&eacute;todo 7), as probabilidades de serem brancos s&atilde;o evidentemente menores do que quando os entrevistadores escolhem "livremente" entre os termos branco ou preto. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A segunda informa&ccedil;&atilde;o importante apresentada pela <a href="#tab02">Tabela 2</a> diz respeito &agrave;s probabilidades de classifica&ccedil;&atilde;o dos descendentes de casais homog&acirc;micos e heterog&acirc;micos. Para os casais homog&acirc;micos brancos e pretos, n&atilde;o h&aacute; surpresa em observar que a maioria de seus descendentes se classifica ou &eacute; classificada como,respectivamente,brancaepreta. O interessante &eacute; constatar que, quando os membros do casal s&atilde;o pardos, a probabilidade de eles se autoclassificarem brancos ou pretos &eacute; a mesma, variando em torno de 50%, com um intervalo de confian&ccedil;a de 95% entre 38% e 61%. No caso de casais heterog&acirc;micos, a tabela mostra que, quando um &eacute; branco e o outro &eacute; pardo, a probabilidade de o potencial universit&aacute;rios e classificar com o branco (em torno de 75%) &eacute; expressivamente maior do que a de se classificar como preto (em torno de 25%). No entanto, quando um dos membros do casal &eacute; pardo e o outro &eacute; preto, a probabilidade de o filho se classificar como preto se torna maior do que a de se classificar como branco. No m&eacute;todo 5, essa probabilidade &eacute; de 83% no caso de a m&atilde;e ser preta e de 78% no caso de o pai ser preto e a m&atilde;e ser parda. No m&eacute;todo 6, essas probabilidades s&atilde;o ligeiramente menores. Por fim, quando um dos pais &eacute; branco e o outro &eacute; preto, a probabilidade de ser classificado como preto &eacute; maior do que como branco. Estudos passados mostram que, caso a op&ccedil;&atilde;o pardo fosse oferecida, certamente seria a mais prevalente entre os descendentes de casais branco/preto (Schwartzman, 2007). Entretanto, a <a href="#tab02">Tabela 2</a> mostra que, quando apenas as op&ccedil;&otilde;es branco ou preto s&atilde;o oferecidas, a probabilidade m&eacute;dia de potenciais universit&aacute;rios se autoclassificarem pretos se aproxima de 60% quando o pai &eacute; branco e a m&atilde;e &eacute; preta. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>DISCUSS&Atilde;O </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Os resultados apresentados p&otilde;em em foco a confiabilidade das classifica&ccedil;&otilde;es raciais ao mostrar a inconsist&ecirc;ncia existente entre m&eacute;todos baseados na autoclassifica&ccedil;&atilde;o, na opini&atilde;o do entrevistador e na ascend&ecirc;ncia. Contudo, a inconsist&ecirc;ncia demonstrada n&atilde;o invalida a autodeclara&ccedil;&atilde;o, uma vez que esta j&aacute; est&aacute; estabelecida como sistema dominante de classifica&ccedil;&atilde;o racial e sua reprodu&ccedil;&atilde;o permite a compara&ccedil;&atilde;o de dados ao longo dos anos. A autodeclara&ccedil;&atilde;o &eacute; ainda a &uacute;nica forma de n&atilde;o violar identidades, respeitar prefer&ecirc;ncias e continuar permitindo que a cor seja "socialmente constru&iacute;da" e leve em conta grande parte das complexidades individuais, coletivas e circunstanciais envolvidas na constru&ccedil;&atilde;o da ra&ccedil;a/cor. Enquanto demarcador de identidades, a auto&#45;declara&ccedil;&atilde;o tamb&eacute;m n&atilde;o apresenta nenhum vi&eacute;s ou incongru&ecirc;ncia. Todavia, quando utilizada, brancos se tornam a maioria. Al&eacute;m disso, outra dificuldade aparece quando a cor autodeclarada passa a ser vislumbrada como sinalizador para aloca&ccedil;&atilde;o de benef&iacute;cios. Afinal, se a identifica&ccedil;&atilde;o racial for dependente da obten&ccedil;&atilde;o de privil&eacute;gios, o crit&eacute;rio cor da pele torna&#45;se infact&iacute;vel para viabilizar a inclus&atilde;o de categorias sociais exclu&iacute;das de servi&ccedil;os e direitos. H&aacute; evid&ecirc;ncia, por exemplo, demonstrando que as cotas raciais serviram de incentivo para refor&ccedil;ar a identidade negra (Francis e Tannuri&#45;Pianto, 2012; no prelo). Quando isso ocorre, &eacute; leg&iacute;timo que outras medidas potencialmente menos enviesadas pela concess&atilde;o de privil&eacute;gios passem a ser cogitadas como op&ccedil;&atilde;o. Da&iacute; a import&acirc;ncia de se averiguar a compatibilidade entre medidas de cor autodeclaradas e aquelas constru&iacute;das a partir de pressupostos distintos, como o que assume que pretos e pardos poderiam ser agrupados em uma &uacute;nica categoria por possu&iacute;rem "caracter&iacute;sticas similares". Entretanto, como demonstrado, a aceita&ccedil;&atilde;o desse pressuposto criaria outro impasse: uma distribui&ccedil;&atilde;o populacional por cor de maioria negra (tanto com base no agrupamento entre pretos e pardos segundo a classifica&ccedil;&atilde;o do entrevistador quanto pela ascend&ecirc;ncia). </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Assim, em contextos nos quais a autodeclara&ccedil;&atilde;o direta se apresenta como um indicador enviesado pela concess&atilde;o de privil&eacute;gios, &eacute; importante que se proponham outras medidas que respeitem as prefer&ecirc;ncias individuais e que sejam concomitantemente neutras &agrave; oferta de privil&eacute;gios. Nesse sentido, a autodeclara&ccedil;&atilde;o intermediada por fotos pode vira ser uma op&ccedil;&atilde;o robusta por duas raz&otilde;es. Primeiro porque a autodeclara&ccedil;&atilde;o direta (m&eacute;todos 1 e 5) e a realizada via fotografias (m&eacute;todos 2 e 6) possuem os maiores n&iacute;veis de concord&acirc;ncia. Isso significa que, caso a autodeclara&ccedil;&atilde;o direta viesse a sofrer perturba&ccedil;&otilde;es &#150; por exemplo, por causa da concess&atilde;o de benef&iacute;cios vinculados &agrave; cor declarada &#150;, a metodologia baseada em fotografias poderia ser utilizada como representativa desde que tamb&eacute;m n&atilde;o fosse enviesada pelas mesmas perturba&ccedil;&otilde;es. A raz&atilde;o para acreditar que o procedimento baseado em fotos n&atilde;o seria igualmente afetado est&aacute; no fato de se basear em duas etapas em vez de apenas em uma. Na primeira etapa, faz&#45;se a classifica&ccedil;&atilde;o racial de terceiros, representados em fotografias; na segunda, o entrevistado escolhe a foto que se parece com ele. Melhor ainda se as duas etapas do processo de autoclassifica&ccedil;&atilde;o forem feitas em momentos afastados temporalmente, pois o vi&eacute;s da cor declarada gerado pela concess&atilde;o do potencial benef&iacute;cio certamente seria menor. Atualmente, do total de 45 universidades que adotam procedimentos de defini&ccedil;&atilde;o racial para estabelecer a&ccedil;&otilde;es afirmativas raciais, tr&ecirc;s utilizam fotografias e quatro utilizam comiss&otilde;es de verifica&ccedil;&atilde;o para a homologa&ccedil;&atilde;o dos candidatos (Feres J&uacute;nior, Campos e Daflon, 2011:68). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Outro ponto a ser discutido diz respeito ao uso da cor como demarca&#45;dor de diferen&ccedil;as de escolaridade, renda, sa&uacute;de, mortalidade, fecundidade ou qualquer outra vari&aacute;vel socioecon&ocirc;mica que se deseje estudar. O problema de se utilizar a cor da pele como demarcador socioecon&ocirc;mico &eacute; que ela n&atilde;o &eacute; um indicador est&aacute;vel e varia no tempo e de acordo com a metodologia utilizada na coleta. Sendo assim, a ado&ccedil;&atilde;o da cor para a constru&ccedil;&atilde;o de grupos e de classes de compara&ccedil;&atilde;o &eacute; potencialmente problem&aacute;tica por induzir a resultados que dependem, em muito, de como a vari&aacute;vel ra&ccedil;a &eacute; constru&iacute;da ou entendida/interpretada. A partir do momento em que uma ou outra forma de pertencimento racial passa a definir grupos heterog&ecirc;neos, os resultados de interesse tamb&eacute;m o ser&atilde;o. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Telles e Lim (1998), por exemplo, mostraram a volatilidade da desigualdade de renda ao compararem a renda de pretos e de brancos auto&#45;classificados com a renda de pretos e brancos classificados segundo o entrevistador. Loveman, Muniz e Bailey (2011) tamb&eacute;m chegaram a conclus&otilde;es semelhantes ao compararem os n&iacute;veis de desigualdade de renda entre brancos e pretos a partir de metodologias distintas de constru&ccedil;&atilde;o racial. Esses estudos demonstram que o entendimento de desigualdade racial depende, antes de tudo, de como e de quem faz parte dos grupos de pretos e de brancos. Ser classificado de um jeito ou de outro pode ter algum impacto na vari&aacute;vel de interesse, mas, &agrave; medida que o entendimento do que vem a ser ra&ccedil;a ou cor se altera, tamb&eacute;m mudam a an&aacute;lise realizada e os resultados previamente alcan&ccedil;ados (Zuberi, 2008:133). Por isso, aqueles que utilizam a vari&aacute;vel ra&ccedil;a/cor em suas pesquisas, diferentemente dos que a estudam, devem ter cuidado ao trat&aacute;&#45;la como caracter&iacute;stica fixa e imut&aacute;vel. A vari&aacute;vel cor ou ra&ccedil;a n&atilde;o &eacute; um fato social preexistente, mas sim um epifen&ocirc;meno que pode ser "criado, esvaziado, transformado e destru&iacute;do" (Omi e Winant, 1994:55). &Eacute; preciso perceb&ecirc;&#45;la como uma caracter&iacute;stica din&acirc;mica, complexa e multifacetada da popula&ccedil;&atilde;o em vez de tom&aacute;&#45;la como neutra e dada. Qui&ccedil;&aacute;, tal como sugerido por Zuberi e Bonilla&#45;Silva (2008:329), deveria dar&#45;se menos aten&ccedil;&atilde;o ao infamado "efeito ra&ccedil;a" e mais aten&ccedil;&atilde;o a como e por que o processo de estratifica&ccedil;&atilde;o racial produz resultados diferentes entre grupos raciais. Dessa maneira, a vari&aacute;vel ra&ccedil;a/cor se tornaria n&atilde;o uma caracter&iacute;stica descritiva &#150; e erroneamente explicativa &#150;, mas parte da solu&ccedil;&atilde;o do problema.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>CONCLUS&Atilde;O </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O objetivo desta pesquisa foi contrastar o que entendemos por cor/ra&ccedil;a a partir da compara&ccedil;&atilde;o entre diferentes m&eacute;todos de coleta que consideram tr&ecirc;s ou duas op&ccedil;&otilde;es de cor. O primeiro m&eacute;todo baseia&#45;se na autodeclara&ccedil;&atilde;o direta, o segundo mede a cor autodeclarada em dois est&aacute;gios por meio de fotografias, o terceiro utiliza a percep&ccedil;&atilde;o do entrevistador, e o quarto atribui ao entrevistado a cor do ascendente direto mais escuro, imitando assim a regra de classifica&ccedil;&atilde;o norte&#45;americana. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em termos de composi&ccedil;&atilde;o populacional, as maiores diferen&ccedil;as s&atilde;o observadas quando se compara a metodologia baseada na cor dos pais com as demais. Amensura&ccedil;&atilde;o pautada na ascend&ecirc;ncia &eacute; de longe a que produz maior propor&ccedil;&atilde;o de pardos e negros (pretos + pardos) na popula&ccedil;&atilde;o. Em contrapartida, quando &eacute; dada aos pardos a op&ccedil;&atilde;o de se auto&#45;classificarem brancos ou pretos, metade se considera branca, e metade preta. Ap&oacute;s a ades&atilde;o dos pardos, a popula&ccedil;&atilde;o branca passa de 50% para 67%. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">No que tange &agrave; consist&ecirc;ncia, os resultados mostram que, caso diferentes m&eacute;todos de coleta fossem utilizados para construir a vari&aacute;vel cor, apenas metade das pessoas teria a mesma cor em todas elas; e, se a consist&ecirc;ncia entre metodologias n&atilde;o levasse em conta a classifica&ccedil;&atilde;o baseada na ascend&ecirc;ncia, a consist&ecirc;ncia aumentaria para em torno de 65%. Em particular, as autoclassifica&ccedil;&otilde;es raciais diretas e aquelas feitas pormeiodefotografias s&atilde;omuito parecidas. Sendoassim, om&eacute;todo por fotos apresenta grande potencial para substituir a autodeclara&ccedil;&atilde;o caso a credibilidade desta venha a ser comprometida ou enviesada pela concess&atilde;o de benef&iacute;cios. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Por fim, realizou&#45;se tamb&eacute;m um exerc&iacute;cio de simula&ccedil;&atilde;o para calcular as probabilidades de potenciais universit&aacute;rios se classificarem como brancos ou pretos de acordo com a cor dos pais e o tipo de metodologia de coleta. Os resultados revelaram que os descendentes de casais heterog&acirc;micos, nos quais pelo menos um dos membros &eacute; preto, s&atilde;o mais propensos a se classificarem como pretos, mesmo quando o outro membro &eacute; branco. Quando um dos pais &eacute; pardo e o outro &eacute; branco, h&aacute; maior propens&atilde;o de os descendentes se classificarem como brancos. Quando ambos os pais s&atilde;o pardos, a probabilidade de se autodeclararem brancos ou pretos &eacute; igual. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Chega&#45;se ao fim deste artigo, portanto, considerando que &eacute; preciso ir al&eacute;m da discuss&atilde;o sobre os condicionais e os determinantes da ra&ccedil;a e ultrapassar as controv&eacute;rsias metodol&oacute;gicas envolvidas na mensura&ccedil;&atilde;o da cor humana. Nesse sentido, uma sugest&atilde;o seria combinar as diferentes formas de mensurar a ra&ccedil;a em uma &uacute;nica vari&aacute;vel latente ou, alternativamente, utilizar v&aacute;rias metodologias taxon&ocirc;micas para descompactar a complexidade do que consideramos ser a cor da pele. A coleta de m&uacute;ltiplas medidas de classifica&ccedil;&atilde;o racial, em particular, ajudaria pesquisadores a distinguirem e testarem diferentes hip&oacute;teses sobre as causas das disparidades raciais e a gerar novas teorias para explicar por que elas persistem (Saperstein, 2011). </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">O intuito deste trabalho &eacute; ainda alertar para que a vari&aacute;vel cor n&atilde;o seja usada como fator causal, mas sim como demarcador imperfeito apresentado com ressalvas. Como sistemas de classifica&ccedil;&atilde;o racial representam a contabilidade oficial e sist&ecirc;mica de distin&ccedil;&otilde;es sociais salientes, a vari&aacute;vel "cor" precisa ser utilizada considerando&#45;se a incerteza envolvida em sua mensura&ccedil;&atilde;o. Dados &eacute;tnicos e raciais precisam ser tratados comcuidado porcausa das circunst&acirc;ncias diversas sob as quais as informa&ccedil;&otilde;es s&atilde;o coletadas ou registradas, sobretudo no caso brasileiro, em que o uso de descri&ccedil;&otilde;es &eacute;tnicas ou raciais reflete a "apar&ecirc;ncia" e os costumes sociais em vez de origens heredit&aacute;rias ou gen&eacute;ticas, como j&aacute; dizia Oracy Nogueira. Assim, a vari&aacute;vel cor deve ser criticamente estudada, e n&atilde;o passivamente tomada como dada para que entendamos por que grupos raciais incertos apresentam resultados distintos. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>NOTAS</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt01"></a><a href="#tx01">1</a>. Na maioria dos decretos ministeriais, o termo "negro" foi utilizado. A inclus&atilde;o de "pardos" no termo "negros" n&atilde;o &eacute; clara e supostamente foi deixada a crit&eacute;rio de autoidentifica&ccedil;&atilde;o. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt02"></a><a href="#tx02">2</a>. As a&ccedil;&otilde;es afirmativas hoje vigentes incluem a reserva de vagas para ind&iacute;genas, deficientes, professores da rede p&uacute;blica, quilombolas, nativos do Estado, pessoas de baixa renda, mulheres, filhos de policiais, bombeiros e refugiados pol&iacute;ticos. Ver Feres J&uacute;nior, Campos e Daflon (2011:70) para mais detalhes sobre essa distribui&ccedil;&atilde;o. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt03"></a><a href="#tx03">3</a>. Uma revis&atilde;o completa sobre o uso da vari&aacute;vel ra&ccedil;a/cor em estudos quantitativos, sobretudo nos Estados Unidos, pode ser encontrada em Muniz (2010). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt04"></a><a href="#tx04">4</a>. Veja Carvalho, Wood e Andrade (2003) para uma exce&ccedil;&atilde;o. Esses autores sugerem uma metodologia original para mensurar a reclassifica&ccedil;&atilde;o racial utilizando t&eacute;cnicas de proje&ccedil;&atilde;o demogr&aacute;fica. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt05"></a><a href="#tx05">5</a>. Intervalos de confian&ccedil;a estat&iacute;stica s&atilde;o utilizados para descrever a estabilidade e a consist&ecirc;ncia de estimativas amostrais. Intervalos de confian&ccedil;a descrevem a margem de variabilidade dos resultados amostrais. APESB2002 mostra que, de acordo como sistema autoclassificat&oacute;rio, 12% da popula&ccedil;&atilde;o &eacute; preta. Um intervalo de 95% de confian&ccedil;a estat&iacute;stica para essa propor&ccedil;&atilde;o varia entre 10,5% e 13,4%. <I>Ceteris paribus</I>,intervalos de confian&ccedil;a mais estreitos s&atilde;o mais confi&aacute;veis do que intervalos mais largos. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt06"></a><a href="#tx06">6</a>. Levando em conta que, semanticamente, os termos "pardo" e "moreno" significam algo muito similar, as discrep&acirc;ncias classificat&oacute;rias entre auto e heteroclassifica&ccedil;&atilde;o tornam&#45;se menores. Considerando a amostra do Brasil, pela autoclassifica&ccedil;&atilde;o, para cada 100 pessoas haveria 49 brancas, 22 morenas, 14 pardas, 7,8 negras e 1,4 preta. J&aacute; pelo sistema de heteroclassifica&ccedil;&atilde;o haveria 56 brancas, 9 morenas, 22 pardas, 8,4 negras e 1 preta. Restringindo&#45;se a amostra a regi&otilde;es espec&iacute;ficas do pa&iacute;s, a discrep&acirc;ncia classificat&oacute;ria sem&acirc;ntica entre pardos e morenos torna&#45;se ainda mais evidente: na Para&iacute;ba, por exemplo, a propor&ccedil;&atilde;o de pessoas que se autodenominam "morenas" &eacute; igual a 46%; e a de "pardas", a 11%. Quando a cor &eacute; definida pelo entrevistador, a propor&ccedil;&atilde;o de morenos diminui para 4%, enquanto a de pardos aumenta para 45%. </font></p>      <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt07"></a><a href="#tx07">7</a>. Essa vari&aacute;vel foi constru&iacute;da em duas etapas. Primeiro perguntou&#45;se aos entrevistados qual era a cor (branco, pardo ou preto e branco ou preto) dos indiv&iacute;duos em oito fotografias distintas (ver <a href="#anx01">Anexo 1</a>). Em seguida, pediu&#45;se aos entrevistados que identificassem a fotografia que possu&iacute;a um indiv&iacute;duo com a cor mais parecida com sua pr&oacute;pria cor. (As fotos em cores est&atilde;o dispon&iacute;veis na vers&atilde;o eletr&ocirc;nica. Ver <a href="http://scielo.br/dados" target="_blank">http://scielo.br/dados</a>.) </font></p>      ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt08"></a><a href="#tx08">8</a>. Intervalos de confian&ccedil;a de 95% para a propor&ccedil;&atilde;o de brancos, pardos e pretos (esquema tricot&ocirc;mico) e para a propor&ccedil;&atilde;o de brancos e pretos (esquema dicot&ocirc;mico) foram constru&iacute;dos utilizando&#45;se a t&eacute;cnica <I>bootstrap </I>a fim de garantir que as propor&ccedil;&otilde;es obtidas n&atilde;o fossem um mero resultado de varia&ccedil;&otilde;es amostrais e de seletividade. Em seguida, os desvios padr&atilde;o e as propor&ccedil;&otilde;es m&eacute;dias encontradas no processo <I>bootstrap </I>foram utilizados para construir intervalos de confian&ccedil;a aproximadamente normais. Om&eacute;todo <I>bootstrap </I>produz medidas estat&iacute;sticas em diferentes subamostras com reposi&ccedil;&atilde;o da amostra original utilizada. Esse m&eacute;todo n&atilde;o param&eacute;trico fornece mais robustez para os desvios padr&atilde;o e os intervalos de confian&ccedil;a estimados. O teorema do limite central garante que, ap&oacute;s um n&uacute;mero suficientemente grande de repeti&ccedil;&otilde;es, os intervalos de confian&ccedil;a estimados ter&atilde;o uma distribui&ccedil;&atilde;o normal. </font></p>      <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt09"></a><a href="#tx09">9</a>. H&aacute; estudos mostrando que, se o termo "negro" fosse utilizado em vez do termo "preto" como uma das op&ccedil;&otilde;es dicot&ocirc;micas, o resultado n&atilde;o se alteraria de forma relevante (Bailey, 2008; Telles, 2004). </font></p>      <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt10"></a><a href="#tx10">10</a>. Intervalos de confian&ccedil;a estat&iacute;stica para concord&acirc;ncia entre diferentes esquemas de classifica&ccedil;&atilde;o racial foram constru&iacute;dos utilizando&#45;se a t&eacute;cnica <I>bootstrap</I>. Nesse caso, em vez da propor&ccedil;&atilde;o racial, a estat&iacute;stica Kappa &eacute; a vari&aacute;vel de interesse. A concord&acirc;ncia entre os quatro tipos de categoriza&ccedil;&atilde;o racial &eacute; medida pelo cruzamento de vari&aacute;veis utilizando tabelas de conting&ecirc;ncia e pela estat&iacute;stica Kappa. Tal estat&iacute;stica &eacute; utilizada para mensurar o grau de concord&acirc;ncia entre medidas alternativas e mutuamente excludentes de classifica&ccedil;&atilde;o racial. A equa&ccedil;&atilde;o que define o Kappa de Cohen &eacute;: <img src="/img/revistas/dados/v55n1/a07img01.jpg" align="absmiddle">, sendo Pr(a) o percentual de concord&acirc;ncia observada entre diferentes medidas e Pr(e) a probabilidade de concord&acirc;ncia aleat&oacute;ria. A Kappa mede quanto a concord&acirc;ncia observada excede o esperado caso a escolha racial fosse apenas um resultado de chance. Quando a concord&acirc;ncia entre medidas raciais &eacute; m&aacute;xima, Kappa &eacute; igual a 1. Em contrapartida, quando as medidas s&atilde;o totalmente distintas, Kappa &eacute; igual a ou menor do que zero (Gordis, 2004). Isso ocorreria se, por exemplo, todas as pessoas que se declararam brancas fossem classificadas como pardas ou pretas pelo entrevistador. </font></p>      <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt11"></a><a href="#tx11">11</a>. A estat&iacute;stica Kappa para a concord&acirc;ncia entre a cor do entrevistador autodeclarada e a cor do entrevistador declarada pelo entrevistado &eacute; apenas moderada, variando dentro de um intervalo de confian&ccedil;a entre 0,44 e 0,51. </font></p>      <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt12"></a><a href="#tx12">12</a>. Regress&otilde;es binomiais s&atilde;o apropriadas para a modelagem de vari&aacute;veis categ&oacute;ricas e para "investigar como vari&aacute;veis explicativas influenciam a probabilidade de ocorr&ecirc;ncia do evento de interesse" (Long e Freese, 2003). O modelo log&iacute;stico &eacute; apropriado para mensurar a verossimilhan&ccedil;a de classifica&ccedil;&otilde;es raciais e tem sido utilizado para estudar o caso brasileiro (Bailey e Telles, 2006; Schwartzman, 2007; Telles, 2002) e a reclassifica&ccedil;&atilde;o racial em Porto Rico (Loveman e Muniz, 2007). Al&eacute;m disso, modelos binomiais superam v&aacute;rias restri&ccedil;&otilde;es impostas pelo popular m&eacute;todo de m&iacute;nimos quadrados ordin&aacute;rios (MQO). Esses modelos, por exemplo, n&atilde;o pressup&otilde;em linearidade entre vari&aacute;veis dependentes e independentes, n&atilde;o requerem que as vari&aacute;veis sejam normalmente distribu&iacute;das e n&atilde;o assumem homocedasticidade do erro da regress&atilde;o (Agresti, 2002; Allison, 2001; Long e Freese, 2003). </font></p>      <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt13"></a><a href="#tx13">13</a>. O padr&atilde;o relativo de consumo reflete os quartis de um &iacute;ndice constru&iacute;do segundo a posse ou a presen&ccedil;a de bens dur&aacute;veis no domic&iacute;lio. O &iacute;ndice de consumo &eacute; definido n <I>Di </I>.<I>n</I> segundo a equa&ccedil;&atilde;o <img src="/img/revistas/dados/v55n1/a07img02.jpg" align="absmiddle">, sendo <I>Di </I>igual a 1 quando o domic&iacute;lio possui o bem <I>Di </I>dur&aacute;vel ou servi&ccedil;o <I>i </I>(r&aacute;dio, banheiro, empregada, aspirador de p&oacute;, m&aacute;quina de lavar, videocassete, geladeira, congelador, telefone, telefone celular, computador, carro, internet); e 0 se o domic&iacute;lio n&atilde;o possui o bem ou servi&ccedil;o <I>i</I>.J&aacute; <I>Di </I>&eacute; o percentual de domic&iacute;lios na PESB com o bem dur&aacute;vel <I>i</I>;e <I>n </I>&eacute; o n&uacute;mero absoluto de bens e servi&ccedil;os possu&iacute;dos pelo domic&iacute;lio. O &iacute;ndice &eacute; padronizado para variar entre 0 e 1, sendo 1 o valor m&aacute;ximo de consumo. Em vez da vari&aacute;vel renda, usa&#45;se o padr&atilde;o de consumo relativo pelo fato de ele: 1) ter uma caracter&iacute;stica mais permanente do que a renda declarada; 2) apresentar um n&uacute;mero de declara&ccedil;&otilde;es maior e menos enviesado do que no caso da renda; e 3) em fun&ccedil;&atilde;o de a vari&aacute;vel de consumo resolver em parte o problema de endogeneidade existente entre cor declarada e padr&atilde;o de renda. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt14"></a><a href="#tx14">14</a>. Utiliza&#45;se a cor dos pais por ser o principal fator associado &agrave; cor autodeclarada pelos entrevistados. Na PESB 2002, a cor da pele dos ascendentes &eacute; citada por 35% dos entrevistados como raz&atilde;o para classificar&#45;se em dada cor/ra&ccedil;a. Acor da pele dos pais &eacute; a segunda raz&atilde;o mais citada depois da pr&oacute;pria cor dos entrevistados. O peso do determinismo gen&eacute;tico sobre a cor declarada tamb&eacute;m tem sido demonstrado em outros estudos (Loveman e Muniz, 2007; Schwartzman, 2007). </font></p>      <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt15"></a><a href="#tx15">15</a>. Para facilitar a apresenta&ccedil;&atilde;o e a discuss&atilde;o dos resultados, as probabilidades de classifica&ccedil;&atilde;o entre as cores branca ou preta s&atilde;o simuladas utilizando&#45;se a abordagem sugerida por King, Tomz e Wittenberg (2000), que utilizam simula&ccedil;&otilde;es Monte Carlo para construir intervalos de confian&ccedil;a estat&iacute;stica. Para se obterem estimativas compar&aacute;veis, todas as caracter&iacute;sticas individuais foram fixadas e variaram&#45;se apenas a cor dos pais e o m&eacute;todo de coleta (cor autodeclarada segundo fotografias ou segundo o entrevistador). Dada a import&acirc;ncia do debate sobre cotas universit&aacute;rias, optou&#45;se por definir um "tipo ideal" com caracter&iacute;sticas fixas mais prevalentes na amostra e pr&oacute;ximas do perfil universit&aacute;rio. O "tipo ideal" adotado possui idade entre 18 e 24 anos, tem segundo grau completo, baixo padr&atilde;o de consumo, &eacute; do sexo feminino, solteira, mora fora da regi&atilde;o Nordeste e da capital. Ao contr&aacute;rio da estimativa pontual comumente apresentada na sa&iacute;da da regress&atilde;o, na simula&ccedil;&atilde;o Monte Carlo os valorespreditoss&atilde;o extra&iacute;dosde uma distribui&ccedil;&atilde;o de coeficientes (ex.: <I>betas</I>)calculados a partir de 1.000 simula&ccedil;&otilde;es <I>bootstraps</I>. Os coeficientes da estimativa encontram&#45;se no <a href="#anx03">Anexo 3</a>. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>REFER&Ecirc;NCIAS BIBLIOGR&Aacute;FICAS </b></font></p>      ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">AGRESTI, Alan. (2002), <I>Categorical Data Analysis</I>. New York, Wiley&#45;Interscience.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000133&pid=S0011-5258201200010000700001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>      <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">ALLISON, Paul D. (2001), <I>Logistic Regression Using the SAS System: Theory and Application</I>. Cary, NC/New York, SAS Institute/Wiley.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000135&pid=S0011-5258201200010000700002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>      <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">BAILEY, Stanley R. (2008), "Unfixing for Race Making in Brazil". <I>American Journal of Sociology</I>,vol.114, nº3, pp. 577&#45;614.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000137&pid=S0011-5258201200010000700003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>      <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">_____. (2009), <I>Legacies of Race: Identities, Attitudes, and Politics in Brazil</I>.Stanford, CA, Stanford University Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000139&pid=S0011-5258201200010000700004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>      <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">_____ e TELLES, Edward E. (2006), "Multiracial versus Collective Black Categories. Examining Census Classification Debates in Brazil". <I>Ethnicities</I>,vol.6,nº1, pp. 74&#45;101.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000141&pid=S0011-5258201200010000700005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>      ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">CARVALHO, Jos&eacute; Alberto Magno, WOOD, Charles H. e ANDRADE, Fl&aacute;via Cristina Drumond. (2003), "Notas Acerca das Categorias de Cor dos Censos e sobre a Classifica&ccedil;&atilde;o Subjetiva de Cor no Brasil: 1980/90". <I>Revista Brasileira de Estudos de Popula&ccedil;&atilde;o</I>, vol. 20, nº1, pp. 29&#45;42.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000143&pid=S0011-5258201200010000700006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>      <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">COHEN, Anthony P. (1994), <I>Self Consciousness: An Alternative Anthropology of Identity</I>. London/New York, Routledge.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000145&pid=S0011-5258201200010000700007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>      <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">COHEN, Jacob. (1960), "A Coefficient of Agreement for Nominal Scales". <I>Educational and Psychological Measurement</I>,vol.20, nº1, pp. 37&#45;46.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000147&pid=S0011-5258201200010000700008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>      <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">DEGLER, Carl N. (1986), <I>Neither Black nor White: Slavery and Race Relations in Brazil and the United States</I>. Madison, WI, University of Wisconsin Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000149&pid=S0011-5258201200010000700009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>      <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">ERIKSON, Erik H. (1968), <I>Identity, Youth, and Crisis</I>.New York,W.W.Norton.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000151&pid=S0011-5258201200010000700010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>      ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">FERES J&Uacute;NIOR, Jo&atilde;o,CAMPOS, Luiz AugustoeDAFLON,VeronicaToste.(2011),"Fora de Quadro: AA&ccedil;&atilde;o Afirmativa nas P&aacute;ginas d'<I>OGlobo</I>". <I>Contempor&acirc;nea &#150; Revista de Sociologia da UFSCar</I>,nº2, pp. 61&#45;83.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000153&pid=S0011-5258201200010000700011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>      <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">FRANCIS, Andrew M. e TANNURI&#45;PIANTO, Maria. (2012), "Using Brazil's Racial Continuum to Examine the Short&#45;Term Effects of Affirmative Action in Higher Education". <I>The Journal of Human Resources</I>,vol.47, nº3, pp. 754&#45;784.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000155&pid=S0011-5258201200010000700012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>      <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">_____. (no prelo), "Endogenous Race in Brazil: Affirmative Action and the Construction of Racial Identity among Young Adults". <I>Economic Development and Cultural Change</I>.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000157&pid=S0011-5258201200010000700013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>      <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">GORDIS, Leon. (2004), <I>Epidemiology</I>. Philadelphia, PA, Saunders.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000159&pid=S0011-5258201200010000700014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>      <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">GRAHAM, Richard <I>et alii</I>. (1990), <I>The Idea of Race in Latin America, 1870&#45;1940</I>.Austin, University of Texas Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000161&pid=S0011-5258201200010000700015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>      ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">HTUN, Mala. (2004), "From 'Racial Democracy' to Affirmative Action: Changing State Policy on Race in Brazil". <I>Latin American Research Review</I>,vol.39, nº1, pp. 60&#45;89.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000163&pid=S0011-5258201200010000700016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>      <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">IBGE(INSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT&Iacute;STICA).(2011),"Caracter&iacute;sticas &Eacute;tnico&#45;Raciais da Popula&ccedil;&atilde;o: Um Estudo das Categorias de Classifica&ccedil;&atilde;o de Cor ou Ra&ccedil;a, 2008". <I>Instituto Brasileiro de Geografia e Estat&iacute;stica, Minist&eacute;rio do Planejamento, Or&ccedil;amento e Gest&atilde;o</I>. Rio de Janeiro, IBGE.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000165&pid=S0011-5258201200010000700017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>      <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">JENKINS, Richard. (2008), <I>Rethinking Ethnicity</I>. Thousand Oaks, CA, Sage.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000167&pid=S0011-5258201200010000700018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>      <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">KING, Gary, TOMZ, Michael e WITTENBERG, Jason. (2000), "Making the Most of Statistical Analyses: Improving Interpretation and Presentation". <I>American Journal of Political Science</I>,vol.44, nº2, pp. 347&#45;361.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000169&pid=S0011-5258201200010000700019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>      <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">LANDIS, J. Richard e KOCH, Gary G. (1977), "The Measurement of Observer Agreement for Categorical Data". <I>Biometrics</I>,vol.33, nº1, pp. 159&#45;174.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000171&pid=S0011-5258201200010000700020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>      ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">LONG, J. Scott e FREESE, Jeremy. (2003), <I>Regression Models for Categorical Dependent Variables Using Stata</I>. College Station, TX, Stata Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000173&pid=S0011-5258201200010000700021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>      <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">LOVEMAN, Mara e MUNIZ, Jer&ocirc;nimo O. (2007), "How Puerto Rico Became White: Boundary Dynamics and Intercensus Racial Reclassification". <I>American Sociological Review</I>,vol.72, nº6, pp. 915&#45;939.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000175&pid=S0011-5258201200010000700022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>      <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">_____ e BAILEY, Stanley R. (2011), "Brazil in Black and White? Race Categories, the Census, and the Study of Inequality". <I>Ethnic and Racial Studies</I>.Dispon&iacute;velem <a href="http://dx.doi.org/10.1080/01419870.2011.607503" target="_blank">http://dx.doi.org/10.1080/01419870.2011.607503</a>.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000177&pid=S0011-5258201200010000700023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>      <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">MUNIZ, Jer&ocirc;nimo O. (2010), "Sobre o Uso da Vari&aacute;vel Ra&ccedil;a&#45;Cor em Estudos Quantitativos". <I>Revista de Sociologia e Pol&iacute;tica</I>,vol.18, nº36, pp. 277&#45;291.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000179&pid=S0011-5258201200010000700024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>      <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">NOBLES, Melissa. (2000), <I>Shades of Citizenship: Race and the Census in Modern Politics</I>. Stanford, CA, Stanford University Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000181&pid=S0011-5258201200010000700025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>      ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">NOYMER, Andrew, PENNER, Andrew M. e SAPERSTEIN, Aliya. (2011), "Cause of Death Affects Racial Classification on Death Certificates". <I>PLoS One</I>,vol.6,nº1, e15812.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000183&pid=S0011-5258201200010000700026&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>      <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">OMI, Michael e WINANT, Howard. (1994), <I>Racial Formation in the United States: From the 1960s to the 1990s</I>. New York, Routledge.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000185&pid=S0011-5258201200010000700027&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">PESB (PESQUISA SOCIAL BRASILEIRA). (2002), "Pesquisa Social Brasileira". Universidade Federal Fluminense, dirigida por Alberto Carlos Almeida e Zairo Cheibub.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000187&pid=S0011-5258201200010000700028&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">RUGGLES, S. <I>et alii</I>. (2004), "Integrated Public Use Microdata Series: Version 3.0 &#91;Machine&#45;readable database&#93;". Minneapolis, MN, Minnesota Population Center &#91;producer and distributor&#93;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000189&pid=S0011-5258201200010000700029&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->. </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">SANSONE, Livio. (2003), <I>Blackness without Ethnicity: Constructing Race in Brazil</I>.New York, Palgrave Macmillan.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000191&pid=S0011-5258201200010000700030&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>      ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">SAPERSTEIN, Aliya. (2006), "Double&#45;Checking the Race Box: Examining Inconsistency between Survey Measures of Observed and Self&#45;Reported Race". <I>Social Forces</I>,vol. 85, nº1, pp. 57&#45;74.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000193&pid=S0011-5258201200010000700031&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>      <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">_____. (2008), (Re)Modeling Race: Incorporating Racial Theory into Survey Research on Inequality. Tese de p&oacute;s&#45;doutorado (Sociology and Demography), University of California, Berkeley.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000195&pid=S0011-5258201200010000700032&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>      <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">_____. (2011), "Capturing Complexity in the United States: Which Aspects of Race Matter and When?" <I>Ethnic and Racial Studies</I>. Dispon&iacute;vel em <a href="http://dx.doi.org/10.1080/01419870.2011.607504" target="_blank">http://dx.doi.org/10.1080/01419870.2011.607504</a>.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000197&pid=S0011-5258201200010000700033&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>      <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">_____ e SYKES, Bryan L. (2008), "What You See and What She Gets: Isolating the Effect of Inconsistent Racial Classification on Women's Earnings and Income". Population Association of America Annual Meeting. New Orleans, 17&#45;19 abril, pp. 57&#45;74.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000199&pid=S0011-5258201200010000700034&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>      <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">SCHWARTZMAN, Luisa. (2007), "Does Money Whiten? Intergenerational Changes in Racial Classification in Brazil". <I>American Sociological Review</I>,vol.72, nº6, pp. 940&#45;963.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000201&pid=S0011-5258201200010000700035&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>      ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">SIM&Otilde;ES, Solange e JERONYMO, Mauro. (2007), "Quem &eacute; Negro no Brasil? Identidade Racial e Sistemas de Classifica&ccedil;&atilde;o em uma Sociedade Miscigenada", <I>in </I>N. Aguiar (org.), <I>Desigualdades Sociais, Redes de Sociabilidade e Participa&ccedil;&atilde;o Pol&iacute;tica</I>. Belo Horizonte, Ed. UFMG, pp. 119&#45;138.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000203&pid=S0011-5258201200010000700036&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>      <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">SKIDMORE, Thomas E. (1993), <I>Black into White: Race and Nationality in Brazilian Thought</I>. Durham, Duke University Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000205&pid=S0011-5258201200010000700037&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>      <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">TELLES, Edward. (2002), "Racial Ambiguity among the Brazilian Population". <I>Ethnic and Racial Studies</I>,vol.25, nº3, pp. 415&#45;441.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000207&pid=S0011-5258201200010000700038&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>      <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">_____ . (2004), <I>Race in Another America: The Significance of Skin Color in Brazil</I>.Princeton, NJ, Princeton University Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000209&pid=S0011-5258201200010000700039&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>      <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">_____ e LIM, Nelson. (1998), "Does It Matter Who Answers the Race Question? Racial Classification and Income Inequality in Brazil". <I>Demography</I>,vol.35, nº4, pp. 465&#45;474.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000211&pid=S0011-5258201200010000700040&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>      ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">ZUBERI, Tukufu. (2008), "Deracializing Social Statistics: Problems in the Quantification of Race", <I>in </I>T. Zuberi e E. Bonilla&#45;Silva (orgs.), <I>White Logic, White Methods: Racism and Methodology</I>. Lanham, MD, Rowman & Littlefield, pp. 127&#45;134.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000213&pid=S0011-5258201200010000700041&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>      <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">_____ e BONILLA&#45;SILVA, Eduardo. (2008), "Telling the Real Tale of the Hunt: Towards a Race Conscious Sociology of Racial Stratification", <I>in </I>T. Zuberi e E. Bonilla&#45;Silva (orgs.), <I>White Logic, White Methods: Racism and Methodology</I>.Lanham, MD,Rowman& Littlefield, pp. 329&#45;341.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000215&pid=S0011-5258201200010000700042&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>      <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">(Recebido para publica&ccedil;&atilde;o em novembro de 2011)    <br>   (Reapresentado em mar&ccedil;o de 2012)    <br>    (Aprovado para publica&ccedil;&atilde;o em abril de 2012)</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><a name="anx01"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/dados/v55n1/a07anx01.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><a name="anx02"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/dados/v55n1/a07anx02.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><a name="anx03"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="center"><img src="/img/revistas/dados/v55n1/a07anx03.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[AGRESTI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Alan]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Categorical Data Analysis]]></source>
<year>2002</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Wiley-Interscience]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ALLISON]]></surname>
<given-names><![CDATA[Paul D.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Logistic Regression Using the SAS System: Theory and Application]]></source>
<year>2001</year>
<publisher-loc><![CDATA[Cary^eNCNew York NC]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[SAS InstituteWiley]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BAILEY]]></surname>
<given-names><![CDATA[Stanley R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Unfixing for Race Making in Brazil]]></article-title>
<source><![CDATA[American Journal of Sociology]]></source>
<year>2008</year>
<volume>114</volume>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
<page-range>577-614</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BAILEY]]></surname>
<given-names><![CDATA[Stanley R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Legacies of Race: Identities, Attitudes, and Politics in Brazil]]></source>
<year>2009</year>
<publisher-loc><![CDATA[Stanford^eCA CA]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Stanford University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BAILEY]]></surname>
<given-names><![CDATA[Stanley R.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[TELLES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Edward E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Multiracial versus Collective Black Categories: Examining Census Classification Debates in Brazil]]></article-title>
<source><![CDATA[Ethnicities]]></source>
<year>2006</year>
<volume>6</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>74-101</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CARVALHO]]></surname>
<given-names><![CDATA[José Alberto Magno]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[WOOD]]></surname>
<given-names><![CDATA[Charles H.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[ANDRADE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Flávia Cristina Drumond]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Notas Acerca das Categorias de Cor dos Censos e sobre a Classificação Subjetiva de Cor no Brasil: 1980/90]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Brasileira de Estudos de População]]></source>
<year>2003</year>
<volume>20</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>29-42</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[COHEN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Anthony P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Self Consciousness: An Alternative Anthropology of Identity]]></source>
<year>1994</year>
<publisher-loc><![CDATA[LondonNew York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Routledge]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[COHEN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jacob]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[A Coefficient of Agreement for Nominal Scales]]></article-title>
<source><![CDATA[Educational and Psychological Measurement]]></source>
<year>1960</year>
<volume>20</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>37-46</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DEGLER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Carl N.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Neither Black nor White: Slavery and Race Relations in Brazil and the United States]]></source>
<year>1986</year>
<publisher-loc><![CDATA[Madison^eWI WI]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[University of Wisconsin Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ERIKSON]]></surname>
<given-names><![CDATA[Erik H.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Identity, Youth, and Crisis]]></source>
<year>1968</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[W.W.Norton]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FERES JÚNIOR]]></surname>
<given-names><![CDATA[João]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[CAMPOS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Luiz Augusto]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[DAFLON]]></surname>
<given-names><![CDATA[Veronica Toste]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Fora de Quadro: A Ação Afirmativa nas Páginas d'OGlobo]]></article-title>
<source><![CDATA[Contemporânea - Revista de Sociologia da UFSCar]]></source>
<year>2011</year>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>61-83</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FRANCIS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Andrew M.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[TANNURI-PIANTO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Using Brazil's Racial Continuum to Examine the Short-Term Effects of Affirmative Action in Higher Education]]></article-title>
<source><![CDATA[The Journal of Human Resources]]></source>
<year>2012</year>
<volume>47</volume>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
<page-range>754-784</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FRANCIS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Andrew M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Endogenous Race in Brazil: Affirmative Action and the Construction of Racial Identity among Young Adults]]></article-title>
<source><![CDATA[Economic Development and Cultural Change]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GORDIS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Leon]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Epidemiology]]></source>
<year>2004</year>
<publisher-loc><![CDATA[Philadelphia^ePA PA]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Saunders]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GRAHAM]]></surname>
<given-names><![CDATA[Richard]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Idea of Race in Latin America: 1870-1940]]></source>
<year>1990</year>
<publisher-loc><![CDATA[Austin ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[University of Texas Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HTUN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Mala]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[From 'Racial Democracy' to Affirmative Action: Changing State Policy on Race in Brazil]]></article-title>
<source><![CDATA[Latin American Research Review]]></source>
<year>2004</year>
<volume>39</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>60-89</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>INSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTATÍSTICA</collab>
<source><![CDATA[Características Étnico-Raciais da População: Um Estudo das Categorias de Classificação de Cor ou Raça, 2008]]></source>
<year>2011</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Instituto Brasileiro de Geografia e Estatística, Ministério do Planejamento, Orçamento e GestãoIBGE]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[JENKINS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Richard]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Rethinking Ethnicity]]></source>
<year>2008</year>
<publisher-loc><![CDATA[Thousand Oaks^eCA CA]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Sage]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KING]]></surname>
<given-names><![CDATA[Gary]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[TOMZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[Michael]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[WITTENBERG]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jason]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Making the Most of Statistical Analyses: Improving Interpretation and Presentation]]></article-title>
<source><![CDATA[American Journal of Political Science]]></source>
<year>2000</year>
<volume>44</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>347-361</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LANDIS]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. Richard]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[KOCH]]></surname>
<given-names><![CDATA[Gary G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The Measurement of Observer Agreement for Categorical Data]]></article-title>
<source><![CDATA[Biometrics]]></source>
<year>1977</year>
<volume>33</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>159-174</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LONG]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. Scott]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[FREESE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jeremy]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Regression Models for Categorical Dependent Variables Using Stata]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[College Station^eTX TX]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Stata Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LOVEMAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Mara]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MUNIZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jerônimo O.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[How Puerto Rico Became White: Boundary Dynamics and Intercensus Racial Reclassification]]></article-title>
<source><![CDATA[American Sociological Review]]></source>
<year>2007</year>
<volume>72</volume>
<numero>6</numero>
<issue>6</issue>
<page-range>915-939</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LOVEMAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Mara]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[BAILEY]]></surname>
<given-names><![CDATA[Stanley R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Brazil in Black and White?: Race Categories, the Census, and the Study of Inequality]]></article-title>
<source><![CDATA[Ethnic and Racial Studies]]></source>
<year>2011</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MUNIZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jerônimo O.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Sobre o Uso da Variável Raça-Cor em Estudos Quantitativos]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista de Sociologia e Política]]></source>
<year>2010</year>
<volume>18</volume>
<numero>36</numero>
<issue>36</issue>
<page-range>277-291</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NOBLES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Melissa]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Shades of Citizenship: Race and the Census in Modern Politics]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[Stanford^eCA CA]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Stanford University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B26">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NOYMER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Andrew]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[PENNER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Andrew M.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SAPERSTEIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Aliya]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Cause of Death Affects Racial Classification on Death Certificates]]></article-title>
<source><![CDATA[PLoS One]]></source>
<year>2011</year>
<numero>6</numero><numero>1</numero>
<issue>6</issue><issue>1</issue>
<page-range>e15812</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B27">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[OMI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Michael]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[WINANT]]></surname>
<given-names><![CDATA[Howard]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Racial Formation in the United States: From the 1960s to the 1990s]]></source>
<year>1994</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Routledge]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B28">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>PESQUISA SOCIAL BRASILEIRA</collab>
<source><![CDATA[Pesquisa Social Brasileira]]></source>
<year>2002</year>
<publisher-name><![CDATA[Universidade Federal Fluminense]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B29">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RUGGLES]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Integrated Public Use Microdata Series: Version 3.0]]></source>
<year>2004</year>
<publisher-loc><![CDATA[Minneapolis^eMN MN]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Minnesota Population Center]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B30">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SANSONE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Livio]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Blackness without Ethnicity: Constructing Race in Brazil]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Palgrave Macmillan]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B31">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SAPERSTEIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Aliya]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Double-Checking the Race Box: Examining Inconsistency between Survey Measures of Observed and Self-Reported Race]]></article-title>
<source><![CDATA[Social Forces]]></source>
<year>2006</year>
<volume>85</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>57-74</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B32">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SAPERSTEIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Aliya]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[(Re)Modeling Race: Incorporating Racial Theory into Survey Research on Inequality]]></source>
<year>2008</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B33">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SAPERSTEIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Aliya]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Capturing Complexity in the United States: Which Aspects of Race Matter and When?]]></article-title>
<source><![CDATA[Ethnic and Racial Studies]]></source>
<year>2011</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B34">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SAPERSTEIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Aliya]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SYKES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Bryan L.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[What You See and What She Gets: Isolating the Effect of Inconsistent Racial Classification on Women's Earnings and Income]]></source>
<year>2008</year>
<conf-name><![CDATA[ Population Association of America Annual Meeting]]></conf-name>
<conf-loc> </conf-loc>
<page-range>57-74</page-range><publisher-loc><![CDATA[New Orleans ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B35">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SCHWARTZMAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Luisa]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Does Money Whiten?: Intergenerational Changes in Racial Classification in Brazil]]></article-title>
<source><![CDATA[American Sociological Review]]></source>
<year>2007</year>
<volume>72</volume>
<numero>6</numero>
<issue>6</issue>
<page-range>940-963</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B36">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SIMÕES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Solange]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[JERONYMO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Mauro]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Quem é Negro no Brasil?: Identidade Racial e Sistemas de Classificação em uma Sociedade Miscigenada]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Aguiar]]></surname>
<given-names><![CDATA[N.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Desigualdades Sociais, Redes de Sociabilidade e Participação Política]]></source>
<year>2007</year>
<page-range>119-138</page-range><publisher-loc><![CDATA[Belo Horizonte ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ed. UFMG]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B37">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SKIDMORE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Thomas E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Black into White: Race and Nationality in Brazilian Thought]]></source>
<year>1993</year>
<publisher-loc><![CDATA[Durham ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B38">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TELLES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Edward]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Racial Ambiguity among the Brazilian Population]]></article-title>
<source><![CDATA[Ethnic and Racial Studies]]></source>
<year>2002</year>
<volume>25</volume>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
<page-range>415-441</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B39">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TELLES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Edward]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Race in Another America: The Significance of Skin Color in Brazil]]></source>
<year>2004</year>
<publisher-loc><![CDATA[Princeton^eNJ NJ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Princeton University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B40">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TELLES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Edward]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[LIM]]></surname>
<given-names><![CDATA[Nelson]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Does It Matter Who Answers the Race Question?: Racial Classification and Income Inequality in Brazil]]></article-title>
<source><![CDATA[Demography]]></source>
<year>1998</year>
<volume>35</volume>
<numero>4</numero>
<issue>4</issue>
<page-range>465-474</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B41">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ZUBERI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Tukufu]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Deracializing Social Statistics: Problems in the Quantification of Race]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Zuberi]]></surname>
<given-names><![CDATA[T.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Bonilla-Silva]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[White Logic, White Methods: Racism and Methodology]]></source>
<year>2008</year>
<page-range>127-134</page-range><publisher-loc><![CDATA[Lanham^eMD MD]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Rowman & Littlefield]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B42">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ZUBERI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Tukufu]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[BONILLA-SILVA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Eduardo]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Telling the Real Tale of the Hunt: Towards a Race Conscious Sociology of Racial Stratification]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Zuberi]]></surname>
<given-names><![CDATA[T.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Bonilla-Silva]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[White Logic, White Methods: Racism and Methodology]]></source>
<year>2008</year>
<page-range>329-341</page-range><publisher-loc><![CDATA[Lanham^eMD MD]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Rowman& Littlefield]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
