<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0011-5258</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Dados]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Dados]]></abbrev-journal-title>
<issn>0011-5258</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Estudos Sociais e Políticos (IESP) da Universidade do Estado do Rio de Janeiro (UERJ)]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0011-52582010000200007</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0011-52582010000200007</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Reflexões sobre a forma de recrutamento das Forças Armadas Brasileiras e suas implicações para a defesa nacional]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Reflections on recruitment by the Brazilian Armed Forces and its implications for national defense]]></article-title>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[Réflexions sur le recrutement dans les Forces Armées Brésiliennes et ses conséquences pour la défense nationale]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Alsina Jr]]></surname>
<given-names><![CDATA[João Paulo Soares]]></given-names>
</name>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A">
<institution><![CDATA[,  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2010</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2010</year>
</pub-date>
<volume>53</volume>
<numero>2</numero>
<fpage>469</fpage>
<lpage>500</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0011-52582010000200007&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0011-52582010000200007&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0011-52582010000200007&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[Military recruitment in Brazil is a "non-issue". Given the lack of research on the subject, the current article attempted to approach it in conceptual terms in order to back potential discussions in the future. The implications of the current draft system for the Brazilian Army were analyzed. Future demands on the Brazilian Armed Forces in relation to international security were outlined. Based on this potential scenario, the ideal military profile for the country was inferred. The study suggests changes in the recruitment system to allow the Army to adjust its current structure to the detected needs. The analysis indicates that the proposed reform can only be carried out through a decision emanating from the country's civilian leadership.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="fr"><p><![CDATA[Le recrutement militaire au Brésil est dans l'impasse. Face à l'absence d'une réflexion sur le sujet, on a essayé d'aborder la question en termes conceptuels de façon à délimiter de possibles discussions ultérieures. On a analysé les retombées, pour l'armée brésilienne, de l'actuel système de conscription. On a esquissé les demandes futures à l'échelon de la sécurité internationale influant sur les forces armées. À partir du cadre mis en place, on a imaginé le profil militaire souhaitable pour le pays. On a suggéré un changement dans le système d'enrôlement permettant à l'Armée de rendre sa structure actuelle compatible avec les besoins constatés. On avance que la réforme proposée ne pourra aboutir que par le moyen d'une décision venant des leaderships civils de la nation.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="en"><![CDATA[military recruitment]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Brazilian military system]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[needs for reform]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[recrutement militaire]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[structure militaire brésilienne]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[besoin de réformes]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p><a name="top"></a><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="4"><b>Reflex&otilde;es  sobre a forma de recrutamento das For&ccedil;as Armadas Brasileiras e suas implica&ccedil;&otilde;es  para a defesa nacional<a href="#back"><sup>*</sup></a></b></font></p>    <p>&nbsp;</p>    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Reflections  on recruitment by the Brazilian Armed Forces and its implications for national  defense</b></font></p>    <p>&nbsp;</p>    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>R&eacute;flexions  sur le recrutement dans les Forces Arm&eacute;es Br&eacute;siliennes et ses cons&eacute;quences  pour la d&eacute;fense nationale</b></font></p>    <p>&nbsp;</p>    <p>&nbsp;</p>    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Jo&atilde;o  Paulo Soares Alsina Jr.</b></font></p>    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&Eacute;  diplomata de carreira desde 1996, chefe do setor pol&iacute;tico da Embaixada  do Brasil em Lisboa e assessor do Gabinete do Ministro de Estado da Defesa. E-mail:  &lt;<a href="mailto:joao.alsina@defesa.gov.br">jo&atilde;o.alsina@defesa.gov.br</a>&gt;</font></p>    <p>&nbsp;</p>    ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p><hr size="1" noshade>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>ABSTRACT</b></font></p>    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Military  recruitment in Brazil is a "non-issue". Given the lack of research on the subject,  the current article attempted to approach it in conceptual terms in order to back  potential discussions in the future. The implications of the current draft system  for the Brazilian Army were analyzed. Future demands on the Brazilian Armed Forces  in relation to international security were outlined. Based on this potential scenario,  the ideal military profile for the country was inferred. The study suggests changes  in the recruitment system to allow the Army to adjust its current structure to  the detected needs. The analysis indicates that the proposed reform can only be  carried out through a decision emanating from the country's civilian leadership.</font></p>    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Key  words:</b> military recruitment; Brazilian military system; needs for reform</font></p><hr size="1" noshade>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>R&Eacute;SUM&Eacute;</b></font></p>    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Le  recrutement militaire au Br&eacute;sil est dans l'impasse. Face &agrave; l'absence  d'une r&eacute;flexion sur le sujet, on a essay&eacute; d'aborder la question  en termes conceptuels de fa&ccedil;on &agrave; d&eacute;limiter de possibles discussions  ult&eacute;rieures. On a analys&eacute; les retomb&eacute;es, pour l'arm&eacute;e  br&eacute;silienne, de l'actuel syst&egrave;me de conscription. On a esquiss&eacute;  les demandes futures &agrave; l'&eacute;chelon de la s&eacute;curit&eacute; internationale  influant sur les forces arm&eacute;es. &Agrave; partir du cadre mis en place,  on a imagin&eacute; le profil militaire souhaitable pour le pays. On a sugg&eacute;r&eacute;  un changement dans le syst&egrave;me d'enr&ocirc;lement permettant &agrave; l'Arm&eacute;e  de rendre sa structure actuelle compatible avec les besoins constat&eacute;s.  On avance que la r&eacute;forme propos&eacute;e ne pourra aboutir que par le moyen  d'une d&eacute;cision venant des leaderships civils de la nation.</font></p>    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Mots-cl&eacute;:</b>  recrutement militaire; structure militaire br&eacute;silienne; besoin de r&eacute;formes</font></p><hr size="1" noshade>      <p>&nbsp;</p>    <p>&nbsp;</p>    <blockquote>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Sob  o pretexto de que em nosso s&eacute;culo &eacute; a na&ccedil;&atilde;o inteira  que se bate, n&atilde;o falta quem negue, sem constrangimento, todo valor &agrave;  forma&ccedil;&atilde;o especificamente militar. &#91;...&#93; Um passo mais e  se estabeleceria como princ&iacute;pio que uma na&ccedil;&atilde;o combate tanto  melhor quanto menos preparada se encontra, a exemplo de Em&iacute;lio, que adquiriu  instru&ccedil;&atilde;o sem ter estudado (Charles de Gaulle, 1934:55-56).</font></p></blockquote>    <p>&nbsp;</p>    <p>&nbsp;</p>    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>INTRODU&Ccedil;&Atilde;O</b></font></p>    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A  Estrat&eacute;gia Nacional de Defesa (END), publicada em dezembro de 2008, definiu,  do ponto de vista pol&iacute;tico, a postura do governo Lula em rela&ccedil;&atilde;o  a um tema crucial: a forma de recrutamento das For&ccedil;as Armadas (FFAA) brasileiras.  A despeito dessa defini&ccedil;&atilde;o, que pode ser mais ou menos perene, a  depender de uma eventual revis&atilde;o da Estrat&eacute;gia, faz-se imprescind&iacute;vel  debater em maior profundidade o assunto.</font></p>    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">N&atilde;o  h&aacute; como negar a complexidade da quest&atilde;o e as in&uacute;meras vertentes  a partir das quais seria poss&iacute;vel abordar o problema. Admitidas as dificuldades  de empreender estudo nesse campo, o presente texto concentrar-se-&aacute; em oferecer  elementos de reflex&atilde;o sobre os seguintes aspectos: a) a instrumentalidade  essencial do recrutamento; b) o recrutamento em perspectiva hist&oacute;rica e  comparada; c) os conceitos relacionados &agrave; forma de recrutamento e o caso  norte-americano; d) os conceitos relacionados &agrave; forma de recrutamento e  o caso brasileiro; e) as implica&ccedil;&otilde;es da forma de recrutamento para  a estrutura&ccedil;&atilde;o das FFAA (em especial para o Ex&eacute;rcito Brasileiro,  EB); f) a estrutura das FFAA e sua influ&ecirc;ncia sobre a postura estrat&eacute;gica  brasileira; g) as consequ&ecirc;ncias da postura estrat&eacute;gica brasileira  atual diante das prov&aacute;veis demandas de seguran&ccedil;a do futuro; h) as  poss&iacute;veis vias de modifica&ccedil;&atilde;o do <i>status quo</i> relacionado  ao recrutamento de modo a adequ&aacute;-lo &agrave; estrutura que melhor garantiria  a constru&ccedil;&atilde;o de FFAA aptas a enfrentar os desafios do futuro.</font></p>    <p>&nbsp;</p>    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>A  INSTRUMENTALIDADE DO RECRUTAMENTO</b></font></p>    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A  instrumentalidade do recrutamento poderia parecer, em uma primeira aproxima&ccedil;&atilde;o,  algo &oacute;bvio. Nada mais longe da verdade, especialmente no caso brasileiro.  Para al&eacute;m de uma mera sistem&aacute;tica voltada &agrave; garantia do fluxo  de m&atilde;o de obra necess&aacute;rio ao funcionamento regular das burocracias  castrenses, no Brasil o recrutamento possui fun&ccedil;&otilde;es extr&iacute;nsecas  &agrave; sua instrumentalidade essencial<a name="top1"></a><a href="#back1"><sup>1</sup></a>.  Em vista de o Pa&iacute;s constituir na&ccedil;&atilde;o em desenvolvimento n&atilde;o  assolada por amea&ccedil;as militares prementes, os temas relacionados &agrave;  defesa nacional n&atilde;o fazem parte do rol de prioridades das suas elites.  A esse fato soma-se uma s&eacute;rie de fatores, como a falta de vis&atilde;o  estrat&eacute;gica das lideran&ccedil;as pol&iacute;ticas brasileiras, o vulto  adquirido pelos problemas afetos &agrave; seguran&ccedil;a p&uacute;blica, a escassez  de quadros civis qualificados para a dire&ccedil;&atilde;o superior dos assuntos  de defesa, a dissemina&ccedil;&atilde;o generalizada de uma vis&atilde;o clientelista  do Estado<a name="top2"></a><a href="#back2"><sup>2</sup></a>, a perman&ecirc;ncia  de profundas disparidades sociais, as incoer&ecirc;ncias em termos de implementa&ccedil;&atilde;o  de pol&iacute;ticas p&uacute;blicas resultantes do <i>design</i> das institui&ccedil;&otilde;es  pol&iacute;ticas<a name="top3"></a><a href="#back3"><sup>3</sup></a>, <i>inter  alia</i><a name="top4"></a><a href="#back4"><sup>4</sup></a>.</font></p>    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Dada  a problem&aacute;tica sucintamente mencionada acima, a perspectiva majorit&aacute;ria  entre os decisores sobre a forma de recrutamento das FFAA &eacute; de fundo essencialmente  assistencialista e possui baixo grau de articula&ccedil;&atilde;o conceitual.  De modo simplificado, poder-se-ia citar o seguinte encadeamento l&oacute;gico  como disseminado entre a elite pol&iacute;tica brasileira no que toca ao tema  em apre&ccedil;o: n&atilde;o existem amea&ccedil;as iminentes no plano da seguran&ccedil;a  militar externa; logo, as FFAA n&atilde;o s&atilde;o "&uacute;teis" no campo da  defesa; para conferir "utilidade" &agrave;s FFAA seria preciso empreg&aacute;-las  em fun&ccedil;&otilde;es subsidi&aacute;rias (como as de car&aacute;ter assistencial)  ou na manuten&ccedil;&atilde;o da lei e da ordem (opera&ccedil;&otilde;es GLO).  Portanto, como n&atilde;o est&aacute; clara a instrumentalidade dos militares  no que diz respeito &agrave; garantia da soberania nacional, o mais razo&aacute;vel,  do ponto de vista da obten&ccedil;&atilde;o de dividendos eleitorais pelos pol&iacute;ticos,  seria o emprego sistem&aacute;tico da estrutura das FFAA na consecu&ccedil;&atilde;o  de tarefas n&atilde;o primariamente militares.</font></p>    ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em  qualquer circunst&acirc;ncia, deve-se admitir que a instrumentalidade da sistem&aacute;tica  de recrutamento ir&aacute; variar de acordo com as circunst&acirc;ncias particulares  de cada Estado nacional e com a percep&ccedil;&atilde;o de seus dirigentes sobre  a relev&acirc;ncia do assunto, uma vez que as institui&ccedil;&otilde;es castrenses  podem ser empregadas nas mais variadas tarefas: desde as de cunho log&iacute;stico  (distribui&ccedil;&atilde;o de cestas b&aacute;sicas), passando pelas educacionais  (ensino militar ou mesmo civil), at&eacute; as de administra&ccedil;&atilde;o  dos assuntos de Estado (governos militares). A despeito disso, <i>a necessidade  irredut&iacute;vel do sistema de recrutamento ser&aacute; sempre o provimento  de m&atilde;o de obra que componha os quadros das For&ccedil;as Armadas</i>.</font></p>    <p>&nbsp;</p>    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>O  RECRUTAMENTO EM PERSPECTIVA HIST&Oacute;RICA E COMPARADA</b></font></p>    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">N&atilde;o  constitui objetivo desta se&ccedil;&atilde;o esgotar um tema de tamanha amplitude.  Tenciona-se, t&atilde;o-somente, contextualizar as formas de recrutamento de maneira  a colocar em perspectiva a realidade brasileira. Assim, deve-se ter em mente que,  ao longo da hist&oacute;ria da humanidade, a composi&ccedil;&atilde;o das for&ccedil;as  armadas (ou das mil&iacute;cias), de grupos, tribos, cl&atilde;s, cidades, reinos,  imp&eacute;rios, Estados nacionais, obedeceu a variadas geometrias. S&atilde;o  basicamente quatro os tipos-ideais de recrutamento encontrados nos exemplos hist&oacute;ricos:  a utiliza&ccedil;&atilde;o de escravos (representando com frequ&ecirc;ncia for&ccedil;as  advers&aacute;rias derrotadas no campo de batalha ou popula&ccedil;&otilde;es  subjugadas coercitivamente), o servi&ccedil;o militar obrigat&oacute;rio (SMO,  entendido como dever imposto pelo poder pol&iacute;tico a uma parcela ou &agrave;  totalidade da popula&ccedil;&atilde;o), o servi&ccedil;o militar volunt&aacute;rio  (SMV, em que n&atilde;o h&aacute; imposi&ccedil;&atilde;o do servi&ccedil;o militar  ao conjunto da popula&ccedil;&atilde;o) e a contrata&ccedil;&atilde;o de for&ccedil;as  mercen&aacute;rias (em que soldados, profissionais ou n&atilde;o, locais ou estrangeiros,  s&atilde;o contratados como prestadores de servi&ccedil;o). Cada uma dessas sistem&aacute;ticas  pode ser encontrada individualmente ou em combina&ccedil;&otilde;es as mais diversas.</font></p>    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Genericamente,  pode-se sustentar que as caracter&iacute;sticas peculiares de uma determinada  sociedade (sistema pol&iacute;tico, disponibilidade de recursos humanos e materiais,  grau de desenvolvimento econ&ocirc;mico, cultura c&iacute;vica, hist&oacute;ria  etc.) ser&atilde;o decisivas no sentido de delimitar as suas op&ccedil;&otilde;es  no que tange &agrave; forma de recrutamento militar. Exemplo disso pode ser encontrado  no caso de Atenas e Esparta, que coexistiram no mesmo per&iacute;odo hist&oacute;rico,  mas que possu&iacute;am sistemas de recrutamento obrigat&oacute;rio sensivelmente  distintos (ver Rocha e Pires, 2004:77-79). Um mesmo imp&eacute;rio, como o romano,  a depender das circunst&acirc;ncias, organizou de maneira diversa o seu sistema  de recrutamento: em um primeiro momento, baseado no SMO e, posteriormente, em  um <i>mix</i> de SMV e de mercen&aacute;rios - o que se explica pela expans&atilde;o  territorial e a necessidade de incorporar tropas em territ&oacute;rios long&iacute;nquos.  Na Idade M&eacute;dia, dada a grande fragmenta&ccedil;&atilde;o de poder prevalecente,  a utiliza&ccedil;&atilde;o de for&ccedil;as mercen&aacute;rias difundiu-se de  modo importante. Na medida em que o conceito de soberania se desenvolvia e consolidava,  no rastro da constru&ccedil;&atilde;o dos Estados nacionais, a ideia do soldado-cidad&atilde;o  ganhou for&ccedil;a. Nessa linha, o primeiro SMO universal foi institu&iacute;do  na Su&eacute;cia do s&eacute;culo XVII.</font></p>    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As  profundas mudan&ccedil;as que se processaram na Fran&ccedil;a revolucion&aacute;ria,  contudo, foram as respons&aacute;veis por plasmar a conscri&ccedil;&atilde;o nos  termos hoje conhecidos na maior parte das na&ccedil;&otilde;es. A <i>lev&eacute;e  en masse</i> napole&ocirc;nica seria progressivamente emulada pelos Estados europeus  - o que acabou por anular a grande vantagem inicial usufru&iacute;da pelo ex&eacute;rcito  gaul&ecirc;s - e se disseminaria pelo mundo ao longo do s&eacute;culo XIX. A Inglaterra  permaneceria como uma das poucas exce&ccedil;&otilde;es ao SMO universal, tendo  em vista que este &uacute;ltimo era encarado como um afronta &agrave;s liberdades  individuais. Ainda assim, mesmo no reino ingl&ecirc;s, per&iacute;odos de emerg&ecirc;ncia,  como a I Guerra Mundial, ensejaram a transi&ccedil;&atilde;o tempor&aacute;ria  do SMV para o SMO. Os Estados Unidos seguiria a mesma linha de sua ex-metr&oacute;pole  colonial, alternando per&iacute;odos de voluntariado (predominantemente), conscri&ccedil;&atilde;o  parcial (guerra de secess&atilde;o) e conscri&ccedil;&atilde;o universal (II Guerra  Mundial, Guerra do Vietn&atilde;). As profundas consequ&ecirc;ncias do conflito  no sudeste da &Aacute;sia sobre a sociedade estadunidense, contudo, determinaram  a rejei&ccedil;&atilde;o do SMO. Extinto em 1973, este &uacute;ltimo seria mais  do que compensado em suas facetas essenciais pela utiliza&ccedil;&atilde;o intensiva  de tecnologia em substitui&ccedil;&atilde;o &agrave; massa de soldados (ibid.:80).</font></p>    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A  iniciativa norte-americana seria, ent&atilde;o, paulatinamente seguida por v&aacute;rios  pa&iacute;ses do chamado mundo desenvolvido (Fran&ccedil;a, ber&ccedil;o do SMO,  Espanha, Portugal, It&aacute;lia, B&eacute;lgica, Holanda, Austr&aacute;lia, Canad&aacute;,  <i>inter alia,</i> sem mencionar a Inglaterra, na&ccedil;&atilde;o em que a conscri&ccedil;&atilde;o  fora extinta em 1960), preocupados em garantir, ao mesmo tempo, a efetividade  militar em um contexto cada vez mais exigente em termos tecnol&oacute;gicos e  conceitualmente hostil &agrave; ideia de envolvimento de grandes parcelas da popula&ccedil;&atilde;o  em atividades castrenses (ver Jehn e Selden, 2002:93-100). A I Guerra do Golfo,  no in&iacute;cio dos anos 90 do s&eacute;culo passado, constituiria verdadeiro  ponto de inflex&atilde;o no que tange &agrave; dial&eacute;tica for&ccedil;as  intensivas em tecnologia <i>versus</i> for&ccedil;as intensivas em pessoal. Enquanto  a coaliz&atilde;o liderada pelos EUA sofreu 240 baixas no conflito, estima-se  que o Iraque teria perdido algo entre vinte mil e 35 mil homens<a name="top5"></a><a href="#back5"><sup>5</sup></a>.  A conclus&atilde;o inevit&aacute;vel derivada dessa guerra foi a de que, em um  enfrentamento convencional, a tecnologia de ponta empregada por for&ccedil;as  profissionais multiplica exponencialmente o seu poder combatente, relativizando  o conceito da efici&ecirc;ncia dos grandes ex&eacute;rcitos de conscritos<a name="top6"></a><a href="#back6"><sup>6</sup></a>.</font></p>    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No  presente, o SMO continua a ser a forma mais difundida de recrutamento. H&aacute;,  contudo, especialmente nas na&ccedil;&otilde;es desenvolvidas, uma clara tend&ecirc;ncia  no sentido do profissionalismo (SMV). Nos pa&iacute;ses afluentes que decidiram  manter o SMO, como a Alemanha, essa decis&atilde;o n&atilde;o representa &ocirc;nus  intranspon&iacute;vel para a defesa nacional, uma vez que o elevado grau de instru&ccedil;&atilde;o  m&eacute;dio da popula&ccedil;&atilde;o e o tamanho comedido do estabelecimento  castrense permitem recrutar contingente de jovens aptos a desempenhar convenientemente  tarefas militares complexas<a name="top7"></a><a href="#back7"><sup>7</sup></a>.  Nos pa&iacute;ses em desenvolvimento, no entanto, prevalece o SMO - concebido  como alternativa menos onerosa &agrave; manuten&ccedil;&atilde;o dos ex&eacute;rcitos  nacionais.</font></p>    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No  Brasil, h&aacute; que se dividir a hist&oacute;ria do recrutamento militar em  tr&ecirc;s grandes per&iacute;odos: o colonial, o p&oacute;s-colonial e o que  se segue &agrave; institui&ccedil;&atilde;o formal do SMO, em 1908. Embora n&atilde;o  seja &uacute;til para os prop&oacute;sitos deste artigo tratar do primeiro per&iacute;odo  mencionado, caberia salientar que a defesa inicial da col&ocirc;nia deu-se, sobretudo,  com base na organiza&ccedil;&atilde;o de mil&iacute;cias, formadas por soldados  profissionais e por colonos n&atilde;o remunerados empregados em pequenos conflitos  localizados<a name="top8"></a><a href="#back8"><sup>8</sup></a>. Em situa&ccedil;&otilde;es  de conting&ecirc;ncia, como a representada pela invas&atilde;o holandesa do s&eacute;culo  XVII, a atua&ccedil;&atilde;o dessas mil&iacute;cias foi importante para repelir  o invasor estrangeiro. A partir da derrota da "Nova Holanda", a metr&oacute;pole  lusitana utilizou em defesa da col&ocirc;nia brasileira uma mistura de tropas  volunt&aacute;rias, recrutamento for&ccedil;ado e for&ccedil;as mercen&aacute;rias.</font></p>    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A  dimens&atilde;o militar do processo que resultou na declara&ccedil;&atilde;o de  independ&ecirc;ncia do Pa&iacute;s, em 1822, foi conduzida essencialmente por  tropas volunt&aacute;rias lideradas por mercen&aacute;rios estrangeiros como o  general Labatut e o almirante Cochrane<a name="top9"></a><a href="#back9"><sup>9</sup></a>.  A Constitui&ccedil;&atilde;o imperial de 1824, a seu turno, estabeleceu a cria&ccedil;&atilde;o  da Marinha de Guerra e do Ex&eacute;rcito como institui&ccedil;&otilde;es nacionais  permanentes, que deveriam ter seus quadros preenchidos fundamentalmente por homens  recrutados mediante o SMO. As s&iacute;stoles e di&aacute;stoles da forma&ccedil;&atilde;o  do Estado nacional p&aacute;trio, contudo, determinaram a precariedade das For&ccedil;as  Armadas regulares brasileiras ao longo de quase todo o Imp&eacute;rio, o que,  na pr&aacute;tica, tornava o SMO uma fic&ccedil;&atilde;o. Prevaleceu, at&eacute;  a Guerra do Paraguai, a fragmenta&ccedil;&atilde;o da for&ccedil;a militar consubstanciada  na Guarda Nacional organizada em n&iacute;vel provincial. Para todos os efeitos,  o Imp&eacute;rio continuou a recorrer ao voluntariado, ao recrutamento for&ccedil;ado  e a tropas mercen&aacute;rias para mobiliar suas prec&aacute;rias fileiras castrenses  (ibid.).</font></p>    ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A  proclama&ccedil;&atilde;o da Rep&uacute;blica em nada alterou a circunst&acirc;ncia  acima mencionada, tendo havido t&atilde;o-somente a extin&ccedil;&atilde;o do  recrutamento for&ccedil;ado. Apenas em 1908 instituiu-se formalmente o servi&ccedil;o  militar obrigat&oacute;rio, que, contudo, tardaria muitos anos at&eacute; adquirir  a abrang&ecirc;ncia universal que possui no presente. Assim, somente ap&oacute;s  penoso processo de constru&ccedil;&atilde;o institucional as For&ccedil;as Armadas  brasileiras passaram a contar com um <i>pool</i> significativo de cidad&atilde;os  aptos a compor suas fileiras. Como se ver&aacute; em outra se&ccedil;&atilde;o  deste trabalho, esse contingente est&aacute; longe de fornecer o perfil de soldado  mais adequado para for&ccedil;as que se pretendam efetivamente combatentes e que  tenham inten&ccedil;&atilde;o de atuar no campo de batalha digital contempor&acirc;neo.  Por seu car&aacute;ter revelador, n&atilde;o pode deixar de ser destacado o fato  de que um ex-diretor do Servi&ccedil;o Militar do EB afirme, ao defender a manuten&ccedil;&atilde;o  do servi&ccedil;o obrigat&oacute;rio nos seus moldes atuais, que: "&#91;o SMO,  pela&#93; amplitude do universo que acorre ao Sistema, propicia uma sele&ccedil;&atilde;o  acurada e, em decorr&ecirc;ncia, <i>excel&ecirc;ncia</i> nos recursos humanos  &#91;...&#93;" (ibid.:7, &ecirc;nfase minha).</font></p>    <p>&nbsp;</p>    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>CONCEITOS  RELACIONADOS &Agrave; FORMA DE RECRUTAMENTO</b></font></p>    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No  que tange &agrave; problem&aacute;tica da conscri&ccedil;&atilde;o universal e  aos conceitos que a justificam no Brasil, caberia fazer refer&ecirc;ncia &agrave;  experi&ecirc;ncia norte-americana como elemento capaz de iluminar a realidade  nacional. Deve-se notar que, em torno da ado&ccedil;&atilde;o da for&ccedil;a  totalmente volunt&aacute;ria (All-Volunteer Force, AVF)<a name="top10"></a><a href="#back10"><sup>10</sup></a>,  em 1973, se organizou um intenso debate acad&ecirc;mico sobre a sua conveni&ecirc;ncia.  Ainda que as bases ideol&oacute;gicas essencialmente polares que instru&iacute;ram,  e continuam instruindo, os debates sobre o assunto nos EUA, o republicanismo liberal  e o liberalismo <i>&agrave; outrance</i>, n&atilde;o encontrem correspond&ecirc;ncia  evidente no caso brasileiro, os argumentos tanto do primeiro quanto do segundo  grupo s&atilde;o extremamente &uacute;teis para lan&ccedil;ar luz sobre a problem&aacute;tica  local do ponto de vista conceitual<a name="top11"></a><a href="#back11"><sup>11</sup></a>.</font></p>    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em  ess&ecirc;ncia, os republicanos liberais n&atilde;o encaram <i>a priori</i> a  interven&ccedil;&atilde;o do Estado como um mal, mas como um meio de assegurar  a perman&ecirc;ncia das liberdades democr&aacute;ticas. Nesse sentido, a conscri&ccedil;&atilde;o  universal constitui exerc&iacute;cio toler&aacute;vel, se a partir dela o Estado  for capaz de manter as garantias individuais do conjunto da cidadania, zelar pela  sua seguran&ccedil;a e adensar a cultura de civismo. Para os liberais mais empedernidos,  toda interven&ccedil;&atilde;o do Estado limita a liberdade dos indiv&iacute;duos,  especialmente quando esse ente coletivo exige de seus cidad&atilde;os o cumprimento  do mais radical dos deveres c&iacute;vicos: arriscar a pr&oacute;pria vida em  favor dos interesses da na&ccedil;&atilde;o. Logo, o servi&ccedil;o militar n&atilde;o  deveria jamais ser obrigat&oacute;rio, pois a obrigatoriedade representaria um  avan&ccedil;o inaceit&aacute;vel do Estado sobre as liberdades individuais.</font></p>    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Como  corol&aacute;rio das posi&ccedil;&otilde;es de princ&iacute;pio sintetizadas anteriormente,  &eacute; poss&iacute;vel constatar que o republicanismo liberal norte-americano  atribui grande relev&acirc;ncia aos elementos imateriais supostamente atrelados  &agrave; conscri&ccedil;&atilde;o universal. Nesse sentido, algumas premissas  b&aacute;sicas fundamentam a defesa do servi&ccedil;o militar obrigat&oacute;rio  universal por essa corrente de pensamento. S&atilde;o elas as ideias de motiva&ccedil;&atilde;o,  representatividade, identidade e efici&ecirc;ncia (subsumida de algum modo nas  tr&ecirc;s primeiras) (ver Cohen, 2001):</font></p><ul>     <li><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Motiva&ccedil;&atilde;o</i>  - o SMO reflete um dever do cidad&atilde;o perante o Estado, o que refor&ccedil;a  a ideia de que h&aacute; obriga&ccedil;&otilde;es dos indiv&iacute;duos em rela&ccedil;&atilde;o  &agrave; comunidade pol&iacute;tica de que fazem parte - e de que o Estado tamb&eacute;m  possui obriga&ccedil;&otilde;es em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; cidadania; haveria,  com base nessa "teoria do consentimento", um refor&ccedil;o m&uacute;tuo dos v&iacute;nculos  de lealdade entre o primeiro e o &uacute;ltimo;</font></li>    <li><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Representatividade</i>  - o SMO, estando na origem de um ex&eacute;rcito de massa, permitiria a representa&ccedil;&atilde;o  de um corte transversal da sociedade de onde emana; as clivagens &eacute;tnicas,  religiosas, econ&ocirc;micas e sociais existentes estariam espelhadas nas for&ccedil;as  armadas, que constituiriam uma esp&eacute;cie de na&ccedil;&atilde;o em miniatura  - para o bem (como sustentam os republicanos liberais norte-americanos) ou para  o mal<a name="top12"></a><a href="#back12"><sup>12</sup></a>;</font></li>    <li><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Identidade  -</i> o SMO constituiria um <i>melting pot</i> militar, onde as clivagens sociais  existentes seriam anuladas em face da exist&ecirc;ncia de uma causa comum e do  esp&iacute;rito de colabora&ccedil;&atilde;o e camaradagem inerente &agrave; caserna;  em consequ&ecirc;ncia, os la&ccedil;os de sociabilidade seriam refor&ccedil;ados;</font></li>    <li><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Efici&ecirc;ncia  -</i> embora n&atilde;o constitua uma categoria em si mesma no esquema de Cohen,  os partid&aacute;rios do SMO evocam a efici&ecirc;ncia derivada da fortaleza moral  por ele proporcionada, caracter&iacute;stica adicionalmente refor&ccedil;ada em  circunst&acirc;ncias de emprego da for&ccedil;a armada em que o princ&iacute;pio  da massa se fizesse primordial; o SMO proporcionaria, ainda, substancial economia  de recursos quando comparada a uma for&ccedil;a volunt&aacute;ria, uma vez que  os sal&aacute;rios dos conscritos seriam significativamente menores do que os  dos soldados profissionais.</font></li>    ]]></body>
<body><![CDATA[</ul>    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ao  contr&aacute;rio dos republicanos, os liberais ter&atilde;o uma vis&atilde;o extremamente  cr&iacute;tica em rela&ccedil;&atilde;o ao SMO. Al&eacute;m das quest&otilde;es  filos&oacute;ficas j&aacute; abordadas, os &uacute;ltimos ser&atilde;o favor&aacute;veis  ao SMV em raz&atilde;o de sua profunda descren&ccedil;a em rela&ccedil;&atilde;o  aos argumentos dos proponentes da conscri&ccedil;&atilde;o universal. Segue, abaixo,  a contesta&ccedil;&atilde;o do SMO e a justifica&ccedil;&atilde;o do SMV sustentada  pelos liberais nos quatro eixos em an&aacute;lise:</font></p><ul>     <li><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Motiva&ccedil;&atilde;o</i>  - a "teoria do consentimento" subjacente ao SMO seria prec&aacute;ria, pois n&atilde;o  h&aacute; elementos emp&iacute;ricos que comprovem o refor&ccedil;o dos v&iacute;nculos  de lealdade entre o cidad&atilde;o e o Estado a partir da sua ado&ccedil;&atilde;o,  podendo o car&aacute;ter compuls&oacute;rio do SMO vir mesmo a min&aacute;-los;  nos esquemas de recrutamento em que a maior parcela da popula&ccedil;&atilde;o  masculina apta a servir &eacute; dispensada, algo cada vez mais frequente em face  do tamanho relativamente reduzido dos ex&eacute;rcitos no presente, o problema  mencionado acima seria exacerbado pela for&ccedil;a do elemento quantitativo (quanto  menos indiv&iacute;duos servirem &agrave;s FFAA, menor seria o efeito sist&ecirc;mico  da controversa tese do consentimento); ainda que a teoria estivesse correta, suas  implica&ccedil;&otilde;es n&atilde;o seriam distintas em caso de ado&ccedil;&atilde;o  do SMV, uma vez que o soldado volunt&aacute;rio seria t&atilde;o ou mais patriota  que o conscrito, j&aacute; que opta por vontade pr&oacute;pria pela profiss&atilde;o  das armas;</font></li>    <li><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Representatividade</i>  - a vis&atilde;o do SMO como corte transversal da sociedade n&atilde;o passaria  de uma idealiza&ccedil;&atilde;o da realidade, pois nenhum sistema de recrutamento  seria capaz de reproduzir perfeitamente as clivagens sociais existentes em uma  sociedade particular; ainda que isso fosse poss&iacute;vel, as implica&ccedil;&otilde;es  supostas a partir do SMO n&atilde;o poderiam ser comprovadas, pois os contatos  entre grupos sociais distintos em uma mesma institui&ccedil;&atilde;o (no caso,  a caserna) podem tanto aproxim&aacute;-los quanto afast&aacute;-los; por conseguinte,  seria incorreto afirmar que o SMV teria car&aacute;ter necessariamente menos representativo  em termos sociais do que aquele refletido em uma for&ccedil;a baseada no SMO;</font></li>    <li><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Identidade  -</i> supondo a corre&ccedil;&atilde;o da tese de que o SMO constituiria verdadeiramente  um <i>melting pot</i> militar, nada no argumento de seus partid&aacute;rios garantiria  que as clivagens sociais "anuladas em face da exist&ecirc;ncia de uma causa comum"  seriam insens&iacute;veis a diferentes contextos sociais; a experi&ecirc;ncia  dos veteranos de guerra norte-americanos refor&ccedil;aria a percep&ccedil;&atilde;o  de que, em contextos distintos, a coes&atilde;o pode se enfraquecer grandemente  ou mesmo desaparecer (Cohen, 2001:14); mais uma vez, os partid&aacute;rios do  SMV sustentam que, na hip&oacute;tese improv&aacute;vel da tese do <i>melting  pot</i> ter algum fundamento, o voluntariado n&atilde;o seria incompat&iacute;vel  com ela;</font></li>    <li><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Efici&ecirc;ncia  -</i> os partid&aacute;rios do SMV evocam a efici&ecirc;ncia derivada do profissionalismo  militar, assim como a impossibilidade pr&aacute;tica de compor uma for&ccedil;a  intensiva em tecnologia a partir de um contingente majorit&aacute;rio de conscritos;  da mesma forma, afirmam n&atilde;o acreditar que as supostas vantagens em termos  de moral proporcionadas pelo SMO existam na pr&aacute;tica, sobretudo se for levado  em conta o fato de que o volunt&aacute;rio opta pelo servi&ccedil;o &agrave; p&aacute;tria  espontaneamente, e n&atilde;o de maneira compuls&oacute;ria, como ocorreria no  SMO; a economicidade da for&ccedil;a de conscritos &eacute; questionada por n&atilde;o  computar os custos indiretos para a sociedade envolvidos na manuten&ccedil;&atilde;o  de uma for&ccedil;a lastreada no SMO<a name="top13"></a><a href="#back13"><sup>13</sup></a>.</font></li>    </ul>    <p>&nbsp;</p>    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>CONCEITOS  RELACIONADOS &Agrave; FORMA DE RECRUTAMENTO E O CASO BRASILEIRO</b></font></p>    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A  sum&aacute;ria descri&ccedil;&atilde;o das principais teses presentes no debate  estadunidense ilustra muito bem o caso brasileiro. Por n&atilde;o haver uma clientela  pol&iacute;tica organizada a favor do SMV no Pa&iacute;s<a name="top14"></a><a href="#back14"><sup>14</sup></a>,  valeria abordar os argumentos favor&aacute;veis &agrave; manuten&ccedil;&atilde;o  do SMO universal esgrimidos por seus defensores e test&aacute;-los do ponto de  vista de sua adequa&ccedil;&atilde;o aos objetivos declarados nos diplomas que  tratam da problem&aacute;tica de defesa nacional. Deve-se admitir, contudo, que  o discurso favor&aacute;vel &agrave; manuten&ccedil;&atilde;o, ou mesmo ao aprofundamento,  do SMO universal no Brasil tem no EB seu principal baluarte. Na realidade, em  vista da aus&ecirc;ncia de debate p&uacute;blico minimamente instru&iacute;do  sobre o tema, a perspectiva sustentada pela for&ccedil;a terrestre termina por  ser incorporada de modo acr&iacute;tico pelas autoridades direta ou indiretamente  respons&aacute;veis pela condu&ccedil;&atilde;o da pol&iacute;tica de defesa.  Note-se que, segundo pesquisa conduzida por Amaury de Souza entre a elite da comunidade  brasileira de pol&iacute;tica externa, apenas 46% desse grupo afirma dever o Pa&iacute;s  possuir FFAA totalmente volunt&aacute;rias (ver Souza, 2009:108).</font></p>    ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No  Brasil, &agrave; semelhan&ccedil;a do que ocorre no debate norte-americano, &eacute;  poss&iacute;vel subdividir as distin&ccedil;&otilde;es entre SMV e SMO com base  nos elementos de motiva&ccedil;&atilde;o, representatividade e identidade. No  que se refere &agrave; efici&ecirc;ncia, optar-se-&aacute; por inclu&iacute;-la  entre os elementos a serem analisados, embora a sua considera&ccedil;&atilde;o  no discurso p&uacute;blico brasileiro sobre a forma de recrutamento das FFAA seja,  na melhor das hip&oacute;teses, indireta. Seria necess&aacute;rio, ainda, acrescentar  um item aos quatro anteriormente mencionados, qual seja o aspecto econ&ocirc;mico.  Este, embora presente na agenda de discuss&atilde;o p&uacute;blica estadunidense,  n&atilde;o possui comparativamente o mesmo peso atribu&iacute;do no caso brasileiro.  Dado o&nbsp;estado de pen&uacute;ria com o qual Marinha, Ex&eacute;rcito e Aeron&aacute;utica  veem-se&nbsp;confrontados desde a redemocratiza&ccedil;&atilde;o do Pa&iacute;s<a name="top15"></a><a href="#back15"><sup>15</sup></a>,  em 1985, um <i>leitmotif</i> fundamental do argumento do EB em favor da manuten&ccedil;&atilde;o  do SMO universal &eacute; justamente a impossibilidade de custear uma for&ccedil;a  completamente volunt&aacute;ria de tamanho equivalente ao da for&ccedil;a terrestre  atual<a name="top16"></a><a href="#back16"><sup>16</sup></a>. S&atilde;o os seguintes  os argumentos presentes no discurso governamental para justificar a manuten&ccedil;&atilde;o  do SMO universal:</font></p><ul>     <li><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Motiva&ccedil;&atilde;o</i>  - o SMO universal reflete um dever do cidad&atilde;o perante o Estado, o que refor&ccedil;a  a ideia de que h&aacute; obriga&ccedil;&otilde;es dos indiv&iacute;duos em rela&ccedil;&atilde;o  &agrave; comunidade pol&iacute;tica de que fazem parte; o Estado, por meio do  SMO universal, serviria de conduto para a inculca&ccedil;&atilde;o de valores  c&iacute;vicos, desempenhando fun&ccedil;&atilde;o educativa, civilizacional;  as FFAA seriam uma esp&eacute;cie de fator de refor&ccedil;o da no&ccedil;&atilde;o  de pertencimento a uma mesma comunidade de destino;</font></li>    <li><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Representatividade</i>  - o SMO universal, estando na origem de um ex&eacute;rcito de massa, permitiria  a representa&ccedil;&atilde;o de um corte transversal da sociedade de onde emana;  as clivagens &eacute;tnicas, religiosas, econ&ocirc;micas e sociais existentes  estariam espelhadas nas For&ccedil;as Armadas, que constituiriam uma esp&eacute;cie  de na&ccedil;&atilde;o em miniatura; essa circunst&acirc;ncia possibilitaria evitar  a cria&ccedil;&atilde;o de FFAA representativas de apenas algumas das parcelas  em que se divide a sociedade, o que supostamente evitaria o desenvolvimento de  tend&ecirc;ncias pretorianas<a name="top17"></a><a href="#back17"><sup>17</sup></a>;</font></li>    <li><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Identidade  -</i> o SMO universal constituiria um <i>melting pot</i> militar, onde as clivagens  sociais existentes seriam anuladas em face da exist&ecirc;ncia de uma causa comum  e do esp&iacute;rito de colabora&ccedil;&atilde;o e camaradagem inerente &agrave;  caserna; em consequ&ecirc;ncia, os la&ccedil;os de sociabilidade seriam refor&ccedil;ados,  fortalecendo o que se convencionou chamar, no contexto do lan&ccedil;amento da  END, de "nivelamento republicano"<a name="top18"></a><a href="#back18"><sup>18</sup></a>;</font></li>    <li><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Efici&ecirc;ncia  -</i> o SMO universal permitiria contar com tropas dotadas de grande fortaleza  moral, uma vez que o soldado-cidad&atilde;o seria intrinsecamente mais patriota  que o soldado profissional; o SMO universal permitiria obter apreci&aacute;vel  elasticidade das for&ccedil;as em circunst&acirc;ncia de mobiliza&ccedil;&atilde;o,  uma vez que seria fact&iacute;vel utilizar o contingente de reserva proporcionado  por ele, algo especialmente &uacute;til em circunst&acirc;ncias em que o emprego  em massa da for&ccedil;a terrestre se fizesse primordial. Essa "elasticidade"  geraria efeito dissuas&oacute;rio eficaz<a name="top19"></a><a href="#back19"><sup>19</sup></a>;</font></li>    <li><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Economicidade  -</i> em caso de mobiliza&ccedil;&atilde;o, o SMO universal possibilitaria aumentar  rapidamente o contingente da for&ccedil;a terrestre por um custo relativamente  baixo; a manuten&ccedil;&atilde;o de soldados profissionais custaria bem mais  do que a de conscritos, gerando implica&ccedil;&otilde;es financeiras de longo  prazo, inclusive previdenci&aacute;rias; adotar uma for&ccedil;a completamente  volunt&aacute;ria, na atual circunst&acirc;ncia de severas restri&ccedil;&otilde;es  or&ccedil;ament&aacute;rias, significaria reduzir substantivamente o tamanho da  for&ccedil;a terrestre, o que seria inconveniente dada a op&ccedil;&atilde;o por  manter um ex&eacute;rcito intensivo em m&atilde;o de obra - que muitos generais  consideram deveria ser bem maior que o atual<a name="top20"></a><a href="#back20"><sup>20</sup></a>.</font></li>    </ul>    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Tendo  em mente os argumentos acima assinalados, poder-se-ia arguir que, em tese, nada  haveria de negativo no resgate de hipotecas sociais e no fortalecimento dos la&ccedil;os  de solidariedade nacional por meio da incorpora&ccedil;&atilde;o de n&uacute;mero  significativo de recrutas &agrave;s fileiras castrenses, se fosse poss&iacute;vel  conciliar esses objetivos com o bom desempenho da atividade-fim das FFAA. Infelizmente,  isso n&atilde;o &eacute; vi&aacute;vel em um contexto de perda de prest&iacute;gio  da profiss&atilde;o das armas, o que a torna pouco atrativa para cidad&atilde;os  de melhor qualifica&ccedil;&atilde;o intelectual, e de acelera&ccedil;&atilde;o  dos padr&otilde;es de transi&ccedil;&atilde;o tecnol&oacute;gica no setor militar,  o que implica a necessidade de FFAA modernas contarem com oficiais e pra&ccedil;as  dotados de elevados n&iacute;veis de forma&ccedil;&atilde;o e cogni&ccedil;&atilde;o.  Em ess&ecirc;ncia, poder-se-ia argumentar que o desenvolvimento da tecnologia  militar constitui apenas um dos elementos relacionados &agrave; diferencia&ccedil;&atilde;o  funcional inerente &agrave;s sociedades capitalistas afluentes, o que faria com  que a necessidade de especializa&ccedil;&atilde;o dos profissionais das armas  em nada diferisse daquela intr&iacute;nseca a qualquer ocupa&ccedil;&atilde;o  laboral no universo civil<a name="top21"></a><a href="#back21"><sup>21</sup></a>.  Na realidade, como se pode inferir a partir da reprodu&ccedil;&atilde;o do debate  norte-americano, os argumentos favor&aacute;veis &agrave; manuten&ccedil;&atilde;o  do SMO universal s&atilde;o, no m&iacute;nimo, conceitualmente controversos.</font></p>    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nos  casos brasileiro e estadunidense, contudo, devem ser registradas algumas distin&ccedil;&otilde;es  importantes, a despeito da discuss&atilde;o sobre os elementos de motiva&ccedil;&atilde;o,  representatividade e identidade estar fundada rigorosamente na mesma base conceitual  em ambos os pa&iacute;ses. No Brasil, ao contr&aacute;rio do que se processa no  colosso do Norte, n&atilde;o h&aacute; doutrinas formalizadas que incorporem coerentemente  os conceitos referidos - o que torna dif&iacute;cil a classifica&ccedil;&atilde;o  de posi&ccedil;&otilde;es polares como as consubstanciadas no debate estadunidense  (republicanismo liberal <i>versus</i> liberalismo <i>&agrave; outrance</i>)<a name="top22"></a><a href="#back22"><sup>22</sup></a>.  De outra parte, nos EUA inexistem as graves assimetrias sociais presentes no Brasil,  da mesma forma que naquele pa&iacute;s &eacute; notadamente mais relevante a tem&aacute;tica  da efici&ecirc;ncia militar entendida em sentido estrito. O n&iacute;vel de aflu&ecirc;ncia  relativa das duas sociedades tamb&eacute;m determina diferen&ccedil;as marcantes  entre o debate nos dois pa&iacute;ses, uma vez que limita&ccedil;&otilde;es de  ordem econ&ocirc;mico-financeira s&atilde;o muito mais relevantes em na&ccedil;&otilde;es  em desenvolvimento do que em um Estado desenvolvido.</font></p>    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Diante  do que precede, pode-se afirmar que, no Brasil, a incorpora&ccedil;&atilde;o de  recrutas &agrave;s fileiras das FFAA encontra-se muito mais pautada por uma l&oacute;gica  assistencialista/clientelista do que por uma l&oacute;gica instrumental que conceba  o sistema de recrutamento como ferramenta de absor&ccedil;&atilde;o do contingente  melhor talhado para o desempenho dos labores guerreiros. Assim, a maximiza&ccedil;&atilde;o  do poder combatente das For&ccedil;as (objetivo social de cunho universalista)  encontra-se politicamente subordinada ao desempenho por parte destas de fun&ccedil;&otilde;es  subsidi&aacute;rias que possam ser instrumentalizadas pela l&oacute;gica do particularismo.  Essa din&acirc;mica apresenta-se de maneira evidente se forem consideradas algumas  caracter&iacute;sticas peculiares ao caso brasileiro, que tornam ainda mais problem&aacute;tica  a defesa do SMO universal tal qual ele hoje se apresenta estruturado:</font></p><ul>      ]]></body>
<body><![CDATA[<li><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O SMO n&atilde;o  &eacute; verdadeiramente universal, pois apenas cerca de 5% dos jovens que completam  18 anos a cada ano s&atilde;o efetivamente incorporados pelas FFAA<a name="top23"></a><a href="#back23"><sup>23</sup></a>;</font></li>    <li><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Devido  aos frequentes cortes incidentes sobre os or&ccedil;amentos das FFAA, tornou-se  rotina a redu&ccedil;&atilde;o do n&uacute;mero de jovens incorporados a cada  ano, bem como a diminui&ccedil;&atilde;o do per&iacute;odo de incorpora&ccedil;&atilde;o  dos recrutas - o que compromete de maneira adicional o j&aacute; sofr&iacute;vel  adestramento militar a eles proporcionado<a name="top24"></a><a href="#back24"><sup>24</sup></a>;</font></li>    <li><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Do  contingente incorporado, a sua quase totalidade &eacute; volunt&aacute;ria, pois  os indiv&iacute;duos n&atilde;o dispostos a servir &agrave;s FFAA s&atilde;o quase  invariavelmente dispensados;</font></li>    <li><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A  despeito de o SMO brasileiro constituir, na realidade, um servi&ccedil;o seletivo  volunt&aacute;rio, o n&iacute;vel de instru&ccedil;&atilde;o m&eacute;dio dos  recrutas efetivamente incorporados &eacute; bastante baixo, pois apenas aos indiv&iacute;duos  oriundos das camadas menos favorecidas da popula&ccedil;&atilde;o interessa financeiramente  dedicar um ano de suas vidas &agrave;s FFAA<a name="top25"></a><a href="#back25"><sup>25</sup></a>;</font></li>    <li><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em  n&uacute;mero n&atilde;o desprez&iacute;vel de casos, os volunt&aacute;rios o  s&atilde;o n&atilde;o somente por atravessarem dificuldades financeiras, mas por  possu&iacute;rem problemas f&iacute;sicos e mentais que tornariam problem&aacute;tica  sua inser&ccedil;&atilde;o no mercado de trabalho<a name="top26"></a><a href="#back26"><sup>26</sup></a>;</font></li>    <li><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nos  centros urbanos, cresce o n&uacute;mero de volunt&aacute;rios que procuram ingressar  no Ex&eacute;rcito para em suas fileiras praticar atos il&iacute;citos<a name="top27"></a><a href="#back27"><sup>27</sup></a>;</font></li>    <li><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Inexistem  documentos p&uacute;blicos que tratem do custo global de manuten&ccedil;&atilde;o  do SMO medido em termos de horas de trabalho e estudo perdidos tanto por parte  dos recrutas quanto dos oficiais e pra&ccedil;as envolvidos na administra&ccedil;&atilde;o  da estrutura de recrutamento, do custo de oportunidade de empregar grande parte  da for&ccedil;a terrestre em tarefas relacionadas ao sistema de recrutamento do  ponto de vista da efici&ecirc;ncia militar <i>stricto sensu</i>, das consequ&ecirc;ncias  em termos de preparo da for&ccedil;a terrestre em face das inefici&ecirc;ncias  militares decorrentes<a name="top28"></a><a href="#back28"><sup>28</sup></a> etc.</font></li>    </ul>    <p>&nbsp;</p>    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>IMPLICA&Ccedil;&Otilde;ES  DA FORMA DE RECRUTAMENTO PARA A ESTRUTURA&Ccedil;&Atilde;O DO EX&Eacute;RCITO  BRASILEIRO (EB)</b></font></p>    ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Obviamente,  existe uma rela&ccedil;&atilde;o dial&eacute;tica entre o sistema de recrutamento,  a estrutura organizacional das FFAA e o n&iacute;vel de prontid&atilde;o operacional  destas &uacute;ltimas. Um elemento n&atilde;o pode ser analisado sem refer&ecirc;ncia  ao outro, o que justifica a cria&ccedil;&atilde;o do acr&ocirc;nimo EOD (equipamento,  organiza&ccedil;&atilde;o e doutrina) como forma de avaliar genericamente as capacidades  militares de uma determinada for&ccedil;a armada<a name="top29"></a><a href="#back29"><sup>29</sup></a>.  Por conseguinte, quando o sistema de recrutamento n&atilde;o &eacute; concebido  como meio de favorecer a maximiza&ccedil;&atilde;o do poder combatente - tido  como politicamente pouco relevante - a estrutura das For&ccedil;as refletir&aacute;  essa baixa prioridade em maior ou menor grau<a name="top30"></a><a href="#back30"><sup>30</sup></a>.</font></p>    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No  caso brasileiro, isso pode ser exemplificado ao se estudar as alternativas polares  adotadas por Marinha e Ex&eacute;rcito. Enquanto a primeira concebe sua miss&atilde;o  como essencialmente relacionada &agrave; defesa <i>stricto sensu</i>, o segundo  entende sua miss&atilde;o como transcendente em rela&ccedil;&atilde;o a considera&ccedil;&otilde;es  de cunho estritamente militar, o que implica atribuir peso elevado a valores imateriais  como a difus&atilde;o do civismo e a presen&ccedil;a nacional. N&atilde;o espanta,  portanto, que o sistema de recrutamento baseado na conscri&ccedil;&atilde;o universal  adotado pelo Pa&iacute;s tenha baixo impacto na for&ccedil;a naval (que incorpora  n&uacute;mero negligenci&aacute;vel de conscritos a cada ano), ao passo que possua  peso expressivo na for&ccedil;a terrestre (80 mil conscritos, em 2008). Por conseguinte,  parece natural que a for&ccedil;a de fuzileiros navais seja composta apenas por  soldados profissionais e que o seu n&iacute;vel m&eacute;dio de prontid&atilde;o  operacional seja bastante superior ao das unidades padr&atilde;o do EB<a name="top31"></a><a href="#back31"><sup>31</sup></a>.</font></p>    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Neste  ponto, valeria fazer uma considera&ccedil;&atilde;o de car&aacute;ter gen&eacute;rico  sobre as raz&otilde;es que mant&ecirc;m o Brasil atolado no que se poderia chamar  de c&iacute;rculo vicioso do subdesenvolvimento aplicado ao universo castrense.  De maneira perfunct&oacute;ria, pode-se sustentar a exist&ecirc;ncia de um sistema  que se retroalimenta: a cultura particularista (ao mesmo tempo causa e consequ&ecirc;ncia  de v&aacute;rios dos fatores contextuais j&aacute; citados acima) favorece a manuten&ccedil;&atilde;o  da forma de recrutamento atual, baseada no conceito napole&ocirc;nico de <i>lev&eacute;e  en masse,</i> cuja origem data do final do s&eacute;culo XVIII, que, a seu turno,  torna materialmente impratic&aacute;vel uma moderniza&ccedil;&atilde;o abrangente  da for&ccedil;a terrestre<a name="top32"></a><a href="#back32"><sup>32</sup></a>,  que, por sua vez, crescentemente se conforma em exercer fun&ccedil;&otilde;es  assistencialistas/parapoliciais - em vista da aparente impossibilidade de o poder  pol&iacute;tico incorporar o fortalecimento do poder militar nacional &agrave;s  suas prioridades efetivas<a name="top33"></a><a href="#back33"><sup>33</sup></a>.</font></p>    <p>&nbsp;</p>    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>A  ESTRUTURA&Ccedil;&Atilde;O DAS FFAA E A POSTURA ESTRAT&Eacute;GICA BRASILEIRA</b></font></p>    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Tendo  em conta que a problem&aacute;tica sumariada acima diz respeito, em ess&ecirc;ncia,  &agrave; for&ccedil;a terrestre, uma vez que Marinha e Aeron&aacute;utica possuem  contingentes de conscritos bastante limitados<a name="top34"></a><a href="#back34"><sup>34</sup></a>,  caberia definir o lugar do EB, tal qual hoje organizado, no contexto das futuras  necessidades de defesa do Brasil. Isso ser&aacute; feito em outro momento do trabalho.  Agora, tratar-se-&aacute; da inter-rela&ccedil;&atilde;o da estrutura organizacional  das FFAA (que, considerada de modo abrangente, inclui tamb&eacute;m a sua distribui&ccedil;&atilde;o  espacial) com a postura estrat&eacute;gica do Pa&iacute;s. Em um mundo ideal,  haveria coer&ecirc;ncia perfeita entre a primeira e a segunda. N&atilde;o &eacute;  isso, contudo, que ocorre na pr&aacute;tica. No caso brasileiro, a rela&ccedil;&atilde;o  entre uma e outra &eacute; particularmente problem&aacute;tica, em fun&ccedil;&atilde;o  da tibieza da concep&ccedil;&atilde;o estrat&eacute;gica nacional - muito mais  o am&aacute;lgama de vis&otilde;es corporativas fragment&aacute;rias do que a  resultante de consenso pol&iacute;tico abrangente<a name="top35"></a><a href="#back35"><sup>35</sup></a>.  Dada essa tibieza, ocorre uma invers&atilde;o da l&oacute;gica que deveria pautar  a inter-rela&ccedil;&atilde;o analisada: a postura estrat&eacute;gica brasileira  passa a ser decorr&ecirc;ncia da estrutura organizacional das FFAA e n&atilde;o  o contr&aacute;rio, como seria razo&aacute;vel<a name="top36"></a><a href="#back36"><sup>36</sup></a>.  Contudo, &eacute; l&iacute;cito supor que a estrutura organizacional dessas &uacute;ltimas,  em raz&atilde;o da fragilidade da dire&ccedil;&atilde;o civil sobre o poder militar  no Brasil, resulte primordialmente de din&acirc;micas corporativas e inerciais  e n&atilde;o de reflex&otilde;es sedimentadas sobre o papel que a na&ccedil;&atilde;o  deveria exercer no mundo.</font></p>    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Se  a suposi&ccedil;&atilde;o aduzida acima estiver correta, a discuss&atilde;o sobre  a pr&oacute;pria concep&ccedil;&atilde;o estrat&eacute;gica nacional passaria  a ser de certa forma sobredeterminada. Logo, o termo mais importante da rela&ccedil;&atilde;o  seria a estrutura organizacional das FFAA e suas consequ&ecirc;ncias para a pol&iacute;tica  de defesa. N&atilde;o haveria, aqui, condi&ccedil;&otilde;es de historiar os processos  que plasmaram a presente estrutura das for&ccedil;as singulares. Para tanto, seria  preciso recorrer a uma enorme massa de informa&ccedil;&otilde;es dispersas<a name="top37"></a><a href="#back37"><sup>37</sup></a>.  Por&eacute;m, pode-se inferir com seguran&ccedil;a algumas das linhas de for&ccedil;a  que fundamentaram o <i>design</i> das atuais estruturas, sendo a principal delas  a influ&ecirc;ncia dos fatores limitativos dom&eacute;sticos - entre os quais  avultam as restri&ccedil;&otilde;es or&ccedil;ament&aacute;rias, as idiossincrasias  das lideran&ccedil;as de plant&atilde;o, a cultura organizacional militar e a  busca de afirma&ccedil;&atilde;o corporativa das for&ccedil;as singulares no contexto  mais amplo da pol&iacute;tica nacional - modulada pelos sucessivos contextos hist&oacute;ricos  particulares (<i>e.g.</i>, a prioridade atribu&iacute;da ao teatro do Prata ao  longo da maior parte do s&eacute;culo XIX, ao patrulhamento do Atl&acirc;ntico  Sul durante a II Guerra Mundial, &agrave; Amaz&ocirc;nia verde a partir do fim  dos anos 1980 etc.) que emprestaram grau variado de plausibilidade &agrave;s estruturas  organizacionais efetivamente existentes ou planejadas.</font></p>    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Como  a defini&ccedil;&atilde;o dessas estruturas, a despeito da maior ou menor influ&ecirc;ncia  dos elementos aludidos, n&atilde;o se encontrava balizada pelo poder pol&iacute;tico,  consolidou-se uma estrutura tripartida - que, na realidade, poderia ser subdividida  em um n&uacute;mero muito maior de unidades<a name="top38"></a><a href="#back38"><sup>38</sup></a>.  Assim, Marinha, Ex&eacute;rcito e Aeron&aacute;utica seguiram caminhos essencialmente  divergentes. A primeira optou por assumir um papel de for&ccedil;a naval combatente,  conferindo aten&ccedil;&atilde;o primordial &agrave;s tarefas cl&aacute;ssicas  de uma marinha de guerra: nega&ccedil;&atilde;o do uso do mar, proje&ccedil;&atilde;o  de poder, controle de &aacute;rea mar&iacute;tima e dissuas&atilde;o. O Ex&eacute;rcito  aferrou-se &agrave; tarefa de defesa territorial e de garantia da lei e da ordem,  melhor adaptada ao papel tutelar que passou a exercer a partir da proclama&ccedil;&atilde;o  da Rep&uacute;blica<a name="top39"></a><a href="#back39"><sup>39</sup></a>. A  Aeron&aacute;utica, a seu turno, desdobrou-se em m&uacute;ltiplas tarefas de cunho  desenvolvimentista - v&aacute;rias delas somente muito indiretamente relacionadas  &agrave;s fun&ccedil;&otilde;es de uma for&ccedil;a a&eacute;rea combatente, como  a administra&ccedil;&atilde;o da infraestrutura aeroportu&aacute;ria e do Correio  A&eacute;reo Nacional. Isso explica a baixa prioridade conferida por esta &uacute;ltima  &agrave; FAB propriamente dita - algo que parece estar em fluxo no presente<a name="top40"></a><a href="#back40"><sup>40</sup></a>.</font></p>    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A  resultante da aus&ecirc;ncia de efetivo controle civil sobre a estrutura das FFAA  &eacute; a falta de coer&ecirc;ncia entre as divis&otilde;es administrativas de  Marinha, Ex&eacute;rcito e Aeron&aacute;utica do ponto de vista de seu recorte  geogr&aacute;fico. Logo, n&atilde;o h&aacute; no presente coincid&ecirc;ncia entre  as jurisdi&ccedil;&otilde;es militares ao longo do territ&oacute;rio nacional  - algo essencial para permitir a fluidez da cadeia de comando em situa&ccedil;&otilde;es  de emprego conjunto. Da mesma forma, n&atilde;o &eacute; de espantar o fato de  que as prioridades estrat&eacute;gicas de cada for&ccedil;a n&atilde;o s&atilde;o  coincidentes no que se refere &agrave; disposi&ccedil;&atilde;o espacial de Organiza&ccedil;&otilde;es  Militares (OMs). A prioridade atribu&iacute;da pelo EB &agrave; defesa da Amaz&ocirc;nia  verde, por exemplo, n&atilde;o caminha no mesmo sentido das prioridades da Marinha  e da For&ccedil;a A&eacute;rea, o que se reflete tamb&eacute;m na tibieza da presen&ccedil;a  das duas &uacute;ltimas no arco norte<a name="top41"></a><a href="#back41"><sup>41</sup></a>.  &Eacute; for&ccedil;oso admitir, no entanto, que as din&acirc;micas dom&eacute;sticas  de cunho centr&iacute;fugo anteriormente mencionadas processaram-se a partir de  um contexto internacional permissivo - tanto pela posi&ccedil;&atilde;o perif&eacute;rica  ocupada pelo Brasil no mundo, quanto pelo car&aacute;ter relativamente benigno  do complexo de seguran&ccedil;a sul-americano.</font></p>    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Como  &eacute; poss&iacute;vel inferir, o Brasil det&eacute;m hoje FFAA intensivas em  m&atilde;o de obra pouco qualificada (caso do EB, em particular), obsoletas do  ponto de vista material, prec&aacute;rias em termos de adestramento, portadoras  de prioridades estrat&eacute;gicas d&iacute;spares, dotadas de baixo grau de articula&ccedil;&atilde;o  setorial e n&atilde;o integradas em uma cadeia de comando conjunta claramente  estabelecida e funcional<a name="top42"></a><a href="#back42"><sup>42</sup></a>.  Levando em conta, contudo, que a sistem&aacute;tica de recrutamento atual afeta  em especial o EB, caberia aprofundar a discuss&atilde;o sobre a instrumentalidade  da for&ccedil;a terrestre para a defesa nacional diante dos cen&aacute;rios que  se apresentar&atilde;o ao Brasil no campo da seguran&ccedil;a internacional. Para  que tal intento possa ser levado a cabo, faz-se imprescind&iacute;vel definir  previamente quais os desafios futuros que, no entendimento do autor, se apresentar&atilde;o  ao Pa&iacute;s no plano da seguran&ccedil;a internacional.</font></p>    ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>AS  CONSEQU&Ecirc;NCIAS DA POSTURA ESTRAT&Eacute;GICA BRASILEIRA ATUAL EM FACE DAS  PROV&Aacute;VEIS DEMANDAS DE SEGURAN&Ccedil;A DO FUTURO</b></font></p>    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">De  modo extremamente simplificado, as tend&ecirc;ncias identificadas no presente  apontam para a prov&aacute;vel perman&ecirc;ncia dos EUA como &uacute;nica superpot&ecirc;ncia  at&eacute; meados do s&eacute;culo XXI<a name="top43"></a><a href="#back43"><sup>43</sup></a>,  momento em que a China poder&aacute; vir a encontrar-se em situa&ccedil;&atilde;o  de equipol&ecirc;ncia em rela&ccedil;&atilde;o ao primeiro. No que diz respeito  &agrave; configura&ccedil;&atilde;o do sistema internacional de seguran&ccedil;a,  &eacute; l&iacute;cito supor que nas pr&oacute;ximas d&eacute;cadas o mundo estar&aacute;  organizado em torno de uma estrutura do tipo 1+X (1 representando os EUA e X um  n&uacute;mero vari&aacute;vel de grandes pot&ecirc;ncias). Sem aprofundar o debate  sobre as implica&ccedil;&otilde;es dessa configura&ccedil;&atilde;o, caberia assinalar  que o Brasil dever&aacute; transitar em um sistema tendente a uma nova bipolaridade  - levando em conta que Europa, Jap&atilde;o, R&uacute;ssia e &Iacute;ndia n&atilde;o  s&atilde;o, por diferentes motivos, candidatos prov&aacute;veis ao estatuto de  superpot&ecirc;ncia (ver Buzan, 2004). Esse ambiente poder&aacute; ser mais ou  menos hostil a depender da identidade que EUA e China assumirem em seu inter-relacionamento.</font></p>    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O  aumento da conflituosidade interestatal pode, contudo, processar-se a partir do  j&aacute; percept&iacute;vel aprofundamento da rivalidade entre norte-americanos  e chineses. Nesse sentido, o fato de tratar-se de Estados nuclearmente armados  de modo algum significa que a guerra, convencional ou de outra natureza, seja  imposs&iacute;vel entre eles<a name="top44"></a><a href="#back44"><sup>44</sup></a>.  As implica&ccedil;&otilde;es decorrentes de fen&ocirc;menos como o aquecimento  global, a escassez de &aacute;gua pot&aacute;vel, o esgotamento das reservas de  petr&oacute;leo, a insufici&ecirc;ncia da produ&ccedil;&atilde;o de g&ecirc;neros  aliment&iacute;cios, entre outros fatores, poder&atilde;o suscitar o aumento da  tens&atilde;o entre os Estados nacionais. Na medida em que se sup&otilde;e que  o Brasil venha a ocupar espa&ccedil;os cada vez mais importantes no plano mundial,  eventualmente passando, nos pr&oacute;ximos quarenta anos, da condi&ccedil;&atilde;o  de pot&ecirc;ncia regional para a de grande pot&ecirc;ncia, n&atilde;o parece  improcedente a suposi&ccedil;&atilde;o de que ser&aacute; imposs&iacute;vel para  o Pa&iacute;s permanecer alheio aos desenvolvimentos oriundos do sistema de seguran&ccedil;a  internacional. Em outras palavras, para al&eacute;m da preocupa&ccedil;&atilde;o  com as chamadas amea&ccedil;as "assim&eacute;tricas" e a participa&ccedil;&atilde;o  em opera&ccedil;&otilde;es de manuten&ccedil;&atilde;o da paz, h&aacute; reais  possibilidades de que as FFAA se vejam obrigadas a dissuadir amea&ccedil;as estatais  cl&aacute;ssicas<a name="top45"></a><a href="#back45"><sup>45</sup></a>.</font></p>    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">N&atilde;o  se vislumbra, contudo, dada a inser&ccedil;&atilde;o do Pa&iacute;s no seio da  civiliza&ccedil;&atilde;o Ocidental e as caracter&iacute;sticas fisiogr&aacute;ficas  de seu territ&oacute;rio, circunst&acirc;ncia em que tens&otilde;es no relacionamento  com a(s) superpot&ecirc;ncia(s)/grandes pot&ecirc;ncias venham a redundar em amea&ccedil;as  de usurpa&ccedil;&atilde;o de parcelas do territ&oacute;rio nacional - hip&oacute;tese  que deveria ser algo matizada no caso da Amaz&ocirc;nia verde<a name="top46"></a><a href="#back46"><sup>46</sup></a>.  Em &uacute;ltima an&aacute;lise, o Brasil, pela densidade de sua popula&ccedil;&atilde;o,  dimens&atilde;o de sua economia e massa territorial, n&atilde;o constitui um alvo  compensador para iniciativas de anexa&ccedil;&atilde;o ou ocupa&ccedil;&atilde;o.  Os custos pol&iacute;ticos, econ&ocirc;micos e militares de semelhantes tentativas  parecem ser elevados demais para que racionalmente se justificassem. No entanto,  esse n&atilde;o &eacute; o caso de epis&oacute;dios pontuais de coer&ccedil;&atilde;o,  de demonstra&ccedil;&otilde;es de for&ccedil;a, amea&ccedil;as de bloqueio econ&ocirc;mico,  entre outras. H&aacute;, tamb&eacute;m, o Pa&iacute;s que assegurar a redu&ccedil;&atilde;o  de suas in&uacute;meras vulnerabilidades, o que aponta para a necessidade de se  possu&iacute;rem meios militares adequados para a consecu&ccedil;&atilde;o desse  desiderato. A eventual participa&ccedil;&atilde;o em miss&otilde;es de paz, embora  n&atilde;o possa, de modo algum, representar o cerne da pol&iacute;tica de defesa  brasileira, deve ser igualmente considerada como instrumental para os interesses  nacionais<a name="top47"></a><a href="#back47"><sup>47</sup></a>.</font></p>    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Logo,  pode-se prever que as FFAA devam possuir, no futuro imediato, capacidades m&uacute;ltiplas,  sendo a mais importante delas a de dissuadir amea&ccedil;as convencionais - o  que permitiria ao Brasil trilhar o desenvolvimento sem a interposi&ccedil;&atilde;o  de &oacute;bices de car&aacute;ter extraecon&ocirc;mico a esse processo (a defesa  como "escudo do desenvolvimento")<a name="top48"></a><a href="#back48"><sup>48</sup></a>.  Dessa forma, supondo a dissuas&atilde;o convencional como meta mais relevante  - e descartando a improv&aacute;vel hip&oacute;tese de invas&atilde;o do territ&oacute;rio  nacional - tornar-se-ia essencial que o EB mudasse o seu perfil. De uma for&ccedil;a  pouco m&oacute;vel, dispersa, intensiva em m&atilde;o de obra de baixa qualifica&ccedil;&atilde;o,  dotada de tecnologia obsoleta e possuidora de prec&aacute;rio poder combatente,  o EB precisaria passar a constituir uma for&ccedil;a de dissuas&atilde;o respeit&aacute;vel.</font></p>    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Essa  transforma&ccedil;&atilde;o, contudo, suporia a conviv&ecirc;ncia de tropas bastante  distintas dentro das fileiras do Ex&eacute;rcito, uma vez que este deveria ser  capaz de atuar em contextos socioecon&ocirc;micos e fisiogr&aacute;ficos diferenciados.  Se, no restante do territ&oacute;rio nacional, o EB precisaria possuir for&ccedil;as  profissionais dotadas de alta prontid&atilde;o operacional, mobilidade e tecnologia  no estado da arte, na Amaz&ocirc;nia seria conveniente manter um <i>mix</i> de  tropas profissionais e de conscritos como forma de garantir a forma&ccedil;&atilde;o  de reservas mobiliz&aacute;veis significativas e maior intera&ccedil;&atilde;o  com a popula&ccedil;&atilde;o local - no contexto do combate de resist&ecirc;ncia  a inimigos militarmente mais poderosos<a name="top49"></a><a href="#back49"><sup>49</sup></a>.  Deve-se notar, por&eacute;m, que a hip&oacute;tese de anexa&ccedil;&atilde;o da  Amaz&ocirc;nia por algum pa&iacute;s ou coaliz&atilde;o de pa&iacute;ses &eacute;  extremamente improv&aacute;vel. (O que n&atilde;o parece ser o caso de rusgas  t&oacute;picas ou mesmo de disputas pela posse de pontos focais, <i>e.g.</i>,  &aacute;reas de fronteira, reservas minerais, vias aquavi&aacute;rias e centros  locais de decis&atilde;o.)</font></p>    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O  elemento essencial de uma renovada estrutura&ccedil;&atilde;o do EB deve ser,  portanto, o foco no profissionalismo e no aumento do poder combatente da for&ccedil;a  terrestre - o que precisaria se processar em perfeita sintonia com a MB e a FAB  no que se refere &agrave; interoperabilidade. A conviv&ecirc;ncia entre tropas  profissionais e de recrutas, bem como a manuten&ccedil;&atilde;o de alguma capacidade  de GLO e de atua&ccedil;&atilde;o em opera&ccedil;&otilde;es de paz, n&atilde;o  deve turvar a necessidade imperiosa de incremento do poder de dissuas&atilde;o  do EB. As a&ccedil;&otilde;es assistenciais da for&ccedil;a devem ser pontuais,  secund&aacute;rias e n&atilde;o devem ser de modo nenhum enfatizadas, o que alimentaria  a vis&atilde;o err&ocirc;nea de que as FFAA s&atilde;o, em &uacute;ltima an&aacute;lise,  institui&ccedil;&otilde;es especializadas em benemer&ecirc;ncia e n&atilde;o mecanismos  de sustenta&ccedil;&atilde;o dos interesses nacionais brasileiros no plano internacional.  Na mesma linha, as interven&ccedil;&otilde;es em crises de seguran&ccedil;a p&uacute;blica  nos estados devem ocorrer apenas em situa&ccedil;&otilde;es agudas e por curt&iacute;ssimo  espa&ccedil;o de tempo - evitando-se, assim, o contato do EB com a marginalidade<a name="top50"></a><a href="#back50"><sup>50</sup></a>.</font></p>    <p>&nbsp;</p>    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>O  <i>STATUS QUO</i> RELACIONADO AO RECRUTAMENTO E OS DESAFIOS DO FUTURO</b></font></p>    ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&Eacute;  desnecess&aacute;rio aprofundar o invent&aacute;rio de consequ&ecirc;ncias negativas  que o <i>status quo</i> relacionado &agrave; forma de recrutamento atual produz  no seio das FFAA brasileiras - em especial no EB. Uma das mais perversas, no entanto,  &eacute; justamente aquela que concebe o universo castrense como ambiente prop&iacute;cio  ao resgate de hipotecas sociais. Nessa linha, ao n&atilde;o entender a miss&atilde;o  primordial das FFAA como a de garantir a soberania e resguardar os interesses  internacionais do Pa&iacute;s, as elites pol&iacute;ticas enxergam na caserna  instrumento pass&iacute;vel de contribuir para remediar disparidades sociais (via  transmiss&atilde;o de conhecimentos t&eacute;cnicos b&aacute;sicos e pagamento  de pequeno soldo a recrutas oriundos em sua maioria de estratos sociais menos  favorecidos) e de aplastar distin&ccedil;&otilde;es de classe por meio da difus&atilde;o  do sentimento de pertencimento a uma comunidade de destino (o que se convencionou  chamar, recentemente, de "nivelamento republicano").</font></p>    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Na  realidade, a forma de recrutamento hoje existente perpetua o c&iacute;rculo vicioso  do subdesenvolvimento aplicado ao universo castrense, que poderia ser assim resumido:  as disparidades sociais geram demandas assistenciais de todo tipo; como o Estado  brasileiro n&atilde;o se encontra estruturado para dar conta dessas demandas e  n&atilde;o se percebem amea&ccedil;as militares prementes, aprofunda-se o impulso  no sentido de minimizar essas car&ecirc;ncias por meio da utiliza&ccedil;&atilde;o  de institui&ccedil;&otilde;es p&uacute;blicas (no caso as FFAA) que primariamente  n&atilde;o deveriam se ocupar de a&ccedil;&otilde;es de benemer&ecirc;ncia; nesse  caldo de cultura, a instrumentalidade da for&ccedil;a armada (o saber-fazer a  guerra como instrumento de dissuas&atilde;o e de proje&ccedil;&atilde;o externa  dos interesses brasileiros) submerge em face da instrumentaliza&ccedil;&atilde;o  da capacidade log&iacute;stica e organizacional dos tr&ecirc;s ramos das For&ccedil;as  Armadas em prol de atividades subsidi&aacute;rias, muito mais facilmente utiliz&aacute;veis  para fins de proselitismo pol&iacute;tico-eleitoral; o desempenho dessas atividades  pelas FFAA, contudo, refor&ccedil;a a perspectiva difusa de que Marinha, Ex&eacute;rcito  e Aeron&aacute;utica n&atilde;o teriam serventia fora do universo assistencial;  essa no&ccedil;&atilde;o, por sua vez, n&atilde;o incentiva a profissionaliza&ccedil;&atilde;o  das for&ccedil;as e renova as demandas relacionadas ao emprego do sistema de recrutamento  como meio de aprimoramento "civilizacional", em vez de uma forma de garantir a  sele&ccedil;&atilde;o do melhor contingente poss&iacute;vel de soldados para o  desempenho das tarefas tipicamente castrenses.</font></p>    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Para  que essas distor&ccedil;&otilde;es fossem minimizadas, a transi&ccedil;&atilde;o  do presente sistema para um servi&ccedil;o militar misto indubitavelmente representaria  passo na dire&ccedil;&atilde;o correta. Esse novo sistema deveria ser capaz de,  ao mesmo, garantir a incorpora&ccedil;&atilde;o de recrutas de n&iacute;veis educacional  e cognitivo muito mais elevados do que os atuais (para assegurar a atua&ccedil;&atilde;o  do EB em um campo de batalha tecnologicamente avan&ccedil;ado) e de permitir a  necess&aacute;ria elasticidade da for&ccedil;a terrestre em um (improv&aacute;vel)  contexto de guerra de resist&ecirc;ncia na regi&atilde;o amaz&ocirc;nica. Logo,  deveria haver um <i>mix</i> de soldados profissionais e de recrutas, com forte  preponder&acirc;ncia dos primeiros. Os soldados volunt&aacute;rios seriam incorporados  em todo o Brasil, &agrave; exce&ccedil;&atilde;o da Amaz&ocirc;nia, onde o SMO  continuaria a existir em seus moldes atuais - com a diferen&ccedil;a de que haveria  uma maior incorpora&ccedil;&atilde;o de recrutas que se mostrassem aptos a serem  incorporados ao efetivo profissional (ou n&uacute;cleo base, na linguagem do EB).  Essas mudan&ccedil;as implicariam, em um primeiro momento, a manuten&ccedil;&atilde;o  ou o aumento do efetivo na regi&atilde;o norte, e a diminui&ccedil;&atilde;o do  efetivo no restante do Pa&iacute;s.</font></p>    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A  estrutura proposta acima implicaria a redu&ccedil;&atilde;o do efetivo total do  EB, o que faria com que o n&uacute;mero de OMs fosse enxugado, com a concomitante  concentra&ccedil;&atilde;o de tropas no centro do Pa&iacute;s - de onde poderiam  se deslocar rapidamente utilizando os meios a&eacute;reos necess&aacute;rios para  a garantia de sua mobilidade t&aacute;tica e estrat&eacute;gica. A diminui&ccedil;&atilde;o  significativa do peso da "estrat&eacute;gia da presen&ccedil;a" no planejamento  do EB s&oacute; faria sentido se fosse acompanhada por abrangente processo de  moderniza&ccedil;&atilde;o de m&eacute;todos, processos, ensino e, inevitavelmente,  equipamentos. A passagem de uma for&ccedil;a intensiva em m&atilde;o de obra para  uma for&ccedil;a intensiva em tecnologia redundaria na necessidade de aumento  dos investimentos no EB. Essa mudan&ccedil;a, contudo, permitiria ao Brasil contar  com poder de dissuas&atilde;o significativamente maior do que o atual, circunst&acirc;ncia  compat&iacute;vel com as enormes vulnerabilidades estrat&eacute;gicas nacionais  e com o papel crescentemente protag&ocirc;nico que o Pa&iacute;s dever&aacute;  assumir no cen&aacute;rio internacional nas pr&oacute;ximas d&eacute;cadas.</font></p>    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Finalmente,  caberia assinalar que a "presen&ccedil;a nacional" e a "identifica&ccedil;&atilde;o  com a sociedade", t&atilde;o caras ao EB (conceitos de problem&aacute;tica tradu&ccedil;&atilde;o  em termos pr&aacute;ticos e, portanto, extremamente duvidosos como balizadores  de pol&iacute;ticas p&uacute;blicas), poderiam ser garantidas pela extens&atilde;o  do sistema de tiros de guerra ao interior de todos os estados brasileiros, com  base em uma estrutura administrativa m&iacute;nima<a name="top51"></a><a href="#back51"><sup>51</sup></a>.  Com as modifica&ccedil;&otilde;es estruturais delineadas acima, seria poss&iacute;vel  aumentar a capacidade de dissuas&atilde;o da for&ccedil;a terrestre, ampliar o  efetivo na Amaz&ocirc;nia e manter um mecanismo de intera&ccedil;&atilde;o com  a sociedade que n&atilde;o contribu&iacute;sse para aumentar o distanciamento  entre as institui&ccedil;&otilde;es castrenses e a popula&ccedil;&atilde;o, tendo  em vista a imperiosa necessidade de o Brasil contar com um ex&eacute;rcito capaz  de respaldar sua soberania e interesses.</font></p>    <p>&nbsp;</p>    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>CONCLUS&Atilde;O</b></font></p>    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A  END representa um avan&ccedil;o inequ&iacute;voco no tratamento da problem&aacute;tica  de defesa por parte do poder civil<a name="top52"></a><a href="#back52"><sup>52</sup></a>.  Como n&atilde;o poderia deixar de ser, o documento apresenta pontos positivos  e negativos. Entre os primeiros, a tentativa de estruturar o MD para exercer dire&ccedil;&atilde;o  efetiva sobre as FFAA, o projeto de fortalecimento da ind&uacute;stria nacional  de material de emprego militar, a reorganiza&ccedil;&atilde;o do estado-maior  da Defesa, a cria&ccedil;&atilde;o de uma carreira civil de especialistas em defesa,  a busca de mais independ&ecirc;ncia no campo da ci&ecirc;ncia e tecnologia militar  e a valoriza&ccedil;&atilde;o do poder combatente como produto essencial derivado  da a&ccedil;&atilde;o das For&ccedil;as Armadas. Entre os segundos, a aus&ecirc;ncia  de men&ccedil;&atilde;o expl&iacute;cita aos mecanismos de financiamento da pol&iacute;tica  de defesa, o seu car&aacute;ter talvez excessivamente "<i>gaullista</i>"<a name="top53"></a><a href="#back53"><sup>53</sup></a>  e a insist&ecirc;ncia em aprofundar um sistema de recrutamento de pessoal para  as FFAA (o EB, em particular) que n&atilde;o se coaduna com a cria&ccedil;&atilde;o  de for&ccedil;as voltadas para a dissuas&atilde;o derivada do incremento do poder  combatente de Marinha, Ex&eacute;rcito e Aeron&aacute;utica vislumbrado na Estrat&eacute;gia.</font></p>    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Como  anteriormente mencionado, os pressupostos dos defensores do SMO universal s&atilde;o  controversos do ponto de vista conceitual e particularmente problem&aacute;ticos  se se considera a realidade brasileira ora existente. Tendo em conta o axioma  b&aacute;sico de que o Brasil precisar&aacute; contar cada vez mais com FFAA aptas  a respaldar a sua pol&iacute;tica externa, dissuadir amea&ccedil;as oriundas do  sistema internacional e minimizar as vulnerabilidades nacionais, resta evidente  que a pretens&atilde;o expressa na END de aumentar o contingente de jovens das  classes alta e m&eacute;dia que servem anualmente &agrave;s For&ccedil;as n&atilde;o  &eacute; fact&iacute;vel de se realizar de acordo com o planejado pelas autoridades  brasileiras. Nesse sentido, a experi&ecirc;ncia recente do EB indica que a tentativa  de for&ccedil;ar indiv&iacute;duos de melhor qualifica&ccedil;&atilde;o educacional  a servir acaba redundando em problemas disciplinares acrescidos - fato que por  si s&oacute; colocaria em xeque a no&ccedil;&atilde;o de que o soldado conscrito  seria mais "patriota" do que o soldado profissional<a name="top54"></a><a href="#back54"><sup>54</sup></a>.  Haveria nesse objetivo uma outra contradi&ccedil;&atilde;o essencial: como compatibilizar  a suposta necessidade de replicar as clivagens presentes na sociedade com a consequente  exclus&atilde;o de volunt&aacute;rios oriundos das classes menos abastadas da  popula&ccedil;&atilde;o? Nos termos dos defensores do SMO: a <i>representatividade</i>  seria mais importante do que a <i>motiva&ccedil;&atilde;o</i>? Se esses valores  s&atilde;o, na pr&aacute;tica, incompat&iacute;veis, como justificar a conscri&ccedil;&atilde;o  universal nos termos hoje existentes?</font></p>    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Resta  claro que o aprofundamento do modelo do SMO brasileiro representa um dos pontos  mais vulner&aacute;veis da END. O modelo ideal, diante do presente est&aacute;dio  de desenvolvimento nacional e dos problemas que assolam a condu&ccedil;&atilde;o  da sua pol&iacute;tica de defesa, seria a implanta&ccedil;&atilde;o de um sistema  misto que envolvesse a manuten&ccedil;&atilde;o da conscri&ccedil;&atilde;o na  regi&atilde;o amaz&ocirc;nica e a implanta&ccedil;&atilde;o do voluntariado no  restante do territ&oacute;rio<a name="top55"></a><a href="#back55"><sup>55</sup></a>.  Em qualquer caso, haveria necessidade de diminui&ccedil;&atilde;o de efetivos,  aumento dos gastos com equipamento, adestramento, P&amp;D militar e mesmo com  pessoal - tendo em vista a necessidade de melhorar substancialmente a remunera&ccedil;&atilde;o  dos soldados volunt&aacute;rios, de molde a atrair indiv&iacute;duos de boa qualifica&ccedil;&atilde;o  intelectual.</font></p>    ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">N&atilde;o  h&aacute;, portanto, solu&ccedil;&otilde;es m&aacute;gicas para o problema do  recrutamento. Nenhum objetivo ambicioso de reestrutura&ccedil;&atilde;o da pol&iacute;tica  de defesa ser&aacute; atingido se n&atilde;o houver sintonia entre a percep&ccedil;&atilde;o  do governo sobre o papel internacional a ser desempenhado pelo Brasil no futuro,  articula&ccedil;&atilde;o adequada entre as pol&iacute;ticas externa e de defesa,  reforma do arcabou&ccedil;o institucional relacionado &agrave; condu&ccedil;&atilde;o  da pol&iacute;tica de defesa, reestrutura&ccedil;&atilde;o dos mecanismos de financiamento  da defesa nacional, mudan&ccedil;a estrutural do perfil das FFAA e, acoplada a  esta &uacute;ltima, modifica&ccedil;&atilde;o no sistema de recrutamento de pessoal  do EB. Somente assim seria poss&iacute;vel vislumbrar a quebra do c&iacute;rculo  vicioso do subdesenvolvimento aplicado ao universo da caserna atualmente prevalecente,  em que as for&ccedil;as s&atilde;o obsoletas porque suas concep&ccedil;&otilde;es  s&atilde;o arcaicas e suas concep&ccedil;&otilde;es s&atilde;o arcaicas porque  suas for&ccedil;as s&atilde;o obsoletas.</font></p>    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ainda  que insuficientemente aprofundadas, estas reflex&otilde;es visaram a problematizar  a forma de recrutamento de pessoal hoje existente no &acirc;mbito das FFAA, em  particular no EB. Seu objetivo foi o de oferecer uma vis&atilde;o divergente em  um contexto de aus&ecirc;ncia de debate p&uacute;blico instru&iacute;do sobre  esse tema no Brasil. Nesse sentido, n&atilde;o se deve perder de vista um elemento  crucial: nenhuma das reflex&otilde;es apresentadas neste artigo s&atilde;o completamente  estranhas &agrave; alta administra&ccedil;&atilde;o do EB. Entre as novas gera&ccedil;&otilde;es  do Ex&eacute;rcito, h&aacute; in&uacute;meros oficiais que encaram a for&ccedil;a  totalmente profissional como o paradigma a ser seguido. Mais do que tudo, a reforma  do EB constitui um problema pol&iacute;tico: como reestruturar a for&ccedil;a  terrestre se essa modifica&ccedil;&atilde;o implicar&aacute; a perda de poder  de parcela significativa da oficialidade que comp&otilde;e os quadros dirigentes  do Ex&eacute;rcito (uma vez que muitos cargos, inclusive de generais, teriam de  ser cortados nesse processo)? Como reestruturar o EB se a "estrat&eacute;gia da  presen&ccedil;a", em muitos casos, envolve a for&ccedil;a em uma din&acirc;mica  de pequena pol&iacute;tica expressa nas press&otilde;es de parlamentares pela  perman&ecirc;ncia ou institui&ccedil;&atilde;o de OMs em regi&otilde;es sem nenhuma  import&acirc;ncia estrat&eacute;gica?<a name="top56"></a><a href="#back56"><sup>56</sup></a></font></p>    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As  quest&otilde;es acima mencionadas s&atilde;o fundamentais e somente o poder pol&iacute;tico  civil poder&aacute; dar resposta a elas. N&atilde;o seria razo&aacute;vel imaginar  que das pr&oacute;prias burocracias que est&atilde;o envolvidas nesse processo  e acomodadas ao <i>status quo</i> surgissem respostas para as perguntas elencadas  acima. Essa &eacute; uma tarefa que somente um MD forte e atuante poder&aacute;  levar &agrave; frente, em conjunto com a representa&ccedil;&atilde;o popular.  Na aus&ecirc;ncia de conflitos militares que testem efetivamente a (prec&aacute;ria)  capacidade de defesa nacional, faz-se mister indagar: conseguiremos romper o c&iacute;rculo  vicioso do subdesenvolvimento prevalecente na caserna?</font></p>    <p>&nbsp;</p>    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>NOTAS</b></font></p>    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back1"></a><a href="#top1">1</a>.  Na realidade, a instrumentalidade essencial do recrutamento militar encontra-se  universalmente modulada por considera&ccedil;&otilde;es de ordem moral, econ&ocirc;mica,  social, pol&iacute;tica, estrat&eacute;gica etc. Nesse sentido, cada coletividade  equilibrar&aacute; de modo singular a necessidade de provimento de m&atilde;o  de obra para o funcionamento regular das burocracias castrenses e a gama de considera&ccedil;&otilde;es  acima mencionadas. Para um excelente estudo sobre as peculiaridades da presta&ccedil;&atilde;o  militar no Brasil do s&eacute;culo XIX, ver Mendes (1997).</font></p>    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back2"></a><a href="#top2">2</a>.  Por "vis&atilde;o clientelista" do Estado quer-se significar que esse ente coletivo  &eacute;, regra geral, encarado como um provedor de benesses para clientelas privadas  e n&atilde;o como um instrumento universalista de provimento de bens p&uacute;blicos.  Para uma discuss&atilde;o aprofundada do assunto, ver Nunes (1997).</font></p>    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back3"></a><a href="#top3">3</a>.  Esse tema permanece em aberto no contexto da discuss&atilde;o sobre o sistema  pol&iacute;tico brasileiro. Se houve enormes avan&ccedil;os no tocante &agrave;  compreens&atilde;o sobre o funcionamento desse &uacute;ltimo, n&atilde;o parece  ter havido semelhante avan&ccedil;o no tratamento da inter-rela&ccedil;&atilde;o  sistema pol&iacute;tico/gest&atilde;o de pol&iacute;ticas p&uacute;blicas. Para  uma revis&atilde;o das correntes em que poderia ser dividido o debate sobre o  sistema pol&iacute;tico brasileiro, ver Power (2010). Para uma formula&ccedil;&atilde;o  inicial sobre a inter-rela&ccedil;&atilde;o mencionada, ver Amorim Neto (2007).</font></p>    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back4"></a><a href="#top4">4</a>.  Para uma vis&atilde;o brasileira sobre os fatores que militam contra a boa condu&ccedil;&atilde;o  da pol&iacute;tica de defesa, ver Alsina Jr. (2006). Sobre o desinteresse das  elites pol&iacute;ticas latino-americanas pelos temas de defesa, ver Pion-Berlin  e Trikunas (2007).</font></p>    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back5"></a><a href="#top5">5</a>.  Persian Gulf War, "Microsoft&reg; Encarta&reg; Online Encyclopedia", 2009. <a href="http://encarta.msn.com" target="_blank">http://encarta.msn.com</a>  &copy; 1997-2009 Microsoft Corporation.</font></p>    ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back6"></a><a href="#top6">6</a>.  Deve-se registrar que a redu&ccedil;&atilde;o do tamanho das FFAA normalmente  acompanha a desmobiliza&ccedil;&atilde;o que se segue ao t&eacute;rmino de conflitos  quentes e frios. Na sequ&ecirc;ncia da queda do Muro de Berlim, por exemplo, ocorreu  acentuada redu&ccedil;&atilde;o dos contingentes militares dos Estados Unidos  e da R&uacute;ssia. Considera&ccedil;&otilde;es sobre o atual contingente das  FFAA norte-americanas podem ser encontrados em Bruner (2005). Sobre a situa&ccedil;&atilde;o  das FFAA russas e seu atual contingente <i>vis-&agrave;-vis</i> o da antiga Uni&atilde;o  Sovi&eacute;tica, ver Barany (2008). Note-se, contudo, que existe um sem n&uacute;mero  de fatores contextuais dom&eacute;sticos e internacionais que matizam os movimentos  de encolhimento e expans&atilde;o de cada ex&eacute;rcito em particular. A evolu&ccedil;&atilde;o  da tecnologia militar, em que avulta o papel potencialmente revolucion&aacute;rio  das armas nucleares, e o n&iacute;vel de conflituosidade sist&ecirc;mica percebido  no plano internacional representam elementos importantes. No entanto, est&atilde;o  longe de serem suficientes para explicar as trajet&oacute;rias das pol&iacute;ticas  de defesas nacionais no que toca &agrave; defini&ccedil;&atilde;o dos contingentes  militares. Como j&aacute; mencionado, fatores extr&iacute;nsecos a considera&ccedil;&otilde;es  de natureza exclusivamente militar podem possuir peso decisivo nessa defini&ccedil;&atilde;o.</font></p>    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back7"></a><a href="#top7">7</a>.  Em 2006, a Alemanha figurava em 13º lugar no teste PISA (<i>Programme for International  Student Assessment</i>) da OCDE, enquanto o Brasil aparecia em 52º lugar &agrave;  frente somente de Col&ocirc;mbia, Tun&iacute;sia, Azerbaij&atilde;o, Catar e Quirguist&atilde;o.</font></p>    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back8"></a><a href="#top8">8</a>.  Sobre o assunto, ver Leal (2008:5).</font></p>    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back9"></a><a href="#top9">9</a>.  Ao contr&aacute;rio do que reza o oficialismo conservador, a independ&ecirc;ncia  do Brasil n&atilde;o se processou de maneira incruenta. As mil&iacute;cias formadas  pelas oligarquias regionais foram cruciais para que as for&ccedil;as portuguesas  leais &agrave;s Cortes fossem expulsas de territ&oacute;rio nacional. Sobre o  assunto, ver Di&eacute;gues (2004).</font></p>    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back10"></a><a href="#top10">10</a>.  AVF ou SMV s&atilde;o conceitos muito pr&oacute;ximos. Utilizar-se-&aacute;, no  entanto, somente o acr&ocirc;nimo SMV.</font></p>    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back11"></a><a href="#top11">11</a>.  Sobre o assunto, ver o excelente texto de Krebs (s/d.).</font></p>    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back12"></a><a href="#top12">12</a>.  Para o bem, se o ex&eacute;rcito assim formado for proficiente o bastante para  cumprir sua atividade-fim de modo conveniente. Para o mal, se o resultado do (suposto)  corte transversal da sociedade representado pelo ex&eacute;rcito n&atilde;o desempenhar  suas fun&ccedil;&otilde;es final&iacute;sticas a contento, ou seja, se for derrotado  no campo de batalha deixando a na&ccedil;&atilde;o prostrada diante do inimigo.</font></p>    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back13"></a><a href="#top13">13</a>.  A quest&atilde;o do custo relativo de uma for&ccedil;a baseada em conscritos e  de uma for&ccedil;a baseada em volunt&aacute;rios &eacute; altamente pol&ecirc;mica.  No caso dos EUA, a "<i>Gates Comission</i>", criada para estudar a extin&ccedil;&atilde;o  do SMO pelo governo Nixon, chegou &agrave; conclus&atilde;o de que a manuten&ccedil;&atilde;o  de uma for&ccedil;a completamente volunt&aacute;ria seria menos custosa do que  a de uma formada a partir do SMO. Estudos mais recentes apontam para a possibilidade  de, em determinadas circunst&acirc;ncias, o servi&ccedil;o militar obrigat&oacute;rio  ser efetivamente mais econ&ocirc;mico do que o SMV. Sobre o assunto, ver USA,  Congressional Budget Office (2007:8-9).</font></p>    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back14"></a><a href="#top14">14</a>.  A rigor seria poss&iacute;vel for&ccedil;ar o argumento e sustentar a exist&ecirc;ncia  de uma <i>constituency</i> favor&aacute;vel &agrave; ado&ccedil;&atilde;o do SMV  no Brasil - encontradi&ccedil;a em setores da imprensa, fra&ccedil;&otilde;es  do poder legislativo (sobretudo de parlamentares identificados com a esquerda  do espectro pol&iacute;tico), pequenos grupos de intelectuais etc. No entanto,  a aus&ecirc;ncia de for&ccedil;a pol&iacute;tica desse grupo, seu grau de dispers&atilde;o,  sua heterogeneidade e sua absoluta falta de organiza&ccedil;&atilde;o indicam  que a raz&atilde;o encontra-se mais pr&oacute;xima da vis&atilde;o oposta, ou  seja: a de que n&atilde;o haveria uma <i>constituency</i> relevante favor&aacute;vel  ao SMV.</font></p>    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back15"></a><a href="#top15">15</a>.  Na realidade, desde a sua cria&ccedil;&atilde;o pelo Imp&eacute;rio, as FFAA brasileiras  defrontam-se com situa&ccedil;&otilde;es de pen&uacute;ria mais ou menos acentuada.  Para tanto bastaria ler o relato de Nelson Werneck Sodr&eacute; (1979).</font></p>    ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back16"></a><a href="#top16">16</a>.  Embora n&atilde;o conste do texto editado pela C&acirc;mara dos Deputados decorrente  de semin&aacute;rio por esta promovido, o ent&atilde;o Comandante do Ex&eacute;rcito,  gal. Gleuber Vieira, em resposta a uma indaga&ccedil;&atilde;o do autor, fez veemente  defesa da manuten&ccedil;&atilde;o do SMO com base em tabela comparativa que apresentava  os custos de incorpora&ccedil;&atilde;o de soldados conscritos e volunt&aacute;rios.  Sobre a apresenta&ccedil;&atilde;o do comandante do EB, ver Vieira (2003:133-144).</font></p>    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back17"></a><a href="#top17">17</a>.  N&atilde;o se conhece exemplo de pa&iacute;s democr&aacute;tico dotado de AVF  em que esta tenha se transformado em guarda pretoriana.</font></p>    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back18"></a><a href="#top18">18</a>.  O conceito de "nivelamento republicano" nada tem de inovador, estando inspirado  em uma vis&atilde;o idealizada de rep&uacute;blica que remete, em &uacute;ltima  an&aacute;lise, &agrave; antiguidade cl&aacute;ssica. No caso brasileiro, contudo,  o conceito faz abstra&ccedil;&atilde;o do fato de que, at&eacute; hoje, a rep&uacute;blica  brasileira encontra imensas dificuldades de oferecer ao conjunto dos seus cidad&atilde;os  oportunidades equitativas. A manuten&ccedil;&atilde;o ou o aprofundamento do SMO  tal qual ele se estrutura no presente n&atilde;o garantir&aacute; que tal objetivo  seja atingido.</font></p>    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back19"></a><a href="#top19">19</a>.  &Eacute; extremamente controversa a tese de que a mobiliza&ccedil;&atilde;o nacional  geraria efeito dissuas&oacute;rio eficaz. Na verdade, embora a posse de reservas  mobiliz&aacute;veis possa em tese gerar algum efeito dissuas&oacute;rio, como  demonstram Proen&ccedil;a Jr. e Brigag&atilde;o (2002:79-80) a pr&oacute;pria  necessidade de mobiliza&ccedil;&atilde;o j&aacute; representa o fracasso da dissuas&atilde;o.</font></p>    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back20"></a><a href="#top20">20</a>.  N&atilde;o existem par&acirc;metros consensuais para a determina&ccedil;&atilde;o  da exist&ecirc;ncia ou n&atilde;o de ex&eacute;rcitos grandes ou pequenos. A <i>ratio</i>  entre n&uacute;mero de soldados e tamanho total da popula&ccedil;&atilde;o, por  exemplo, &eacute; um dado que n&atilde;o pode ser considerado isoladamente. &Eacute;  preciso inclu&iacute;-lo em um contexto determinado para que tenha significado.  Em &uacute;ltima an&aacute;lise, o tamanho ideal do Ex&eacute;rcito tem a ver  com a sua capacidade de ser bem-sucedido no campo de batalha empregando o menor  contingente poss&iacute;vel para a obten&ccedil;&atilde;o da vit&oacute;ria.</font></p>    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back21"></a><a href="#top21">21</a>.  Sobre o assunto, ver Haltiner (1998:7-8).</font></p>    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back22"></a><a href="#top22">22</a>.  No Brasil, at&eacute; por desconhecimento da quest&atilde;o, n&atilde;o h&aacute;  coer&ecirc;ncia entre persuas&atilde;o pol&iacute;tico-ideol&oacute;gica e posicionamento  espec&iacute;fico sobre a problem&aacute;tica do recrutamento obrigat&oacute;rio.  Tanto direitistas quanto esquerdistas podem defender ou combater o SMO, quase  sempre com argumentos superficiais.</font></p>    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back23"></a><a href="#top23">23</a>.  Dos cerca de 1,6 milh&otilde;es jovens de 18 anos que se apresentaram &agrave;s  juntas de alistamento militar em 2008, apenas oitenta mil foram efetivamente incorporados  &agrave;s FFAA. Do total incorporado, apenas 1.007 recrutas, ou 1,2%, estavam  matriculados em cursos universit&aacute;rios, enquanto 24,1% possu&iacute;am somente  o ensino fundamental. Note-se que a grande maioria dos 1.007 recrutas universit&aacute;rios  incorporados devem ter sido direcionados aos Centros de Prepara&ccedil;&atilde;o  de Oficiais da Reserva (CPORs), o que significa dizer que entre a tropa praticamente  inexistiam soldados de n&iacute;vel universit&aacute;rio no EB (maior absorvedor  de recrutas). Sobre o assunto, ver Marques (2008). Entre 2000 e 2009, o n&uacute;mero  m&eacute;dio anual de soldados conscritos (incorporados nas tr&ecirc;s For&ccedil;as)  foi de 69.830 (fonte: Assessoria Especial Militar do MD). Para registro, consultado  sobre os dados oficiais de recrutamento, o Ex&eacute;rcito Brasileiro n&atilde;o  respondeu ao pedido de informa&ccedil;&otilde;es encaminhado por este autor.</font></p>    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back24"></a><a href="#top24">24</a>.  Em vista dos cortes incidentes sobre o or&ccedil;amento das FFAA em 2009, o EB  anunciou a redu&ccedil;&atilde;o do n&uacute;mero de recrutas a serem incorporados  durante o exerc&iacute;cio de 70 mil para 48 mil (ver Monteiro, 2009).</font></p>    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back25"></a><a href="#top25">25</a>.  H&aacute; registro de casos em que, por tradi&ccedil;&atilde;o familiar, convic&ccedil;&atilde;o  ou outros fatores, indiv&iacute;duos dotados de boa instru&ccedil;&atilde;o oriundos  da classe m&eacute;dia decidem espontaneamente servir &agrave;s FFAA. Esse, contudo,  n&atilde;o &eacute; o padr&atilde;o predominante.</font></p>    ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back26"></a><a href="#top26">26</a>.  Depoimento de oficial do EB ao autor.</font></p>    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back27"></a><a href="#top27">27</a>.  S&atilde;o cada vez mais freq&uuml;entes as situa&ccedil;&otilde;es em que elementos  conscritos ingressam no EB com o objetivo de furtar armamento, facilitar o seu  furto ou mesmo fornecer drogas aos seus companheiros de farda. Depoimento de oficial  do EB ao autor.</font></p>    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back28"></a><a href="#top28">28</a>.  Uma falha gritante do SMO do ponto de vista da operacionalidade das FFAA tem a  ver com o chamado Sistema de Defesa Aeroespacial Brasileiro (SISDABRA), que envolve  as tr&ecirc;s for&ccedil;as singulares. Devido &agrave; necessidade de adestrar  os elementos conscritos que operar&atilde;o os (obsoletos) sistemas de defesa  antia&eacute;rea (AAe) do EB, as unidades de AAe somente podem participar de exerc&iacute;cios  de adestramento do SISDABRA nos &uacute;ltimos dois meses do ano! O que, em tese,  significa dizer que o Pa&iacute;s ter&aacute; alguma capacidade AAe em apenas  um dia em cada seis!</font></p>    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back29"></a><a href="#top29">29</a>.  O emprego do conceito de EOD pode ser encontrado no artigo de Marco Cepik sobre  as caracter&iacute;sticas das FFAA de Brasil, &Iacute;ndia e &Aacute;frica do  Sul. Sobre o assunto, ver Cepik (2009).</font></p>    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back30"></a><a href="#top30">30</a>.  Importante discuss&atilde;o sobre as condicionantes dom&eacute;sticas (teoria  das organiza&ccedil;&otilde;es, rela&ccedil;&otilde;es civis-militares) e internacionais  (balan&ccedil;a de poder e percep&ccedil;&otilde;es de amea&ccedil;as) das doutrinas  militares pode ser encontrada em Posen (1999).</font></p>    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back31"></a><a href="#top31">31</a>.  O EB constitui-se, em sua quase totalidade, por subdivis&otilde;es tern&aacute;rias  (tr&ecirc;s unidades inferiores para uma unidade superior, e.g. tr&ecirc;s companhias  formam um batalh&atilde;o, tr&ecirc;s batalh&otilde;es formam uma brigada e assim  sucessivamente). No entanto, o EB classifica suas organiza&ccedil;&otilde;es militares  (OMs) em tr&ecirc;s tipos, de acordo com o n&uacute;mero de subunidades completas  do ponto de vista de pessoal e material. Assim, apenas as OMs de "tipo III" est&atilde;o  completas, enquanto as de "tipo II" possuem dois ter&ccedil;os da dota&ccedil;&atilde;o  prevista e as de "tipo I" possuem apenas um ter&ccedil;o.</font></p>    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back32"></a><a href="#top32">32</a>.  Essa impossibilidade d&aacute;-se fundamentalmente em face do n&uacute;mero total  de oficiais e pra&ccedil;as (de carreira e conscritos) do EB. Em vista das varia&ccedil;&otilde;es  de contingente, a cada ano o Ex&eacute;rcito Brasileiro possui hostes quantitativamente  distintas. No entanto, o <i>quantum</i> total gira em torno de 180 mil homens.  Pela dimens&atilde;o do quantitativo, a transforma&ccedil;&atilde;o da for&ccedil;a  terrestre em um ex&eacute;rcito profissional seria extremamente custosa - sobretudo  em um contexto de seri&iacute;ssimas restri&ccedil;&otilde;es or&ccedil;ament&aacute;rias.  Outro fator que militaria contra uma moderniza&ccedil;&atilde;o abrangente, que  n&atilde;o envolvesse a ado&ccedil;&atilde;o do voluntariado, seria a pr&oacute;pria  precariedade de forma&ccedil;&atilde;o do material humano dispon&iacute;vel. A  quest&atilde;o relacionada ao dimensionamento das FFAA ser&aacute; tratada ao  longo do texto de forma pouco profunda, tendo em vista o fato de esse tema merecer  um artigo em separado em face de sua complexidade.</font></p>    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back33"></a><a href="#top33">33</a>.  Um dos grandes desafios da END &eacute;, justamente, o de transformar as inten&ccedil;&otilde;es  explicitadas em fatos concretos - o que depender&aacute; de vultosos investimentos,  para os quais n&atilde;o h&aacute; fontes de recursos definidas.</font></p>    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back34"></a><a href="#top34">34</a>.  N&atilde;o &eacute; &agrave; toa que Marinha e Aeron&aacute;utica possuem baixo  percentual de conscritos nas suas fileiras. A pr&oacute;pria sofistica&ccedil;&atilde;o  do material naval e aeron&aacute;utico implica a necessidade de um corpo de oficiais  e pra&ccedil;as dotados de melhor qualifica&ccedil;&atilde;o educacional. Tend&ecirc;ncia  que parece s&oacute; se acentuar no futuro.</font></p>    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back35"></a><a href="#top35">35</a>.  Na falta de dire&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica clara, emanada de razo&aacute;vel  consenso sobre quest&otilde;es de Estado como a postura estrat&eacute;gica do  Pa&iacute;s, a defini&ccedil;&atilde;o desta acaba sendo inferida a partir da  resultante dos tr&ecirc;s vetores representados por Marinha, Ex&eacute;rcito e  Aeron&aacute;utica. No caso brasileiro, essa resultante n&atilde;o possui coer&ecirc;ncia  necess&aacute;ria com a pol&iacute;tica externa e nem tampouco pode ser considerada  em si mesma coerente.</font></p>    ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back36"></a><a href="#top36">36</a>.  Infelizmente, n&atilde;o h&aacute; dados emp&iacute;ricos precisos que sustentem  essa assertiva. Ela est&aacute; lastreada, n&atilde;o obstante, em uma s&eacute;rie  de elementos contextuais tais como: o subdesenvolvimento institucional do Pa&iacute;s,  o limbo social a que foram relegados os militares brasileiros na maior parte da  hist&oacute;ria nacional, o contexto internacional relativamente benigno em rela&ccedil;&atilde;o  a amea&ccedil;as externas de car&aacute;ter interestatal que afetassem o Brasil,  o padr&atilde;o hist&oacute;rico de distribui&ccedil;&atilde;o espacial de unidades  militares, <i>inter alia</i>.</font></p>    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back37"></a><a href="#top37">37</a>.  O autor desconhece a exist&ecirc;ncia de estudos que tratem da sociologia hist&oacute;rica  do desenvolvimento organizacional das FFAA brasileiras.</font></p>    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back38"></a><a href="#top38">38</a>.  Quer por isso dizer o autor que as FFAA brasileiras exercem muitas fun&ccedil;&otilde;es  que n&atilde;o s&atilde;o necess&aacute;ria e primordialmente militares. Portanto,  a funcionalidade das for&ccedil;as &eacute; multiplicada para al&eacute;m do estritamente  necess&aacute;rio ao cumprimento das tarefas castrenses. Logo, pode-se falar que  a Marinha possui uma dimens&atilde;o de guarda costeira, assim como a Aeron&aacute;utica  de controle do espa&ccedil;o a&eacute;reo civil. Pode ocorrer, contudo, que essas  estruturas funcionais n&atilde;o necessariamente militares passem de acess&oacute;rias  a primordiais no &acirc;mbito das tr&ecirc;s grandes organiza&ccedil;&otilde;es  castrenses. &Eacute; nesse sentido que seria poss&iacute;vel subdividir as pol&iacute;ticas  setoriais naval, terrestre e aeroespacial em n&uacute;mero muito maior que tr&ecirc;s.</font></p>    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back39"></a><a href="#top39">39</a>.  Uma importante discuss&atilde;o sobre o processo de afirma&ccedil;&atilde;o institucional  do Ex&eacute;rcito Brasileiro encontra-se em Coelho (2000).</font></p>    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back40"></a><a href="#top40">40</a>.  Percebe-se uma maior preocupa&ccedil;&atilde;o do Comando da Aeron&aacute;utica  com o incremento do seu poder combatente nos &uacute;ltimos anos. N&atilde;o haveria  espa&ccedil;o aqui para debater as causas dessa nova postura.</font></p>    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back41"></a><a href="#top41">41</a>.  Deve-se notar que, a despeito da defini&ccedil;&atilde;o de prioridades estrat&eacute;gicas,  os constrangimentos or&ccedil;ament&aacute;rios s&atilde;o muito importantes para  definir as reais possibilidades de que haja correspond&ecirc;ncia entre aquelas  e a disposi&ccedil;&atilde;o espacial das for&ccedil;as.</font></p>    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back42"></a><a href="#top42">42</a>.  Discuss&atilde;o sobre esses fatos, centrada no conceito de "projeto de for&ccedil;as",  pode ser encontrada em Raza (2009/10).</font></p>    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back43"></a><a href="#top43">43</a>.  Sobre o estatuto dos EUA no futuro previs&iacute;vel, ver Fiori, Medeiros e Serrano  (2008).</font></p>    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back44"></a><a href="#top44">44</a>.  H&aacute; grande n&uacute;mero de autores que defendem a tese de que as guerras  entre as grandes pot&ecirc;ncias, nuclearmente armadas ou n&atilde;o, deixaram  de ser racionais e, portanto, politicamente poss&iacute;veis. Ver Mueller (1989).  Esta tese n&atilde;o &eacute;, todavia, consensual. Para uma vis&atilde;o divergente,  ver Gray (2006).</font></p>    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back45"></a><a href="#top45">45</a>.  Sobre o prov&aacute;vel retorno de conflitos entre Estados, ver, tamb&eacute;m,  Gray (2006).</font></p>    ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back46"></a><a href="#top46">46</a>.  O Brasil, at&eacute; mesmo em fun&ccedil;&atilde;o de sua fragilidade no plano  da defesa, poderia vir a sofrer press&otilde;es militares em quest&otilde;es relacionadas  aos direitos de minorias ind&iacute;genas, ao desmatamento da hil&eacute;ia amaz&ocirc;nica,  &agrave; explora&ccedil;&atilde;o de recursos minerais etc. Nessas circunst&acirc;ncias,  seria plaus&iacute;vel conceber atentados, ainda que pontuais e tempor&aacute;rios,  contra a soberania territorial brasileira na regi&atilde;o amaz&ocirc;nica capitaneados  por pot&ecirc;ncias militarmente mais poderosas que o Pa&iacute;s. A elasticidade  da for&ccedil;a terrestre, nesse contexto, poderia servir de fator dissuas&oacute;rio  e de sustent&aacute;culo de a&ccedil;&otilde;es de guerrilha contra o eventual  invasor. Nessa hip&oacute;tese, justificar-se-ia a manuten&ccedil;&atilde;o do  SMO na regi&atilde;o, at&eacute; por que a guerra irregular a ser travada necessitaria  do apoio das popula&ccedil;&otilde;es locais - algo que poderia ser favorecido  pelo seu maior envolvimento cotidiano com as FFAA brasileiras.</font></p>    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back47"></a><a href="#top47">47</a>.  Sobre a instrumentalidade da for&ccedil;a armada para a pol&iacute;tica externa  brasileira, ver Alsina Jr. (2009).</font></p>    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back48"></a><a href="#top48">48</a>.  Termo corretamente utilizado na END como forma de estabelecer uma vincula&ccedil;&atilde;o  facilmente percept&iacute;vel aos olhos da popula&ccedil;&atilde;o entre a defesa  e o processo nacional de desenvolvimento.</font></p>    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back49"></a><a href="#top49">49</a>.  No contexto do combate de resist&ecirc;ncia, a conquista da boa vontade da popula&ccedil;&atilde;o  local torna-se fundamental - o que indicaria ser conveniente agregar a maior parcela  poss&iacute;vel de habitantes da regi&atilde;o norte ao servi&ccedil;o militar.</font></p>    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back50"></a><a href="#top50">50</a>.  O emprego do EB no combate &agrave; marginalidade teria o grav&iacute;ssimo inconveniente  de expor a for&ccedil;a terrestre ao contato cotidiano com o crime. A experi&ecirc;ncia  das PMs estaduais brasileiras d&aacute; uma ideia da cat&aacute;strofe que poderia  advir desse processo.</font></p>    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back51"></a><a href="#top51">51</a>.  Essa estrutura deveria ser composta por cabos e sargentos que se deslocariam de  suas unidades de origem e teriam sua hospedagem e alimenta&ccedil;&atilde;o custeada  pelas prefeituras locais. Em &uacute;ltima an&aacute;lise, essa estrutura n&atilde;o  teria maiores conseq&uuml;&ecirc;ncias sobre a operacionalidade da for&ccedil;a  terrestre - tanto pelo fato de que o contingente de tiros de guerra n&atilde;o  possuiria relev&acirc;ncia militar, quanto pelo custo relativamente baixo que  uma tal organiza&ccedil;&atilde;o implicaria para o EB. Na realidade, o sistema  de tiros de guerra serviria como um grande programa de rela&ccedil;&otilde;es  p&uacute;blicas, objetivando estimular a cultura castrense no Brasil.</font></p>    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back52"></a><a href="#top52">52</a>.  Ver Brasil, Estrat&eacute;gia Nacional de Defesa (2008).</font></p>    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back53"></a><a href="#top53">53</a>.  Sobre o "gaullismo" da END, ver Almeida (2009).</font></p>    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back54"></a><a href="#top54">54</a>.  Sobre o assunto, ver Marques (2008).</font></p>    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back55"></a><a href="#top55">55</a>.  As implica&ccedil;&otilde;es do sistema sugerido &agrave; luz do arcabou&ccedil;o  constitucional brasileiro n&atilde;o foram analisadas em profundidade. No entanto,  acredita-se que esse sistema seria plenamente fact&iacute;vel, dada a flexibilidade  do Regulamento da Lei do Servi&ccedil;o Militar institu&iacute;do pelo decreto  nº 57.654, de 20 de janeiro de 1966. Sobre o assunto, ver em especial o art. 38  do referido decreto.</font></p>    ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back56"></a><a href="#top56">56</a>.  Em muitos casos, OMs completamente anacr&ocirc;nicas do ponto de vista da defesa  nacional (e mesmo de opera&ccedil;&otilde;es de GLO) s&atilde;o mantidas em fun&ccedil;&atilde;o  de press&otilde;es de parlamentares que n&atilde;o admitem que seus redutos eleitorais  percam a fonte de renda representada pelos quart&eacute;is instalados em &aacute;reas  economicamente deprimidas. Esse tipo de press&atilde;o expressa de maneira clara  o que classifico como c&iacute;rculo vicioso do subdesenvolvimento aplicado ao  universo militar.</font></p>    <p>&nbsp;</p>    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>REFER&Ecirc;NCIAS  BIBLIOGR&Aacute;FICAS</b></font></p>    <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">ALMEIDA,  Paulo Roberto de. (2009), "Estrat&eacute;gia Nacional de Defesa: Coment&aacute;rios  Dissidentes". <i>Boletim Mundorama</i> &#91;<i>on line</i>&#93;. Dispon&iacute;vel  em <a href="http://mundorama.net/2009/03/14/estrategia-nacional-de-defesa-comentarios-dissidentes-por-paulo-roberto-de-almeida/" target="_blank">http://mundorama.net/  2009/03/14/estrategia-nacional-de-defesa-comentarios-dissidentes-por -paulo-roberto-de-almeida/</a>.  Acessado em 5 de janeiro de 2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000176&pid=S0011-5258201000020000700001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>    <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">ALSINA  JR., Jo&atilde;o Paulo Soares. (2006), <i>Pol&iacute;tica Externa e Pol&iacute;tica  de Defesa no Brasil: S&iacute;ntese Imperfeita</i>. Bras&iacute;lia, C&acirc;mara  dos Deputados.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000178&pid=S0011-5258201000020000700002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>    <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">______.  (2009), <i>Pol&iacute;tica Externa e Poder Militar no Brasil: Universos Paralelos</i>.  Rio de Janeiro, FGV Editora.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000180&pid=S0011-5258201000020000700003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>    <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">AMORIM  NETO, Octavio. (2007), "Valores e Vetores da Reforma Pol&iacute;tica". <i>Plenarium</i>,  ano IV, nº 4, pp. 104-111.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000182&pid=S0011-5258201000020000700004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>    <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">BARANY,  Zoltan. (2008), "Resurgent Russia? A Still-Faltering Military". <i>Policy Review</i>,  nº 147. Dispon&iacute;vel em <a href="http://www.hoover.org/publications/policyreview/14830596.html#" target="_blank">http://www.hoover.org/publications/policyreview/  14830596.html#</a>. Acessado em 20 de abril de 2009.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000184&pid=S0011-5258201000020000700005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>    <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">BRASIL.  (2008), Estrat&eacute;gia Nacional de Defesa. Presid&ecirc;ncia da Rep&uacute;blica.  Decreto nº 6.703, de 18 de dezembro.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000186&pid=S0011-5258201000020000700006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>    <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">BRUNER,  Edward F. (2005), Military Forces: What is the Appropriate Size for the United  States? <i>CRS Report for Congress</i>. Dispon&iacute;vel em <a href="http://fpc.state.gov/documents/organization/42484.pdf" target="_blank">http://fpc.state.gov/documents/organization/42484.pdf</a>.  Acessado em 20 de abril de 2009.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000188&pid=S0011-5258201000020000700007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>    <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">BUZAN,  Barry. (2004), <i>The United States and the Great Powers: World Politics in the  Twenty-First Century</i>. Cambridge, Polity Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000190&pid=S0011-5258201000020000700008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>    <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">CEPIK,  Marco. (2009), "Seguran&ccedil;a Nacional e Coopera&ccedil;&atilde;o Sul-Sul:  &Iacute;ndia, &Aacute;frica do Sul e Brasil", <i>in</i> M. R. Soares de Lima e  M. Hirst (orgs.), <i>Brasil, &Iacute;ndia e &Aacute;frica do Sul: Desafios e Oportunidades  para Novas Parcerias</i>. S&atilde;o Paulo, Paz e Terra, pp. 63-118.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000192&pid=S0011-5258201000020000700009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>    <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">COELHO,  Edmundo Campos. (2000). <i>Em Busca de Identidade: O Ex&eacute;rcito e a Pol&iacute;tica  na Sociedade Brasileira</i>. Rio de Janeiro, Record.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000194&pid=S0011-5258201000020000700010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>    <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">COHEN,  Eliot. (2001), "Twilight of the Citizen-Soldier". <i>Parameters</i>, vol. 31,  nº 2, pp. 23-28.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000196&pid=S0011-5258201000020000700011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>    <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">DI&Eacute;GUES,  Fernando. (2004), <i>A Revolu&ccedil;&atilde;o Bras&iacute;lica - O Projeto Pol&iacute;tico  e a Estrat&eacute;gia da Independ&ecirc;ncia</i>. Rio de Janeiro, Record.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000198&pid=S0011-5258201000020000700012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>    <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">FIORI,  Jos&eacute; Lu&iacute;s; MEDEIROS, Carlos e SERRANO, Franklin. (2008), <i>O Mito  do Colapso do Poder Americano</i>. Rio de Janeiro, Record.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000200&pid=S0011-5258201000020000700013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>    <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">GAULLE,  Charles de. (1996), <i>Por um Ex&eacute;rcito Profissional</i>. Rio de Janeiro,  Jos&eacute; Olympio/Biblioteca do Ex&eacute;rcito Editora.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000202&pid=S0011-5258201000020000700014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>    <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">GRAY,  Colin S. (2006), <i>Another Bloody Century: Future Warfare</i>. London, Phoenix  Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000204&pid=S0011-5258201000020000700015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>    <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">HALTINER,  Karl W. (1998), "The Definite End of Mass Army in Europe?". <i>Armed Forces &amp;  Society</i>, vol. 25, nº 1, pp. 7-36.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000206&pid=S0011-5258201000020000700016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>    <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">JEHN,  Christopher e SELDEN, Zachary. (2002), "The End of Conscription in Europe?". <i>Contemporary  Economic Policy</i>, vol. 20, nº 2, pp. 93-100.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000208&pid=S0011-5258201000020000700017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>    <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">KREBS,  Ronald R. (s/d), <i>Myths of the All-Volunteer Force: Rethinking Military Recruitment  and the Fate of the Citizen-Soldier</i>. Dispon&iacute;vel em <a href="http://www.polisci.umn.edu/%7Eronkrebs/Publications/Myths%20of%20the%20AVF%20(complete).pdf" target="_blank">http://www.polisci.umn.  edu/~ronkrebs/Publications/Myths%20of%20the%20AVF%20(complete).pdf</a>. Acessado  em 22 de maio de 2009.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000210&pid=S0011-5258201000020000700018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>    <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">LEAL,  Jos&eacute; Alberto. (2008), "Servi&ccedil;o Militar Obrigat&oacute;rio: A Alternativa  Adequada". <i>Revista das Ci&ecirc;ncias Militares</i>, nº 17, pp. 4-9.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000212&pid=S0011-5258201000020000700019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>    <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">MARQUES,  Hugo. (2008), "Jovens de Origem Humilde Formam a Maioria Esmagadora das For&ccedil;as  Armadas, mas o Governo Agora Quer Mudar este Quadro". <i>Isto&Eacute;</i>, 19  de dezembro.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000214&pid=S0011-5258201000020000700020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>    <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">MENDES,  F&aacute;bio Faria. (1997), O Tributo de Sangue: Recrutamento Militar e Constru&ccedil;&atilde;o  do Estado no Brasil Imperial. Tese de Doutorado em Ci&ecirc;ncia Pol&iacute;tica,  Instituto Universit&aacute;rio de Pesquisas do Rio de Janeiro, Rio de Janeiro.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000216&pid=S0011-5258201000020000700021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>    <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">MUELLER,  John. (1989), <i>Retreat from Doomsday: The Obsolescence of Major War</i>. New  York, Basic Books.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000218&pid=S0011-5258201000020000700022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>    <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">NUNES,  Edson. (1997), <i>A Gram&aacute;tica Pol&iacute;tica do Brasil: Clientelismo e  Insulamento Burocr&aacute;tico</i>. Rio de Janeiro, Jorge Zahar Editor.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000220&pid=S0011-5258201000020000700023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>    <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">PION-BERLIN,  David e TRINKUNAS, Harold. (2007), "Attention Deficits: Why Politicians Ignore  Defense Policy in Latin America". <i>Latin American Research Review</i>, vol.  42, nº 3, pp.76-100.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000222&pid=S0011-5258201000020000700024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>    <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">POSEN,  Barry R. (1999), "Explaining Military Doctrine", <i>in</i> R. J. Art e K. N. Waltz  (orgs.), <i>The Use of Force: Military Power and International Politics</i>. Maryland,  Rowman &amp; Littlefield, pp. 23-43.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000224&pid=S0011-5258201000020000700025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>    <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">POWER,  Timothy J. (2010), "Optimism, Pessimism, and Coalitional Presidentialism: Debating  the Institutional Design of Brazilian Democracy". <i>Bulletin of Latin American  Research</i>, vol. 29, nº 1, pp. 18-33.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000226&pid=S0011-5258201000020000700026&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>    <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">PROEN&Ccedil;A  JR., Dom&iacute;cio e BRIGAG&Atilde;O, Cl&oacute;vis. (2002), <i>Concerta&ccedil;&atilde;o  M&uacute;ltipla: Inser&ccedil;&atilde;o Internacional de Seguran&ccedil;a do Brasil</i>.  Rio de Janeiro, Francisco Alves.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000228&pid=S0011-5258201000020000700027&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>    <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">RAZA,  Salvador. (2009/10), "Existe uma Pol&iacute;tica de Seguran&ccedil;a no Brasil?  Custos, Defici&ecirc;ncias e Benef&iacute;cios". <i>Revista Banco de Ideias</i>,  ano XIII, nº 49, pp.1-16.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000230&pid=S0011-5258201000020000700028&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>    <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">ROCHA,  Fernando C. W. e PIRES, S&eacute;rgio F. S. (2004), "Servi&ccedil;o Militar Obrigat&oacute;rio  <i>versus</i> Servi&ccedil;o Militar Volunt&aacute;rio: O Grande Dilema". <i>Caderno  Aslegis</i>, vol. 8, nº 24, pp. 61-100.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000232&pid=S0011-5258201000020000700029&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>    <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">SODR&Eacute;,  Nelson Werneck. (1979), <i>Hist&oacute;ria Militar do Brasil</i>. Rio de Janeiro,  Civiliza&ccedil;&atilde;o Brasileira.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000234&pid=S0011-5258201000020000700030&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>    <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">SOUZA,  Amaury de. (2009), <i>A Agenda Internacional do Brasil: A Pol&iacute;tica Externa  Brasileira de FHC a Lula.</i> Rio de Janeiro, Campus.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000236&pid=S0011-5258201000020000700031&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>    <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">USA.  Congressional Budget Office. (2007). The All-Volunteer Military: Issues and Performances,  p. 1-37. Dispon&iacute;vel em <a href="http://www.cbo.gov/doc.cfm?index=8313&type=0" target="_blank">http://www.cbo.gov/doc.cfm?index=8313&amp;  type=0</a>. Acessado em 5 de janeiro de 2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000238&pid=S0011-5258201000020000700032&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>    <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">VIEIRA,  Gleuber. (2003), "Hip&oacute;teses de Emprego na Determina&ccedil;&atilde;o da  Estrutura Militar: Custos, Organiza&ccedil;&atilde;o e Dimens&otilde;es no Ex&eacute;rcito",  <i>in</i> A. Rebelo e L. Fernandes (orgs.), <i>Pol&iacute;tica de Defesa para  o S&eacute;culo XXI</i>. Bras&iacute;lia, C&acirc;mara dos Deputados, pp.133-144.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000240&pid=S0011-5258201000020000700033&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>    <p>&nbsp;</p>    ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">(Recebido  para publica&ccedil;&atilde;o em fevereiro de 2010)    <br> (Reapresentado em abril  de 2010)    <br> (Aprovado para publica&ccedil;&atilde;o em maio de 2010)</font></p>    <p>&nbsp;</p>    <p>&nbsp;</p>    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back"></a><a href="#top">*</a>  Nenhum dos conceitos aqui expressos representa necessariamente a posi&ccedil;&atilde;o  do Minist&eacute;rio das Rela&ccedil;&otilde;es Exteriores ou do Minist&eacute;rio  da Defesa.</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ALMEIDA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Paulo Roberto de]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Estratégia Nacional de Defesa: Comentários Dissidentes]]></article-title>
<source><![CDATA[Boletim Mundorama]]></source>
<year>2009</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ALSINA JR]]></surname>
<given-names><![CDATA[João Paulo Soares]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Política Externa e Política de Defesa no Brasil: Síntese Imperfeita]]></source>
<year>2006</year>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Câmara dos Deputados]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ALSINA JR]]></surname>
<given-names><![CDATA[João Paulo Soares]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Política Externa e Poder Militar no Brasil: Universos Paralelos]]></source>
<year>2009</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[FGV Editora]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[AMORIM NETO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Octavio]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Valores e Vetores da Reforma Política]]></article-title>
<source><![CDATA[Plenarium]]></source>
<year>2007</year>
<volume>IV</volume>
<numero>4</numero>
<issue>4</issue>
<page-range>104-111</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BARANY]]></surname>
<given-names><![CDATA[Zoltan]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Resurgent Russia: A Still-Faltering Military]]></article-title>
<source><![CDATA[Policy Review]]></source>
<year>2008</year>
<numero>147</numero>
<issue>147</issue>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>BRASIL</collab>
<source><![CDATA[Estratégia Nacional de Defesa. Presidência da República: Decreto nº 6.703, de 18 de dezembro]]></source>
<year>2008</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BRUNER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Edward F]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Military Forces: What is the Appropriate Size for the United States]]></source>
<year>2005</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BUZAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Barry]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The United States and the Great Powers: World Politics in the Twenty-First Century]]></source>
<year>2004</year>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Polity Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CEPIK]]></surname>
<given-names><![CDATA[Marco]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Segurança Nacional e Cooperação Sul-Sul: Índia, África do Sul e Brasil]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Soares de Lima]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. R]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Hirst]]></surname>
<given-names><![CDATA[M]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Brasil, Índia e África do Sul: Desafios e Oportunidades para Novas Parcerias]]></source>
<year>2009</year>
<page-range>63-118</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Paz e Terra]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[COELHO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Edmundo Campos]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Em Busca de Identidade: O Exército e a Política na Sociedade Brasileira]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Record]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[COHEN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Eliot]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Twilight of the Citizen-Soldier]]></article-title>
<source><![CDATA[Parameters]]></source>
<year>2001</year>
<volume>31</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>23-28</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DIÉGUES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Fernando]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A Revolução Brasílica: O Projeto Político e a Estratégia da Independência]]></source>
<year>2004</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Record]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FIORI]]></surname>
<given-names><![CDATA[José Luís]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MEDEIROS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Carlos]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SERRANO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Franklin]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O Mito do Colapso do Poder Americano]]></source>
<year>2008</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Record]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GAULLE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Charles de]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Por um Exército Profissional]]></source>
<year>1996</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[José OlympioBiblioteca do Exército Editora]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GRAY]]></surname>
<given-names><![CDATA[Colin S]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Another Bloody Century: Future Warfare]]></source>
<year>2006</year>
<publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Phoenix Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HALTINER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Karl W]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The Definite End of Mass Army in Europe]]></article-title>
<source><![CDATA[Armed Forces & Society]]></source>
<year>1998</year>
<volume>25</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>7-36</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[JEHN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Christopher]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SELDEN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Zachary]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The End of Conscription in Europe]]></article-title>
<source><![CDATA[Contemporary Economic Policy]]></source>
<year>2002</year>
<volume>20</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>93-100</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KREBS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ronald R]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Myths of the All-Volunteer Force: Rethinking Military Recruitment and the Fate of the Citizen-Soldier]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LEAL]]></surname>
<given-names><![CDATA[José Alberto]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Serviço Militar Obrigatório: A Alternativa Adequada]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista das Ciências Militares]]></source>
<year>2008</year>
<numero>17</numero>
<issue>17</issue>
<page-range>4-9</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MARQUES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Hugo]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Jovens de Origem Humilde Formam a Maioria Esmagadora das Forças Armadas, mas o Governo Agora Quer Mudar este Quadro]]></article-title>
<source><![CDATA[IstoÉ]]></source>
<year>2008</year>
<month>19</month>
<day> d</day>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MENDES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Fábio Faria]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O Tributo de Sangue: Recrutamento Militar e Construção do Estado no Brasil Imperial]]></source>
<year>1997</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MUELLER]]></surname>
<given-names><![CDATA[John]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Retreat from Doomsday: The Obsolescence of Major War]]></source>
<year>1989</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Basic Books]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NUNES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Edson]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A Gramática Política do Brasil: Clientelismo e Insulamento Burocrático]]></source>
<year>1997</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Jorge Zahar Editor]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PION-BERLIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[David]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[TRINKUNAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Harold]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Attention Deficits: Why Politicians Ignore Defense Policy in Latin America]]></article-title>
<source><![CDATA[Latin American Research Review]]></source>
<year>2007</year>
<volume>42</volume>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
<page-range>76-100</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[POSEN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Barry R]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Explaining Military Doctrine]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Art]]></surname>
<given-names><![CDATA[R. J]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Waltz]]></surname>
<given-names><![CDATA[K. N]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Use of Force: Military Power and International Politics]]></source>
<year>1999</year>
<page-range>23-43</page-range><publisher-loc><![CDATA[Maryland ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Rowman & Littlefield]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B26">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[POWER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Timothy J]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Optimism, Pessimism, and Coalitional Presidentialism: Debating the Institutional Design of Brazilian Democracy]]></article-title>
<source><![CDATA[Bulletin of Latin American Research]]></source>
<year>2010</year>
<volume>29</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>18-33</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B27">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PROENÇA JR]]></surname>
<given-names><![CDATA[Domício]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[BRIGAGÃO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Clóvis]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Concertação Múltipla: Inserção Internacional de Segurança do Brasil]]></source>
<year>2002</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Francisco Alves]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B28">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RAZA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Salvador]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Existe uma Política de Segurança no Brasil: Custos, Deficiências e Benefícios]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Banco de Ideias]]></source>
<year>2009</year>
<month>/1</month>
<day>0</day>
<volume>XIII</volume>
<numero>49</numero>
<issue>49</issue>
<page-range>1-16</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B29">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ROCHA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Fernando C. W]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[PIRES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Sérgio F. S]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Serviço Militar Obrigatório versus Serviço Militar Voluntário: O Grande Dilema]]></article-title>
<source><![CDATA[Caderno Aslegis]]></source>
<year>2004</year>
<volume>8</volume>
<numero>24</numero>
<issue>24</issue>
<page-range>61-100</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B30">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SODRÉ]]></surname>
<given-names><![CDATA[Nelson Werneck]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[História Militar do Brasil]]></source>
<year>1979</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Civilização Brasileira]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B31">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SOUZA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Amaury de]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A Agenda Internacional do Brasil: A Política Externa Brasileira de FHC a Lula]]></source>
<year>2009</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Campus]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B32">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>USA^dCongressional Budget Office</collab>
<source><![CDATA[The All-Volunteer Military: Issues and Performances]]></source>
<year>2007</year>
<page-range>1-37</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B33">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VIEIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Gleuber]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Hipóteses de Emprego na Determinação da Estrutura Militar: Custos, Organização e Dimensões no Exército]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Rebelo]]></surname>
<given-names><![CDATA[A]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Fernandes]]></surname>
<given-names><![CDATA[L]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Política de Defesa para o Século XXI]]></source>
<year>2003</year>
<page-range>133-144</page-range><publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Câmara dos Deputados]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
