<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0011-5258</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Dados]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Dados]]></abbrev-journal-title>
<issn>0011-5258</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Estudos Sociais e Políticos (IESP) da Universidade do Estado do Rio de Janeiro (UERJ)]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0011-52582013000100002</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0011-52582013000100002</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O sistema oligárquico representativo da Primeira República]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The oligarchic representative system in the First Republican period of Brazil]]></article-title>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[Le système oligarchique de représentation de la Première République]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Santos]]></surname>
<given-names><![CDATA[Wanderley Guilherme dos]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade Federal do Rio de Janeiro Teoria Política ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>03</month>
<year>2013</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>03</month>
<year>2013</year>
</pub-date>
<volume>56</volume>
<numero>1</numero>
<fpage>9</fpage>
<lpage>37</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0011-52582013000100002&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0011-52582013000100002&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0011-52582013000100002&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[Between the absolutisms of the 17th and 18th centuries and the democratic variants identified after World War II, there remains a conceptual haze that hinders an understanding of the period's political and institutional history. With the oligarchy viewed sometimes as the seed of democracy and other times as a vestige of autocracy, the period remains vulnerable to subjectivisms. The current article presents a different, trans-locally valid analytical model for the oligarchic system and attempts to demonstrate how the history of the Second Empire and First Republic of Brazil would appear in a preliminary approach using the general model.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="fr"><p><![CDATA[Entre les absolutismes des XVIIe et XVIIIe siècles, d'une part, et les variantes démocratiques repérées après la Seconde Guerre Mondiale, d'autre part, demeure un brouillard conceptuel gênant la compréhension de l'histoire politico-institutionnelle de cette période. L'oligarchie, traitée soit comme germe de démocratie soit comme vestige autocratique, reste une période soumise à la subjectivité. On présente un modèle analytique différent de ce que serait un système oligarchique, à la validité trans-locale, en cherchant à montrer la façon dont l'histoire du Second Empire et de la Première République apparaitrait au moyen d'une approche préalable utilisant le modèle général.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="en"><![CDATA[representative system]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[oligarchies]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[First Republic]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[système représentatif]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[oligarchies]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[Première République]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p><font size="4" face="Verdana"><B>O sistema olig&aacute;rquico representativo da Primeira Rep&uacute;blica </B></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>The oligarchic representative system in the First Republican period of Brazil </b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Le syst&egrave;me oligarchique de repr&eacute;sentation de la Premi&egrave;re R&eacute;publique </b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Wanderley Guilherme dos Santos </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Professor titular (aposentado) de Teoria Pol&iacute;tica da Universidade Federal do Rio de Janeiro (UFRJ). E&#45;mail: <a href="mailto:wanderleyguilhermesantos@gmail.com">wanderleyguilhermesantos@gmail.com</a> </font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana"><B>ABSTRACT </B></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Between the absolutisms of the 17<Sup>th </Sup>and 18<Sup>th </Sup>centuries and the democratic variants identified after World War II, there remains a conceptual haze that hinders an understanding of the period's political and institutional history. With the oligarchy viewed sometimes as the seed of democracy and other times as a vestige of autocracy, the period remains vulnerable to subjectivisms. The current article presents a different, trans&#45;locally valid analytical model for the oligarchic system and attempts to demonstrate how the history of the Second Empire and First Republic of Brazil would appear in a preliminary approach using the general model. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Key words: </b>representative system; oligarchies; First Republic</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana"><B>R&Eacute;SUM&Eacute; </B></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Entre les absolutismes des XVII<Sup>e </Sup>et XVIII<Sup>e </Sup>si&egrave;cles, d'une part, et les variantes d&eacute;mocratiques rep&eacute;r&eacute;es apr&egrave;s la Seconde Guerre Mondiale, d'autre part, demeure un brouillard conceptuel g&ecirc;nant la compr&eacute;hension de l'histoire politico&#45;institutionnelle de cette p&eacute;riode. L'oligarchie, trait&eacute;e soit comme germe de d&eacute;mocratie soit comme vestige autocratique, reste une p&eacute;riode soumise &agrave; la subjectivit&eacute;. On pr&eacute;sente un mod&egrave;le analytique diff&eacute;rent de ce que serait un syst&egrave;me oligarchique, &agrave; la validit&eacute; trans&#45;locale, en cherchant &agrave; montrer la fa&ccedil;on dont l'histoire du Second Empire et de la Premi&egrave;re R&eacute;publique apparaitrait au moyen d'une approche pr&eacute;alable utilisant le mod&egrave;le g&eacute;n&eacute;ral. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><B>Mots&#45;cl&eacute;s:</B> syst&egrave;me repr&eacute;sentatif; oligarchies; Premi&egrave;re R&eacute;publique </font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><B>ANTECEDENTES: INDICADORES COMPARADOS DE RENOVA&Ccedil;&Atilde;O PARLAMENTAR E ESTABILIDADE GOVERNAMENTAL </B></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Em 7 de setembro de 2008, o Brasil completou 182 anos de vida jur&iacute;dica independente, calculados a partir da investidura da primeira legislatura da C&acirc;mara dos Deputados, em 1826. Desses quase dois s&eacute;culos de soberania formal, 63 anos foram transpostos sob regime mon&aacute;rquico semiabsolutista (1826&#45;1889); 40 anos como rep&uacute;blica olig&aacute;rquica cl&aacute;ssica (1890&#45;1930); 6, (1931&#45;1937), como oligarquia n&atilde;o institucionalizada; 7, como ditadura civil (1937/38&#45;1945); 18, (1946&#45;1964), como democracia constitucional incompleta (restri&ccedil;&atilde;o ao voto dos analfabetos); 22 anos como ditadura militar (1964&#45;1986) e os &uacute;ltimos 22 como democracia constitucional, sem restri&ccedil;&otilde;es de participa&ccedil;&atilde;o al&eacute;m de idade m&iacute;nima (sendo a participa&ccedil;&atilde;o eleitoral volunt&aacute;ria para maiores de 16 anos, estes inclu&iacute;dos, e compuls&oacute;ria a partir dos 18 anos de idade). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Durante o per&iacute;odo imperial, o mais longevo at&eacute; o presente, o Brasil pode ser classificado como uma monarquia absolutista mitigada. A exist&ecirc;ncia de um arremedo de sistema parlamentarista n&atilde;o foi suficiente para descaracterizar o arb&iacute;trio pr&oacute;prio do absolutismo impl&iacute;cito no conceito de Poder Moderador. Era o Imperador, em sua face absolutista de "moderador", que fazia e desfazia gabinetes, concedia mandatos vital&iacute;cios aos senadores e conselheiros do Estado, ademais de distribuir comendas e t&iacute;tulos nobili&aacute;rquicos. O exerc&iacute;cio pouco violento do poder, comparativamente &agrave;s rep&uacute;blicas sul&#45;americanas do per&iacute;odo, a relativa toler&acirc;ncia com a oposi&ccedil;&atilde;o parlamentar e a imprensa n&atilde;o destitu&iacute;a o sistema de sua condi&ccedil;&atilde;o institucional centralizadora e arbitr&aacute;ria. Assim o sofriam n&atilde;o apenas os oposicionistas do regime, depois de 1870 quando se organiza o Partido Republicano, mas tamb&eacute;m os adeptos da Monarquia, quando desvalidos das gra&ccedil;as do trono. O romancista e pol&iacute;tico Jos&eacute; de Alencar foi um desses e, entre outros escritos, deixou irrespond&iacute;vel cr&iacute;tica intelectual &agrave; monarquia brasileira em seu extraordinariamente rico <I>O Sistema Representativo </I>(Alencar, 1868). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A qualifica&ccedil;&atilde;o de cr&iacute;tica <I>intelectual </I>aosescritosdeAlencar deve seres&#45;tendida a todos os pol&iacute;ticos, jornalistas e militantes de oposi&ccedil;&atilde;o, em geral, durante o per&iacute;odo mon&aacute;rquico, para indicar que uma das poss&iacute;veis raz&otilde;es da reverenciada benevol&ecirc;ncia do Imperador se devesse &agrave; quase absoluta impot&ecirc;ncia da oposi&ccedil;&atilde;o, mesmo radical, em amea&ccedil;ar sequer um cent&eacute;simo do poder imperial. Para al&eacute;m das diatribes nos jornais e da ret&oacute;rica flamejante da tribuna parlamentar, nada podiam fazer os oposicionistas para limitar o uso do institucionalmente irrespons&aacute;vel Poder Moderador. Al&eacute;m de sempre constitu&iacute;rem a minoria da na&ccedil;&atilde;o, isto &eacute;, daquele reduzido grupo de brasileiros em condi&ccedil;&otilde;es de atender &agrave; legisla&ccedil;&atilde;o e participar da vida p&uacute;blica. &Eacute; de notar que a extens&atilde;o dos direitos de voto, com a gradativa redu&ccedil;&atilde;o nos requisitos de renda, tendo permitido a cria&ccedil;&atilde;o de um eleitorado basicamente urbano, foi podado ao final do per&iacute;odo com a introdu&ccedil;&atilde;o do requisito de educa&ccedil;&atilde;o. Na &uacute;ltima elei&ccedil;&atilde;o legislativa do Imp&eacute;rio (20ª legislatura &#150; 1886/1889), o comparecimento alcan&ccedil;ou apenas 117.671 eleitores. A grande maioria dos pol&iacute;ticos, durante todo o per&iacute;odo, era fiel &agrave;s institui&ccedil;&otilde;es do regime e atendia aos desejos do Poder Moderador, em suas interven&ccedil;&otilde;es na vida pol&iacute;tica e dissolu&ccedil;&otilde;es de gabinete. A composi&ccedil;&atilde;o das c&acirc;maras subsequentes sempre trazia um contingente de novos membros, pelo menos em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; C&acirc;mara anterior, selecionados pelos poderes locais, e futuros votos garantidos para as pol&iacute;ticas oficiais. A <a href="#tab01">Tabela 1</a> exp&otilde;e as taxas de renova&ccedil;&atilde;o bruta da C&acirc;mara dos Deputados para todo o per&iacute;odo de 63 anos de seu ininterrupto funcionamento. </font></p>     <p><a name="tab01"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/dados/v56n1/a02tab01.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">As taxas de renova&ccedil;&atilde;o s&atilde;o bastante elevadas, com uma m&eacute;dia de 65% a cada nova legislatura. O rod&iacute;zio dos representantes olig&aacute;rquicos facilitava a governabilidade, sem desgastantes e prolongados conflitos entre o Executivo e o Legislativo, ao mesmo tempo em que dava oportunidade de participa&ccedil;&atilde;o na vida p&uacute;blica aos membros das reduzidas elites locais do s&eacute;culo XIX. Nem foi o caso de que participantes de uma C&acirc;mara rec&eacute;m&#45;dissolvida voltassem ao Parlamento uma ou duas legislaturas depois. A distribui&ccedil;&atilde;o do n&uacute;mero de mandatos obtidos pelos representantes eleitos encontra&#45;se na <a href="#tab02">Tabela 2</a>. </font></p>     <p><a name="tab02"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="center"><img src="/img/revistas/dados/v56n1/a02tab02.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">Foram eleitos, ao longo de todo o per&iacute;odo, 1.129 deputados. Destes, 819, ou 73% do total, s&oacute; cumpriram um mandato, e 238, equivalentes a mais 21%, participaram apenas de duas legislaturas. Somados, 94% de todos os deputados imperiaisserviram, no m&aacute;ximo, por 6 anos, 10 deputados permaneceram 12 anos e somente 1 esteve na C&acirc;mara, tudo somado, por 18 anos, em 63 anos de atividade parlamentar ininterrupta. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Se a rota&ccedil;&atilde;o das elites parlamentares foi veloz, a estabilidade governamental, isto &eacute;, a perman&ecirc;ncia dos gabinetes e ministros n&atilde;o evidencia maior durabilidade. Distribuindo os gabinetes durante o Imp&eacute;rio em tr&ecirc;s per&iacute;odos &#150; 1º Reinado (10 gabinetes), Reg&ecirc;ncia (13 gabinetes) e 2º Reinado (36 gabinetes) &#150; Cl&eacute;a Sarmento verificou em seu estudo sobre o Imp&eacute;rio que, em todos os per&iacute;odos, o maior n&uacute;mero de gabinetes durou no m&aacute;ximo at&eacute; um ano e, em todos tamb&eacute;m, poucos ultrapassaram dois anos de dura&ccedil;&atilde;o. A informa&ccedil;&atilde;o completa est&aacute; na <a href="#tab03">Tabela 3</a>. </font></p>     <p><a name="tab03"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/dados/v56n1/a02tab03.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em termos agregados, a taxa m&eacute;dia de estabilidade governamental no Imp&eacute;rio (1822&#45;1889) foi de 0,32, em m&eacute;trica cujo valor m&aacute;ximo de estabilidade &eacute; 1,0. Em todos os tr&ecirc;s per&iacute;odos da cronologia imperial, quanto mais longa a dura&ccedil;&atilde;o, menor o n&uacute;mero de gabinetes que dela usufru&iacute;ram. A monarquia absolutista brasileira, com o concurso dos poderes escravistas locais, evitou que se formasse uma oposi&ccedil;&atilde;o parlamentar experimentada e duradoura, capaz de criar mecanismos de resist&ecirc;ncias ao Poder Moderador. Al&eacute;m da brevidade da carreira pol&iacute;tica dos parlamentares, em sua maioria, conv&eacute;m mencionar a esperta utiliza&ccedil;&atilde;o imperial do recurso de alternar os dois principais partidos, Liberais e Conservadores, com a responsabilidade de constituir gabinetes. Em nenhum dos c&aacute;lculos partid&aacute;rios, a op&ccedil;&atilde;o de radicalizar a opini&atilde;o contra o sistema oferecia perspectiva de b&ocirc;nus superior &agrave; da modera&ccedil;&atilde;o, dependendo da reitera&ccedil;&atilde;o desta a eventual oportunidade de voltar ao poder pelas m&atilde;os do Imperador. N&atilde;o &eacute; surpresa, portanto, observar que a maioria dos gabinetes com vida mais longa foi conduzida por conservadores, como a <a href="#tab04">Tabela 4</a> demonstra: </font></p>     <p><a name="tab04"></a></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/dados/v56n1/a02tab04.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">O controle das bases eleitorais exercido pela lavoura escravista foi excepcionalmente eficiente para garantir a estabilidade do regime, n&atilde;o obstante o conflito parlamentar e ret&oacute;rico entre a situa&ccedil;&atilde;o governamental e a oposi&ccedil;&atilde;o. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Aimplanta&ccedil;&atilde;o da Rep&uacute;blica, em 1889, aboliu as institui&ccedil;&otilde;es mon&aacute;rquicas, entre elas, a do Poder Moderador; ratificou a mobilidade relativa do fator trabalho, institu&iacute;da pela Aboli&ccedil;&atilde;o da Escravatura no ano anterior; extinguiu completamente o requisito de renda para a participa&ccedil;&atilde;o eleitoral, &agrave; frente de todos os pa&iacute;ses em que existiam elei&ccedil;&otilde;es, mas manteve os vetos &agrave; participa&ccedil;&atilde;o feminina e dos analfabetos. Instalava&#45;se por inteiro o sistema representativo olig&aacute;rquico, com todas as peculiaridades institucionais: conflito altamente regulado entre as elites e extensa exclus&atilde;o nos direitos &agrave; participa&ccedil;&atilde;o. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A literatura internacional tem curiosa pervers&atilde;o de &oacute;tica sobre a hist&oacute;ria brasileira. D&aacute;&#45;se por assentado que a instabilidade comparada de alguns pa&iacute;ses do continente sul&#45;americano, ou a que &eacute; atribu&iacute;da ao agregado "Am&eacute;rica do Sul", pode ser creditada a cada um dos estados em particular. Fal&aacute;cia ecol&oacute;gica, naturalmente, posto que se a Bol&iacute;via, por exemplo, exibe um cadastro de golpes de estado superior ao da Argentina, n&atilde;o praticou, ao contr&aacute;rio desta, um pr&aacute;tico genoc&iacute;dio de suas popula&ccedil;&otilde;es ind&iacute;genas. O mesmo crit&eacute;rio comparativo pode ser aplicado ao par Equador versus Chile. No caso do Brasil, &eacute; patentemente falso que sua hist&oacute;ria republicana tenha sido testemunha de in&uacute;meros golpes de estado, militares ou civis, assertiva trivial em todosostratadosinternacionaissobre opa&iacute;s. Mais irregularainda &eacute;verificar que a literatura nacional repete a proposi&ccedil;&atilde;o sem que, tanto em um caso quanto no outro, algum autor se d&ecirc; ao trabalho de listar, comprovando&#45;os, os epis&oacute;dios contabilizados. Nem, de fato, poderiam. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A verdade &eacute; que os primeiros quarenta anos da rep&uacute;blica olig&aacute;rquica brasileira transcorreram sem qualquer transtorno s&eacute;rio e eficaz na obedi&ecirc;ncia &agrave;s normas pol&iacute;ticas. N&atilde;o houve interrup&ccedil;&atilde;o nas elei&ccedil;&otilde;es legislativas, n&atilde;o houve deposi&ccedil;&atilde;o de presidentes, antes de 1930, nem houve manifesta&ccedil;&otilde;es militares bem&#45;sucedidas. Algumas tentativas de revolu&ccedil;&atilde;o na d&eacute;cada de 1920, sim, embora todas fracassadas, viol&ecirc;ncia na pol&iacute;tica local, sim, como &eacute; usual na pol&iacute;tica de sistemas olig&aacute;rquicos, mas golpe de estado bem&#45;sucedido, n&atilde;o. Ao contr&aacute;rio, todas as elei&ccedil;&otilde;es presidenciais, seguidas da posse dos eleitos, foram pac&iacute;ficas. As regras de competi&ccedil;&atilde;o intraolig&aacute;rquicas foram eficazes a n&iacute;vel nacional, enquanto a n&iacute;vel local prevalecia a disputa com base no voto, na viol&ecirc;ncia e na corrup&ccedil;&atilde;o, esta &uacute;ltima ausente, por desnecess&aacute;ria, das elei&ccedil;&otilde;es presidenciais. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A partir de 1902, as elei&ccedil;&otilde;es presidenciais eram decididas por um col&eacute;gio informal de que faziam parte os representantes dos estados federados e a lideran&ccedil;a governista. Na mesma elei&ccedil;&atilde;o de 1902, o indicado Rodrigues Alves obteve 37 votos em 38 desse col&eacute;gio. O dissidente, Quintino Bocayuva, lan&ccedil;ou&#45;se candidato nas elei&ccedil;&otilde;es formais, e o resultado apontou 592.039 votos para Alves e 52.359 para Quintino. &Agrave; exce&ccedil;&atilde;o das elei&ccedil;&otilde;es de 1922, de Artur Bernardes, todos os resultados exibiram a mesma e enorme vantagem em benef&iacute;cio do candidato governista, quando havia competi&ccedil;&atilde;o pela Presid&ecirc;ncia da Rep&uacute;blica. Com efeito, das dez sucess&otilde;es p&oacute;s&#45;Floriano Peixoto, e at&eacute; Washington Lu&iacute;s, cinco n&atilde;o foram disputadas sen&atilde;o por um candidato, depois de obtido o consenso entre os "eleitores" privilegiados. A elevada coes&atilde;o e integra&ccedil;&atilde;o dosoligarcas, cujasdiferen&ccedil;assemanifestavamapenasdurante as tratativas para escolha do prometido sucessor, garantiam a aceita&ccedil;&atilde;o do nome do vitorioso, afastando qualquer amea&ccedil;a de golpe de estado. O sistema olig&aacute;rquico brasileiro propiciou quarenta anos de exemplar estabilidade institucional, sem preju&iacute;zo de ocasionais solavancos governamentais. O consenso pr&eacute;vio &agrave;s disputas presidenciais garantia a estabilidade governativa das administra&ccedil;&otilde;es, que transcorriam sem os grandes estremecimentos caracter&iacute;sticos das reformas ministeriais. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Tomando as mudan&ccedil;as ministeriais como indicador de instabilidade, a taxa m&eacute;dia de <I>estabilidade </I>governamental, medida pela rotatividade de ministros, alcan&ccedil;ou o elevado valor de 0,68. Esse valor indica a probabilidade estat&iacute;stica de que um ministro, uma vez no cargo, nele continuasse at&eacute; o fim do mandato presidencial<a name="tx01"></a><a href="#nt01"><sup>1</sup></a>. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Ao longo desses quarenta anos, tendo a engenharia por estado de esp&iacute;rito e o ilusionismo como ast&uacute;cia da expans&atilde;o material, esquivou&#45;se o Brasil republicano dos eternos retornos militaristas pr&oacute;prios da Am&eacute;rica subequatorial. Magn&iacute;fico exemplo de eficiente sistema olig&aacute;rquico, sucederam&#45;se, no pa&iacute;s, elei&ccedil;&otilde;es legislativas e presidenciais ornamentadas pelos epis&oacute;dios que a tradi&ccedil;&atilde;o sancionava: viol&ecirc;ncia e intimida&ccedil;&atilde;o locais, empastelamento de meios de comunica&ccedil;&atilde;o, fraudes antes, durante e depois dos pleitos, corrup&ccedil;&atilde;o, posse negociada dos eleitos (para a C&acirc;mara e o Senado), em transcendente manobra sobre os resultados das urnas. Nenhuma interrup&ccedil;&atilde;o do calend&aacute;rio eleitoral, contudo, ou extempor&acirc;neas substitui&ccedil;&otilde;es de presidentes por generais ou coron&eacute;is no comando de batalh&otilde;es. Ensandecidos no cargo (Delfim Moreira) ou mortos s&uacute;bitos (Afonso Pena e Rodrigues Alves), que os houve, cederam lugar aos vivos e s&oacute;brios, tal como registrado na linha sucess&oacute;ria e conforme acordos previamente entretidos, rigorosamente acatados. Desempenho olig&aacute;rquico impec&aacute;vel at&eacute; 1930, nunca amea&ccedil;ado a s&eacute;rio pelos inconsequentes surtos tenentistas do per&iacute;odo. Estes, juvenis rebentos de heterog&ecirc;neo estamento, espremidos entre afetados fazendeiros&#45;capitalistas, que os ignoravam, e os peregrinos do trabalho, que desprezavam, n&atilde;o dispunham sen&atilde;o de rala percep&ccedil;&atilde;o do real torvelinho em que nunca superaram a condi&ccedil;&atilde;o de marionetes. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Por certo, o consenso caracter&iacute;stico da sucess&atilde;o presidencial n&atilde;o se reproduzia nas disputas locais, em que fam&iacute;lias competiam pelo privil&eacute;gio de nomear o delegado, o juiz de direito, o diretor da escola p&uacute;blica e o arrecadador de impostos. &Agrave; centraliza&ccedil;&atilde;o federal correspondiam feudos paroquiais, suficientemente radicalizados como para substituir em grande parte a representa&ccedil;&atilde;o do estado na C&acirc;mara dos Deputados a cada elei&ccedil;&atilde;o. A <a href="#tab05">Tabela 5</a> registra a taxa de renova&ccedil;&atilde;o bruta de cada legislatura, com a taxa m&eacute;dia do per&iacute;odo igual a 0,42. </font></p>     <p><a name="tab05"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/dados/v56n1/a02tab05.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">A m&eacute;dia n&atilde;o reflete a trajet&oacute;ria de cada uma das unidades da federa&ccedil;&atilde;o, claro, sendo esta uma das quest&otilde;es a enfrentar para melhor entendimento da opera&ccedil;&atilde;o real do sistema. Em n&uacute;meros de elite, foram1.305 deputados que ocuparam cadeiras da 21ª &agrave; 35ª legislatura, a maioria dos quais s&oacute; disp&ocirc;s de um mandato (40%). A <a href="#tab06">Tabela 6</a> revela quantos deputados cumpriram quantos mandatos durante o per&iacute;odo considerado. </font></p>     <p><a name="tab06"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/dados/v56n1/a02tab06.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Acrescentado ao n&uacute;mero de pessoas que s&oacute; desfrutaram de um mandato o daqueles que exerceram dois (16%), obt&eacute;m&#45;se que a maioria da elite parlamentar da Primeira Rep&uacute;blica (57%) n&atilde;o permaneceu na C&acirc;mara mais do que seis anos (era de tr&ecirc;s anos a extens&atilde;o do mandato). Com realismo, &eacute; poss&iacute;vel entender que os 30 personagens que usufru&iacute;ram 8, 9 e 10 mandatos, somados aos 2 que estiveram presentes na C&acirc;mara durante 12 e 13 legislaturas, comp&otilde;em a elite parlamentar do per&iacute;odo, posto que os senhores locais destitu&iacute;am de poder qualquer representante, quando eles assim supunham necess&aacute;rio, tal como os 840 deputados, dos 1.305 que passaram pela C&acirc;mara, e que l&aacute; estiveram n&atilde;o mais do que por um ou dois mandatos, poderiam atestar. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Ser&aacute; como rebeldia contra a sucess&atilde;o de Washington Luiz, em 1930, que se inaugura outra etapa no s&eacute;culo republicano brasileiro. Os 15 anos transcorridos entre o fim do dom&iacute;nio exclusivo da oligarquia cl&aacute;ssica e a instaura&ccedil;&atilde;o de uma democracia constitucional incompleta (1930&#45;1945) correspondem &agrave; demoli&ccedil;&atilde;o quase integral das bases econ&ocirc;micas da oligarquia tradicional, encerrada pelo per&iacute;odo de ditadura militar iniciado em 1964. Em n&uacute;meros agregados, foram 104 anos de incontrast&aacute;vel supremacia olig&aacute;rquica na vida civil e parlamentar (1826&#45;1930), parte dela fundada em regime econ&ocirc;mico escravista (at&eacute; 1888), e 34 anos de transi&ccedil;&atilde;o para superar uma economia agr&aacute;ria oligopolizada e decadente (1930&#45;1964). No total, a transforma&ccedil;&atilde;o da sociedade brasileira de olig&aacute;rquica&#45;escravista em democr&aacute;tica e capitalista ocupou 164 dos 182 anos de vida nacional independente. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Embora relativamente cl&aacute;ssica, a periodiza&ccedil;&atilde;o sugerida &eacute; bastante controversa para fins de an&aacute;lises econ&ocirc;micas e pol&iacute;ticas mais complexas. Mesmo com a exclus&atilde;o do per&iacute;odo imperial e escravista, n&atilde;o existe consenso sobre o fim do predom&iacute;nio pol&iacute;tico olig&aacute;rquico nem se d&aacute; por completada a transforma&ccedil;&atilde;o capitalista do pa&iacute;s. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A an&aacute;lise pol&iacute;tica da Primeira Rep&uacute;blica (1889&#45;1930) deve se submeter aos constrangimentos impostos pela fr&aacute;gil posi&ccedil;&atilde;o do pa&iacute;s no sistema internacional do com&eacute;rcio. Se considera&ccedil;&otilde;es al&eacute;m das nacionais s&atilde;o imperiosas na investiga&ccedil;&atilde;o da pol&iacute;tica interna de todas as na&ccedil;&otilde;es, essa necessidade &eacute; tanto maior quanto mais dependente das flutua&ccedil;&otilde;es do sistema econ&ocirc;mico mundial &eacute; a na&ccedil;&atilde;o. Um entendimento reducionista dos constrangimentos explicaria as decis&otilde;es de pol&iacute;tica nacional, durante o per&iacute;odo, como resultado direto de solicita&ccedil;&otilde;es estrangeiras. Na realidade, mesmo quando condi&ccedil;&otilde;es de emerg&ecirc;ncia faziam das opini&otilde;es de credores no exterior uma vari&aacute;vel crucial, opini&otilde;es que n&atilde;o podiam ser contrariadas, em resumo, em situa&ccedil;&otilde;es de grave crise, raramente tais emerg&ecirc;ncias circunscreviam as op&ccedil;&otilde;es dos governantes brasileiros a uma s&oacute; escolha. O problema recorrente n&atilde;o era ignorar ou subordinar&#45;se aos interesses internacionais, mas desenhar uma solu&ccedil;&atilde;o que, atendendo aos objetivos de nossos credores, minimizasse os preju&iacute;zos dos agentes econ&ocirc;micos nacionais. Ou seja, entre o am&aacute;lgama de objetivos econ&ocirc;micos heterog&ecirc;neos, estes com frequ&ecirc;ncia incompat&iacute;veis, introduzia&#45;se mais um elemento, a pol&iacute;tica, a negocia&ccedil;&atilde;o entre os atores internos e a viabiliza&ccedil;&atilde;o de uma alternativa capaz de manter a coes&atilde;o interna das elites da Primeira Rep&uacute;blica. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A recusa do reducionismo da explica&ccedil;&atilde;o "colonialista" vai de par com igual recusa do reducionismo do modelo "caf&eacute; com leite", segundoo qual a hist&oacute;ria do per&iacute;odo n&atilde;o ultrapassaria a rubrica de folhetim, financiada pela economia cafeeira, em que o enredo era sempre o mesmo &#150; a Presid&ecirc;ncia da Rep&uacute;blica indo para S&atilde;o Paulo, que a transferia a Minas Gerais, que a devolvia a S&atilde;o Paulo, e assim por diante &#150;, alterando&#45;se apenas, e nem tanto, os atores em cena. A literatura revolucion&aacute;ria, partid&aacute;ria da Revolu&ccedil;&atilde;o de 30, foi extremamente eficiente ao fixar na memorial&iacute;stica nacional a imagem de que o per&iacute;odo correspondente &agrave; Primeira Rep&uacute;blica foi nefasto, controlando o pa&iacute;s por n&atilde;o mais do que duas ou tr&ecirc;s "carcomidas" (termo da literatura revolucion&aacute;ria) oligarquias estaduais, ocupadas em manter privil&eacute;gios, ainda que com o comprometimento dos interesses gerais do pa&iacute;s. &Eacute; dessa literatura que decorre a designa&ccedil;&atilde;o de "Rep&uacute;blica Velha", sendo esta na verdade a primeira rep&uacute;blica, e que s&oacute; encontrar&aacute; sucessora, 15 anos depois de haver sido destru&iacute;da, na restaura&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica de 1945. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><B>A "OLIGARQUIA" COMO SISTEMA: PROBLEMAS CONCEITUAIS </B></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Os revolucion&aacute;rios de 1930 referiam&#45;se aos membros da elite destitu&iacute;da como oligarcas, do mesmo modo que, depois da Constituinte de 1987&#45;88, se tornou usual identificar a classe pol&iacute;tica do per&iacute;odo 1945&#45;1964 como a representante da oligarquia hegem&ocirc;nica no Brasil de ent&atilde;o. "Oligarca" e "oligarquia", a literatura especializada o comprova, s&atilde;o termos carentes de significado preciso e consensual na hist&oacute;ria brasileira. Nenhuma originalidade na literatura, a prop&oacute;sito, pois o tratamento que os cientistas pol&iacute;ticos e historiadores d&atilde;o a suas hist&oacute;rias nacionais reproduz o mesmo h&aacute;bito. A fonte da desajeitada periodiza&ccedil;&atilde;o e nomenclatura &eacute; a mesma: aus&ecirc;ncia de clara defini&ccedil;&atilde;o e aceit&aacute;vel estudo do que seja e de como funciona um sistema olig&aacute;rquico. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Todos os construtores de tipologias, agora como no passado, s&atilde;o leais e fi&eacute;is disc&iacute;pulos de Arist&oacute;teles, segundo o qual, as comunidades pol&iacute;ticas s&atilde;o governadas por um, alguns ou muitos. O crit&eacute;rio num&eacute;rico garantiria a distin&ccedil;&atilde;o entre as tr&ecirc;s maiores e relativamente contrastante classes de governo. Em obedi&ecirc;ncia &agrave; exig&ecirc;ncia ainda aristot&eacute;lica de que classes logicamente leg&iacute;timas (ou conjuntos) de fen&ocirc;menos devem ser mutuamente exclusivas e em si mesmo exaustivas, as tipologias aceit&aacute;veis estar&atilde;o tamb&eacute;m submetidas aos tr&ecirc;s princ&iacute;pios b&aacute;sicos da l&oacute;gica de Arist&oacute;teles: o princ&iacute;pio da identidade, da n&atilde;o contradi&ccedil;&atilde;o e do ter&ccedil;o exclu&iacute;do. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Nem sempre, todavia, os comandos da boa l&oacute;gica podem ser obedecidos no tratamento de fen&ocirc;menos da vida real. O contempor&acirc;neo ramo da "l&oacute;gica dos conjuntos nebulosos", que estuda os fen&ocirc;menos n&atilde;o regidos pelo princ&iacute;pio do ter&ccedil;o exclu&iacute;do, busca justamente reduzir a arbitrariedade que o abandono do princ&iacute;pio produziria. Mas n&atilde;o se trata aqui de desafiar a l&oacute;gica de Arist&oacute;teles, mas seu crit&eacute;rio num&eacute;rico de classifica&ccedil;&atilde;o de governos. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">P&eacute;ricles, o grande l&iacute;der grego, pertence &agrave; galeria de not&aacute;veis figuras cuja <I>acme </I>(maturidade) se d&aacute; no florescente per&iacute;odo da democracia ateniense, afastados os aristocratas e os oligarcas dos instrumentos de poder. Aclamado e v&aacute;rias vezes reeleito para o posto de <I>piloto </I>(equivalente, mais ou menos, a comandante em chefe, civil e militar) da cidade, n&atilde;o foram poucos os intelectuais de seu tempo, inclusive seu grande amigo, o historiador Tuc&iacute;dides, que entenderam seu longo per&iacute;odo de governo como uma esp&eacute;cie de ben&eacute;vola e implicitamente aceita tirania (os gregos n&atilde;o possu&iacute;am uma palavra para "ditador"). Se o governo de P&eacute;ricles n&atilde;o atendia inteiramente aos crit&eacute;rios da &eacute;poca de "democr&aacute;tico", por certo seria historicamente despropositado consider&aacute;&#45;lo um governo tir&acirc;nico, ou ditatorial, em sentido moderno. Na verdade, era o crit&eacute;rio num&eacute;rico que se revelava, ainda antes que Arist&oacute;teles viesse a consagr&aacute;&#45;lo, como insuficiente para classifica&ccedil;&atilde;o de governos. N&atilde;o obstante, remodelado, disfar&ccedil;ado ou sofisticado, o crit&eacute;rio num&eacute;rico continua sendo, mesmo hoje, a &uacute;nica &acirc;ncora da teoria da democracia para distingui&#45;la, <I>por princ&iacute;pio</I>, de uma oligarquia. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Esquecida a premissa maior &#150; o crit&eacute;rio num&eacute;rico de classifica&ccedil;&atilde;o &#150; diferen&ccedil;as adjetivas, embora importantes, ressaltam da compara&ccedil;&atilde;o entre democracias e oligarquias, tal como convencionalmente aceitas: n&iacute;vel de participa&ccedil;&atilde;o, lisura eleitoral, financiamento do governo etc. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Mas, n&atilde;o sendo l&oacute;gica e teoricamente imposs&iacute;vel que um governo olig&aacute;rquico possa apresentar caracter&iacute;sticas semelhantes &agrave;s das democracias: lisura no trato dos recursos p&uacute;blicos, nas elei&ccedil;&otilde;es etc., s&oacute; restar&aacute;, de fato, a diferen&ccedil;a no n&uacute;mero de participantes. Esta &eacute; a premissa crucial da distin&ccedil;&atilde;o e o que transforma a democracia em <I>um rebento estritamente evolutivo da oligarquia</I>. Mais ainda: o crit&eacute;rio num&eacute;rico &eacute; a raz&atilde;o fundamental pela qual os te&oacute;ricos da democracia n&atilde;o podem se evadir da conclus&atilde;o de considerar a oligarquia, o governo de uns poucos, como a democracia em bot&atilde;o. As consequ&ecirc;ncias l&oacute;gicas desta filia&ccedil;&atilde;o constituem s&eacute;rios embara&ccedil;os &agrave; teoria da democracia. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Os conceitos de participa&ccedil;&atilde;o, consentimento e representa&ccedil;&atilde;o est&atilde;o confundidos desde o in&iacute;cio da experi&ecirc;ncia de participa&ccedil;&atilde;o em neg&oacute;cios do Estado por outros que n&atilde;o os reis e as autoridades eclesi&aacute;sticas. A experi&ecirc;nciaest&aacute;associada&agrave;interroga&ccedil;&atilde;osobre qual seriaosentidoda participa&ccedil;&atilde;o sen&atilde;o o de dar conselho e assentimento a decis&otilde;es do Estado, e quais as obriga&ccedil;&otilde;es, incluindo a de representar ou n&atilde;o terceiros, que cabiam aos novos part&iacute;cipes. Retomado nos s&eacute;culos XI e XII, para final consagra&ccedil;&atilde;o constitucional no s&eacute;culo XIII, foi a necessidade de obter aux&iacute;lio em decis&otilde;es de alta complexidade que fez reviver o princ&iacute;pio da Constitui&ccedil;&atilde;o de Justiniano, de 531, segundo o qual "o que afeta a todos deve ser aprovado por todos". Graciano, um dos iniciadores da escola de Direito de Bolonha, retomar&aacute; o princ&iacute;pio do "quod omnestangitabomnibus debetcomprobari" (QOT), em sua obra <I>Decretum</I>, publicada cerca de 1140, na qual &eacute; feito excepcional esfor&ccedil;o para consolidar o Direito da Igreja, buscando&#45;se encontrar "a concord&acirc;ncia entre os c&acirc;nones discordantes", isto &eacute;, o denominador comum entre normas contradit&oacute;rias emitidas por diferentes representantes eclesi&aacute;sticos no per&iacute;odo em que a autoridade da Igreja ainda n&atilde;o estava centralizada. O princ&iacute;pio QOT n&atilde;o mais estar&aacute; ausente dos debates constitucionais da Idade M&eacute;dia desde ent&atilde;o. &Eacute; certo que a antiguidade do princ&iacute;pio &eacute; vetusta, sendo sua origem anterior a Justiniano, mas 531 ser&aacute; a data refer&ecirc;ncia para registro, quando ele for evocado nas sucessivas e frequentes convocat&oacute;rias de assembleias por parte de reis e papas durante o s&eacute;culo XII e at&eacute; a famosa conclama&ccedil;&atilde;o de Eduardo I, em 1295, que resultou na cria&ccedil;&atilde;o simb&oacute;lica do Parlamento Modelo, nascido na Inglaterra. A erudi&ccedil;&atilde;o hist&oacute;rica confirma n&atilde;o corresponder a efem&eacute;ride &agrave; ordem dos acontecimentos (tendo o QOT servido de justificativa para conclama&ccedil;&otilde;es anteriores), sendo mais relevante, todavia, o reconhecimento de que os parlamentos n&atilde;o surgiram inteiramente de projetos jur&iacute;dicos ou pol&iacute;ticos elaborados pelos especialistas do Direito Can&ocirc;nico nem pelos juristas seculares. Tampouco foi o resultado irrefletido da agrega&ccedil;&atilde;o circunstancial de certo n&uacute;mero e tipos de pessoas que poderiam, valesse estritamente o acaso, ser completamente diferentes. N&atilde;o, os convidados aos <I>concilia</I>, ou conclaves, poderiam ser substitu&iacute;dos por outros indiv&iacute;duos, mas n&atilde;o socialmente diferentes. Essa era a natureza dos parlamentos cujo objetivo nunca foi o de encontrar a melhor forma de organizar o governo, mas de buscar resultados imediatos em favor dos interessados nas decis&otilde;es e que, em &uacute;ltima an&aacute;lise, assumiriam os custos delas (Marongiu, 1968:55)<a name="tx02"></a><a href="#nt02"><sup>2</sup></a>. Nesse contexto &eacute; que os parlamentos favoreciam a confirma&ccedil;&atilde;o de acordos contratuais entre a assembleia, em nome do povo, e o rei, incluindo uma dota&ccedil;&atilde;o de recursos financeiros ao rei em troca do compromisso deste de sancionar as medidas aprovadas pelo Parlamento (Marongiu, 1968:53). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">&Agrave; &eacute;poca, a pergunta sobre quais deveriam ser os convidados do papa ou do rei para discutirem neg&oacute;cios de Estado visava um conjunto n&atilde;o muito grande e bastante homog&ecirc;neo de pessoas: nobres, propriet&aacute;rios, no caso de haver discrep&acirc;ncia entre o primeiro e o segundo conjunto, pr&iacute;ncipes, distinguindo&#45;os dos nobres palacianos, altos magistrados, e, dependendo da cidade hospedeira do encontro, alguns poucos membros da classe alta local. Pelo fim do s&eacute;culo XII, a regra de participa&ccedil;&atilde;o de todos os que arcariam com as consequ&ecirc;ncias das decis&otilde;es j&aacute; se transformara em princ&iacute;pio geral de direito eclesi&aacute;stico e p&uacute;blico. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Dois aspectos potencialmente controversos e que serviriam de combust&iacute;vel a conflitos posteriores referem&#45;se &agrave; doutrina firmada pelos canonistas de que a participa&ccedil;&atilde;o s&oacute; tinha legitimidade em termos individuais, isto &eacute;, o membro de uma assembleia, conforme o princ&iacute;pio, s&oacute; comprometia a pr&oacute;pria responsabilidade na aceita&ccedil;&atilde;o e cumprimento das decis&otilde;es tomadas &#150; o que aparece como l&oacute;gica implica&ccedil;&atilde;o da norma que requer a participa&ccedil;&atilde;o na decis&atilde;o daqueles que ser&atilde;o seus executores e, tamb&eacute;m, servos dela. Ao mesmo tempo, negava&#45;se for&ccedil;a representativa &agrave; voz e opini&atilde;o dos membros individuais das assembleias, por mais que fossem representativos de uma corpora&ccedil;&atilde;o ou regi&atilde;o. O consentimento leg&iacute;timo a uma decis&atilde;o coletiva requer a participa&ccedil;&atilde;o individual, sem a media&ccedil;&atilde;o de representantes. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A segunda caracter&iacute;stica problem&aacute;tica aponta para a exig&ecirc;ncia de unanimidade como crit&eacute;rio de decis&atilde;o das assembleias convocadas conforme o princ&iacute;pio de que todos os atingidos por uma mat&eacute;ria deveriam participar das decis&otilde;es sobre ela. O requisito tornou&#45;se ao mesmo tempo mais necess&aacute;rio e dif&iacute;cil de ser atendido quando, a partir de inova&ccedil;&atilde;o atribu&iacute;da, n&atilde;o sem contesta&ccedil;&atilde;o, aos dominicanos, assembleias come&ccedil;aram a ser constitu&iacute;das por membros que haviam sido eleitos em alguma inst&acirc;ncia inferior para falar em nome delas. A participa&ccedil;&atilde;o via representa&ccedil;&atilde;o, pelo menos parcial, foi uma inova&ccedil;&atilde;o, ao que parece, paralela &agrave; constitucionaliza&ccedil;&atilde;o do princ&iacute;pio Quod Omnes Tangit, vindo a se encontrarem as duas tradi&ccedil;&otilde;es no s&eacute;culo XIV. Se a abertura para a participa&ccedil;&atilde;o via representa&ccedil;&atilde;o alargava o envolvimento, pelo menos simb&oacute;lico, das comunidades representadas, facilitando o aumento no n&uacute;mero de participantes de corpo presente, essa consequ&ecirc;ncia favor&aacute;vel impunha custos crescentes &agrave; fidelidade ao crit&eacute;rio de decis&atilde;o por unanimidade, em algum momento flexibilizado para que se permitissem decis&otilde;es por maiorias qualificadas. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A permanente intera&ccedil;&atilde;o entre pr&aacute;tica e reflex&atilde;o te&oacute;rica ao longo dos dois s&eacute;culos precedentes resultou na silenciosa reforma institucional constitucional em que conselhos deliberativos deixaram de ser convocados a crit&eacute;rio de reis ou papas e adquiriram autonomia como &oacute;rg&atilde;os constitutivos do Estado, l&aacute; pela metade do s&eacute;culo XIV, quando, inclusive, j&aacute; se tornara clara a grande disputa em torno do lugar da autoridade &uacute;ltima das comunidades, se no papado, se nos conselhos eleitos. Quem estava qualificado para participar deles, mediante qual crit&eacute;rio de sele&ccedil;&atilde;o e como deveriam decidir foram quest&otilde;es que fixaram a agenda da grande transforma&ccedil;&atilde;o das organiza&ccedil;&otilde;es pol&iacute;ticas autocr&aacute;ticas em organiza&ccedil;&otilde;es democr&aacute;ticas, processo que tomar&aacute;, se examinado com rigor, seis s&eacute;culos aproximadamente. N&atilde;o sem haver, contudo, o interregno da monarquia absolutista, do s&eacute;culo XVI ao XIX, em algumas na&ccedil;&otilde;es. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A gradativa descentraliza&ccedil;&atilde;o e cria&ccedil;&atilde;o de &oacute;rg&atilde;os representativos, caracter&iacute;sticos da Alta Idade M&eacute;dia, ser&atilde;o interrompidas e substitu&iacute;das por processos exatamente opostos, a partir do s&eacute;culo XV, consubstanciados na instaura&ccedil;&atilde;o de monarquias absolutistas. Atualmente, o conceito de monarquia absolutista &eacute; mais objeto de disputa do que instrumento descritivo de uma realidade pol&iacute;tica, havendo, inclusive, autores que consideram mitol&oacute;gica a putativa exist&ecirc;ncia de um sistema absolutista no passado. Em qualquer caso, h&aacute; relativa concord&acirc;ncia em quecoincidem aproximadamentenotempo aexpans&atilde;odocom&eacute;rcio interno, que leva &agrave; delimita&ccedil;&atilde;o f&iacute;sica de fronteiras nacionais, e do com&eacute;rcio internacional, a elimina&ccedil;&atilde;o das estruturas intermedi&aacute;rias de poder representativo e a centraliza&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica na figura do monarca<a name="tx03"></a><a href="#nt03"><sup>3</sup></a>. &Eacute; pela nega&ccedil;&atilde;o de tal sistema sem intermedia&ccedil;&atilde;o e centralizado, e dando in&iacute;cio a outro ciclo hist&oacute;rico, que se estabelecem os sistemas representativos modernos, inicialmente em sua face olig&aacute;rquica<a name="tx04"></a><a href="#nt04"><sup>4</sup></a>. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="3" face="Verdana"><B>O SISTEMA OLIG&Aacute;RQUICO: CONSTITUI&Ccedil;&Atilde;O, DESEMPENHO E CRISE </B></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Durante todo o s&eacute;culo XVII, j&aacute; instalado o Parlamento como institui&ccedil;&atilde;o leg&iacute;tima de aux&iacute;lio ao governo real, as elei&ccedil;&otilde;es inglesas foram, em sua maioria, indisputadas, isto &eacute;, somente um candidato se apresentava para ocupar o posto. Por esta m&eacute;trica, um sistema representativo maduro, isto &eacute;, em que representantes de duas ou tr&ecirc;s fac&ccedil;&otilde;es econ&ocirc;mica e socialmente dominantes disputam os lugares de representa&ccedil;&atilde;o, indicou um avan&ccedil;o nas rotinas pol&iacute;ticas. Este foi o caminho percorrido pelos sistemas representativos, marcos de ruptura com um longo passado de organiza&ccedil;&otilde;es pol&iacute;ticas autorit&aacute;rias e, sempre, imprevis&iacute;veis. A transi&ccedil;&atilde;o de elei&ccedil;&otilde;es sem concorrentes a elei&ccedil;&otilde;es de competi&ccedil;&atilde;o restrita e a elei&ccedil;&otilde;es efetivamente concorridas, quer pelo &acirc;ngulo dos candidatos, quer pela perspectiva dos eleitores, resume o longo per&iacute;odo iniciado, na Inglaterra, com o primeiro grande ato de reforma, de 1832, at&eacute; 1924, quando, finalmente, com o direito de voto estendido &agrave;s mulheres, eleseuniversaliza. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O mesmo trajeto ser&aacute; realizado, com maior ou menor velocidade, por todos os pa&iacute;ses ao ingressarem na era dos sistemas representativos. A superficial continuidade temporal do processo conduz &agrave; impress&atilde;o de que a l&oacute;gica de opera&ccedil;&atilde;o do sistema econ&ocirc;mico&#45;pol&iacute;tico &eacute; a mesma, ao longo de, pelos menos, dois s&eacute;culos, limitando&#45;se as mudan&ccedil;as a aspectos quantitativos, isto &eacute;, n&uacute;mero de candidatos e n&uacute;mero de eleitores. Na realidade, ao longo do processo d&aacute;&#45;se importante modifica&ccedil;&atilde;o de sistema causal. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O conceito de sistema olig&aacute;rquico serve a diversos padr&otilde;es, ou patr&otilde;es. Participa ao mesmo tempo do nebuloso conjunto de sistemas n&atilde;o democr&aacute;ticos, sendo, nesta capacidade, absorvido pelo conceito mais amplo de autoritarismo, perdendo&#45;se a nitidez de sua diferen&ccedil;a espec&iacute;fica, e de outro el&aacute;stico conceito, o de democracia representativa, da qual representaria o est&aacute;gio primitivo. Em raz&atilde;o dessa ambiguidade essencial, visitante perp&eacute;tuo de mundos antag&ocirc;nicos, o sistema olig&aacute;rquico &eacute; ora criticado por seu car&aacute;ter antidemocr&aacute;tico, ora generosamente apreciado como uma democracia em bot&atilde;o. Em qualquer caso, n&atilde;o existem muitas teorias de sistemas olig&aacute;rquicos que os tomem como uma unidade tipol&oacute;gica com propriedades diferenciadoras internas, l&oacute;gica pr&oacute;pria e padr&otilde;es de funcionamento distintos tanto do autocratismo hist&oacute;rico, quanto da democracia representativa moderna. Ainvestiga&ccedil;&atilde;o sobre sistemas olig&aacute;rquicos, em consequ&ecirc;ncia, deve ser iniciada por clara profilaxia conceitual. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">As defini&ccedil;&otilde;es operacionais para os dois primeiros dos tr&ecirc;s conceitos pertinentes: sistema representativo, sistema representativo olig&aacute;rquico e sistema representativo democr&aacute;tico podem ser dadas sucintamente. Conceito cr&iacute;tico, assinalando a distin&ccedil;&atilde;o entre os dois modos conhecidos, universais e de longa dura&ccedil;&atilde;o, de organizar a ordem pol&iacute;tica, o conceito de sistema representativo consagra compactamente os valores a que a civiliza&ccedil;&atilde;o aderiu cumulativamente ao somar dos s&eacute;culos. Antes de uma defini&ccedil;&atilde;o mais formal, &eacute; recomend&aacute;vel, portanto, a apresenta&ccedil;&atilde;o da lista de direitos por eles preservados: sistemas pol&iacute;ticos representativos s&atilde;o complexos combinat&oacute;rios de quatro predicados de direitos: de express&atilde;o, compreendendo todas as suas variantes; de organiza&ccedil;&atilde;o, que compreende a liberdade de ir e vir, de reuni&atilde;o, de persuas&atilde;o e recrutamento; de votar em elei&ccedil;&otilde;es para ocupa&ccedil;&atilde;o de todos os cargos p&uacute;blicos submetidos a escolha popular; de ser votado para ocupar qualquer um desses lugares, atendidos os respectivos requisitos para preenchimento dos cargos. Parte integrante do conceito de "representatividade", exige&#45;se que todos os predicados de direito estejam institucionalizados segundo o princ&iacute;pio das garantias m&uacute;tuas, que &eacute; o exatocontr&aacute;rio do princ&iacute;piodeamea&ccedil;adecoa&ccedil;&atilde;odoLeviat&atilde; hobbesiano. Aefic&aacute;cia do conceito de pol&iacute;tica representativa sup&otilde;e disciplinada obedi&ecirc;ncia aos direitos liberais cl&aacute;ssicos, salvaguardada por uma conven&ccedil;&atilde;o civil: o princ&iacute;pio das garantias m&uacute;tuas. Por ele, fica contratado, entre os membros da sociedade, que respeitar&atilde;o reciprocamente a liberdade de cada um exercer os direitos constitucionalmente discriminados, incluindo os complexos combinat&oacute;rios mencionados. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Expressando o conceito em defini&ccedil;&atilde;o semiformal, ele seria convenientemente descrito como segue: </font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana"><I>Sistemas representativos distanciam&#45;se de sistemas mon&aacute;rquicos, autocr&aacute;ticos, pela novidade de que os lugares de autoridade p&uacute;blica devem ser preenchidos por elei&ccedil;&atilde;o, antes que por indica&ccedil;&atilde;o do monarca; pela defesa do princ&iacute;pio de que a sucess&atilde;o em tais postos tamb&eacute;m se fa&ccedil;a pelo expediente eleitoral; e pela rejei&ccedil;&atilde;o da necessidade de juiz incondicionado para garantia da fidelidade aos direitos contratados. </I></font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Consagrado pelo h&aacute;bito e pela efic&aacute;cia na manuten&ccedil;&atilde;o da ordem negociada, o princ&iacute;pio das garantias m&uacute;tuas se revela suficiente para assegurar o cumprimento dos quatro conjuntos de direitos. O tremor institucional que a mod&eacute;stia da defini&ccedil;&atilde;o oculta ocupou entre dois e tr&ecirc;s s&eacute;culos para ser superado. Tanto porque os sistemas absolutistas com os quais a pol&iacute;tica representativa rompe reagem com viol&ecirc;ncia &agrave; aposentadoria institucional, quanto pelas indecis&otilde;es e experi&ecirc;ncias caracter&iacute;sticas do per&iacute;odo imediato ao fim do absolutismo. Cen&aacute;rios mais ut&oacute;picos do que realistas descreviam formas alternativas de vida em comunidade, nas quais era consp&iacute;cua a aus&ecirc;ncia de poderes pol&iacute;ticos institucionalizados e se tentava deduzir como seria o mundo social sem a presen&ccedil;a do Leviat&atilde;. Naturalmente, a pol&iacute;tica representativa que veio a se instalar de maneira duradoura n&atilde;o estava prefigurada em nenhum cen&aacute;rio ut&oacute;pico, resultando, antes, de ensaios e conflitos reais sobre propostas controversas quanto &agrave; organiza&ccedil;&atilde;o do novo mundo constitucional. Registre&#45;se que a conquista do mundo americano, africano e asi&aacute;tico (s&eacute;culos XVI e XVII) se faz vitoriosa em momento de inflex&atilde;o do potencial de sobreviv&ecirc;ncia da ordem absolutista, carente de projetos para o longo prazo, e, se n&atilde;o institucionalmente obsoleta, j&aacute; em posi&ccedil;&atilde;o defensiva diante do futuro. &Eacute; durante esta n&eacute;voa institucional, de viol&ecirc;ncia cega (nenhuma das rebeli&otilde;es contra as monarquias autocr&aacute;ticas, do s&eacute;culo XVI ao s&eacute;culo XVIII, trazia rascunhos n&atilde;o ut&oacute;picos do que pretendiam instaurar em substitui&ccedil;&atilde;o &agrave; autocracia) que se cristalizam certos experimentos nas rela&ccedil;&otilde;es pol&iacute;ticas, percurso no qual o sangrento parto ingl&ecirc;s antiabsolutista, antes e depois da Revolu&ccedil;&atilde;o de 1688, serviu de ponto de refer&ecirc;ncia n&atilde;o ut&oacute;pica. A pol&iacute;tica representativa que se inaugurava n&atilde;o pertencia a nenhuma evolu&ccedil;&atilde;o aprimorada da esp&eacute;cie "autocracia", mas estupenda erup&ccedil;&atilde;o institucional destinada a extinguir a variante mon&aacute;rquico&#45;absolutista do estoque de poss&iacute;veis alternativas da vida comunit&aacute;ria. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O sistema representativo se materializou na hist&oacute;ria sob duas variantes, uma delas operada pelo poder olig&aacute;rquico. Nela, todos os direitos caracter&iacute;sticos dos sistemas representativos s&atilde;o exercidos, tendo vig&ecirc;ncia, inclusive, o princ&iacute;pio das garantias m&uacute;tuas. A especificidade da pol&iacute;tica representativa olig&aacute;rquica consiste nas qualifica&ccedil;&otilde;es impostas aos membros da sociedade para que usufruam os direitos subscritos. Fazem parte da sociedade pol&iacute;tica, em um sistema olig&aacute;rquico, intitulados a consumir o completo conjunto de m&uacute;ltiplos direitos, aqueles que atendam &agrave;s exig&ecirc;ncias para que se qualifiquem como membros titulares do sistema. As exig&ecirc;ncias desdobram&#45;se em requisitos de renda, de g&ecirc;nero, de educa&ccedil;&atilde;o, de ra&ccedil;a, de naturalidade, entre alguns outros que possam ser acrescentados por sociedades espec&iacute;ficas, atendendo a caracter&iacute;sticas que lhes sejam exclusivas. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Por suposto, a amplitude de um sistema olig&aacute;rquico, como organiza&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica, como <I>polis</I>, &eacute; bastante inferior ao tamanho da sociedade, dele estando exclu&iacute;dos, preliminarmente, os pobres, as mulheres, os analfabetos, os estrangeiros naturalizados e as etnias economicamente subordinadas, a saber, no mundo colonial e ex&#45;colonial, as etnias negra, ind&iacute;gena e asi&aacute;tica. Para os participantes da elite, o sistema funcionava conforme os mandamentos do modelo constitucional em que se fundamentava, enquanto para o demos nacional, a sociedade maior, faltavam precisamente o voto e a vig&ecirc;ncia universal dos direitos constitucionais. Indico, como exemplo, qualquer uma das sociedades da Am&eacute;rica Latina do s&eacute;culo XIX, estando claro que o conceito se aplica igualmente a todos os sistemas representativos europeus e do norte da Am&eacute;rica &agrave; mesma &eacute;poca, s&eacute;culo XIX. S&atilde;o os grandes senhores de uma economia ainda parcamente diversificada, e de poucas fortunas, que constituem tanto o eleitorado quanto os potenciais candidatos a administar aqueles direitos e a fazer respeitar, sem viola&ccedil;&otilde;es entre eles, o princ&iacute;pio das garantias m&uacute;tuas. Na aus&ecirc;ncia de um Estado autocr&aacute;tico leg&iacute;timo, e, em particular, dada a inexist&ecirc;ncia de um ex&eacute;rcito profissional de porte razo&aacute;vel, as for&ccedil;as armadas paraoficiais, o poder coercitivo, cau&ccedil;&atilde;o em &uacute;ltima inst&acirc;ncia do cumprimento das leis, ou de desobedi&ecirc;ncias bem&#45;sucedidas, pertenciam aos propriet&aacute;rios de grandes pastos e de grandes lavouras. Eram ex&eacute;rcitos privados, capazes de, em emerg&ecirc;ncias, traduzir o princ&iacute;pio das garantias m&uacute;tuas, se necess&aacute;rio, em princ&iacute;pio de m&uacute;tuas arbitrariedades. Estando a for&ccedil;a bem distribu&iacute;da, resultava conforme ao interesse de todos a preserva&ccedil;&atilde;o do princ&iacute;pio, como fian&ccedil;a de usufruto comum daqueles direitos limitados aos membros da sociedade pol&iacute;tica. &Eacute; quando se instala na vida comunit&aacute;ria um dos axiomas da poliarquia de Robert Dahl, o instante anal&iacute;tico em que os custos de repress&atilde;o ao advers&aacute;rio se tornam superiores aos custos de toler&aacute;&#45;lo. Pela concep&ccedil;&atilde;o de sistema representativo rec&eacute;m&#45;exposto, o axioma poli&aacute;rquico da toler&acirc;ncia expressa, genericamente, o princ&iacute;pio das garantias m&uacute;tuas, respons&aacute;vel pela estabilidade de sistemas representativos, e n&atilde;o apenas do sistema democr&aacute;tico. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">&Eacute; indispens&aacute;vel registrar, para efeito de esclarecimento de um pr&eacute;&#45;ju&iacute;zo, que a representa&ccedil;&atilde;o em regime olig&aacute;rquico &eacute; completa, embora restrita: os interesses legalmente reconhecidos est&atilde;o n&atilde;o s&oacute; inclu&iacute;dos nela, como a estabilidade do regime se sustenta, como &eacute; pr&oacute;prio da inclus&atilde;o institucionalizada, pelo acordo un&acirc;nime sobre quais dever&atilde;o ser os exclu&iacute;dos. Sistemas olig&aacute;rquicos est&aacute;veis atendem &agrave; fundamental exig&ecirc;ncia de todos os te&oacute;ricos &#150; de J. J. Rousseau a James Buchanan, de John Rawlse Robert Nozick &#150; para que uma comunidade pol&iacute;tica seja reconhecida como uma entidade de limites claros: consentimento un&acirc;nime sobre requisitos de pertencimento (e, pois, do complementar n&atilde;o pertencimento). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Um governo olig&aacute;rquico, como todo governo, administra o bem comum, o bem coletivo, tal como este &eacute; entendido, obviamente, pelos membros da sociedade pol&iacute;tica olig&aacute;rquica. Sua l&oacute;gica, entretanto, caracteriza&#45;se por ser precisamente o oposto da l&oacute;gica das sociedades poli&aacute;rquicas. A principal dificuldade para a produ&ccedil;&atilde;o de bens coletivos em sociedades complexas e de voto universal consiste em que &eacute; racional, para todos e cada um dos latentes benefici&aacute;rios do bem coletivo a ser produzido, n&atilde;o participar das tarefas necess&aacute;rias &agrave; sua produ&ccedil;&atilde;o. Em sociedades pol&iacute;ticas olig&aacute;rquicas, por suas caracter&iacute;sticas de serem, comparativamente, semelhantes a um pequeno grupo, e de cada membro possuir igual capacidade de retalia&ccedil;&atilde;o e viol&ecirc;ncia dos demais, o processo decis&oacute;rio se rege pelo princ&iacute;pio do m&iacute;nimo divisor comum, aquele que reduz as diverg&ecirc;ncias ao m&aacute;ximo que elas podem assumir para que o sistema continue a funcionar. O m&iacute;nimo &eacute;, tamb&eacute;m, com frequ&ecirc;ncia, o m&aacute;ximo divisor comum produtivo, isto &eacute;, corresponde &agrave;quelas circunst&acirc;ncias em que qualquer outra diverg&ecirc;ncia acima do m&iacute;nimo toler&aacute;vel vira raz&atilde;o suficiente para que a decis&atilde;o seja sabotada pelos descontentes. N&atilde;o &eacute; autom&aacute;tico, entretanto, que decis&otilde;es um pouco acima do m&iacute;nimo divisor comum produzam conflitos amea&ccedil;adores &agrave; estabilidade da ordem olig&aacute;rquica. Os custos de transa&ccedil;&atilde;o de negociar uma solu&ccedil;&atilde;o acima do m&iacute;nimo, mas dentro do toler&aacute;vel, ser&atilde;o maiores do que os de decis&otilde;es espontaneamente redutoras de diverg&ecirc;ncias, mas ainda contribuindo para a satisfa&ccedil;&atilde;o das partes. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Embora aplicadas perdulariamente, s&atilde;o escassas as defini&ccedil;&otilde;es precisas do conceito de oligarquia e as investiga&ccedil;&otilde;es sobre sua din&acirc;mica<a name="tx05"></a><a href="#nt05"><sup>5</sup></a>. De modo geral, sup&otilde;e&#45;se que a etimologia da palavra, que se refere a alguns, ou poucos, seja suficiente para identificar o objeto sob an&aacute;lise. At&eacute; certo ponto, &eacute;. Contribui tamb&eacute;m para esclarecer o conceito e o convencional m&eacute;todo de identificar os membros da oligarquia de acordo com suas rela&ccedil;&otilde;es de parentesco ou padr&otilde;es de frequ&ecirc;ncia de intera&ccedil;&otilde;es. Cliques, "clubes", "igrejas" serviriam como sin&ocirc;nimo, ou maquete simplificada, de oligarquias, nas quais as decis&otilde;es obedecem ao crit&eacute;rio das maiorias. Pictorialmente convincentes, essas "sociedades" est&atilde;o, entretanto, bem distantes de constitu&iacute;rem ordens olig&aacute;rquicas, em sentido estrito. As sociedades representativas olig&aacute;rquicas s&atilde;o complexas, com regras de funcionamento e din&acirc;mica distintas das que presidem o funcionamento de clubes ou de cliques. Em sistemas olig&aacute;rquicos, as decis&otilde;es s&atilde;o, em geral, tomadas por unanimidade, salvo quando um ou dois recalcitrantes se rebelam &#150; evento frequente nas hist&oacute;rias nacionais do Chile, da Argentina, da Col&ocirc;mbia, do Peru, enfim, de toda a Am&eacute;rica do Sul, ao longo do s&eacute;culo XIX e in&iacute;cios do s&eacute;culo XX. Ressalvada a cl&aacute;usula das barreiras &agrave; entrada nas <i>sociedades pol&iacute;ticas olig&aacute;rquicas</i>, das econ&ocirc;micas &agrave;s de etnia, adianto a seguinte defini&ccedil;&atilde;o formal de sistemas representativos olig&aacute;rquicos: </font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana"><I>Sistemas olig&aacute;rquicos s&atilde;o aqueles em que nenhum membro ou reduzido grupo deles &eacute; capaz de produzir um bem coletivo, ainda que o deseje, sem a coopera&ccedil;&atilde;o de todos os demais; em contraste, pequeno subgrupo de oligarcas &eacute; capaz de impedir a produ&ccedil;&atilde;o de um bem coletivo, n&atilde;o obstante a coopera&ccedil;&atilde;o, entre si, de todososdemais</I>. </font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">A radical diferen&ccedil;a entre sistemas formalmente olig&aacute;rquicos e grupos organizados semelhantes a clubes e cliques consiste, em primeiro lugar, no fato de que clubes n&atilde;o existem para produzir bens coletivos, sen&atilde;o por coincid&ecirc;ncia, e, em segundo lugar, porque a regra de decis&atilde;o por maioria os faz parecer miniaturas de sistemas representativos democr&aacute;ticos, antes que olig&aacute;rquicos. Finalmente, clubes e cliques se diferenciam de sistemas representativos porque, precisamente, n&atilde;o s&atilde;o representativos, mas exclusivos. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Breve reflex&atilde;o identificar&aacute; como "grupo oligarca puro" um puro grupo rousseauniano, no qual os membros est&atilde;o atados, <I>mesmocontrasua vontade</I>,&agrave;regradaunanimidade em mat&eacute;riadevidap&uacute;blica: ou bem o acordo entre os oligarcas &eacute; completo, ou, ent&atilde;o, a produ&ccedil;&atilde;o do bem coletivo ficar&aacute; comprometida. Assim, um sistema olig&aacute;rquico caracteriza&#45;se fundamentalmente pela assimetria entre <I>produ&ccedil;&atilde;o </I>e <I>preven&ccedil;&atilde;o </I>de um bem coletivo &#150; o que &eacute; diferente da assimetria cl&aacute;ssica entre <I>produ&ccedil;&atilde;o </I>e <I>consumo </I>do bem. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Flexibilizando a defini&ccedil;&atilde;o, dir&#45;se&#45;&aacute; que, em oligarquias, a produ&ccedil;&atilde;o de bens coletivos requer coopera&ccedil;&atilde;o de maioria altamente qualificada para ser eficaz, o que, pela mesma raz&atilde;o, torna a decis&atilde;o de produzi&#45;los vulner&aacute;vel &agrave; obstru&ccedil;&atilde;o de &iacute;nfima minoria. Um sistema olig&aacute;rquico funciona em processo decis&oacute;rio de exigentes requisitos para aprova&ccedil;&atilde;o de medidas eleniente permissividade para vetos. Impl&iacute;cita encontra&#45;se a condi&ccedil;&atilde;o de que os recursos pol&iacute;ticos estejam razoavelmente dispersos e de magnitude mais ou menos equivalente entre os poucos atores participantes. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Os bens coletivos fundamentais em sistemas olig&aacute;rquicos s&atilde;o os mesmos que atravessam os s&eacute;culos de apropria&ccedil;&atilde;o privada: ordem p&uacute;blica e previsibilidade na execu&ccedil;&atilde;o de contratos. A cada est&aacute;gio, percebe&#45;se que "ordem p&uacute;blica" &eacute; o sin&ocirc;nimo pol&iacute;tico do princ&iacute;pio representativo de garantias m&uacute;tuas. O que constitui "ordem" p&uacute;blica varia, sem ultrapassar, por&eacute;m, os limites que sustentam a estabilidade das regras para continuada apropria&ccedil;&atilde;o de renda. Em sistemas representativos, esta garantia se corporifica nas regras para substitui&ccedil;&atilde;o das pessoas que administram as demais regras &#150; simplesmente, as regras de competi&ccedil;&atilde;o pelo poder. Desde Hobbes passamos a saber que "poder" significa controle sobrefuturos poss&iacute;veis,deondesesegue queaestabilidade das institui&ccedil;&otilde;es que regulam o conflito distributivo depende da estabilidade das regras do jogo pol&iacute;tico<a name="tx06"></a><a href="#nt06"><sup>6</sup></a>. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Ora, a vantagem de sistemas olig&aacute;rquicos consiste no reduzido n&uacute;mero de competidores pelo poder, minimizando a imprevisibilidade do futuro, enquanto sua vulnerabilidade decorre do baixo custo de provocar "desordem". A concentra&ccedil;&atilde;o e arelativaequival&ecirc;nciaderecursos entre poucos atores se revelam no axioma de tipo dahlsiano, mas contr&aacute;rio a ele, de que os custos da coer&ccedil;&atilde;o, para qualquer um dos oligarcas, ser&atilde;o sempre inferiores aos custos de tolerar os advers&aacute;rios (quando se transformam em real amea&ccedil;a). Sistemas olig&aacute;rquicos, em consequ&ecirc;ncia, s&atilde;o aqueles em que <I>todos </I>os agentes praticamente s&atilde;o <I>pivotais</I>: sem coopera&ccedil;&atilde;o da grande maioria deles, o bem coletivo "ordem p&uacute;blica" (que inclui a dimens&atilde;o "competi&ccedil;&atilde;o") n&atilde;o ser&aacute; produzido, mas qualquer um deles pode produzir o "mal coletivo" <I>desordem </I>no espa&ccedil;o pol&iacute;tico sob sua jurisdi&ccedil;&atilde;o. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">&Eacute; relevante retomar aqui a essencial distin&ccedil;&atilde;o entre "bem" e "mal" coletivos: enquanto ningu&eacute;m pode ser <I>impedido </I>de consumir o primeiro, uma vez produzido, ningu&eacute;m pode <I>evitar </I>consumir o segundo, se produzido. Em termos cl&aacute;ssicos, enquanto a produ&ccedil;&atilde;o de um bem coletivo &eacute; compuls&oacute;ria e seu consumo volunt&aacute;rio, contrariamente, um mal coletivo &eacute; voluntariamente produzido, mas compulsoriamente consumido. Se, em sistemas representativos poli&aacute;rquicos, uma solu&ccedil;&atilde;o poss&iacute;vel para o problema da a&ccedil;&atilde;o coletiva produtora de bens p&uacute;blicos coincide com a estrat&eacute;gia de evitar o consumo de um mal coletivo, em oligarquias, o objetivo de impedir a cria&ccedil;&atilde;o continuada de um bem coletivo &eacute; atingido por interm&eacute;dio da produ&ccedil;&atilde;o localizada de um mal p&uacute;blico. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Por defini&ccedil;&atilde;o, nenhum dos micropoderes oligarcas, ou seus representantes transolig&aacute;rquicos, pode interferir nos custos de coer&ccedil;&atilde;o localizados em outra jurisdi&ccedil;&atilde;o at&eacute; torn&aacute;&#45;los superiores aos custos de toler&acirc;ncia, propiciando a efic&aacute;cia das garantias m&uacute;tuas. Nem &eacute; do interesse de nenhum oligarca intrometer&#45;se em outros "feudos", pois tal medida serviria de precedente para interfer&ecirc;ncias ex&oacute;genas em sua jurisdi&ccedil;&atilde;o particular. A reincid&ecirc;ncia de viol&ecirc;ncias localizadas, a "desordem" isolada, &eacute;, n&atilde;o somente banal, mas necess&aacute;ria &agrave; manuten&ccedil;&atilde;o da "ordem" comum, isto &eacute;, &agrave; estabilidade de todas as regras, garantia de regularidade nos resultados dos conflitos distributivos. A condi&ccedil;&atilde;o necess&aacute;ria par aque a desordem local n&atilde;o comprometa a ordem comum se encontra na <I>dissocia&ccedil;&atilde;o </I>entre a <I>expectativa da ordem </I>comum dos oligarcas e a <I>desordem real </I>produzida por cada um deles em particular, e esta dissocia&ccedil;&atilde;o s&oacute; se sustenta enquanto for baix&iacute;ssimo o grau de interdepend&ecirc;ncia do sistema. Em outras palavras, para que a expectativa comum de "ordem" n&atilde;o seja abalada &eacute; necess&aacute;rio que a "desordem" local seja, tamb&eacute;m, isolada. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A unanimidade de a&ccedil;&atilde;o ou aquiesc&ecirc;ncia dos indiferentes &eacute; um requisito fundamental para a estabilidade pac&iacute;fica de sistemas olig&aacute;rquicos. Eis um microexemplo, apropriado a sociedades pol&iacute;ticas olig&aacute;rquicas, na qual a economia tamb&eacute;m &eacute; olig&aacute;rquica: se, em uma conven&ccedil;&atilde;o de tr&ecirc;s produtores, acorda&#45;se aumentar a margem de lucro de seus produtos, coordenando os pre&ccedil;os (sendo o bem comum dessa coletividade a equitativa taxa extra de lucro que ir&atilde;o obter), a trai&ccedil;&atilde;o de apenas um deles, mantendo os pre&ccedil;os antigos, ser&aacute; o bastante para que o "bem coletivo", taxa extra de lucros, deixe de ser produzido. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">No longo prazo, como em todos os processos, o desenlace &eacute; suicida. Um controle olig&aacute;rquico bem&#45;sucedido, eventual crescimento econ&ocirc;mico, sem o qual, segundo as institui&ccedil;&otilde;es que devem ser preservadas, n&atilde;o &eacute; poss&iacute;vel acumular mais renda por via do conflito distributivo regular, cria as condi&ccedil;&otilde;es probabil&iacute;sticas para que maior n&uacute;mero de pessoas preencha as condi&ccedil;&otilde;es vigentes de "elegibilidade". Al&eacute;m de facilidades crescentes de acesso &agrave; educa&ccedil;&atilde;o, tamb&eacute;m organiza&ccedil;&atilde;o e informa&ccedil;&atilde;o convertem&#45;se em bens democratiz&aacute;veis e, nessa medida, pressionam automaticamente o eixo da elegibilidade. Eis exemplo elementar: pela legisla&ccedil;&atilde;o brasileira atual, todo alfabetizado, maior de 18 anos de idade, e filiado a partido pol&iacute;tico, torna&#45;se automaticamente "eleg&iacute;vel" (variando o patamar de idade em fun&ccedil;&atilde;o do posto disputado). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A expans&atilde;o econ&ocirc;mica por via olig&aacute;rquica representa, em verdade, uma programa&ccedil;&atilde;o para a morte que n&atilde;o pode ser cancelada, exceto por retrocesso a alguma forma de autocratismo. O limite da capacidade extrativa do governo central, via impostos diretos, limite estabelecido pela facilidade oligarca de produzir desordem, obriga a expans&atilde;o da base a ser taxada indiretamente, o que equivale a favorecer a expans&atilde;o dos neg&oacute;cios. S&oacute; pelo crescimento econ&ocirc;mico &eacute; que se compatibilizam os interesses olig&aacute;rquicos de acumular renda, sem aumentar impostos diretos, mobilizando&#45;se a estrutura coletora e redistributiva do Estado, o qual, obviamente, deve ser m&iacute;nimo, tecnicamente compreendido o conceito. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Lentamente, contudo, a expans&atilde;o econ&ocirc;mica gera mercados nacionais, acelera&ccedil;&atilde;o na divis&atilde;o social do trabalho e, consequentemente, o aparecimento de mecanismos de integra&ccedil;&atilde;o, minando&#45;se imperceptivelmente o car&aacute;ter compartimentalizado e regulado da produ&ccedil;&atilde;o. Um terr&iacute;vel fantasma passa a rondar a oligarquia: a competi&ccedil;&atilde;o. Complexidade social, concorr&ecirc;ncia e universaliza&ccedil;&atilde;o da produ&ccedil;&atilde;o mercantil s&atilde;o os resultados inescap&aacute;veis de um sistema olig&aacute;rquico bem&#45;sucedido, sobre os quais brotam in&eacute;ditas a&ccedil;&otilde;es coletivas nas depend&ecirc;ncias de todos os cativeiros. Conter essa press&atilde;o natural exige viol&ecirc;ncia institucionalizada a custos crescentes. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Multiplique&#45;se o fen&ocirc;meno para as jurisdi&ccedil;&otilde;es olig&aacute;rquicas existentes e obter&#45;se&#45;&aacute; aumento na frequ&ecirc;ncia de desordens locais simult&acirc;neas, e desordens simult&acirc;neas contaminam a expectativa comum sobre a estabilidade de futuros poss&iacute;veis. Perturba&#45;se a taxa temporal de desconto pela infla&ccedil;&atilde;o do desconto pol&iacute;tico, e o c&aacute;lculo privado de cada oligarca estimula a viol&ecirc;ncia contra as institui&ccedil;&otilde;es que regulam o conflito distributivo. Intensifica&#45;se coercitivamente a taxa de apropria&ccedil;&atilde;o de renda, difundem&#45;se as manifesta&ccedil;&otilde;es de inconformismo (pois existem competidores reduzindo os custos de informa&ccedil;&atilde;o), aumenta a viol&ecirc;ncia estatal, provoca mais desequil&iacute;brio na taxa temporal de desconto e est&aacute; criado o c&iacute;rculo "barato" da desordem olig&aacute;rquica: <i>cresce o n&uacute;mero necess&aacute;rio de oligarcas cooperativos para criar a maioria qualificada capaz de assegurar a efetiva&ccedil;&atilde;o da ordem comum e torna&#45;se, por isso mesmo, mais f&aacute;cil para qualquer oligarca em particular viol&aacute;&#45;la impunemente</i><a name="tx07"></a><a href="#nt07"><sup>7</sup></a>. Virtuais processos de decad&ecirc;ncia olig&aacute;rquica n&atilde;o t&ecirc;m prazo estipulado por antecipa&ccedil;&atilde;o. Um pa&iacute;s pode permanecer estagnado por d&eacute;cadas, e estavelmente olig&aacute;rquico, vindo a sofrer abalos por raz&otilde;es outras, tal como ocorrido no Portugal salazarista. J&aacute; a Espanha de Franco, igualmente longeva em seu autoritarismo, constitui caso exemplar de transi&ccedil;&atilde;o descont&iacute;nuadaoligarquia&agrave;poliarquianasequ&ecirc;ncia aqui descrita<a name="tx08"></a><a href="#nt08"><sup>8</sup></a>. Conflito intraelite, apontado por todos os especialistas de &aacute;rea das d&eacute;cadas de 1950 e 1960 como vari&aacute;vel crucial da estabilidade pol&iacute;tica, &eacute; o resultado inevit&aacute;vel do circulo da desordem olig&aacute;rquica, abrindo&#45;se dois futuros imediatos poss&iacute;veis: ou se alarga a participa&ccedil;&atilde;o, aumentando o eleitorado, ou violam&#45;se as regras institucionais do jogo de umaparte contraaoutra da oligarquia. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em resumo, &eacute; nesta din&acirc;mica das decis&otilde;es das oligarquias que a estrutura da economia representa importante papel. Em economias ainda muito pr&oacute;ximas do modelo monocultor, herdados da &eacute;poca de submiss&atilde;o colonial, os interesses das poucas fam&iacute;lias abastadas s&atilde;o homog&ecirc;neos, facilitando o exerc&iacute;cio solid&aacute;rio e incontrast&aacute;vel do poder olig&aacute;rquico. Progredindo a economia no sentido de maior pluralismo e mais complexa divis&atilde;o do trabalho, aumentam os custos de transa&ccedil;&atilde;o para que se obtenha unanimidade, indicador infal&iacute;vel da efic&aacute;cia do princ&iacute;pio das garantias m&uacute;tuas. &Eacute; usual, com a crescente fragmenta&ccedil;&atilde;o no padr&atilde;o de demandas, de um lado, e a perman&ecirc;ncia de um sistema decis&oacute;rio altamente centralizado, de outro, que as decis&otilde;es n&atilde;o litigiosas sejam de natureza reguladora, isto &eacute;, estipulem leis fixando os per&iacute;metros da economia e da sociedade, e a linha de tang&ecirc;ncia entre ambos, sob jurisdi&ccedil;&atilde;o de um grupo homog&ecirc;neo de interessados, &agrave; exclus&atilde;o dos demais. S&atilde;o estes agentes subnacionais, cl&atilde;s parentais ou fortunas associadas, que passar&atilde;o &agrave; condi&ccedil;&atilde;o de &aacute;rbitros em &uacute;ltima inst&acirc;ncia nos assuntos de sua compet&ecirc;ncia e em sua reserva geogr&aacute;fico&#45;social. E assim com todos os demais grupos, tudo resultando em uma divis&atilde;o quase institucionalizada de fatias do poder entre os principais atores econ&ocirc;micos e sociais. Quando a estrutura econ&ocirc;mica se pulveriza, perdendo pontos de refer&ecirc;ncia em lideran&ccedil;as de maior porte, ou se confina a dois ou tr&ecirc;s grandes grupos de interesse conflitantes, a&iacute; se manifesta o tipo de instabilidade caracter&iacute;stica de sociedades pol&iacute;ticas olig&aacute;rquicas: sucess&otilde;es desordenadas nas posi&ccedil;&otilde;es de poder, frequentemente contestadas, e a reincid&ecirc;ncia de golpes de estado, n&atilde;o necessariamente sangrentos, n&atilde;o sendo raro o retorno de l&iacute;deres outrora ocupantes dos mesmos lugares. Desgasta&#45;se o princ&iacute;pio de garantias m&uacute;tuas, n&atilde;o mais servindo como indicador confi&aacute;vel, por sua frequente viola&ccedil;&atilde;o, do comportamento futuro de outros oligarcas. Ao contr&aacute;rio da vers&atilde;o dahlsiana da teoria da poliarquia, a regra das garantias m&uacute;tuas n&atilde;o &eacute; um princ&iacute;pio de organiza&ccedil;&atilde;o do poder poli&aacute;rquico, mas de estabilidade da ordem pol&iacute;tica em geral. Por este prisma, nada h&aacute; de incompat&iacute;vel com os fatos hist&oacute;ricos registrar a possibilidade de longos per&iacute;odos de domina&ccedil;&atilde;o olig&aacute;rquica sem utiliza&ccedil;&atilde;o permanente de coer&ccedil;&atilde;o hobbesiana. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="3" face="Verdana"><B>CRONOLOGIA PRELIMINAR DO SISTEMA OLIG&Aacute;RQUICO BRASILEIRO (1891&#45;1930) </B></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Assentada a tese de que sistemas olig&aacute;rquicos s&atilde;o variantes aut&ocirc;nomas do ramo representativo, conv&eacute;m ordenar os epis&oacute;dios do per&iacute;odo da Primeira Rep&uacute;blica para fins de an&aacute;lise sistem&aacute;tica conforme o modelo aqui descrito. A ruptura entre a Rep&uacute;blica e o Imp&eacute;rio, embora destitu&iacute;da do car&aacute;ter espetacular de outras revolu&ccedil;&otilde;es, est&aacute; longe de ter significado n&atilde;o mais do que uma "jornada de tolos". A perplexidade causada pela aus&ecirc;ncia de grandiosos atos heroicos ou monumentais manifesta&ccedil;&otilde;es da popula&ccedil;&atilde;o n&atilde;o deve ser interpretada como irrelevante substitui&ccedil;&atilde;o de formas de organizar o poder pol&iacute;tico. Institucionalmente, praticamente nada continuou como dantes, ao contr&aacute;rio do desapontamento manifestado por republicanos hist&oacute;ricos. Naturalmente, a substitui&ccedil;&atilde;o de marcos institucionais da sociedade n&atilde;o produz efeitos instant&acirc;neos e de alta visibilidade na vida e na intera&ccedil;&atilde;o entre as pessoas. Se postos em compara&ccedil;&atilde;o direta dois relevantes indicadores do modo de resolu&ccedil;&atilde;o de conflitos, a taxa de renova&ccedil;&atilde;o dos membros da C&acirc;mara dos Deputados e a estabilidade governamental, anteriormente mencionadas, a diferen&ccedil;a espec&iacute;fica do sistema olig&aacute;rquico brasileiro ficar&aacute; evidente. Embora o Imp&eacute;rio, como forma de governo, tenha sido substancialmente est&aacute;vel, o exerc&iacute;cio do governo foi, em compara&ccedil;&atilde;o com a Primeira Rep&uacute;blica, prec&aacute;rio. A probabilidade de que um ministro de um gabinete imperial ficasse em seu posto at&eacute; o fim do mandato do gabinete era de 0,32%, menos da metade da probabilidade, igual a 0,68%, de que um ministro da Rep&uacute;blica continuasse em sua posi&ccedil;&atilde;o at&eacute; o final do mandato presidencial. A quota m&eacute;dia de renova&ccedil;&atilde;o bruta da C&acirc;mara dos Deputados, durante o Imp&eacute;rio, e n&atilde;o obstante a quase impot&ecirc;ncia do Legislativo, foi de 0,65%, bem superior &agrave; da Primeira Rep&uacute;blica, em torno de 0,42%. A possibilidade de que os agentes sociais mantivessem seus representantes a salvo do arb&iacute;trio central aumentou consideravelmente durante a Primeira Rep&uacute;blica. Durante o Imp&eacute;rio, nada menos de 94% dos membros da elite que passaram pela C&acirc;mara n&atilde;o estiveram l&aacute; por, no m&aacute;ximo, dois mandatos. A porcentagem cai drasticamente para 57% durante os sucessivos legislativos republicanos. A estabilidade governamental e legislativa da Primeira Rep&uacute;blica foi substancialmente superior &agrave; dos 63 anos de regime imperial. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Evidentemente, tal resultado s&oacute; se torna vis&iacute;vel ap&oacute;s anos de opera&ccedil;&atilde;o do sistema, &agrave; medida que as institui&ccedil;&otilde;es v&atilde;o produzindo efeitos cumulativos. Da&iacute; a sensa&ccedil;&atilde;o inicial de que nada mudou com a implanta&ccedil;&atilde;o da Rep&uacute;blica. N&atilde;o obstante, a Constitui&ccedil;&atilde;o de 1891 &eacute; um dos documentos mais importantes da hist&oacute;ria pol&iacute;tica do Brasil. Com ela se estabelecem legalmente os ritos a serem obedecidos na administra&ccedil;&atilde;o e solu&ccedil;&atilde;o dos conflitos pol&iacute;ticos, formulam&#45;se mecanismos inteiramente in&eacute;ditos de cria&ccedil;&atilde;o, extra&ccedil;&atilde;o e distribui&ccedil;&atilde;o de riqueza (n&atilde;o necessariamente redistribui&ccedil;&atilde;o), transfere&#45;se poder e soberania do centro para os estados federados, algo que ir&aacute; obrigar, precisamente, &agrave; estrutura&ccedil;&atilde;o de um sistema inteiramente distintodosistema imperial.Osquarenta anos subsequentes fornecem uma excepcional base hist&oacute;rica para a investiga&ccedil;&atilde;o do <I>modus operandi </I>dos sistemas olig&aacute;rquicos e da vida pol&iacute;tica real da Primeira Rep&uacute;blica, tanto quanto poss&iacute;vel livre dos preconceitos de que as elites que a sucederam a cobriram. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><B>NOTAS </B></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt01"></a><a href="#tx01">1</a>. Para as mudan&ccedil;as ministeriais, por governo ver Santos, Robbs Filho e Rodrigues (2005:48). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt02"></a><a href="#tx02">2</a>. A refer&ecirc;ncia indispens&aacute;vel sobre as rela&ccedil;&otilde;es entre religi&atilde;o e institui&ccedil;&otilde;es pol&iacute;ticas &eacute; Tierney (1982). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt03"></a><a href="#tx03">3</a>. A literatura &eacute; vasta, mas consultem&#45;se, preliminarmente, Wilson (2000) e Monod (1999). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt04"></a><a href="#tx04">4</a>. Duas das principais refer&ecirc;ncias ao surgimento do Estado moderno e variantes de organiza&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica s&atilde;o: Spruyt (1994) e Ertman (1997). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt05"></a><a href="#tx05">5</a>. Ramseyer e Rosenbluth (1995) apresentam um dos rar&iacute;ssimos e, no caso, excelente, estudo sobre <I>sistemas olig&aacute;rquicos</I>. Tratando&#45;os pela &oacute;tica da teoria dos jogos, classificam tais sistemas como jogos com "n&uacute;cleo vazio" (<I>empty core</I>), mas n&atilde;o vou discutir este modelo aqui. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt06"></a><a href="#tx06">6</a>. Assinale&#45;se ainda uma vez que esta &eacute; uma condi&ccedil;&atilde;o para a emerg&ecirc;ncia da estabilidade em sistemas representativos, sejam olig&aacute;rquicos, conforme a defini&ccedil;&atilde;o aqui adotada, sejam poli&aacute;rquicos. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt07"></a><a href="#tx07">7</a>. Por contraste ao <I>free rider </I>do bem p&uacute;blico, estar&iacute;amos aqui &agrave;s voltas com o problema do <I>free driver </I>do mal coletivo. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt08"></a><a href="#tx08">8</a>. Ver, para Portugal, Maxwell (1995); para Espanha, ver o excelente estudo de Anderson (1970) e Maravall (1997, esp. cap. 2). </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><B>REFER&Ecirc;NCIAS BIBLIOGR&Aacute;FICAS </B></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">ALENCAR, Jos&eacute; de. (1868), <I>O Sistema Representativo</I>. Rio de Janeiro, Garnier.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000128&pid=S0011-5258201300010000200001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">ANDERSON, Charles. (1970), <I>The Political Economy of Modern Spain</I>. Madison, The University of Wisconsin Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000130&pid=S0011-5258201300010000200002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">ERTMAN, Thomas. (1997), <I>Birth of Leviathan &#150; Building States and Regimes in Medieval and Early Modern Europe</I>. Cambridge, Cambridge University Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000132&pid=S0011-5258201300010000200003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">JAPERI, Bar&atilde;o de. (1979), <I>Organiza&ccedil;&otilde;es e Programas Ministeriais</I>; <I>Regime Parlamentar no Imp&eacute;rio. 1889 </I>(3ª ed.). Bras&iacute;lia, Departamento de Documenta&ccedil;&atilde;o e Divulga&ccedil;&atilde;o, Instituto Nacional do Livro/Minist&eacute;rio da Educa&ccedil;&atilde;o e Cultura.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000134&pid=S0011-5258201300010000200004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">MARAVALL, Jos&eacute; Maria. (1997), <I>Regimes, Politics, and Markets</I>. New York, Oxford University Press, 1997.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000136&pid=S0011-5258201300010000200005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">MARONGIU, Antonio. (1968), <I>Medieval Parliaments</I>: <I>A Comparative Study</I>. London, Eyre &amp; Spottiswoode.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000138&pid=S0011-5258201300010000200006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">MAXWELL, Kenneth. (1995), <I>The Making of Portuguese Democracy</I>. Cambridge, Cambridge University Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000140&pid=S0011-5258201300010000200007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">MONOD, Paul Kleber. (1999), <I>The Power of Kings. Monarchy and Religion in Europe: 1589&#45;1715</I>. New Haven, Yale University Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000142&pid=S0011-5258201300010000200008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">RAMSEYER, J. Mark e ROSENBLUTH, Frances M. (1995), <I>The Politics of Oligarchy: Institutional Choice in Imperial Japan</I>. New York, Cambridge University Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000144&pid=S0011-5258201300010000200009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">SANTOS, Wanderley Guilherme (coord.); ROBBS FILHO, Carlos Frederico; RODRIGUES, Marcelle Marie Freitas. (2005), "Primeira Rep&uacute;blica: Reflex&otilde;es acerca da Elite Ministerial". <I>Revista Candel&aacute;ria</I>, ano I, nº 3.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000146&pid=S0011-5258201300010000200010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">SARMENTO, Cl&eacute;a. (1986), "Estabilidade Governamental e Rotatividade das Elites Pol&iacute;ticas no Brasil Imperial". <I>Dados</I>, vol. 29, nº 2, pp. 139&#45;175.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000148&pid=S0011-5258201300010000200011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">SPRUYT, Hendrik. (1994), <I>The Sovereign State and Its Competitors</I>. New Jersey, Princeton University Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000150&pid=S0011-5258201300010000200012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">TIERNEY, Brian. (1982), <I>Religion, Law and the Growth of Constitutional Thought: 1150&#45;1650</I>. Cambridge, Cambridge University Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000152&pid=S0011-5258201300010000200013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">WILSON, Peter H. (2000), <I>Absolutism in Central Europe</I>. London, Routledge.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000154&pid=S0011-5258201300010000200014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">(Recebido para publica&ccedil;&atilde;o em janeiro de 2013)    <br>   (Aprovado para publica&ccedil;&atilde;o em mar&ccedil;o de 2013)</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ALENCAR]]></surname>
<given-names><![CDATA[José de]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O Sistema Representativo]]></source>
<year>1868</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Garnier]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ANDERSON]]></surname>
<given-names><![CDATA[Charles]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Political Economy of Modern Spain]]></source>
<year>1970</year>
<publisher-loc><![CDATA[Madison ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[The University of Wisconsin Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ERTMAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Thomas]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Birth of Leviathan - Building States and Regimes in Medieval and Early Modern Europe]]></source>
<year>1997</year>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cambridge University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[JAPERI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Barão de]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Organizações e Programas Ministeriais; Regime Parlamentar no Império. 1889]]></source>
<year>1979</year>
<edition>3ª ed.</edition>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Departamento de Documentação e Divulgação, Instituto Nacional do Livro/Ministério da Educação e Cultura]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MARAVALL]]></surname>
<given-names><![CDATA[José Maria]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Regimes, Politics, and Markets]]></source>
<year>1997</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Oxford University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MARONGIU]]></surname>
<given-names><![CDATA[Antonio]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Medieval Parliaments: A Comparative Study]]></source>
<year>1968</year>
<publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Eyre & Spottiswoode]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MAXWELL]]></surname>
<given-names><![CDATA[Kenneth]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Making of Portuguese Democracy]]></source>
<year>1995</year>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cambridge University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MONOD]]></surname>
<given-names><![CDATA[Paul Kleber]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Power of Kings. Monarchy and Religion in Europe: 1589-1715]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[New Haven ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Yale University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RAMSEYER]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. Mark]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[ROSENBLUTH]]></surname>
<given-names><![CDATA[Frances M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Politics of Oligarchy: Institutional Choice in Imperial Japan]]></source>
<year>1995</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cambridge University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SANTOS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Wanderley Guilherme]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[ROBBS FILHO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Carlos Frederico]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[RODRIGUES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Marcelle Marie Freitas]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Primeira República: Reflexões acerca da Elite Ministerial"]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Candelária]]></source>
<year>2005</year>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SARMENTO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Cléa]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Estabilidade Governamental e Rotatividade das Elites Políticas no Brasil Imperial"]]></article-title>
<source><![CDATA[Dados]]></source>
<year>1986</year>
<volume>29</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>139-175</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SPRUYT]]></surname>
<given-names><![CDATA[Hendrik]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Sovereign State and Its Competitors]]></source>
<year>1994</year>
<publisher-loc><![CDATA[New Jersey ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Princeton University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TIERNEY]]></surname>
<given-names><![CDATA[Brian]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Religion, Law and the Growth of Constitutional Thought: 1150-1650]]></source>
<year>1982</year>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cambridge University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WILSON]]></surname>
<given-names><![CDATA[Peter H.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Absolutism in Central Europe]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Routledge]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
