<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0011-5258</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Dados]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Dados]]></abbrev-journal-title>
<issn>0011-5258</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Estudos Sociais e Políticos (IESP) da Universidade do Estado do Rio de Janeiro (UERJ)]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0011-52582011000200005</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0011-52582011000200005</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Controle da corrupção e burocracia da linha de frente: regras, discricionariedade e reformas no Brasil]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Controlling corruption in frontline civil service: rules, discretionary power, and reforms in Brazil]]></article-title>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[Contrôle de la corruption et bureaucratie en première ligne: règles, pouvoir discrétionnaire et réformes au Brésil]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Filgueiras]]></surname>
<given-names><![CDATA[Fernando]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Aranha]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ana Luiza Melo]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A02"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade Federal de Minas Gerais Departamento de Ciência Política ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<aff id="A02">
<institution><![CDATA[,Universidade Federal de Minas Gerais  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2011</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2011</year>
</pub-date>
<volume>54</volume>
<numero>2</numero>
<fpage>349</fpage>
<lpage>387</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0011-52582011000200005&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0011-52582011000200005&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0011-52582011000200005&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[This article analyzes the relationship between the development of new public administration and the perception of corruption in Brazil under democratic rule. We contend that the reason for the persistently widespread perception of corruption in Brazil is that despite important changes in the institutions with oversight of the Brazilian state, such administrative reforms have assigned limited priority to frontline civil servants. Organizational progress in the new public administration has focused on upper-level public employees, with little impact on the middle and lower echelons, so that practices like graft and bribery between public employees and ordinary citizens are still commonplace. Thus, the management changes have failed to produce a perception of improvement in accountability, and corruption is still seen as common, even within a context of administrative changes.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="fr"><p><![CDATA[Dans cet article, on examine le rapport entre l'expansion de la nouvelle gestion publique et la perception de la corruption dans le Brésil démocratique. On avance que, si l'idée de la corruption persiste, malgré les changements importants dans les institutions de contrôle de l'État brésilien, c'est parce que les réformes administratives n'ont pas bénéficié aux fonctionnaires de première ligne. Malgré les progrès, en matière de gestion, de la nouvelle administration, qui favorisent les hauts fonctionnaires, les changements institutionnels n'ont pratiquement pas changé la conduite des employés de bureau en contact avec l'usager, de telle sorte que la pratique de la concussion et du bakchich reste fréquente dans les rapports entre fonctionnaires et citoyens. Ainsi les modifications dans la gestion ne correspondent pas, chez ces derniers, à un sentiment d'amélioration de la redevabilité du service public, ce qui préserve donc la sensation de corruption malgré ce cadre de transformations.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="en"><![CDATA[government administration]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[corruption]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[frontline civil service]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[oversight]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[democracy]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[bureaucratie publique]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[corruption]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[bureaucratie en contact avec l'usager]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[contrôle]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[démocratie]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p><a name="nta"></a><font size="4" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Controle da corrup&ccedil;&atilde;o e burocracia da linha de frente:  regras,  discricionariedade e reformas no Brasil<a href="#nt"><sup>*</sup></a></b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="verdana, arial, helvetica, sans-serif"><b>Controlling corruption in frontline civil service:  rules,  discretionary power,  and reforms in Brazil </b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="verdana, arial, helvetica, sans-serif"><b>Contr&ocirc;le de la corruption et bureaucratie en premi&egrave;re ligne:  r&egrave;gles,  pouvoir discr&eacute;tionnaire et r&eacute;formes au Br&eacute;sil </b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Fernando Filgueiras<sup>I</sup>; Ana Luiza Melo Aranha<sup>II</sup></b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><sup>I</sup>Professor do Departamento de Ci&ecirc;ncia Pol&iacute;tica da Universidade Federal de Minas Gerais (UFMG); coordenador do Centro de Refer&ecirc;ncia do Interesse P&uacute;blico (CRIP/UFMG). Belo Horizonte, MG, Brasil. (e-mail: <a href="mailto:fernandofilgueiras@hotmail.com">fernandofilgueiras@hotmail.com</a>)     <br>   <sup>II</sup>Doutoranda em Ci&ecirc;ncia Pol&iacute;tica do Programa de P&oacute;s-Gradua&ccedil;&atilde;o em Ci&ecirc;ncia Pol&iacute;tica da Universidade Federal de Minas Gerais (UFMG); pesquisadora do Centro de Refer&ecirc;ncia do Interesse P&uacute;blico (CRIP/UFMG). Belo Horizonte, MG, Brasil (e-mail: <a href="mailto:aninharanha@gmail.com">aninharanha@gmail.com</a>)</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>ABSTRACT </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">This article analyzes the relationship between the development of new public administration and the perception of corruption in Brazil under democratic rule.  We contend that the reason for the persistently widespread perception of corruption in Brazil is that despite important changes in the institutions with oversight of the Brazilian state,  such administrative reforms have assigned limited priority to frontline civil servants.  Organizational progress in the new public administration has focused on upper-level public employees,  with little impact on the middle and lower echelons,  so that practices like graft and bribery between public employees and ordinary citizens are still commonplace.  Thus,  the management changes have failed to produce a perception of improvement in accountability,  and corruption is still seen as common,  even within a context of administrative changes. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Key words: </b> government administration; corruption; frontline civil service; oversight; democracy </font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>R&Eacute;SUM&Eacute;</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Dans cet article,  on examine le rapport entre l'expansion de la nouvelle gestion publique et la perception de la corruption dans le Br&eacute;sil d&eacute;mocratique.  On avance que,  si l'id&eacute;e de la corruption persiste,  malgr&eacute; les changements importants dans les institutions de contr&ocirc;le de l'&Eacute;tat br&eacute;silien,  c'est parce que les r&eacute;formes administratives n'ont pas b&eacute;n&eacute;fici&eacute; aux fonctionnaires de premi&egrave;re ligne.  Malgr&eacute; les progr&egrave;s,  en mati&egrave;re de gestion,  de la nouvelle administration,  qui favorisent les hauts fonctionnaires,  les changements institutionnels n'ont pratiquement pas chang&eacute; la conduite des employ&eacute;s de bureau en contact avec l'usager,  de telle sorte que la pratique de la concussion et du bakchich reste fr&eacute;quente dans les rapports entre fonctionnaires et citoyens.  Ainsi les modifications dans la gestion ne correspondent pas,  chez ces derniers,  &agrave; un sentiment d'am&eacute;lioration de la redevabilit&eacute; du service public,  ce qui pr&eacute;serve donc la sensation de corruption malgr&eacute; ce cadre de transformations. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Mots-cl&eacute;s: </b>bureaucratie publique; corruption; bureaucratie en contact avec l'usager; contr&ocirc;le; d&eacute;mocratie </font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>INTRODU&Ccedil;&Atilde;O </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Brasil tem experimentado,  desde os anos de 1990,  um conjunto de mudan&ccedil;as institucionais na gest&atilde;o p&uacute;blica.  Foram aprimorados procedimentos e regras institucionais para o exerc&iacute;cio das atividades de ger&ecirc;ncia,  os pap&eacute;is e o alcance dos burocratas nos processos decis&oacute;rios das pol&iacute;ticas p&uacute;blicas e os mecanismos de controle da gest&atilde;o,  tendo em vista indicadores de resultados,  responsabiliza&ccedil;&atilde;o fiscal e pr&aacute;ticas de transpar&ecirc;ncia.  Ou seja,  o Brasil tem experimentado um processo de mudan&ccedil;a positiva nos padr&otilde;es de gest&atilde;o p&uacute;blica,  o que representa inova&ccedil;&otilde;es importantes para a consecu&ccedil;&atilde;o de pol&iacute;ticas p&uacute;blicas mais eficazes e efetivas,  no contexto de um projeto de democratiza&ccedil;&atilde;o do Estado. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No entanto,  ao mesmo tempo em que experimenta mudan&ccedil;as importantes na gest&atilde;o,  o Brasil sofre da perman&ecirc;ncia da corrup&ccedil;&atilde;o em uma esp&eacute;cie de agenda negativa da esfera p&uacute;blica.  O Brasil vive,  desde a democratiza&ccedil;&atilde;o,  uma sucess&atilde;o de esc&acirc;ndalos pol&iacute;ticos que minam a legitimidade do Estado e criam um sentimento de impunidade que paira na sociedade brasileira.  O resultado desse processo &eacute; uma vis&atilde;o comum do Estado como o espa&ccedil;o dos v&iacute;cios, e da corrup&ccedil;&atilde;o como pr&aacute;tica corriqueira e recorrente na administra&ccedil;&atilde;o p&uacute;blica.  Essa sucess&atilde;o de esc&acirc;ndalos pol&iacute;ticos e a presen&ccedil;a forte de um sentimento de impunidade fazem com que a corrup&ccedil;&atilde;o reforce uma cultura p&uacute;blica at&aacute;vica,  em que a corrup&ccedil;&atilde;o &eacute; um comportamento natural e necess&aacute;rio dos indiv&iacute;duos quando estes conseguem auferir as benesses do Estado. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O Brasil vive,  portanto,  um paradoxo.  O aprimoramento da gest&atilde;o n&atilde;o foi seguido de uma diminui&ccedil;&atilde;o da percep&ccedil;&atilde;o da corrup&ccedil;&atilde;o.  O artigo parte deste problema:  o que explica o fato de as inova&ccedil;&otilde;es gerenciais da administra&ccedil;&atilde;o p&uacute;blica brasileira,  especialmente com a implanta&ccedil;&atilde;o dos mecanismos da nova gest&atilde;o p&uacute;blica,  n&atilde;o terem resultado em uma diminui&ccedil;&atilde;o da percep&ccedil;&atilde;o da corrup&ccedil;&atilde;o por parte da cidadania? Diante deste problema,  propomos a seguinte hip&oacute;tese:  apesar das inova&ccedil;&otilde;es gerenciais da administra&ccedil;&atilde;o p&uacute;blica,  n&atilde;o houve mudan&ccedil;a na percep&ccedil;&atilde;o da corrup&ccedil;&atilde;o pelo fato de as reformas gerenciais n&atilde;o terem afetado os burocratas da linha de frente,  ou seja,  os burocratas que se relacionam diretamente com o cidad&atilde;o e que usam sua discricionariedade indevidamente para auferir ganhos com propina e suborno.  Isto ocorre pelo fato de as mudan&ccedil;as institucionais da administra&ccedil;&atilde;o p&uacute;blica n&atilde;o terem afetado a cultura p&uacute;blica dos servidores da linha de frente,  n&atilde;o permitindo constituir um universalismo dos procedimentos no conjunto dos &oacute;rg&atilde;os que comp&otilde;em a m&aacute;quina administrativa do Estado brasileiro. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Com base em duas pesquisas de <i>survey</i>,  uma com cidad&atilde;os e outra com servidores p&uacute;blicos a respeito da corrup&ccedil;&atilde;o no Brasil,  testamos esta hip&oacute;tese,  observando o contexto de mudan&ccedil;as institucionais e o papel dos burocratas ao n&iacute;vel da rua (<i>street-level bureaucracy</i>)  na consecu&ccedil;&atilde;o da <i>accountability </i>na gest&atilde;o p&uacute;blica.  O artigo estar&aacute; dividido em tr&ecirc;s se&ccedil;&otilde;es.  Na primeira,  tratamos do contexto de transforma&ccedil;&otilde;es na administra&ccedil;&atilde;o p&uacute;blica durante os anos de 1980 e 1990,  configurando dois tipos ideais que seriam a administra&ccedil;&atilde;o burocr&aacute;tica e a nova gest&atilde;o p&uacute;blica.  Estes tipos ideais s&atilde;o constitu&iacute;dos a partir do problema do controle e da discricionariedade.  Na segunda se&ccedil;&atilde;o,  descrevemos a experi&ecirc;ncia brasileira com as mudan&ccedil;as institucionais na gest&atilde;o p&uacute;blica e,  finalmente,  testamos a hip&oacute;tese referida acima,  com base no tratamento quantitativo dos dados resultantes da pesquisa com os servidores p&uacute;blicos. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>BUROCRACIA,  DISCRICIONARIEDADE E <i>ACCOUNTABILITY </i></b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Desde meados dos anos de 1980,  os pa&iacute;ses do centro do capitalismo e os pa&iacute;ses em desenvolvimento t&ecirc;m experimentado um conjunto de reformas administrativas com o objetivo de aprimorar os instrumentos de governan&ccedil;a e fortalecer a efici&ecirc;ncia do Estado no contexto de sociedades e mercado globais.  De um modo geral,  estas reformas priorizaram o tema da efici&ecirc;ncia da m&aacute;quina administrativa, propondo um conjunto de mudan&ccedil;as organizacionais que absorvessem instrumentos de gest&atilde;o pr&oacute;prios do setor privado. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O paradigma da nova gest&atilde;o p&uacute;blica  (<i>new public management</i>) emergiu contra o modelo burocr&aacute;tico de matriz weberiana.  O decl&iacute;nio do modelo burocr&aacute;tico ocorreu,  sobretudo,  pela crise do Welfare State,  a qual compreendeu elementos pol&iacute;ticos e econ&ocirc;micos associados a mudan&ccedil;as estruturais das sociedades capitalistas  (Offe,  1985). No que tange aos elementos econ&ocirc;micos da crise do <i>Welfare State</i>,  a crise fiscal e as press&otilde;es referentes &agrave;s d&iacute;vidas p&uacute;blicas colocaram em xeque a capacidade do Estado de assegurar o financiamento da estrutura administrativa necess&aacute;ria para a concretiza&ccedil;&atilde;o dos direitos,  especialmente dos direitos sociais.  Por outro lado,  o <i>Welfare State </i>se viu contra&iacute;do pelo consenso que emergiu nos pa&iacute;ses do centro do capitalismo de que a sa&iacute;da para acrise seria a diminui&ccedil;&atilde;o do tamanho do Estado e a diminui&ccedil;&atilde;o do papel do Estado no mercado. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nesse contexto mais amplo de transforma&ccedil;&otilde;es do Estado ao longo dos anos de 1980 e 1990,  houve um conjunto de transforma&ccedil;&otilde;es das m&aacute;quinas administrativas,  com o claro objetivo de rever o paradigma burocr&aacute;tico,  com o cond&atilde;o de assegurar-lhe maior efici&ecirc;ncia.  O modelo burocr&aacute;tico do Welfar<i>e </i>Stat<i>e </i>concentrar-se-ia naquilo que Weber  (2002)  denominou como processo de domina&ccedil;&atilde;o racional-legal,  tendo em vista um conjunto de caracter&iacute;sticas definidoras de um padr&atilde;o de rela&ccedil;&atilde;o entre o Estado e a sociedade,  marcado pela racionalidade do capitalismo e de suas institui&ccedil;&otilde;es.  Em primeiro lugar,  a burocracia caracteriza-se pela exist&ecirc;ncia de jurisdi&ccedil;&otilde;es fixas e oficiais,  ordenadas por meio de regulamentos e diretivas postas em um ordenamento jur&iacute;dico positivo.  A legitimidade desse tipo de organiza&ccedil;&atilde;o do Estado deriva exclusivamente da lei,  que &eacute; interpretada racionalmente por um corpo de magistrados.  As atividades dos burocratas,  portanto,  s&atilde;o v&aacute;lidas &agrave; luz de regulamentos e c&oacute;digos legais,  em que estas atividades s&atilde;o distribu&iacute;das como deveres oficiais e em que a autoridade para ordenar surge de uma hierarquia fixa e est&aacute;vel,  cabendo aos chefes tomarem as medidas necess&aacute;rias para a realiza&ccedil;&atilde;o met&oacute;dica desses deveres.  O princ&iacute;pio da hierarquia nas burocracias significa um sistema ordenado de mando e subordina&ccedil;&atilde;o,  no qual superiores supervisionam e controlam os inferiores.  Outra caracter&iacute;stica definidora da burocracia,  segundo Weber,  &eacute; o fato de a organiza&ccedil;&atilde;o basear suas atividades em documentos escritos,  e pelo fato de as atividades serem realizadas por especialistas  (<i>ibidem</i>). </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Central para o conceito de burocracia &eacute; o fato de que todas as atividades realizadas pelos burocratas s&atilde;o controladas no contexto da hierarquia funcional e legitimadas a partir do texto legal.  As burocracias surgem,  de acordo com Weber,  no contexto de sociedades que passam pelo processo de moderniza&ccedil;&atilde;o e convivem com o polite&iacute;smo dos valores,  em que a autoridade sagrada e tradicional perde o seu sentido em sociedades que vivem o mundo dos interesses e a diversidade dos fins.  Nesse sentido,  a burocracia,  de acordo com Weber,  &eacute; um mecanismo fundamental de "socializa&ccedil;&atilde;o das rela&ccedil;&otilde;es de poder",  sendo um instrumento de poder de primeira ordem  (<i>ibidem</i>). Ademais,  &eacute; fundamental observar o car&aacute;ter permanente,  universal e impessoal da burocracia.  Permanente porquanto,  nas sociedades modernas,  a burocracia &eacute; o instrumento de socializa&ccedil;&atilde;o do poder.  A burocracia &eacute; universal,  uma vez que se baseia na premissa de uma concep&ccedil;&atilde;o funcional e racional de regulamentos e c&oacute;digos que reconhe&ccedil;am a igualdade formal daqueles que est&atilde;o sujeitos a ela.  E,  por fim,  uma vez que reconhe&ccedil;a a igualdade formal dos cidad&atilde;os como princ&iacute;pio constituinte,  a burocracia &eacute; uma forma impessoal do poder,  legitimada pela legalidade e n&atilde;o pela vontade do soberano  (<i>ibidem</i>). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A partir do conceito weberiano de burocracia,  configurou-se uma rela&ccedil;&atilde;o direta entre as formas organizacionais e administrativas,  tanto privadas quanto p&uacute;blicas,  e a pol&iacute;tica,  propriamente dita.  Na chave weberiana do conceito de burocracia,  ela &eacute; uma forma de socializa&ccedil;&atilde;o do poder,  sendo,  por conseguinte,  um instrumento de poder de primeira ordem.  Ou seja,  quem controla a burocracia tem poder.  E o elementar dessa rela&ccedil;&atilde;o entre as organiza&ccedil;&otilde;es burocr&aacute;ticas e a pol&iacute;tica &eacute; o fato da discricionariedade.  Uma vez que se baseia na exist&ecirc;ncia de uma legalidade posta pelo Estado e fundamentada racionalmente,  bem como parte do princ&iacute;pio da impessoalidade e da hierarquia,  os burocratas n&atilde;o devem ter margem de discricionariedade em sua a&ccedil;&atilde;o cotidiana em um tipo ideal de burocracia.  A discricionariedade pode ser definida,  de acordo com Davis  (1969), como a margem de liberdade de um funcion&aacute;rio p&uacute;blico para escolher um curso de a&ccedil;&atilde;o ou ina&ccedil;&atilde;o,  fundamentada na lei.  A discricionariedade est&aacute; envolvida pelos c&oacute;digos legais e n&atilde;o se trata de a&ccedil;&atilde;o ilegal,  mas de liberdade para agir ou deixar de agir que um funcion&aacute;rio p&uacute;blico tem diante do cidad&atilde;o comum  (Galligan,  1990). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Como est&aacute; baseado na impessoalidade e na universalidade dos procedimentos,  o modelo burocr&aacute;tico de administra&ccedil;&atilde;o p&uacute;blica estabelece que o controle se concentra,  sobretudo,  nos meios de administra&ccedil;&atilde;o,  tendo em vista a legalidade institu&iacute;da pelo Estado.  O processo decis&oacute;rio sobre as pol&iacute;ticas p&uacute;blicas teria not&oacute;ria influ&ecirc;ncia dos burocratas,  devendo basear-se na sua compatibilidade com os preceitos legais,  de acordo com o controle dos meios.  Contudo,  a decis&atilde;o final cabe &agrave; pol&iacute;tica,  restando &agrave; burocracia implementar as pol&iacute;ticas apontadas e decididas pela autoridade pol&iacute;tica.  Ou seja,  em um modelo ideal de burocracia,  n&atilde;o cabe ao burocrata discricionariedade para decidir o conte&uacute;do das pol&iacute;ticas p&uacute;blicas.  O princ&iacute;pio da hierarquia e a fixa&ccedil;&atilde;o de jurisdi&ccedil;&otilde;es buscam reduzir a margem de discricionariedade dos agentes p&uacute;blicos,  fazendo com que o interesse p&uacute;blico fique indispon&iacute;vel.  No &acirc;mbito das organiza&ccedil;&otilde;es burocr&aacute;ticas,  o tema do controle torna-se,  portanto,  fundamental para a constru&ccedil;&atilde;o da legitimidade.  Isto &eacute;,  as patologias institucionais da burocracia ocorrem quando a universalidade dos procedimentos,  a impessoalidade e o princ&iacute;pio da hierarquia s&atilde;o corrompidos.  O controle,  no contexto das organiza&ccedil;&otilde;es burocr&aacute;ticas do Welfare State,  deve ser exercido para assegurar que a discricionariedade dos agentes p&uacute;blicos n&atilde;o resulte em corrup&ccedil;&atilde;o. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Ao contr&aacute;rio disso,  a amplia&ccedil;&atilde;o da margem de discricionariedade dos agentes p&uacute;blicos e a falta de controles,  com base na n&atilde;o universalidade dos procedimentos,  fazem surgir a corrup&ccedil;&atilde;o como mazela organizacional.  &Eacute; importante observar que o conceito de corrup&ccedil;&atilde;o tem uma fluidez sem&acirc;ntica e se aplica distintamente a diferentes contextos e gram&aacute;ticas na dimens&atilde;o da pol&iacute;tica.  De uma forma geral,  acorrup&ccedil;&atilde;o significa o ju&iacute;zo que a sociedade formula a respeito da integridade de indiv&iacute;duos e institui&ccedil;&otilde;es com base em valores expressos em normas com as quais todos possam concordar  (Filgueiras,  2008). Neste sentido,  diferentes tipos de a&ccedil;&atilde;o podem configurar um quadro de corrup&ccedil;&atilde;o,  tais como o clientelismo,  o nepotismo,  a patronagem e outras.  Estes tipos de a&ccedil;&atilde;o t&ecirc;m uma natureza peculiar,  mas podem representar a corrup&ccedil;&atilde;o na medida em que configurem um tipo de a&ccedil;&atilde;o ileg&iacute;tima a partir do interesse p&uacute;blico.  Desta forma,  a corrup&ccedil;&atilde;o deve ser compreendida nos par&acirc;metros do discurso pol&iacute;tico,  assumindo um car&aacute;ter pl&aacute;stico e flex&iacute;vel que se aplica a diferentes contextos.  No caso das burocracias do Estado liberal,  o par&acirc;metro normativo para definir a corrup&ccedil;&atilde;o &eacute; o da legalidade como elemento central da legitimidade  (<i>ibidem</i>). Para os fins deste artigo,  partimos da premissa de que a corrup&ccedil;&atilde;o &eacute; a eleva&ccedil;&atilde;o de interesses privados sobre o interesse p&uacute;blico,  tendo em vista o recorte do fen&ocirc;meno na dimens&atilde;o da organiza&ccedil;&atilde;o burocr&aacute;tica do Estado.  No caso da corrup&ccedil;&atilde;o na dimens&atilde;o da burocracia,  tomamos como pressuposto que ela ocorre quando um burocrata usa indevidamente sua margem de discricionariedade para favorecer seus interesses privados em detrimento do interesse p&uacute;blico  (Gardiner,  2005; Philp,  2005). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No contexto da experi&ecirc;ncia do Welfare State,  especialmente nos pa&iacute;ses de tradi&ccedil;&atilde;o anglo-sax&atilde;,  o controle da corrup&ccedil;&atilde;o deve ser exercido fortalecendo a burocracia e reduzindo a margem de discricionariedade dos burocratas.  Em uma f&oacute;rmula bastante simples,  maior a margem de discricionariedade dos burocratas,  maior a corrup&ccedil;&atilde;o.  No caso dos pa&iacute;ses de tradi&ccedil;&atilde;o anglo-sax&atilde;,  a emerg&ecirc;ncia do modelo burocr&aacute;tico de Welfare State,  no contexto dos anos de 1940 e 1950,  &eacute; uma resposta ao modelo de <i>social work</i>,  pelo qual a discricionariedade dos burocratas implicaria desigualdade na aplica&ccedil;&atilde;o dos recursos p&uacute;blicos e pol&iacute;ticas p&uacute;blicas n&atilde;o universalistas  (Diller,  2000). No caso do controle,  a corrup&ccedil;&atilde;o seria mitigada pelo refor&ccedil;o da m&aacute;quina burocr&aacute;tica,  especialmente no que diz respeito aos controles dos meios.  A universalidade dos procedimentos e a impessoalidade das rela&ccedil;&otilde;es de poder fazem com que o controle da corrup&ccedil;&atilde;o ocorra observando exclusivamente a legalidade e a sequ&ecirc;ncia de procedimentos-padr&atilde;o e rotineiros da atividade burocr&aacute;tica.  Neste sentido,  no modelo burocr&aacute;tico o controle seria exercido com a cria&ccedil;&atilde;o de mais burocracia,  conforme um legalismo origin&aacute;rio e legitimador da a&ccedil;&atilde;o dos burocratas. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A crise do Welfare State e os movimentos por reformas,  por outro lado,  implicaram a constru&ccedil;&atilde;o de novos modelos de gest&atilde;o.  Neste sentido,  a burocracia e a atua&ccedil;&atilde;o das institui&ccedil;&otilde;es de controle implicariam inefici&ecirc;ncia e amplia&ccedil;&atilde;o das pr&aacute;ticas de corrup&ccedil;&atilde;o.  No contexto do desenvolvimento econ&ocirc;mico,  a corrup&ccedil;&atilde;o poderia ser,  inclusive,  funcional para a redu&ccedil;&atilde;o de barreiras burocr&aacute;ticas que impediriam a acumula&ccedil;&atilde;o de capital e gerariam,  por conseguinte,  custos de transa&ccedil;&atilde;o  (Leff,  1964). A cria&ccedil;&atilde;o de mais burocracia para perseguir a integridade dos funcion&aacute;rios p&uacute;blicos implicaria mais custos para o setor p&uacute;blico e mais corrup&ccedil;&atilde;o,  &agrave; medida que a burocratiza&ccedil;&atilde;o se ampliasse e se tornasse corriqueira  (Anechiarico e Jacobs,  1996). E,  por fim,  a amplia&ccedil;&atilde;o da burocracia teria como resultante a possibilidade de constitui&ccedil;&atilde;o do comportamento rent-seekin<i>g </i>por parte de pol&iacute;ticos e burocratas,  al&eacute;m das externalidades negativas advindas do n&uacute;mero de &oacute;rg&atilde;os,  documentos e processos necess&aacute;rios para a realiza&ccedil;&atilde;o dos fins  (Krueger,  1974). Neste sentido,  n&atilde;o basta reduzir a margem de discricionariedade do agente p&uacute;blico,  &eacute; fundamental submet&ecirc;-lo a controle p&uacute;blico sem que disso resulte mais burocratiza&ccedil;&atilde;o. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A resposta a esse tipo de questionamento,  que relaciona o aumento da burocracia com a amplia&ccedil;&atilde;o da corrup&ccedil;&atilde;o,  foi a proposi&ccedil;&atilde;o de um conjunto de reformas administrativas que tomassem o par&acirc;metro da efici&ecirc;ncia como fundamental &agrave; constitui&ccedil;&atilde;o da burocracia.  Esta abordagem chama a aten&ccedil;&atilde;o para a necessidade de reformas institucionais,  visando &agrave; consolida&ccedil;&atilde;o do mercado e da democracia.  Estas reformas partem do horizonte de que os interesses devem estar relacionados a regras fixas para a intera&ccedil;&atilde;o do p&uacute;blico com o privado.  As reformas institucionais devem caminhar no sentido de restringir os sistemas de incentivo &agrave; corrup&ccedil;&atilde;o,  minimizando o papel das burocracias estatais no desenvolvimento  (Bardhan,  2006). As reformas consolidadas ao longo dos anos de 1980 e 1990 partiram da necessidade de diminuir o papel das burocracias,  porquanto minimizariam os monop&oacute;lios existentes,  restringindo a cobran&ccedil;a de subornos e a presen&ccedil;a da propina. Doponto de vista das reformas institucionais para o combate &agrave; corrup&ccedil;&atilde;o,  a mudan&ccedil;a deve ser realizada entre os sistemas de incentivo e a efici&ecirc;ncia burocr&aacute;tica  (Anechiarico e Jacobs,  1996). Ou seja,  as reformas institucionais n&atilde;o devem refor&ccedil;ar o poder da burocracia,  uma vez que elas resultariam em mais discricionariedade e incentivo para o pagamento de propina e de suborno,  ou seja,  em amplia&ccedil;&atilde;o das pr&aacute;ticas de corrup&ccedil;&atilde;o.  No aspecto formal,  que representa um consenso entre analistas ligados a teorias neoinstitucionalistas,  a pr&aacute;tica de corrup&ccedil;&atilde;o n&atilde;o &eacute; coibida mediante refor&ccedil;o do poder burocr&aacute;tico,  mas pelo fomento do mercado  (Rose-Ackerman,  1999). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O modelo da nova gest&atilde;o p&uacute;blica,  desta forma,  assume que ela deve se basear na profissionaliza&ccedil;&atilde;o da gest&atilde;o; na prefer&ecirc;ncia por indicadores quantitativos e padr&otilde;es expl&iacute;citos de mensura&ccedil;&atilde;o de performance; no controle quantitativo de resultados; na distribui&ccedil;&atilde;o de recursos de acordo com a performance da pol&iacute;tica; na descentraliza&ccedil;&atilde;o das ativida-des da burocracia; na competi&ccedil;&atilde;o entre ag&ecirc;ncias do Estado; na flexibilidade da ger&ecirc;ncia; na disciplina no disp&ecirc;ndio de recursos; no corte de custos diretos; e na cria&ccedil;&atilde;o de limites aos custos de transa&ccedil;&atilde;o da burocracia p&uacute;blica  (Pollitt,  2003). O paradigma da nova gest&atilde;o p&uacute;blica,  portanto,  ao assumir que a administra&ccedil;&atilde;o p&uacute;blica deve se basear na administra&ccedil;&atilde;o do setor privado,  entende que a pol&iacute;tica deve ser pensada a partir da economia,  de acordo com a teoria das falhas de mercado,  que tem na efici&ecirc;ncia o problema central das pol&iacute;ticas p&uacute;blicas  (Bozeman,  2007). O elemento central da nova gest&atilde;o p&uacute;blica &eacute; refor&ccedil;ar a capacidade decis&oacute;ria dos gestores p&uacute;blicos aumentando a capacidade discricion&aacute;ria dos burocratas de alto n&iacute;vel  (<i>ground-level bureaucracy</i>). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Neste sentido,  a nova gest&atilde;o p&uacute;blica convive com um conflito inerente &agrave; sua constitui&ccedil;&atilde;o,  que passa,  por um lado,  pelo refor&ccedil;o da lideran&ccedil;a e capacidade de gest&atilde;o dos burocratas,  o que demanda a amplia&ccedil;&atilde;o de seu poder discricion&aacute;rio; e,  por outro lado,  pela redu&ccedil;&atilde;o dos controles burocr&aacute;ticos em favor do controle por metas,  isto &eacute;,  o controle dos fins,  e n&atilde;o o controle dos meios.  O controle,  portanto,  deve ser realizado a partir dos resultados obtidos em confronta&ccedil;&atilde;o com os padr&otilde;es pactuados e esperados de desempenho dos gestores.  O controle,  para a nova gest&atilde;o p&uacute;blica,  n&atilde;o deve se basear no controle dos meios e dos processos empregados para realizar as atividades da burocracia,  mas na performance dos gestores para alcan&ccedil;ar os resultados esperados. Portanto,  o controle n&atilde;o deve se basear em auditorias e processos,  mas em resultados objetivos que ampliem os recursos dispon&iacute;veis ao p&uacute;blico por meio da diminui&ccedil;&atilde;o dos custos. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A nova gest&atilde;o p&uacute;blica refor&ccedil;ou o papel dos gestores,  ampliando seu poder discricion&aacute;rio.  E frente a essa amplia&ccedil;&atilde;o do poder discricion&aacute;rio dos gestores,  defende-se o princ&iacute;pio da accountabilit<i>y </i>como meio para diminuir os custos da delega&ccedil;&atilde;o,  dentre eles os custos da corrup&ccedil;&atilde;o.  A accountabilit<i>y </i>&eacute; compreendida como o princ&iacute;pio a partir do qual se responsabiliza o agente p&uacute;blico perante o cidad&atilde;o.  O debate a respeito do conceito de accountabilit<i>y </i>surgiu ao longo dos anos de 1980 e 1990,  no contexto das reformas para enfrentar a crise do Welfare State.  A perspectiva da nova gest&atilde;o p&uacute;blica,  no que tange &agrave; quest&atilde;o dos custos da delega&ccedil;&atilde;o,  foi fortemente influenciada pela teoria da ag&ecirc;ncia, que defende uma perspectiva econ&ocirc;mica da pol&iacute;tica baseada em uma teoria microecon&ocirc;mica da firma  (Dowdle,  2006). A accountabilit<i>y </i>seria compreendida na rela&ccedil;&atilde;o entre o principa<i>l</i>-aquele que delega, ouseja,  os cidad&atilde;os - e os agent<i>s - </i>aqueles que s&atilde;o delegados,  ou seja,  os agentes p&uacute;blicos.  Refor&ccedil;ar a accountabilit<i>y </i>e ampliar a margem de controle significaria ampliar a compatibilidade de incentivos entre principal e agente ampliar a base de informa&ccedil;&atilde;o dispon&iacute;vel ao cidad&atilde;o para julgar a a&ccedil;&atilde;o dos agentes p&uacute;blicos.  No que tange a este &uacute;ltimo aspecto,  o refor&ccedil;o da accountabilit<i>y </i>ocorreria com a amplia&ccedil;&atilde;o da transpar&ecirc;ncia  (Heald,  2006). </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Da perspectiva da nova gest&atilde;o p&uacute;blica, <i>accountability </i>e transpar&ecirc;ncia s&atilde;o usados como termos intercambi&aacute;veis,  o que causa s&eacute;rias confus&otilde;es no que diz respeito ao problema da responsabiliza&ccedil;&atilde;o  (Lindstedt e Naurin,  2010; Etzioni,  2010). Dentre os problemas elencados acima,  destacamos o fato de a perspectiva da nova gest&atilde;o p&uacute;blica considerar o processo da <i>accountability </i>em uma concep&ccedil;&atilde;o mais sist&ecirc;mica e pouco afeita ao processo de implementa&ccedil;&atilde;o das pol&iacute;ticas p&uacute;blicas.  Ou seja,  a nova gest&atilde;o p&uacute;blica estabeleceu um paradoxo no que tange &agrave; rela&ccedil;&atilde;o entre gest&atilde;o e controle.  De um lado,  ela procura refor&ccedil;ar a discricionariedade dos gestores com poderes de decis&atilde;o.  Mas,  por outro lado,  procura refor&ccedil;ar o controle e reduzir a margem de discricionariedade daqueles funcion&aacute;rios p&uacute;blicos que est&atilde;o no plano da implementa&ccedil;&atilde;o,  ou seja,  os funcion&aacute;rios p&uacute;blicos que est&atilde;o no n&iacute;vel da rua  (<i>street-level bureaucracy</i>). A contradi&ccedil;&atilde;o entre gest&atilde;o e controle burocr&aacute;tico ocorre na medida em que a amplia&ccedil;&atilde;o da discricionariedade dos gestores n&atilde;o &eacute; seguida da desburocratiza&ccedil;&atilde;o do controle. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">De acordo com Michael Lipsky  (2010), os burocratas ao n&iacute;vel da rua compreendem os implementadores como parte relevante do processo de tomada de decis&atilde;o sobre pol&iacute;ticas p&uacute;blicas.  De acordo com Lipsky,  estes burocratas  (<i>street-level bureaucrats</i>)  compreendem aqueles indiv&iacute;duos que se relacionam diretamente com os cidad&atilde;os e enfrentam os dilemas de implementa&ccedil;&atilde;o de pol&iacute;ticas.  Esta perspectiva de <i>street-level bureaucracy </i>considera algumas premissas fundamentais,  dentre elas:  1)  os burocratas do n&iacute;vel da rua necessariamente t&ecirc;m discricionariedade e s&atilde;o for&ccedil;ados a us&aacute;-la; 2)  desenvolvem formas pr&oacute;prias de gerir seu trabalho; 3)  t&ecirc;m uma forte vincula&ccedil;&atilde;o com sua forma&ccedil;&atilde;o profissional; 4)  em sua intera&ccedil;&atilde;o com os cidad&atilde;os,  t&ecirc;m discricionariedade para decidir sobre a vida de outras pessoas  (Lipsky,  2010). Anova gest&atilde;o p&uacute;blica ampliou a margem de discricionariedade dos altos gestores,  mas refor&ccedil;ou os mecanismos de controle sobre o burocrata do n&iacute;vel da rua,  tendo em vista o desenvolvimento de t&eacute;cnicas de auditoria e aferi&ccedil;&atilde;o de resultados. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A literatura internacional sobre o tema do controle,  no contexto das discuss&otilde;es sobre a nova gest&atilde;o p&uacute;blica,  tem priorizado uma concep&ccedil;&atilde;o de <i>accountability </i>balizada em uma rela&ccedil;&atilde;o vertical entre cidad&atilde;os e representantes ou em uma rela&ccedil;&atilde;o horizontal entre ag&ecirc;ncias do Estado  (O'Donnell,  1999). Estas perspectivas da dire&ccedil;&atilde;o da <i>accountability </i>s&atilde;o fortemente normativas,  desconsiderando o papel que os burocratas da linha de frente,  ou seja,  o papel que os burocratas do n&iacute;vel da rua t&ecirc;m na consecu&ccedil;&atilde;o da responsabiliza&ccedil;&atilde;o perante os cidad&atilde;os  (Hupe e Hill,  2007). S&atilde;o esses burocratas que se relacionam diretamente com os cidad&atilde;os e criam,  por suas a&ccedil;&otilde;es,  a percep&ccedil;&atilde;o que aqueles t&ecirc;m sobre o servi&ccedil;o p&uacute;blico e sobre o alcance da corrup&ccedil;&atilde;o no interior do Estado.  Pensar a atua&ccedil;&atilde;o dos burocratas do n&iacute;vel da rua &eacute; fundamental para pensar otemada <i>accountability, </i>partindo da premissa de que a governan&ccedil;a democr&aacute;tica &eacute; multidimensional e tem diferentes camadas  (Hupe e Hill,  2007). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Se tomarmos o pressuposto de que os burocratas do n&iacute;vel da rua t&ecirc;m import&acirc;ncia para a consolida&ccedil;&atilde;o da <i>accountability, </i>&eacute;fundamental perquirir o que eles pensam do controle burocr&aacute;tico e qual o seu papel na quest&atilde;o do controle da corrup&ccedil;&atilde;o.  Uma vez que eles se relacionam diretamente com os cidad&atilde;os,  &eacute; fundamental questionar de que forma sua a&ccedil;&atilde;o impacta na percep&ccedil;&atilde;o do cidad&atilde;o comum sobre a corrup&ccedil;&atilde;o e de que forma sua percep&ccedil;&atilde;o sobre as institui&ccedil;&otilde;es de controle tem consequ&ecirc;ncias para o enfrentamento da corrup&ccedil;&atilde;o.  O objetivo deste artigo &eacute; relacionar estas duas ordens de problemas a partir do caso brasileiro. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>A BUROCRACIA E O DESENVOLVIMENTO DAS INSTITUI&Ccedil;&Otilde;ES DE CONTROLE NO BRASIL </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As asser&ccedil;&otilde;es apresentadas na se&ccedil;&atilde;o anterior est&atilde;o inseridas no contexto de debate do mundo anglo-sax&atilde;o.  O caso brasileiro difere-se da experi&ecirc;ncia anglo-sax&ocirc;nica pelo fato de a cria&ccedil;&atilde;o da burocracia no Brasil ocorrer no interior de um sistema patrimonialista.  A teoria do patrimonialismo &eacute; uma vertente interpretativa do Brasil,  que tomou forma por meio de um projeto de moderniza&ccedil;&atilde;o do Estado,  da economia e da sociedade que passa pela ideia de ruptura com nosso passado ib&eacute;rico e pela afirma&ccedil;&atilde;o de um modelo de organiza&ccedil;&atilde;o estatal moderna,  pautado pela impessoalidade e pela racionalidade na rela&ccedil;&atilde;o entre Estado e sociedade  (Werneck Vianna,  1999). A teoria do patrimonialismo brasileiro,  como desenvolvida por Raymundo Faoro,  significa a apropria&ccedil;&atilde;o de conceitos da sociologia weberiana para interpretar a realidade brasileira &agrave; luz da nossa tradi&ccedil;&atilde;o ib&eacute;rica.  De acordo com Faoro  (2000), o patrimonialismo no Brasil seria um sistema de domina&ccedil;&atilde;o realizado por um estamento que se aloja na burocracia do Estado com o objetivo de ver reconhecido os seus interesses privados como o interesse p&uacute;blico.  De acordo com Faoro,  o patrimonialismo seria uma viagem redonda em que os estamentos tradicionais da sociedade portuguesa renovariam sua domina&ccedil;&atilde;o alojando-se na m&aacute;quina do Estado. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A proposta normativa da teoria do patrimonialismo &eacute; promover uma ruptura com o passado ib&eacute;rico e proporcionar um projeto de moderniza&ccedil;&atilde;o calcado na racionalidade do capitalismo e de suas institui&ccedil;&otilde;es.  A ruptura com o passado,  para Faoro,  significa a afirma&ccedil;&atilde;o de um modelo weberiano de Estado,  fundamentado em uma concep&ccedil;&atilde;o modernizante capaz de fazer submergir nossos v&iacute;cios de origem,  balizados no patrimonialismo,  que n&atilde;o significa uma teoria da corrup&ccedil;&atilde;o,  mas,  no caso brasileiro,  &eacute; uma corrente que permite a interpreta&ccedil;&atilde;o da corrup&ccedil;&atilde;o em suas diferentes dimens&otilde;es.  A ruptura com o patrimonialismo ocorreria pela moderniza&ccedil;&atilde;o,  em particular,  do Estado e de sua estrutura administrativa. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Ao longo do s&eacute;culo XX a sociedade brasileira assumiu um largo debate sobre a gest&atilde;o p&uacute;blica e a moderniza&ccedil;&atilde;o do Estado.  O objetivo era a busca dos elementos de racionaliza&ccedil;&atilde;o e transforma&ccedil;&atilde;o cultural capazes de balizar um projeto de forma&ccedil;&atilde;o da ordem p&uacute;blica conforme os ditames do capitalismo e do desenvolvimento pol&iacute;tico.  Dessa maneira,  a partir dos anos de 1930,  tendo em vista esse projeto modernizador conduzido pelo Estado,  os temas da administra&ccedil;&atilde;o e da gest&atilde;o p&uacute;blica tornaram-se centrais.  A partir desse momento,  produziu-se,  no Brasil,  uma s&eacute;rie de reformas no aparato administrativo do Estado,  tendo como finalidade a implos&atilde;o de nosso passado patrimonialista,  a afirma&ccedil;&atilde;o de uma racionalida de t&iacute;pica do Ocidente e o fim da corrup&ccedil;&atilde;o como pr&aacute;tica cotidiana e corriqueira  (Carvalho,  2008). A corrup&ccedil;&atilde;o,  como um suposto tra&ccedil;o de car&aacute;ter do brasileiro,  seria combatida se a ruptura com o passado patrimonialista e estamental da administra&ccedil;&atilde;o p&uacute;blica se concretizasse mediante a moderniza&ccedil;&atilde;o da m&aacute;quina administrativa.  Nesse contexto,  as reformas administrativas no Brasil ocuparam,  e ainda ocupam,  um lugar central no projeto de moderniza&ccedil;&atilde;o,  respeitando um processo planejado de transforma&ccedil;&atilde;o. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Com a cria&ccedil;&atilde;o do Departamento Administrativo do Servi&ccedil;o P&uacute;blico  (DASP)  em 1938,  o Estado brasileiro dava os primeiros passos para o projeto de moderniza&ccedil;&atilde;o. A cria&ccedil;&atilde;o do DASP fundamentou-se na reforma do sistema de pessoal,  na implanta&ccedil;&atilde;o e simplifica&ccedil;&atilde;o de sistemas administrativos e das atividades de or&ccedil;amento p&uacute;blico,  de acordo com um modelo burocr&aacute;tico.  O objetivo era aprimorar a efici&ecirc;ncia do servi&ccedil;o p&uacute;blico  (Marcelino,  2003). No que diz respeito &agrave; reforma do sistema de pessoal,  a cria&ccedil;&atilde;o do DASP alinhavou-se &agrave; constru&ccedil;&atilde;o de um Estado corporativo,  em que a no&ccedil;&atilde;o de servi&ccedil;o p&uacute;blico obedeceria &agrave; cria&ccedil;&atilde;o de um corpo t&eacute;cnico de excel&ecirc;ncia subordinado ao chefe do Executivo.  A administra&ccedil;&atilde;o p&uacute;blica assumiria,  dessa maneira,  as caracter&iacute;sticas de um sistema aut&ocirc;nomo,  centrado em uma vis&atilde;o procedimental e legalista de servi&ccedil;o p&uacute;blico,  de acordo com o modelo weberiano.  No interior de um projeto de moderniza&ccedil;&atilde;o pelo alto,  conduzido pelo Estado Novo,  a reforma da administra&ccedil;&atilde;o p&uacute;blica brasileira,  no plano federal,  centrou-se no Executivo e em sua capacidade t&eacute;cnica,  dando a esse Poder a condu&ccedil;&atilde;o das reformas de acordo com um projeto centralizador e autorit&aacute;rio.  A primeira reforma da gest&atilde;o p&uacute;blica no Brasil surgiu,  portanto,  do autoritarismo centralizador e do fortalecimento do Executivo e de suas capacidades t&eacute;cnicas,  ou seja,  da sua racionalidade formal  (Cardoso,  1982). </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O primeiro impulso reformista entrou em colapso a partir de 1945,  com a queda do Estado Novo.  A implanta&ccedil;&atilde;o do modelo weberiano de administra&ccedil;&atilde;o p&uacute;blica nos anos de 1930 e 1940 encontrou sua primeira barreira formada pela crescente desorganiza&ccedil;&atilde;o,  pelo personalismo e pela corrup&ccedil;&atilde;o.  A desorganiza&ccedil;&atilde;o crescente do DASP com a reconstru&ccedil;&atilde;o da democracia,  em 1946,  resultou na nomea&ccedil;&atilde;o de extranumer&aacute;rios no servi&ccedil;o civil,  na desorganiza&ccedil;&atilde;o dos or&ccedil;amentos p&uacute;blicos,  da compra de materiais e dos mecanismos de controle da burocracia,  e,  por fim, na expans&atilde;o da inefici&ecirc;ncia do modelo de gest&atilde;o implantado.  Isso se deveu,  como nota Marcelino,  &agrave; caracter&iacute;stica central da reforma administrativa implementada no Estado Novo,  que focou na reforma dos meios de administra&ccedil;&atilde;o sem pensar a reforma dos fins,  ou seja,  as atividades substantivas da administra&ccedil;&atilde;o p&uacute;blica  (Marcelino,  2003). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A corrup&ccedil;&atilde;o,  nesse contexto de crescente desorganiza&ccedil;&atilde;o do DASP,  fez com que o controle corporativista do servi&ccedil;o p&uacute;blico desse lugar &agrave; exist&ecirc;ncia de uma m&aacute;quina sindical que seria,  de acordo com os liberais,  um "antro de favorecimentos il&iacute;citos"  (Motta,  2008,  p.  244). No dizer de Faoro,  o erro da Era Vargas foi manter o sistema centralizado de controle da economia pelo Estado,  refor&ccedil;ando a "viagem redonda" que sempre caracterizou a hist&oacute;ria social do Brasil  (Faoro,  2000). A corrup&ccedil;&atilde;o avan&ccedil;ou no per&iacute;odo dos anos de 1950 e 1960,  uma vez que passou a ocupar a esfera p&uacute;blica de modo permanente,  contribuindo para uma crise de legitima&ccedil;&atilde;o que assolou a Segunda Rep&uacute;blica.  As crescentes den&uacute;ncias contra os chefes dos Executivos,  o favorecimento de empreiteiras e a ocupa&ccedil;&atilde;o desenfreada das estatais levou a um quadro de agravamento da corrup&ccedil;&atilde;o na cena p&uacute;blica brasileira,  sendo ela um dos elementos centrais para a justifica&ccedil;&atilde;o ret&oacute;rica de reconstru&ccedil;&atilde;o do autoritarismo no Brasil  (Starling,  2008). Havendo essa expans&atilde;o ret&oacute;rica da corrup&ccedil;&atilde;o e o "perigo" iminente do comunismo,  a manuten&ccedil;&atilde;o do projeto de moderniza&ccedil;&atilde;o do Estado e da sociedade passaria pela recomposi&ccedil;&atilde;o da autoridade central e pelo enfrentamento do patrimonialismo que foi escamoteado ao longo do per&iacute;odo do Estado Novo.  Dada a posi&ccedil;&atilde;o do pensamento autorit&aacute;rio de que o Brasil n&atilde;o estaria apto para a democracia,  a moderniza&ccedil;&atilde;o apenas se concretizaria com a eleva&ccedil;&atilde;o do Estado sobre a sociedade e a condu&ccedil;&atilde;o,  pelo alto,  das reformas  (Filgueiras e Borges Filho,  2005). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O modelo weberiano de administra&ccedil;&atilde;o p&uacute;blica foi substitu&iacute;do em 1967,  com o Decreto-Lei 200,  j&aacute; no regime militar,  inaugurando uma nova onda de moderniza&ccedil;&atilde;o do aparelho de Estado.  No contexto do desenvolvimentismo,  a expans&atilde;o da interven&ccedil;&atilde;o do Estado na economia e a cria&ccedil;&atilde;o da administra&ccedil;&atilde;o indireta representaram os elementos fundamentais para a continuidade do projeto de moderniza&ccedil;&atilde;o e elimina&ccedil;&atilde;o do passado patrimonialista.  O resultado foi a multiplica&ccedil;&atilde;o de entidades da administra&ccedil;&atilde;o indireta,  mediante a cria&ccedil;&atilde;o de funda&ccedil;&otilde;es,  empresas p&uacute;blicas,  sociedades de economia mista e autarquias  (Marcelino,  2003). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O modelo de administra&ccedil;&atilde;o indireta respeitava a no&ccedil;&atilde;o de que a amplia&ccedil;&atilde;o da efici&ecirc;ncia do servi&ccedil;o p&uacute;blico e o controle das delinqu&ecirc;ncias do homem p&uacute;blico brasileiro passariam pela ado&ccedil;&atilde;o de modelos de administra&ccedil;&atilde;o p&uacute;blica mais pr&oacute;ximos aos modelos da administra&ccedil;&atilde;o privada.  Os &oacute;rg&atilde;os da administra&ccedil;&atilde;o indireta,  em sua maioria,  s&atilde;o pessoas jur&iacute;dicas de direito privado - funda&ccedil;&otilde;es,  sociedades civis ou concession&aacute;rias do setor p&uacute;blico - que t&ecirc;m um padr&atilde;o de gest&atilde;o mais flex&iacute;vel,  j&aacute; que s&atilde;o regidas pela legisla&ccedil;&atilde;o comercial e civil e n&atilde;o pelo direito administrativo.  O objetivo,  com o modelo de administra&ccedil;&atilde;o indireta,  era descentralizar a administra&ccedil;&atilde;o p&uacute;blica brasileira,  levando-a a todos os cantos do pa&iacute;s,  com o lema da desburocratiza&ccedil;&atilde;o em vista. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A descentraliza&ccedil;&atilde;o administrativa est&aacute; relacionada &agrave; descentraliza&ccedil;&atilde;o dos quadros da administra&ccedil;&atilde;o federal,  da administra&ccedil;&atilde;o p&uacute;blica para a &oacute;rbita privada e da Uni&atilde;o para os governos locais.  Argumenta-se que a descentraliza&ccedil;&atilde;o nascente do Decreto-Lei 200 promoveu mais efic&aacute;cia da administra&ccedil;&atilde;o p&uacute;blica brasileira,  ao permitir que ela se adaptasse &agrave;s mudan&ccedil;as advindas com o desenvolvimento,  uma vez que o decreto n&atilde;o seria uma norma determin&iacute;stica,  mas a constitui&ccedil;&atilde;o de um plano indicativo,  no qual estavam presentes conceitos e princ&iacute;pios administrativos,  que delimitavam mais as atividades-fim do servi&ccedil;o p&uacute;blico  (<i>ibidem</i>). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Com o fim doautoritarismo ecom atransi&ccedil;&atilde;o para ademocracia apartir de 1985,  o modelo de administra&ccedil;&atilde;o p&uacute;blica do Decreto-Lei nº 200 esfacelou-se com sua crescente desorganiza&ccedil;&atilde;o e desarticula&ccedil;&atilde;o.  O objetivo de plena descentraliza&ccedil;&atilde;o da administra&ccedil;&atilde;o p&uacute;blica federal n&atilde;o se cumpriu e o objetivo das reformas para o desenvolvimento n&atilde;o se concretizaram na cena p&uacute;blica brasileira.  O autoritarismo,  ao contr&aacute;rio do que afirma Marcelino,  potencializou os problemas hist&oacute;ricos da administra&ccedil;&atilde;o p&uacute;blica brasileira,  resultando no descontrole financeiro,  na falta de responsabiliza&ccedil;&atilde;o de governantes e burocratas perante a sociedade,  na politiza&ccedil;&atilde;o indevida da burocracia,  al&eacute;m da fragmenta&ccedil;&atilde;o excessiva das empresas p&uacute;blicas,  com a perda de foco na atua&ccedil;&atilde;o governamental  (Abrucio,  2007). Nesse quadro de desorganiza&ccedil;&atilde;o da administra&ccedil;&atilde;o p&uacute;blica brasileira,  a corrup&ccedil;&atilde;o emergiu como pr&aacute;tica recorrente na democracia,  criando a sensa&ccedil;&atilde;o,  t&atilde;o presente no senso comum,  de que ela nasceu com a democratiza&ccedil;&atilde;o,  e n&atilde;o como heran&ccedil;a do regime autorit&aacute;rio. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Diante desses problemas,  ao longo da Nova Rep&uacute;blica planejou-se um conjunto de reformas que mantivessem o compromisso assumido ao longo de nossa hist&oacute;ria republicana com a moderniza&ccedil;&atilde;o.  Para combater o legado do regime autorit&aacute;rio,  as principais mudan&ccedil;as vieram com a Constitui&ccedil;&atilde;o de 1988,  que cont&eacute;m um cap&iacute;tulo espec&iacute;fico a respeito da organiza&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tico-administrativa do Estado.  No &acirc;mbito das atividades constituintes,  destaca-se a ideia de democratiza&ccedil;&atilde;o do Estado,  com o fortalecimento do controle externo da administra&ccedil;&atilde;o p&uacute;blica,  especialmente o papel do Minist&eacute;rio P&uacute;blico e da sociedade civil.  &Eacute; na Constitui&ccedil;&atilde;o de 1988 que os princ&iacute;pios regentes da administra&ccedil;&atilde;o p&uacute;blica brasileira s&atilde;o encontrados,  especialmente no que diz respeito &agrave; legalidade,  &agrave; publicidade e &agrave; moralidade administrativa  (CRFB,  art.  37). Al&eacute;m disso,  &eacute; importante salientar o papel da descentraliza&ccedil;&atilde;o estipulado pela Constitui&ccedil;&atilde;o,  bem como o compromisso estabelecido de reforma do servi&ccedil;o civil por meio do reconhecimento e da universaliza&ccedil;&atilde;o da meritocracia e da participa&ccedil;&atilde;o da cidadania  (<i>ibidem</i>). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Uma primeira linha interpretativa das reformas busca atualizar o tema do patrimonialismo.  Apesar do reconhecimento atribu&iacute;do pela Constitui&ccedil;&atilde;o &agrave; import&acirc;ncia das reformas na administra&ccedil;&atilde;o p&uacute;blica,  a corrup&ccedil;&atilde;o permaneceu como uma pr&aacute;tica corriqueira e cotidiana na cena p&uacute;blica,  havendo uma sucess&atilde;o de esc&acirc;ndalos que atestam a inefici&ecirc;ncia dos meios administrativos e a perman&ecirc;ncia das mazelas do patrimonialismo.  Apesar de todas as reformas,  o personalismo permaneceu como pr&aacute;tica na Nova Rep&uacute;blica,  sendo ele uma forma de aglutina&ccedil;&atilde;o de grupos preferenciais no aparato estatal,  porque n&atilde;o tinha havido,  at&eacute; ent&atilde;o,  uma ruptura com o passado patrimonialista.  Ou seja,  apesar das reformas administrativas realizadas ao longo dos &uacute;ltimos 70 anos,  a gest&atilde;o p&uacute;blica brasileira ainda &eacute;,  segundo essa vertente de interpreta&ccedil;&atilde;o do Brasil,  bastante patrimonialista,  fazendo com que pr&aacute;ticas como a corrup&ccedil;&atilde;o,  o clientelismo,  o nepotismo e a patronagem ainda permane&ccedil;am. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A nosso ver,  essa chave interpretativa do Brasil demonizou o Estado,  o que proporcionou,  ao longo dos anos 90,  uma s&eacute;rie de reformas do Estado centradas mais na busca de seu enfraquecimento e no fortalecimento do mercado  (Campante,  2003). A Nova Rep&uacute;blica inaugurou mudan&ccedil;as na administra&ccedil;&atilde;o p&uacute;blica,  com a finalidade de aprimorar a m&aacute;quina governamental e criar mecanismos de governan&ccedil;a capazes de responder &agrave; nova realidade internacional.  Estabeleceu-se que essas reformas deveriam estar balizadas na redu&ccedil;&atilde;o do formalismo,  na democratiza&ccedil;&atilde;o do servi&ccedil;o p&uacute;blico,  na dinamiza&ccedil;&atilde;o das atividades meio, no controle do Poder Executivo pelo Poder Legislativo e na transpar&ecirc;ncia dos mecanismos de controle. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Durante o governo Collor,  promoveu-se uma reforma administrativa motivada pela "ca&ccedil;a aos maraj&aacute;s",  a qual procurava recompor os mecanismos da gest&atilde;o p&uacute;blica,  organiz&aacute;-la e combater a corrup&ccedil;&atilde;o que assolava o servi&ccedil;o p&uacute;blico brasileiro.  De imediato,  houve a reincorpora&ccedil;&atilde;o &agrave; administra&ccedil;&atilde;o direta das fun&ccedil;&otilde;es de governo que eram exercidas pela administra&ccedil;&atilde;o indireta.  Evitou-se a prolifera&ccedil;&atilde;o de empresas estatais e de funda&ccedil;&otilde;es sem fontes pr&oacute;prias de recursos,  al&eacute;m de promover maior controle sobre elas.  O ponto principal das reformas administrativas do per&iacute;odo Collor foi o desmonte da m&aacute;quina estatal,  com a ideia de "enxugar" o quadro de pessoal.  O impeachmen<i>t </i>e o fracasso de suas reformas mostraram que o problema da governabilidade seria o ponto central para a ideia de uma reforma mais ampla do Estado brasileiro  (Skidmore,  1999). </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Um quadro mais agravado de corrup&ccedil;&atilde;o demandava reformas mais profundas na administra&ccedil;&atilde;o p&uacute;blica brasileira.  No curto per&iacute;odo do governo Itamar Franco,  a &uacute;nica realiza&ccedil;&atilde;o nesse sentido foi a cria&ccedil;&atilde;o de um C&oacute;digo de &Eacute;tica Profissional do Servidor P&uacute;blico Civil da Administra&ccedil;&atilde;o Federal,  conforme Decreto 1. 171,  de 22 de junho de 1994.  No que concerne &agrave;s reformas da administra&ccedil;&atilde;o p&uacute;blica,  &eacute; no governo Fernando Henrique Cardoso que elas encontraram substrato pol&iacute;tico,  com a implanta&ccedil;&atilde;o do Minist&eacute;rio da Administra&ccedil;&atilde;o e Reforma do Estado  (MARE), criado em 1995,  sob comando do ministro Bresser-Pereira.  O diagn&oacute;stico de esfacelamento do servi&ccedil;o civil exigiria uma estrat&eacute;gia de reforma que possibilitasse a eleva&ccedil;&atilde;o da performance e a transforma&ccedil;&atilde;o do sistema de delega&ccedil;&atilde;o e controle entre as ag&ecirc;ncias do setor p&uacute;blico  (Bresser-Pereira,  2007). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A reforma administrativa conduzida pelo MARE procurou redefinir os setores de atua&ccedil;&atilde;o estatal,  refor&ccedil;ando a ideia de democratiza&ccedil;&atilde;o do Estado e de mecanismos de gest&atilde;o configurados em torno da ado&ccedil;&atilde;o de modelos de administra&ccedil;&atilde;o privada para o setor p&uacute;blico.  No que diz respeito &agrave; identifica&ccedil;&atilde;o dos setores de atua&ccedil;&atilde;o estatal,  o MARE partiu da constru&ccedil;&atilde;o de quatro ramos de atua&ccedil;&atilde;o que s&atilde;o:   (a)  o N&uacute;cleo Estrat&eacute;gico,  que corresponde aos poderes da Rep&uacute;blica e ao Minist&eacute;rio P&uacute;blico,  em que as diretrizes,  leis e pol&iacute;ticas s&atilde;o formuladas e avaliadas;  (b) o Setor de Atividades Exclusivas do Estado,  no qual s&atilde;o realizadas as pol&iacute;ticas p&uacute;blicas e atividades que apenas o Estado pode efetuar; &eacute; nesse setor que se inserem as ag&ecirc;ncias executivas;  (c)  o Setor de Servi&ccedil;os N&atilde;o-Exclusivos do Estado,  que corresponde &agrave;s autarquias e funda&ccedil;&otilde;es p&uacute;blicas e &agrave;s empresas p&uacute;blicas e de economia mista que operam com servi&ccedil;os p&uacute;blicos,  mas que n&atilde;o s&atilde;o exercidos apenas pelo Estado;  (d) o Setor de Produ&ccedil;&atilde;o de Bens e Servi&ccedil;os para o Mercado,  que corresponde &agrave;s atividades voltadas para o lucro,  especialmente realizadas pelas empresas estatais.  &Eacute; nesse setor que ocorreriam as privatiza&ccedil;&otilde;es no servi&ccedil;o p&uacute;blico brasileiro  (MARE,  1995). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No que diz respeito ao modelo de administra&ccedil;&atilde;o adotado e &agrave; diferencia&ccedil;&atilde;o dos setores de atua&ccedil;&atilde;o do Estado na sociedade e na economia,  a reforma administrativa do governo Fernando Henrique Cardoso assu-miu o modelo da nova gest&atilde;o p&uacute;blica,  cujo objetivo era adequar a administra&ccedil;&atilde;o p&uacute;blica brasileira &agrave;s novas necessidades advindas da globaliza&ccedil;&atilde;o dos mercados,  da presen&ccedil;a cada vez maior da legisla&ccedil;&atilde;o internacional de com&eacute;rcio e do aperfei&ccedil;oamento dos mecanismos de gest&atilde;o.  As mudan&ccedil;as foram implementadas de acordo com o modelo da nova gest&atilde;o p&uacute;blica,  que definiu que as atividades do governo devem se basear numa gest&atilde;o p&uacute;blica similar &agrave; gest&atilde;o realizada no mundo privado,  porquanto seja o cidad&atilde;o um cliente de servi&ccedil;os realizados pelo Estado  (Bresser-Pereira,  2001). Ademais,  procurou-se,  com estas reformas,  refor&ccedil;ar o papel dos gestores na formula&ccedil;&atilde;o das pol&iacute;ticas p&uacute;blicas,  dando-lhes poderes decis&oacute;rios. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">De acordo com Abrucio  (2007), apesar dos percal&ccedil;os pelos quais a reforma administrativa do governo passou,  houve avan&ccedil;os nos mecanismos de gest&atilde;o e uma mudan&ccedil;a cultural no interior do servi&ccedil;o p&uacute;blico brasileiro,  de maneira que podemos perceber mudan&ccedil;as substanciais ocorridas nos dois mandatos de Fernando Henrique Cardoso.  As reformas,  no entanto,  n&atilde;o ocorreram inc&oacute;lumes a eventuais barreiras a seu sucesso.  As barreiras &agrave;s reformas est&atilde;o relacionadas,  de acordo com Abrucio,  a uma vis&atilde;o economicista estreita,  que barrou v&aacute;rias inova&ccedil;&otilde;es institucionais,  como mais autonomia &agrave;s ag&ecirc;ncias reguladoras.  As barreiras a estas inova&ccedil;&otilde;es foram motivadas pelo medo de o Estado perder o controle sobre o disp&ecirc;ndio financeiro das ag&ecirc;ncias.  Para Rezende  (2009), a prioridade do ajuste fiscal n&atilde;o permitiu o avan&ccedil;o da agenda de reformas na gest&atilde;o,  especialmente no que diz respeito ao aprimoramento dos incentivos &agrave;s boas pr&aacute;ticas no setor p&uacute;blico. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Abrucio aponta,  ainda,  como ganhos da inova&ccedil;&atilde;o gerencial implementada pela reforma administrativa do governo Fernando Henrique Cardoso:  a gest&atilde;o fiscal do Estado,  que trouxe o incremento de de economicidade no setor p&uacute;blico; as inova&ccedil;&otilde;es no plano dos governos subnacionais,  que introduziram o paradigma gerencialista nas pol&iacute;ticas p&uacute;blicas; a cria&ccedil;&atilde;o de mecanismos mais apurados de avalia&ccedil;&atilde;o das pol&iacute;ticas p&uacute;blicas,  especialmente na &aacute;rea social,  o que permite melhor gerenciamento da aplica&ccedil;&atilde;o de recursos; a ado&ccedil;&atilde;o de planejamento no setor p&uacute;blico,  n&atilde;o no sentido tecnocr&aacute;tico,  mas pela integra&ccedil;&atilde;o de programas de governo e projetos; a ado&ccedil;&atilde;o do governo eletr&ocirc;nico,  que mais avan&ccedil;ou no &acirc;mbito dos estados,  com a introdu&ccedil;&atilde;o de preg&atilde;o eletr&ocirc;nico e organiza&ccedil;&atilde;o das informa&ccedil;&otilde;es  (Abrucio,  2007). Como aponta Abrucio,  falta ainda o refor&ccedil;o de quatro eixos centrais nas reformas da administra&ccedil;&atilde;o p&uacute;blica brasileira,  nos quais o governo Fernando Henrique Car-doso e o governo Lula pouco avan&ccedil;aram,  que s&atilde;o:   (a)  na profissionaliza&ccedil;&atilde;o da burocracia brasileira,  especialmente nos cargos considerados estrat&eacute;gicos;  (b)  na efici&ecirc;ncia dos servi&ccedil;os prestados;  (c)  na efetividade das pol&iacute;ticas p&uacute;blicas;  (d)  na accountabilit<i>y </i>e no refor&ccedil;o da transpar&ecirc;ncia nas rela&ccedil;&otilde;es entre Estado e sociedade  (<i>ibidem</i>). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Apesar dos avan&ccedil;os na cria&ccedil;&atilde;o de informa&ccedil;&atilde;o e na ado&ccedil;&atilde;o de pol&iacute;ticas p&uacute;blicas,  or&ccedil;amentos e gastos mais transparentes,  a corrup&ccedil;&atilde;o permanece,  sem que haja qualquer mudan&ccedil;a no que diz respeito &agrave; responsabiliza&ccedil;&atilde;o dos agentes p&uacute;blicos e privados perante a sociedade.  No &acirc;mbito do projeto de reforma do Estado,  o conceito de transpar&ecirc;ncia surgiu como proposi&ccedil;&atilde;o universal, sem que se leve em conta realidades culturais,  pol&iacute;ticas e institucionais distintas.  E,  no caso brasileiro,  como destaca Abrucio,  ela pouco avan&ccedil;ou no que diz respeito &agrave; sua efici&ecirc;ncia.  Tendo em vista estas mudan&ccedil;as institucionais,  discutimos,  na se&ccedil;&atilde;o seguinte,  a percep&ccedil;&atilde;o dos burocratas da linha de frente  (<i>street-level bureaucrats</i>)  sobre o controle da corrup&ccedil;&atilde;o. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>O QUE DIZEM OS BUROCRATAS AO N&Iacute;VEL DA RUA?</b> </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A experi&ecirc;ncia brasileira recente com o tema da corrup&ccedil;&atilde;o revela um paradoxo,  quando se discute o controle.  As institui&ccedil;&otilde;es de controle no Brasil foram aprimoradas e efetivaram-se instrumentos de transpar&ecirc;ncia da gest&atilde;o,  mas a corrup&ccedil;&atilde;o permanece como pr&aacute;tica recorrente  (Filgueiras e Avritzer,  2010). O Tribunal de Contas da Uni&atilde;o tem uma margem razo&aacute;vel de autonomia institucional para o exerc&iacute;cio do controle externo  (Loureiro <i>et al. </i>,  2009). O Minist&eacute;rio P&uacute;blico e a Pol&iacute;cia Federal exercem suas atividades investigativa-se, no &acirc;mbito do Poder Executivo,  foi criada a Controladoria Geral da Uni&atilde;o,  institui&ccedil;&atilde;o &agrave; qual coube centralizar o controle de gest&atilde;o,  de auditoria de contas,  correi&ccedil;&atilde;o e preven&ccedil;&atilde;o da corrup&ccedil;&atilde;o.  Pode-se dizer que,  no Brasil depois de 1988,  configurou-se uma pol&iacute;tica p&uacute;blica de controle e combate &agrave; corrup&ccedil;&atilde;o.  Se associada a princ&iacute;pios como responsabilidade fiscal e controle de gastos,  percebe-se um avan&ccedil;o da gest&atilde;o,  apesar de a corrup&ccedil;&atilde;o ser uma pr&aacute;tica ainda comum e recorrente. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Apesar do avan&ccedil;o institucional,  a corrup&ccedil;&atilde;o permanece como uma pr&aacute;tica corriqueira na esfera p&uacute;blica.  Ou seja,  do avan&ccedil;o institucional realizado no Brasil,  n&atilde;o se seguiu uma percep&ccedil;&atilde;o da diminui&ccedil;&atilde;o da corrup&ccedil;&atilde;o.  Do ponto de vista institucional,  isto ocorre porque as reformas privilegiaram o fortalecimento das institui&ccedil;&otilde;es de controle buro-cr&aacute;tico em detrimento das institui&ccedil;&otilde;es de controle judicial e de controle p&uacute;blico n&atilde;o-estatal,  al&eacute;m de n&atilde;o promover uma integra&ccedil;&atilde;o sist&ecirc;mica que lhes permitisse maior efetividade do controle da corrup&ccedil;&atilde;o  (Filgueiras e Avritzer,  2010). A percep&ccedil;&atilde;o da san&ccedil;&atilde;o no Brasil &eacute; prejudicada porquanto haja,  de acordo com Taylor e Buranelli  (2007), uma disjun&ccedil;&atilde;o das institui&ccedil;&otilde;es de controle.  Isso fica claro no modo como o cidad&atilde;o percebe o avan&ccedil;o da corrup&ccedil;&atilde;o no Brasil:</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><a name="1b"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/dados/v54n2/a05tab01.jpg" border="0" usemap="#Map"> <map name="Map"><area shape="rect" coords="269,35,277,47" href="#1a"> </map></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O resultado desse padr&atilde;o de mudan&ccedil;a institucional foi refor&ccedil;ar o controle burocr&aacute;tico no contexto das reformas administrativas - especialmente no que diz respeito aos processos de auditorias de contas - e aprimorar os instrumentos de transpar&ecirc;ncia de contas e processos.  Contudo,  estas mudan&ccedil;as n&atilde;o foram acompanhadas de mudan&ccedil;as no controle judicial,  tendo em vista c&oacute;digos de processo ultrapassados,  baixa efetividade das san&ccedil;&otilde;es administrativas e baixa efetividade das san&ccedil;&otilde;es penais  (Arantes,  2010). O resultado &eacute; que a corrup&ccedil;&atilde;o se tornou mais transparente no Brasil,  especialmente com a atua&ccedil;&atilde;o da Pol&iacute;cia Federal.  Esse melhor desvelamento das mazelas administrativas no Brasil impacta negativamente a opini&atilde;o p&uacute;blica,  alimenta uma sensa&ccedil;&atilde;o de impunidade e contribui para um baixo apoio pol&iacute;tico ao Estado e suas institui&ccedil;&otilde;es. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As reformas gerenciais no Brasil priorizaram os altos burocratas.  A pr&oacute;pria literatura especializada toma a rela&ccedil;&atilde;o entre a burocracia e a pol&iacute;tica do prisma do alto escal&atilde;o e de seu poder decis&oacute;rio.  Como observam Loureiro,  Olivieri e Martes  (2010), a literatura brasileira sobre burocracia privilegia a quest&atilde;o do processo decis&oacute;rio das pol&iacute;ticas p&uacute;blicas,  tendo em vista duas vertentes anal&iacute;ticas:  1)  a vertente marxista,  que aborda a burocracia do &acirc;ngulo de classe do Estado; 2)  a vertente neoinstitucionalista,  que aborda aburocraciado&acirc;ngulodos dilemas de organiza&ccedil;&atilde;o institucional.  Como as autoras apontam,  &eacute; necess&aacute;rio esclarecer o conceito de burocracia,  que se refere aos: </font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote>ocupantes dos cargos de alto escal&atilde;o ou de dire&ccedil;&atilde;o dos &oacute;rg&atilde;os da administra&ccedil;&atilde;o direta e indireta do Poder Executivo.  Eles podem ser tanto funcion&aacute;rios p&uacute;blicos de carreira  (admitidos por concurso p&uacute;blico)  quanto profissionais de fora do setor p&uacute;blico  (recrutados em empresas privadas,  entidades n&atilde;o estatais,  como universidades ou centros de pesquisa,  bem como em sindicatos e organiza&ccedil;&otilde;es da sociedade civil)  que exercem temporariamente atividades de dire&ccedil;&atilde;o nos &oacute;rg&atilde;os governamentais.   (Loureiro,  Olivieri e Martes,  2010: 79) </blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Ao contr&aacute;rio do que a literatura sobre burocracia no Brasil postula,  acreditamos que observar a percep&ccedil;&atilde;o dos burocratas da linha de frente do servi&ccedil;o p&uacute;blico sobre as institui&ccedil;&otilde;es de controle possa contribuir para desvendar o paradoxo entre amplia&ccedil;&atilde;o do controle e continuidade da percep&ccedil;&atilde;o negativa dos cidad&atilde;os sobre a corrup&ccedil;&atilde;o.  Como apontam Hupe e Hill  (2007), &eacute; importante observar o comportamento dos burocratas ao n&iacute;vel da rua,  porquanto eles se relacionam diretamente com o cidad&atilde;o,  o que torna central sua a&ccedil;&atilde;o para a percep&ccedil;&atilde;o da <i>accountability. </i>Como a reforma gerencial concentrou as mudan&ccedil;as no alto escal&atilde;o da burocracia,  o aprimoramento do controle n&atilde;o chegou ao n&iacute;vel da rua,  modificando muito pouco a percep&ccedil;&atilde;o do cidad&atilde;o sobre a performance das pol&iacute;ticas e,  por sua vez,  sobre a corrup&ccedil;&atilde;o.  A corrup&ccedil;&atilde;o &eacute; mais controlada e desvelada,  mas isto n&atilde;o significa que o controle e a transpar&ecirc;ncia modificaram as pr&aacute;ticas da linha de frente da burocracia,  criando uma percep&ccedil;&atilde;o negativa dos cidad&atilde;os quanto ao Estado brasileiro.  O avan&ccedil;o das reformas gerenciais n&atilde;o privilegiou os burocratas da linha de frente,  fazendo com que pr&aacute;ticas como suborno e como propina continuem sendo reproduzidas,  apesar dos avan&ccedil;os gerenciais. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os dados que seguem abaixo se referem a uma pesquisa de surve<i>y </i>com servidores p&uacute;blicos federais,  civis,  ativos,  do Poder Executivo,  realizada no ano de 2010.  Nessa pesquisa,  perquirimos a percep&ccedil;&atilde;o deles sobre as institui&ccedil;&otilde;es de controle,  sobre pr&aacute;ticas que podem aprimorar o controle e quest&otilde;es gerais referentes a pr&aacute;ticas que podem ocorrer no servi&ccedil;o p&uacute;blico e serem interpretadas como corrup&ccedil;&atilde;o  (<a href="#ap2">Ap&ecirc;ndice 2</a>). De imediato, &eacute; preciso notar o modo como a percep&ccedil;&atilde;o de servidores p&uacute;blicos e de cidad&atilde;os comuns difere quanto a quest&otilde;es de cultura pol&iacute;tica e de percep&ccedil;&atilde;o da corrup&ccedil;&atilde;o.  A burocracia &eacute; um campo especializado e que tem pr&aacute;ticas pr&oacute;prias baseadas em uma linguagem comum ao campo  (Bourdieu,  2005). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A amostra,  em termos de fun&ccedil;&otilde;es,  perfaz o fato de que maioria dos servidores p&uacute;blicos entrevistados ocupa postos sem fun&ccedil;&atilde;o hier&aacute;rquica.  Em seguida,  aparecem alguns chefes,  comissionados e coordenadores.  As fun&ccedil;&otilde;es que menos aparecem s&atilde;o os assessores  (apenas cinco)  e os supervisores (apenas oito). A amostra buscou os servidores da linha de frente da burocracia,  nos diferentes estados da Federa&ccedil;&atilde;o e em diferentes posi&ccedil;&otilde;es no &acirc;mbito da hierarquia.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/dados/v54n2/a05tab02.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Na <a href="#tab3">Tabela 3</a>,  apresentamos a distribui&ccedil;&atilde;o pelos cargos ocupados pelos servidores entrevistados.  No que diz respeito ao controle por cargos,  o objetivo era apreender a pluralidade de atividades exercidas pelos servidores federais civis.  Os cargos que mais apareceram foram:  agente administrativo  (145), t&eacute;cnico  (120), assistente  (96), analista  (88), m&eacute;dico  (81)  e professor de terceiro grau  (71). </font></p>     <p><a name="tab3"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/dados/v54n2/a05tab03.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">De imediato,  &eacute; importante observar que a burocracia significa um campo de atividade profissional especializada e fortemente hierarquizada,  baseada em uma concep&ccedil;&atilde;o formal e distinta do interesse p&uacute;blico. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Esta proposi&ccedil;&atilde;o fica clara quando comparamos no&ccedil;&otilde;es de interesse p&uacute;blico de burocratas e de cidad&atilde;os.  Para comparar as respostas dos nossos burocratas ao n&iacute;vel da rua com as dos cidad&atilde;os brasileiros, recorremos a outro <i>survey </i>realizado pelo Centro de Refer&ecirc;ncia do Interesse P&uacute;blico,  que investigou a percep&ccedil;&atilde;o dos brasileiros sobre corrup&ccedil;&atilde;o e interesse p&uacute;blico. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Pode-se notar pela <a href="#tab4">Tabela 4</a> uma disjun&ccedil;&atilde;o na percep&ccedil;&atilde;o entre servidores e cidad&atilde;os sobre o que seria o interesse p&uacute;blico.  Enquanto para os cidad&atilde;os a resposta mais acionada foi a de que o interesse da maioria sempre significa interesse p&uacute;blico,  os servidores possuem uma vis&atilde;o mais ampla deste conceito,  segundo a qual nem sempre o interesse p&uacute;blico &eacute; o interesse da maioria,  e que o interesse da maioria n&atilde;o significa interesse p&uacute;blico.  Isto &eacute;,  para os servidores,  o interesse p&uacute;blico n&atilde;o seria tanto uma quest&atilde;o de quantidade de pessoas  (opini&atilde;o do maior n&uacute;mero de pessoas), podendo ter mais a ver com o que &eacute; de todas as pessoas,  o que todos t&ecirc;m em comum,  n&atilde;o somente uma mera agrega&ccedil;&atilde;o/somat&oacute;rio de opini&otilde;es.  Desta forma,  o que &eacute; interesse p&uacute;blico para os cidad&atilde;os &eacute; o que a maioria deseja,  j&aacute; para os servidores essa associa&ccedil;&atilde;o nem sempre &eacute; v&aacute;lida.</font></p>     <p><a name="tab4"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/dados/v54n2/a05tab04.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Da mesma forma, na <a href="#tab5">Tabela 5</a> percebe-se tamb&eacute;m uma disjun&ccedil;&atilde;o quando se questiona servidores e cidad&atilde;os quanto &agrave; confian&ccedil;a no alto escal&atilde;o do Governo Federal.  Por estes dados nota-se que os servidores p&uacute;blicos t&ecirc;m uma percep&ccedil;&atilde;o mais otimista em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; participa&ccedil;&atilde;o do alto escal&atilde;o do governo em esquemas de corrup&ccedil;&atilde;o,  ou seja,  confiam mais nos membros do alto escal&atilde;o.  Enquanto os cidad&atilde;os acreditam mais que a maioria destes ocupantes de cargos no alto escal&atilde;o do governo aceitaria entrar em esquemas de corrup&ccedil;&atilde;o  (resposta acionada por 46% dos cidad&atilde;os), a opini&atilde;o dos servidores vai na dire&ccedil;&atilde;o oposta:  apenas uma minoria destes ocupantes aceitaria entrar no esquema  (resposta acionada por 40% dos servidores). Aqui &eacute; poss&iacute;vel perceber o paradoxo de que fal&aacute;vamos acima,  entre a amplia&ccedil;&atilde;o do controle que ocorreu no Brasil e a percep&ccedil;&atilde;o negativa dos cidad&atilde;os brasileiros sobre a corrup&ccedil;&atilde;o,  pois,  de acordo com os dados,  os cidad&atilde;os ainda t&ecirc;m uma opini&atilde;o negativa acerca do envolvimento de funcion&aacute;rios p&uacute;blicos de altos cargos com a corrup&ccedil;&atilde;o.  Assim,  mais uma vez percebe-se que as opini&otilde;es dos cidad&atilde;os em geral diferem daquelas dos servidores p&uacute;blicos.  Isto demonstra que quem est&aacute; dentro da burocracia federal tem uma percep&ccedil;&atilde;o diferente do senso-comum formulada pela percep&ccedil;&atilde;o dos cidad&atilde;os a respeito do significado do interesse p&uacute;blico e da aceita&ccedil;&atilde;o da corrup&ccedil;&atilde;o.  Os servidores teriam uma cultura pr&oacute;pria,  constituiriam um campo pr&oacute;prio. </font></p>     <p><a name="tab5"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/dados/v54n2/a05tab05.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Depreende-se das tabelas acima que as opini&otilde;es de servidores frente &agrave;s opini&otilde;es de cidad&atilde;os s&atilde;o muito diferenciadas e n&atilde;o podem ser mensuradas por se tratarem de campos distintos.  Ap&oacute;s essa breve compara&ccedil;&atilde;o entre a opini&atilde;o de cidad&atilde;os e de servidores,  que nos serviu para demonstrar que os servidores p&uacute;blicos da linha de frente constituem um campo pr&oacute;prio,  com opini&otilde;es diferentes daquelas dos cidad&atilde;os,  com uma percep&ccedil;&atilde;o mais ampla do interesse p&uacute;blico e mais otimistas em rela&ccedil;&atilde;o aos ocupantes de cargos do alto escal&atilde;o,  partimos para uma breve descri&ccedil;&atilde;o destes servidores p&uacute;blicos federais que responderam ao j&aacute; referido survey.  Com essa descri&ccedil;&atilde;o e com as opini&otilde;es dos servidores p&uacute;blicos da linha de frente,  queremos compreender quem s&atilde;o esses servidores e quais s&atilde;o as suas opini&otilde;es.  Apenas a partir disso poderemos interpretar a percep&ccedil;&atilde;o deles sobre corrup&ccedil;&atilde;o. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No &acirc;mbito da amostra formulada,  69% destes servidores atuam h&aacute; mais de 15 anos no servi&ccedil;o p&uacute;blico federal  (14% atua de 15 a 20 anos,  e 55% h&aacute; mais de 20 anos), o que demonstra que os nossos respondentes,  em sua maioria,  conhecem bem e j&aacute; est&atilde;o familiarizados com o que ocorre neste campo.  A maioria destes servidores que compuseram a amostra  (85%)  ingressou no servi&ccedil;o p&uacute;blico federal por meio de concurso.  Aqueles poucos advindos da efetiva&ccedil;&atilde;o s&atilde;o os remanescentes do per&iacute;odo anterior &agrave; Constitui&ccedil;&atilde;o de 1988,  quando quem estava dentro do servi&ccedil;o p&uacute;blico foi efetivado e passou a fazer parte da administra&ccedil;&atilde;o p&uacute;blica.  Em termos de escolaridade,  a maioria dos entrevistados possui ensino superior completo  (43, 5%). Em seguida aparecem os servidores com especializa&ccedil;&atilde;o  (14, 2%), doutorado/p&oacute;s-doutorado  (12, 9%)  e segundo grau completo  (12, 6%). Os n&iacute;veis de escolaridade menos recorrentes entre os entrevistados s&atilde;o segundo grau incompleto  (5, 5%), mestrado incompleto  (1, 1%)  e doutorado incompleto  (1, 7%). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Al&eacute;m dessa caracteriza&ccedil;&atilde;o sociodemogr&aacute;fica,  os servidores foram interpelados a avaliar diferentes quest&otilde;es organizacionais do servi&ccedil;o p&uacute;blico federal.  Quando chamados a se posicionar sobre a qualifica&ccedil;&atilde;o dos servidores e os planos de carreira,  os entrevistados tenderam a ser mais pessimistas em rela&ccedil;&atilde;o aos planos de carreira  (apesar de a maioria concordar que os planos s&atilde;o bons,  houve um percentual significativo que declarou que estes s&atilde;o p&eacute;ssimos/ruins - 25%), e,  por outro lado,  avaliam mais positivamente a qualifica&ccedil;&atilde;o dos servidores  (50% acredita que a qualifica&ccedil;&atilde;o &eacute; boa e 21, 7% &oacute;tima). </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/dados/v54n2/a05tab06.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Al&eacute;m de quest&otilde;es que dizem respeito aos planos de carreira e &agrave; qualifica&ccedil;&atilde;o dos servidores,  eles foram questionados sobre processos de treinamento nas leis gerais e espec&iacute;ficas que regulam a atua&ccedil;&atilde;o dos servidores  (procedimentos), se eles tiveram algum tipo de forma&ccedil;&atilde;o &eacute;tica e se as leis s&atilde;o igualmente aplicadas no cotidiano do servi&ccedil;o p&uacute;blico.  Estas tr&ecirc;s ordens de quest&otilde;es interpelam o treinamento dos servidores e o universalismo dos procedimentos que caracteriza a burocracia.  A <a href="#tab7">Tabela 7</a> aponta para um grave problema:  de acordo com os servidores entrevistados,  as normas do servi&ccedil;o p&uacute;blico n&atilde;o s&atilde;o igualmente aplicadas no cotidiano dos &oacute;rg&atilde;os p&uacute;blicos federais,  isto &eacute;,  n&atilde;o haveria universalismo de procedimentos,  que &eacute; um dos pilares b&aacute;sicos das burocracias.  Se as normas n&atilde;o s&atilde;o igualmente aplicadas,  significa que alguns s&atilde;o favorecidos,  o que abre espa&ccedil;o para pr&aacute;ticas corruptas.  Ainda em rela&ccedil;&atilde;o a esta Tabela,  percebe-se um alto percentual de servidores que n&atilde;o receberam algum tipo de treinamento - 42% n&atilde;o receberam forma&ccedil;&atilde;o sobre leis,  e 50% n&atilde;o receberam forma&ccedil;&atilde;o &eacute;tica. </font></p>     <p><a name="tab7"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/dados/v54n2/a05tab07.jpg"></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nas respostas espec&iacute;ficas sobre pr&aacute;ticas de corrup&ccedil;&atilde;o dentro da administra&ccedil;&atilde;o p&uacute;blica federal,  34, 8% dos entrevistados percebem que a cobran&ccedil;a de propina &eacute; muito frequente/frequente,  enquanto este percentual &eacute; menor no que se refere &agrave;s pr&aacute;ticas de suborno, pois apenas 17% percebe a tentativa de suborno como muito frequente/frequente.  Ou seja,  a a&ccedil;&atilde;o que parte dos pr&oacute;prios servidores - cobrar propina - ocorreria em uma frequ&ecirc;ncia maior do que aquela que parte de terceiros - tentativa de suborno.  Ressaltamos aqui que a pr&aacute;tica do suborno e da propina s&atilde;o aquelas t&iacute;picas dos burocratas da linha de frente,  que normalmente referem-se a presentes e rendas que caracterizam a pequena corrup&ccedil;&atilde;o.  Propina e suborno,  portanto,  s&atilde;o medidas da corruptibilidade dos servidores p&uacute;blicos frente &agrave; sua rela&ccedil;&atilde;o direta com os cidad&atilde;os e o cumprimento das regras e procedimentos que regulam a atividade burocr&aacute;tica  (Miller,  2006). Neste caso,  suborno e propina referem-se a uma patologia derivada do uso indevido da discricionariedade.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/dados/v54n2/a05tab08.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Mais do que buscar a frequ&ecirc;ncia da corrup&ccedil;&atilde;o,  a pesquisa tamb&eacute;m questionou quais seriam,  na opini&atilde;o dos servidores,  os principais elementos que explicam a corrup&ccedil;&atilde;o.  Ou seja,  dado que a corrup&ccedil;&atilde;o existe,  qual seria a sua causa? As respostas mais acionadas pelos servidores s&atilde;o as que tratam da impunidade e das falhas do Poder Judici&aacute;rio  (32, 2%)  e da cultura brasileira  (20%), relacionada &agrave;s pr&aacute;ticas da malandragem e do jeitinho.  Desta forma,  de acordo com essas respostas,  os principais fatores que explicariam a corrup&ccedil;&atilde;o n&atilde;o dizem respeito &agrave; organiza&ccedil;&atilde;o ou normas da administra&ccedil;&atilde;o p&uacute;blica em si,  estando relacionados com as falhas percebidas do sistema judicial e com a cultura brasileira em geral.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/dados/v54n2/a05tab09.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Tendo em mente esse quadro sobre a percep&ccedil;&atilde;o dos servidores da linha de frente - que nos indica que a corrup&ccedil;&atilde;o ocorre na burocracia do n&iacute;vel da rua mediante pr&aacute;ticas de propina e suborno,  que o universalismo de procedimentos n&atilde;o &eacute; recorrente,  que falta treinamento aos servidores e que as causas disto devem ser buscadas em falhas no judici&aacute;rio e na cultura pol&iacute;tica - nos questionamos se existiria algum padr&atilde;o na rela&ccedil;&atilde;o entre essas vari&aacute;veis descritas.  Assim,  a partir destas vari&aacute;veis descritas anteriormente,  foi feita uma an&aacute;lise fatorial,  com extra&ccedil;&atilde;o dos componentes principais,  a fim de estabelecer se existiria um padr&atilde;o na rela&ccedil;&atilde;o entre estas vari&aacute;veis.  O objetivo desta t&eacute;cnica &eacute; estabelecer a dimensionalidade dos dados,  identificando os fatores latentes que representam as intera&ccedil;&otilde;es do conjunto das vari&aacute;veis.  Buscou-se definir quais seriam os fatores associados com as respostas dos servidores sobre corrup&ccedil;&atilde;o.  Este teste serviu para averiguar o sentido de agrega&ccedil;&atilde;o de vari&aacute;veis relativas a diferentes formas de perceber a corrup&ccedil;&atilde;o na administra&ccedil;&atilde;o p&uacute;blica federal,  conforme exposto na <a href="#tab10">Tabela 10</a> a seguir. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><a name="tab10"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/dados/v54n2/a05tab10.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O modelo desta an&aacute;lise fatorial incluiu as vari&aacute;veis categ&oacute;ricas relativas a aspectos socioecon&ocirc;micos dos servidores  (renda e escolaridade), do pr&oacute;prio servi&ccedil;o  (tempo de atua&ccedil;&atilde;o e forma de ingresso), avalia&ccedil;&otilde;es feitas pelos servidores sobre qualifica&ccedil;&atilde;o e planos de carreira,  e tamb&eacute;m vari&aacute;veis que dizem da forma&ccedil;&atilde;o recebida pelos servidores e das suas opini&otilde;es sobre a incid&ecirc;ncia de corrup&ccedil;&atilde;o.  Com capacidade de explica&ccedil;&atilde;o da vari&acirc;ncia de 59, 44%,  a matriz resultante retornou cinco fatores latentes.  O primeiro fator foi formado pelas vari&aacute;veis de tempo de atua&ccedil;&atilde;o e forma de ingresso  (ambas com pesos elevados,  entre 0, 7 e 0, 8). O segundo fator agrupou as vari&aacute;veis socioecon&ocirc;micas de renda e escolaridade  (com peso entre 0, 6 e 0, 7)  e aquelas referentes &agrave;s avalia&ccedil;&otilde;es dos servidores quanto &agrave; qualifica&ccedil;&atilde;o e os planos de carreira  (mas,  neste caso,  com pesos menores,  em torno de 0, 3). O terceiro fator revelou a agrega&ccedil;&atilde;o de vari&aacute;veis como opini&atilde;o sobre igualdade na aplica&ccedil;&atilde;o das normas  (com peso de 0, 5)  e as percep&ccedil;&otilde;es acerca da corrup&ccedil;&atilde;o no servi&ccedil;o p&uacute;blico federal  (com peso em torno de 0, 6 e0, 7). O quarto fator mostrou que as vari&aacute;veis relativas &agrave; forma&ccedil;&atilde;o dos servidores sobre &eacute;tica e leis est&atilde;o juntas  (com peso elevado de 0, 8). Finalmente,  o &uacute;ltimo fator foi formado por uma vari&aacute;vel:  qual o fator que mais contribui para a corrup&ccedil;&atilde;o  (com o peso mais alto encontrado,  de 0, 95). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Algumas observa&ccedil;&otilde;es importantes derivam da an&aacute;lise fatorial apresentada.  Em primeiro lugar,  o tempo de atua&ccedil;&atilde;o dos entrevistados se agrega somente com a vari&aacute;vel forma de ingresso.  A uni&atilde;o destas duas vari&aacute;veis indica a exist&ecirc;ncia de um fator que podemos chamar de "socializa&ccedil;&atilde;o interna",  que quer dizer que a forma como o servidor entra no servi&ccedil;o p&uacute;blico e a dura&ccedil;&atilde;o da sua carreira est&atilde;o fortemente relacionadas. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No segundo fator,  chama a aten&ccedil;&atilde;o o fato de que as vari&aacute;veis socioecon&ocirc;micas aparecem agregadas a vari&aacute;veis avaliativas dos servidores,  apesar de estas &uacute;ltimas apresentarem pesos menores.  Neste segundo fator,  observa-se que as vari&aacute;veis relacionadas &egrave; estrutura da gest&atilde;o de pessoal do Governo Federal se associam.  Pode-se entender a agrega&ccedil;&atilde;o de vari&aacute;veis t&atilde;o diferentes se fizermos um teste de associa&ccedil;&atilde;o  (qui-quadrado). Por meio deste teste &eacute; poss&iacute;vel verificar que a renda e a escolaridade est&atilde;o associadas com a avalia&ccedil;&atilde;o que os servidores fazem da qualifica&ccedil;&atilde;o e dos planos de carreira<a name="2b"></a><a href="#2a"><sup>2</sup></a>. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O terceiro fator,  por n&oacute;s chamado de "Universalismo de Procedimentos e Corrup&ccedil;&atilde;o",  vale a pena ser destacado.  Ele nos mostra que a opini&atilde;o dos entrevistados sobre a corrup&ccedil;&atilde;o  (a frequ&ecirc;ncia do suborno e da propina)  est&aacute; agregada com a opini&atilde;o dos mesmos sobre a igualdade na aplica&ccedil;&atilde;o das normas.  Como visto na descri&ccedil;&atilde;o destas vari&aacute;veis,  a maioria dos entrevistados acredita que as normas n&atilde;o s&atilde;o igualmente aplicadas,  isto &eacute;,  n&atilde;o existiria universalismo de procedimentos,  o que estaria ligado &agrave; percep&ccedil;&atilde;o deles sobre a presen&ccedil;a e a frequ&ecirc;ncia da corrup&ccedil;&atilde;o.  Isto &eacute;,  a percep&ccedil;&atilde;o dos servidores sobre a frequ&ecirc;ncia da propina e do suborno em seus &oacute;rg&atilde;os est&aacute; relacionada a uma percep&ccedil;&atilde;o fortemente negativa da n&atilde;o-universalidade dos procedimentos na administra&ccedil;&atilde;o p&uacute;blica brasileira.  A vis&atilde;o negativa que os servidores constroem sobre a aplica&ccedil;&atilde;o das normas levaria a uma vis&atilde;o negativa da frequ&ecirc;ncia do suborno e da propina,  o que tamb&eacute;m pode ser demonstrado com testes de associa&ccedil;&atilde;o entre estas vari&aacute;veis<a name="3b"></a><a href="#3a"><sup>3</sup></a>.  O que caracteriza apercep&ccedil;&atilde;o negativa dos servidores sobre a cobran&ccedil;a de suborno ede propina na administra&ccedil;&atilde;o p&uacute;blica est&aacute; relacionado com uma percep&ccedil;&atilde;o de baixa universalidade dos procedimentos,  o que permite depreender que apesar dos avan&ccedil;os na dimens&atilde;o da ger&ecirc;ncia e do alto escal&atilde;o da burocracia,  ainda h&aacute; muito que avan&ccedil;ar no servi&ccedil;o p&uacute;blico brasileiro,  especialmente no que diz respeito aos servidores da linha de frente.  Isto fica claro no modo como as vari&aacute;veis referentes ao treinamento agregam-se distintamente da quest&atilde;o socioecon&ocirc;mica dos servidores. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">E,  finalmente,  o quinto fator nos revela que a vari&aacute;vel sobre as "Causas da corrup&ccedil;&atilde;o" se encontra sozinha,  pois n&atilde;o aparece nenhuma outra vari&aacute;vel agregada a ela.  Importante observar a ordem dos elementos manifestados pelos servidores que explicariam a corrup&ccedil;&atilde;o.  Para eles,  a corrup&ccedil;&atilde;o &eacute; explicada externamente &agrave; administra&ccedil;&atilde;o p&uacute;blica,  sendo atribu&iacute;da auma cultura pol&iacute;tica pouco desenvolvida, alicer&ccedil;ada no jeitinho e por uma percep&ccedil;&atilde;o de inefetividade da atua&ccedil;&atilde;o do sistema judicial no combate &agrave; corrup&ccedil;&atilde;o.  Isto demonstra que as respostas dos servidores sobre as causas da corrup&ccedil;&atilde;o n&atilde;o est&atilde;o agregadas com a condi&ccedil;&atilde;o socioecon&ocirc;mica,  com a socializa&ccedil;&atilde;o interna dentro do servi&ccedil;o p&uacute;blico,  com o treinamento recebido e,  vale ressaltar,  com o universalismo de procedimentos - a causa da corrup&ccedil;&atilde;o n&atilde;o estaria no fato de as normas n&atilde;o serem igualmente aplicadas,  nem na frequ&ecirc;ncia da propina ou do suborno.  A vis&atilde;o dos servidores sobre as causas da corrup&ccedil;&atilde;o n&atilde;o interage com outros fatores.  Ou seja,  n&atilde;o depende nem de sua condi&ccedil;&atilde;o socioecon&ocirc;mica,  nem do treinamento nos procedimentos e nos valores da &eacute;tica p&uacute;blica.  Ao atribu&iacute;rem a explica&ccedil;&atilde;o da corrup&ccedil;&atilde;o a fatores externos &agrave; administra&ccedil;&atilde;o p&uacute;blica,  os servidores p&uacute;blicos revelam ou uma posi&ccedil;&atilde;o c&iacute;nica em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; corruptibilidade do sistema administrativo do Estado brasileiro,  ou uma posi&ccedil;&atilde;o de desconhecimento da corrup&ccedil;&atilde;o. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O que &eacute; importante frisar &eacute; o fato de os servidores associarem as pr&aacute;ticas de suborno e de propina com a baixa percep&ccedil;&atilde;o sobreo universalismo dos procedimentos,  o que mant&eacute;m a agenda de reforma administrativa ainda vigente no Brasil,  uma vez que ela ainda n&atilde;o tenha chegado aos servidores da linha de frente das atividades burocr&aacute;ticas.  Com isso,  corroboramos nossa hip&oacute;tese apresentada no in&iacute;cio do artigo:  as reformas gerenciais n&atilde;o chegaram at&eacute; a ponta do servi&ccedil;o p&uacute;blico.  O campo burocr&aacute;tico no Brasil ainda toma a propina e o suborno como pr&aacute;ticas corriqueiras e organiza-se em torno de uma baixa presen&ccedil;a de regras universais que,  associada com a discricionariedade,  cria condi&ccedil;&otilde;es para que a corrup&ccedil;&atilde;o flores&ccedil;a e se mantenha como pr&aacute;tica corriqueira na administra&ccedil;&atilde;o p&uacute;blica. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>CONSIDERA&Ccedil;&Otilde;ES FINAIS </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os estudos sobre burocracia no Brasil desvelaram o papel dos burocratas no processo decis&oacute;rio das pol&iacute;ticas p&uacute;blicas,  observando a centralidade de sua atua&ccedil;&atilde;o no contexto das transforma&ccedil;&otilde;es gerenciais da d&eacute;cada de 1990  (Loureiro e<i>t </i>alii,  2010). Contudo,  pouca aten&ccedil;&atilde;o tem sido dada,  no caso do Brasil,  ao papel dos burocratas da linha de frente,  especialmente respons&aacute;veis pela implementa&ccedil;&atilde;o das pol&iacute;ticas p&uacute;blicas.  A pouca aten&ccedil;&atilde;o da literatura especializada a estes burocratas revela que ainda h&aacute; uma enorme agenda de pesquisas a cobrir temas relacionados &agrave; quest&atilde;o da capacidade de gest&atilde;o,  &agrave;s especificidades do treinamento e &agrave; redu&ccedil;&atilde;o da margem de presen&ccedil;a da corrup&ccedil;&atilde;o no cotidiano da administra&ccedil;&atilde;o p&uacute;blica brasileira,  especialmente no que se refere ao suborno e &agrave; propina.  Al&eacute;m das quest&otilde;es relativas a este estudo,  esta problematiza&ccedil;&atilde;o a respeito das burocracias da linha de frente deve ser considerada nos processos de implementa&ccedil;&atilde;o e avalia&ccedil;&atilde;o das pol&iacute;ticas p&uacute;blicas,  tendo em vista os padr&otilde;es de efici&ecirc;ncia publicamente pactuados.  Acreditamos que este deve ser um quadro de pesquisas futuras,  que procurem perceber o papel dos burocratas da linha de frente no debate sobre reforma,  gest&atilde;o por resultados,  efici&ecirc;ncia e melhoria institucional da gest&atilde;o p&uacute;blica. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No que tange a este estudo,  podemos interpelar que a raz&atilde;o pela qual o avan&ccedil;o das institui&ccedil;&otilde;es de controle e dos processos de gest&atilde;o p&uacute;blica n&atilde;o foi seguido de uma melhora nos padr&otilde;es de percep&ccedil;&atilde;o da corrup&ccedil;&atilde;o &eacute; derivada,  ainda,  de um d&eacute;ficit de <i>accountability </i>no &acirc;mbito da gest&atilde;o p&uacute;blica brasileira,  que,  neste caso,  n&atilde;o pode ser confundido com um d&eacute;ficit de transpar&ecirc;ncia.  Houve melhorias institucionais na gest&atilde;o p&uacute;blica brasileira &agrave; medida que a transpar&ecirc;ncia foi sendo aprimorada.  A corrup&ccedil;&atilde;o hoje,  no Brasil,  &eacute; transparente ao p&uacute;blico.  Entretanto,  a corrup&ccedil;&atilde;o que hoje transparece n&atilde;o &eacute; punida,  n&atilde;o permitindo um processo substancial de responsabiliza&ccedil;&atilde;o dos agentes p&uacute;blicos.  A corrup&ccedil;&atilde;o continua bastante percebida por parte da opini&atilde;o p&uacute;blica,  e isto tem impactado negativamente a cultura pol&iacute;tica democr&aacute;tica e a legitimidade do Estado brasileiro.  Apesar das inova&ccedil;&otilde;es gerenciais,  a corrup&ccedil;&atilde;o continua como uma pr&aacute;tica corriqueira,  pautando negativamente a opini&atilde;o p&uacute;blica brasileira. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A raz&atilde;o explicativa que abordamos neste estudo est&aacute; no fato de as inova&ccedil;&otilde;es gerenciais n&atilde;o terem sido compatibilizadas com inova&ccedil;&otilde;es na posi&ccedil;&atilde;o e nas carreiras dos servidores da linha de frente da administra&ccedil;&atilde;o p&uacute;blica.  Isto faz com que comportamentos como cobran&ccedil;a de propina e aceita&ccedil;&atilde;o de suborno continuem como pr&aacute;ticas cotidianas no &acirc;mbito de organiza&ccedil;&otilde;es,  as quais carecem de regras e procedimentos mais claros e universais.  Os dados de nossa pesquisa revelam que a continuidade da agenda de reformas administrativas deve observar a posi&ccedil;&atilde;o dos burocratas da linha de frente, com o objetivo de aprimorar os mecanismos de gest&atilde;o e permitir o devido uso da margem de discricionariedade legalmente garantida.  Isso significa aprimorar os mecanismos de treinamento nos valores da &eacute;tica p&uacute;blica e nos procedimentos que regulam as atividades burocr&aacute;ticas especializadas e cotidianas.  Neste sentido,  a nosso ver,  &eacute; fundamental valorizar e assegurar mecanismos de mudan&ccedil;a institucional que aprimorem o universalismo dos procedimentos,  especialmente no que diz respeito &agrave; aplica&ccedil;&atilde;o de regras institucionais na rela&ccedil;&atilde;o direta com os cidad&atilde;os.  Seguindo a tese de Hupe e Hill  (2007), &eacute; primordial valorizar e aprimorar a atua&ccedil;&atilde;o dos burocratas da linha de frente no &acirc;mbito do Estado brasileiro,  tendo em vistaum projeto de mudan&ccedil;a a respeito da percep&ccedil;&atilde;o da accountability.  O caso brasileiro revela o modo como o aprimoramento institucional das institui&ccedil;&otilde;es de accountabilit<i>y </i>n&atilde;o foi seguido de sua percep&ccedil;&atilde;o positiva.  Nesse caso,  o a primoramento da gest&atilde;o p&uacute;blicano Brasil,  com o refor&ccedil;o da transpar&ecirc;ncia,  n&atilde;o foi seguido de uma diminui&ccedil;&atilde;o na percep&ccedil;&atilde;o da corrup&ccedil;&atilde;o,  por parte da cidadania. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Sem refor&ccedil;ar o valor do universalismo dos procedimentos,  tendo em vista o aprimoramento do treinamento de servidores nos valores da &eacute;tica p&uacute;blica e nas regras rotineiras que regulam o servi&ccedil;o p&uacute;blico,  pouco avan&ccedil;aremos na consolida&ccedil;&atilde;o de padr&otilde;es de gest&atilde;o que signifiquem o aprimoramento da <i>accountability </i>e,  por sua vez,  a valoriza&ccedil;&atilde;o do interesse p&uacute;blico como indispon&iacute;vel aos interesses privados.  Ou seja,  sem que o Estado brasileiro valorize a atua&ccedil;&atilde;o dos servidores da linha de frente,  pouco avan&ccedil;ar&aacute; na sua democratiza&ccedil;&atilde;o e na consolida&ccedil;&atilde;o dos mecanismos de controle como fundamentais a uma concep&ccedil;&atilde;o republicana dos valores p&uacute;blicos. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>NOTAS </b></font></p>     <p><a name="1a"></a><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a href="#1b">1</a>. A pesquisa com cidad&atilde;os refere-se a um <i>survey </i>nacional de opini&atilde;o realizado pelo Centro de Refer&ecirc;ncia do Interesse P&uacute;blico.  Para mais detalhes,  conferir o <a href="#ap1">Ap&ecirc;ndice 1</a>. </font></p>     <p><a name="2a"></a><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a href="#2b">2</a>. A escolaridade est&aacute; associada com a opini&atilde;o sobre a qualifica&ccedil;&atilde;o dos servidores:  aqueles que possuem at&eacute; ensino superior completo tendem a avaliar melhor a qualifica&ccedil;&atilde;o dos servidores  (54% dizem que &eacute; boa). Os que possuem n&iacute;veis de escolaridade mais altos  (p&oacute;s-gradua&ccedil;&atilde;o)  tendem a n&atilde;o avaliar t&atilde;o bem a qualifica&ccedil;&atilde;o dos servidores  (p valor = 0, 036). A escolaridade tamb&eacute;m est&aacute; associada com a avalia&ccedil;&atilde;o dos planos de carreira,  mas aqui a rela&ccedil;&atilde;o &eacute; inversa:  quanto maior o n&iacute;vel de escolaridade,  melhor a avalia&ccedil;&atilde;o dos planos de carreira  (p valor = 0, 031). A renda tamb&eacute;m est&aacute; associada com a avalia&ccedil;&atilde;o da qualifica&ccedil;&atilde;o:  quem recebe menos tende a avaliar a qualifica&ccedil;&atilde;o dos servidores como regular/boa,  enquanto os mais ricos a avaliam de forma melhor,  como boa/&oacute;tima. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><a name="3a"></a><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a href="#3b">3</a>. O teste de qui-quadrado revelou que quem considera as normas igualmente aplicadas tem uma vis&atilde;o mais positiva,  acredita mais que o suborno e a propina s&atilde;o nada freq&uuml;entes.  J&aacute; quem n&atilde;o considera acredita mais que o suborno e a propina s&atilde;o pouco freq&uuml;entes e tem percentuais maiores nas op&ccedil;&otilde;es freq&uuml;ente e muito freq&uuml;ente  (p valor para os dois testes = 0, 0001). </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>REFER&Ecirc;NCIAS BIBLIOGR&Aacute;FICAS </b></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">ABRUCIO,  Fernando Luiz.   (2007), "Trajet&oacute;ria Recente da Gest&atilde;o P&uacute;blica Brasileira:  Um Balan&ccedil;o Cr&iacute;tico e a Renova&ccedil;&atilde;o da Agenda de Reformas". <i>Revista de Administra&ccedil;&atilde;o P&uacute;blica, </i>vol.  41,  edi&ccedil;&atilde;o especial comemorativa,  pp.  67-86.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000146&pid=S0011-5258201100020000500001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">ANECHIARICO,  Frank e JACOBS,  James.   (1996), <i>The Pursuit of Absolute Integrity,  How Corruption Control Makes Government Ineffective</i>.  Chicago,  The University of Chicago Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000148&pid=S0011-5258201100020000500002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">ARANTES,  Rog&eacute;rio Bastos.   (2010), Corrup&ccedil;&atilde;o e Institui&ccedil;&otilde;es Pol&iacute;ticas:  Uma An&aacute;lise Conceitual e Emp&iacute;rica.  Trabalho apresentado no VII Encontro da Associa&ccedil;&atilde;o Brasileira de Ci&ecirc;ncia Pol&iacute;tica.  Recife,  4-7 de agosto.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000150&pid=S0011-5258201100020000500003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BARDHAN,  Pranab.   (2006), The Economist's Approach to the Problem of Corruption. <i>World Development, </i>vol.  34,  nº 2,  pp.  341-348.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000152&pid=S0011-5258201100020000500004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BOURDIEU,  Pierre.   (2005), "O Esp&iacute;rito de Estado:  G&ecirc;nese e Estrutura do Campo Burocr&aacute;tico", <i>in Raz&otilde;es Pr&aacute;ticas. </i>Campinas,  Papirus,  pp.  91-135.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000154&pid=S0011-5258201100020000500005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BOZEMAN,  Barry.   (2007), <i>Public Interest and Public Values.  Counterbalancing Economic Individualism</i>.  Washington,  Georgetown University Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000156&pid=S0011-5258201100020000500006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BRASIL  (2010). <i>Constitui&ccedil;&atilde;o da Rep&uacute;blica Federativa do Brasil. </i>Bras&iacute;lia,  Governo Federal.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000158&pid=S0011-5258201100020000500007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BRESSER-PEREIRA,  Luiz Carlos.   (2001), "Gest&atilde;o do Setor P&uacute;blico:  Estrat&eacute;gia e Estrutura para um Novo Estado", <i>in </i>L.  C.  Bresser-Pereira e P.  Spink  (orgs. ), <i>Reformado Estado e Administra&ccedil;&atilde;o P&uacute;blica Gerencial. </i>Rio de Janeiro,  Editora da FGV,  pp.  21-38.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000160&pid=S0011-5258201100020000500008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">CARDOSO,  Fernando Henrique.   (1982), <i>Autoritarismo e Democratiza&ccedil;&atilde;o. </i>Rio de Janeiro,  Paz e Terra.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000162&pid=S0011-5258201100020000500009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">CARVALHO,  Jos&eacute; Murilo de.   (2008), "Passado,  Presente e Futuro da Corrup&ccedil;&atilde;o Brasileira", <i>in </i>L.  Avritzer <i>et alii </i> (orgs. ), <i>Corrup&ccedil;&atilde;o:  Ensaios e Cr&iacute;tica. </i>Belo Horizonte,  Editora da UFMG,  pp.  237-242.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000164&pid=S0011-5258201100020000500010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">DAVIS,  Kenneth C.   (1969), <i>Discretionary Justice:  A Preliminary Inquire. </i>Baton Rouge,  Louisiana Statute University Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000166&pid=S0011-5258201100020000500011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">DILLER,  Matthew.   (2000), "The Revolution in Welfare Administration:  Rules,  Discretion and Entrepreneurial Government". <i>New York University Law Review, </i>vol.  75,  nº 5,  p.  1121-1220.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000168&pid=S0011-5258201100020000500012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">DOWDLE,  Michael W.   (2006), "Public Accountability:  Conceptual,  Historical,  and Epistemic Mappings", <i>in </i>M.  W.  Dowdle  (ed. ), <i>Public Accountability.  Designs,  Dilemmas,  and Experiences</i>.  Cambridge,  Cambridge University Press,  pp.  1-32.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000170&pid=S0011-5258201100020000500013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">ETZIONI,  Amitai.   (2010), "Is Transparency the Best Disinfectant?". <i>The Journal of Political Philosophy, </i>vol.  18,  nº 3,  pp.  389-404.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000172&pid=S0011-5258201100020000500014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">FAORO,  Raymundo.   (2000), <i>Os Donos do Poder.  Forma&ccedil;&atilde;o do Patronato Pol&iacute;tico Brasileiro</i>.  S&atilde;o Paulo,  Globo.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000174&pid=S0011-5258201100020000500015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">FILGUEIRAS,  Fernando.   (2008), <i>Corrup&ccedil;&atilde;o,  Democracia e Legitimidade. </i>Belo Horizonte,  Editora UFMG.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000176&pid=S0011-5258201100020000500016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______ e AVRITZER,  Leonardo.   (2010), "Corrup&ccedil;&atilde;o e Controles Democr&aacute;ticos no Brasil",  i<i>n </i>A.  dos S. Cunha; B. Medeiros e L. Aquino (orgs. ), Estado, Institui&ccedil;&otilde;e<i>s e </i>Democracia<i>:  Rep&uacute;blica.  Bras&iacute;lia,  IPEA  (Cole&ccedil;&atilde;o Perspectivas do Desenvolvimento Brasileiro,  vol.  I), pp.  473-504.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000178&pid=S0011-5258201100020000500017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </i></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______ e BORGES FILHO,  Nilson.   (2005), "Estado autorit&aacute;rio e viol&ecirc;ncia no Brasil". <i>Revista Portuguesa de Hist&oacute;ria, </i>tomo 37,  pp.  105-130.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000180&pid=S0011-5258201100020000500018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">GALLIGAN,  Dennis.   (1990), <i>Discretionary Powers:  A Legal Study of Official Discretion. </i>Oxford,  Clarendon Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000182&pid=S0011-5258201100020000500019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">GARDINER,  John.   (2005), "Defining Corruption", <i>in </i>A.  Heidenheimer e M.  Johnston  (eds. ), <i>Political Corruption:  Concepts and Contexts. </i>New Brunswick,  Transaction Publishers,  pp.  25-40.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000184&pid=S0011-5258201100020000500020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">HEALD,  David.   (2006), "Transparency as an Instrumental Value", <i>in </i>C.  Hood e D.  Heald  (eds. ), <i>Transparency:  The Key of Better Governance. </i>Oxford, Oxford University Press,  pp.  59-73.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000186&pid=S0011-5258201100020000500021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">HUPE,  Peter e HILL,  Michael.   (2007), "Street-level Bureaucracy and Public Accountability". <i>Public Administration, </i>vol.  85,  nº 2,  pp.  279-299.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000188&pid=S0011-5258201100020000500022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">KRUEGER,  Anne O.   (1974), "The Political Economy of Rent-Seeking Society". <i>American Economic Review, </i>vol.  64,  pp.  291-303.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000190&pid=S0011-5258201100020000500023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">LEFF,  Nathaniel H.   (1964), "Economic Development through Bureaucratic Corruption". <i>American Behavioral Scientist, </i>vol.  8,  nº 3,  pp.  8-14.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000192&pid=S0011-5258201100020000500024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">LINDSTEDT,  Catharina; NAURIN,  Daniel.   (2010), "Transparency is Not Enough:  Making Transparency Effective in Reducing Corruption". <i>International Political Science Review, </i>vol.  31,  nº 3,  pp.  301-322.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000194&pid=S0011-5258201100020000500025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">LIPSKY,  Michael.   (2010), <i>Street-Level Bureaucracy.  Dillemas of the Individual in Public Services</i>.  New York,  Russell-Sage Foundation.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000196&pid=S0011-5258201100020000500026&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">LOUREIRO,  Maria Rita; OLIVIERI,  Cec&iacute;lia; MARTES,  Ana Cristina Braga.   (2010), "Burocratas,  Partidos e Grupos de Interesse:  O Debate sobre Pol&iacute;tica e Burocracia no Brasil", <i>in </i>M.  R.  Loureiro; F.  L.  Abrucio e R.  S.  Pacheco  (orgs. ), <i>Burocracia e Pol&iacute;tica no Brasil.  Desafios para a Ordem Democr&aacute;tica no S&eacute;culo XXI</i>.  Rio de Janeiro,  Editora FGV,  pp.  73-108.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000198&pid=S0011-5258201100020000500027&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______;  TEIXEIRA,  Marco Ant&ocirc;nio Carvalho; MORAES,  Tiago Cacique.   (2009), "Democratiza&ccedil;&atilde;o e Reforma do Estado:  O Desenvolvimento Institucional dos Tribunais de Contas no Brasil Recente". <i>Revista de Administra&ccedil;&atilde;o P&uacute;blica, </i>vol.  43,  nº 4,  pp.  739-772.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000200&pid=S0011-5258201100020000500028&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">MARCELINO,  Gileno Fernandes.   (2003), "Em Busca da Flexibilidade do Estado:  O Desafio das Reformas Planejadas no Brasil". <i>Revista de Administra&ccedil;&atilde;o P&uacute;blica, </i>vol.  37,  nº 3,  pp.  641-659.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000202&pid=S0011-5258201100020000500029&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">MARE  (Minist&eacute;rio da Administra&ccedil;&atilde;o e Reforma do Estado). (1995), <i>Plano Diretor da Reforma do Estado. </i>Bras&iacute;lia,  Governo Federal.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000204&pid=S0011-5258201100020000500030&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">MILLER,  William.   (2006), "Corruption and Corruptibility". <i>World Development, </i>vol.  34,  nº 2,  pp.  371-380.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000206&pid=S0011-5258201100020000500031&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">MOTTA,  Rodrigo Patto S&aacute;.   (2008), "Corrup&ccedil;&atilde;o no Brasil Republicano - 1954-1964", <i>in </i>L.  Avritzer <i>et alii </i> (orgs. ), <i>Corrup&ccedil;&atilde;o:  Ensaios e Cr&iacute;tica. </i>Belo Horizonte,  Editora da UFMG,  pp.  243-250.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000208&pid=S0011-5258201100020000500032&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O'DONNELL,  Guillermo.   (1999), "Horizontal Accountability and New Poliarchies", <i>in </i> A.  Schedler; L.  Diamond e M.  Plattner  (eds. ), <i>The Self-restraining State:  Power and Accountability in New Democracies. </i>Boulder,  CO,  Lynne Rienner,  pp.  29-51.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000210&pid=S0011-5258201100020000500033&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">OFFE,  Claus.   (1985), <i>Problemas Estruturais do Estado Capitalista. </i>Rio de Janeiro,  Tempo Brasileiro.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000212&pid=S0011-5258201100020000500034&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">PHILP,  Mark.   (2005), "Conceptualizing Political Corruption", <i>in </i>A.  Heidenheimer; M.  Johnston  (eds. ), <i>Political Corruption:  Concepts and Contexts. </i>New Brunswick,  Transaction Publishers,  pp.  41-58.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000214&pid=S0011-5258201100020000500035&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">POLLITT,  Christopher.   (2003), <i>The Essential Public Manager. </i>London,  Open University Press/McGraw-Hill.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000216&pid=S0011-5258201100020000500036&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">REZENDE,  Fl&aacute;vio da Cunha.   (2009), "Desafios Gerenciais para a Reconfigura&ccedil;&atilde;o da Administra&ccedil;&atilde;o Burocr&aacute;tica Brasileira". <i>Sociologias, </i>nº 21,  pp.  344-365.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000218&pid=S0011-5258201100020000500037&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">ROSE-ACKERMAN,  Susan.   (1999), <i>Corruption and Government.  Causes,  Consequences and Reform</i>.  Cambridge,  Cambridge University Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000220&pid=S0011-5258201100020000500038&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">SKIDMORE,  Thomas.   (1999), "A Queda de Collor:  Uma Perspectiva Hist&oacute;rica", <i>in </i>K.  S.  Rosenn e R.  Downes  (orgs. ), <i>Corrup&ccedil;&atilde;o e Reforma Pol&iacute;tica no Brasil.  O Impacto do Impeachment de </i>Collor.  Rio de Janeiro,  Editora da FGV,  pp.  23-46.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000222&pid=S0011-5258201100020000500039&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">STARLING,  Helo&iacute;sa Maria Murgel.   (2008), "Ditadura Militar", <i>in </i>L.  Avritzer <i>et alii </i> (orgs. ), <i>Corrup&ccedil;&atilde;o:  Ensaios e Cr&iacute;tica. </i>Belo Horizonte,  Editora da UFMG,  pp.  251-262.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000224&pid=S0011-5258201100020000500040&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">TAYLOR,  Matthew e BURANELLI,  Vin&iacute;cius C.   (2007), "Ending Up in Pizza:  Accountability as a Problem of Institutional Arrangement in Brazil". <i>Latin American Politics and Society, </i>vol.  49,  nº 1,  p.  59-87.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000226&pid=S0011-5258201100020000500041&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">WEBER,  Max.   (2002), "Burocracia", <i>in </i>C.  Wright-Mills e H.  Gerth  (eds. ), <i>Ensaios de Sociologia. </i>Rio de Janeiro,  LTC,  pp.  138-170.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000228&pid=S0011-5258201100020000500042&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">WERNECK VIANNA,  Luiz.   (1999), "Weber e a Interpreta&ccedil;&atilde;o do Brasil". <i>Novos Estudos Cebrap, </i>nº 53,  pp.  33-47.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000230&pid=S0011-5258201100020000500043&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">(Recebido em mar&ccedil;o de 2011)     <br>   (Vers&atilde;o definitiva em agosto de 2011) </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><a name="nt"></a><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a href="#nta">*</a> Agradecemos ao Escrit&oacute;rio das Na&ccedil;&otilde;es Unidas sobre Drogas e Crime  (UNODC)  e &agrave; Controladoria Geral da Uni&atilde;o  (CGU), bem como &agrave; Funda&ccedil;&atilde;o Konrad Adenauer  (FKA), o apoio log&iacute;stico e financeiro que possibilitaram as pesquisas que este artigo relata. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><a name="ap1"></a><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>AP&Ecirc;NDICE 1  METODOLOGIA DA PESQUISA COM CIDAD&Atilde;OS </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A pesquisa com cidad&atilde;os refere-se a um <i>survey </i>nacional de opini&atilde;o realizado pelo Centro de Refer&ecirc;ncia do Interesse P&uacute;blico,  em parceria com o Instituto Vox Populi,  em 2008 e 2009.  A pesquisa &eacute; fundamentada no m&eacute;todo de <i>survey</i>,  sendo aplicado a uma amostra da popula&ccedil;&atilde;o brasileira um question&aacute;rio estruturado.  A amostra foi composta por 2. 400 indiv&iacute;duos,  estratificada por situa&ccedil;&atilde;o de domic&iacute;lio,  g&ecirc;nero,  idade,  escolaridade,  renda familiar e situa&ccedil;&atilde;o perante o trabalho.  Este processo de estratifica&ccedil;&atilde;o &eacute; calculado proporcionalmente de acordo com os dados do Censo Demogr&aacute;fico do Instituto Brasileiro de Geografia e Estat&iacute;stica  (IBGE), ano 2000,  e pela Pesquisa Nacional por Amostra de Domic&iacute;lios  (PNAD), ano 2006.  A amostra proporciona um intervalo de confian&ccedil;a de 95% e uma margem de erro calculada em 2%.  A pesquisa de campo foi realizada entre 11 e 18 de julho de 2009. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><a name="ap2"></a><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>AP&Ecirc;NDICE 2  METODOLOGIA DA PESQUISA COM SERVIDORES </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A pesquisa com servidores p&uacute;blicos tamb&eacute;m se baseou no m&eacute;todo de <i>survey</i>.  Foi aplicado a uma amostra da popula&ccedil;&atilde;o de servidores p&uacute;blicos federais,  civis,  do Poder Executivo,  um question&aacute;rio estruturado envolvendo quest&otilde;es relativas a cultura pol&iacute;tica,  controle da corrup&ccedil;&atilde;o e percep&ccedil;&atilde;o sobre a atua&ccedil;&atilde;o das institui&ccedil;&otilde;es de controle.  A amostra foi calculada em 1.115 servidores e foi estratifica proporcionalmente por ramo da administra&ccedil;&atilde;o  (administra&ccedil;&atilde;o direta,  autarquias e funda&ccedil;&otilde;es), g&ecirc;nero,  escolaridade e estado da Federa&ccedil;&atilde;o onde atua como servidor,  conforme os dados do Boletim Estat&iacute;stico de Pessoal do Minist&eacute;rio do Planejamento,  Or&ccedil;amento e Gest&atilde;o,  edi&ccedil;&atilde;o 169 de 2009.  O sorteio dos indiv&iacute;duos e as devidas reposi&ccedil;&otilde;es obedeceram ao cadastro do Sistema de Administra&ccedil;&atilde;o de Pessoal  (SIAPE)  do Governo Federal.  A amostra perfaz um n&iacute;vel de confian&ccedil;a de 95, 5% e uma margem de erro de +/-3%.  A pesquisa de campo foi realizada entre 17 de junho e 25 de julho de 2010. </font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ABRUCIO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Fernando Luiz]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Trajetória Recente da Gestão Pública Brasileira: Um Balanço Crítico e a Renovação da Agenda de Reformas"]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista de Administração Pública]]></source>
<year>2007</year>
<volume>41</volume>
<page-range>67-86</page-range><publisher-name><![CDATA[edição especial comemorativa]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ANECHIARICO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Frank]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[JACOBS]]></surname>
<given-names><![CDATA[James]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Pursuit of Absolute Integrity, How Corruption Control Makes Government Ineffective]]></source>
<year>1996</year>
<publisher-loc><![CDATA[Chicago ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[The University of Chicago Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ARANTES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Rogério Bastos]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Corrupção e Instituições Políticas: Uma Análise Conceitual e Empírica]]></source>
<year>2010</year>
<conf-name><![CDATA[VII Encontro da Associação Brasileira de Ciência Política]]></conf-name>
<conf-loc>Recife </conf-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BARDHAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Pranab]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The Economist's Approach to the Problem of Corruption]]></article-title>
<source><![CDATA[World Development]]></source>
<year>2006</year>
<volume>34</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>341-348</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BOURDIEU]]></surname>
<given-names><![CDATA[Pierre]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["O Espírito de Estado: Gênese e Estrutura do Campo Burocrático"]]></article-title>
<source><![CDATA[Razões Práticas]]></source>
<year>2005</year>
<page-range>91-135</page-range><publisher-loc><![CDATA[Campinas ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Papirus]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BOZEMAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Barry]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Public Interest and Public Values: Counterbalancing Economic Individualism]]></source>
<year>2007</year>
<publisher-loc><![CDATA[Washington ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Georgetown University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>BRASIL</collab>
<source><![CDATA[Constituição da República Federativa do Brasil]]></source>
<year>2010</year>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Governo Federal]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BRESSER-PEREIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Luiz Carlos]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Gestão do Setor Público: Estratégia e Estrutura para um Novo Estado"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Bresser-Pereira]]></surname>
<given-names><![CDATA[L. C.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Spink]]></surname>
<given-names><![CDATA[P]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Reformado Estado e Administração Pública Gerencial]]></source>
<year>2001</year>
<page-range>21-38</page-range><publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora da FGV]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CARDOSO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Fernando Henrique]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Autoritarismo e Democratização]]></source>
<year>1982</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Paz e Terra]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CARVALHO]]></surname>
<given-names><![CDATA[José Murilo de]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Passado, Presente e Futuro da Corrupção Brasileira"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Avritzer]]></surname>
<given-names><![CDATA[L.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Corrupção: Ensaios e Crítica]]></source>
<year>2008</year>
<page-range>237-242</page-range><publisher-loc><![CDATA[Belo Horizonte ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora da UFMG]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DAVIS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Kenneth C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Discretionary Justice: A Preliminary Inquire]]></source>
<year>1969</year>
<publisher-loc><![CDATA[Baton Rouge ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Louisiana Statute University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DILLER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Matthew]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["The Revolution in Welfare Administration: Rules, Discretion and Entrepreneurial Government"]]></article-title>
<source><![CDATA[New York University Law Review]]></source>
<year>2000</year>
<volume>75</volume>
<numero>5</numero>
<issue>5</issue>
<page-range>1121-1220</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DOWDLE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Michael W.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Public Accountability: Conceptual, Historical, and Epistemic Mappings"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Dowdle]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. W.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Public Accountability. Designs, Dilemmas, and Experiences]]></source>
<year>2006</year>
<page-range>1-32</page-range><publisher-loc><![CDATA[Cambridge ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cambridge University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ETZIONI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Amitai]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Is Transparency the Best Disinfectant?"]]></article-title>
<source><![CDATA[The Journal of Political Philosophy]]></source>
<year>2010</year>
<volume>18</volume>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
<page-range>389-404</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FAORO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Raymundo]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Os Donos do Poder: Formação do Patronato Político Brasileiro]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Globo]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FILGUEIRAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Fernando]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Corrupção, Democracia e Legitimidade]]></source>
<year>2008</year>
<publisher-loc><![CDATA[Belo Horizonte ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora UFMG]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FILGUEIRAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Fernando]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[AVRITZER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Leonardo]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Corrupção e Controles Democráticos no Brasil"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[dos S. Cunha]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Medeiros]]></surname>
<given-names><![CDATA[B.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Aquino]]></surname>
<given-names><![CDATA[L.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Estado, Instituições e Democracia: República]]></source>
<year>2010</year>
<volume>I</volume>
<page-range>473-504</page-range><publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[IPEA]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FILGUEIRAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Fernando]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[BORGES FILHO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Nilson]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Estado autoritário e violência no Brasil"]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Portuguesa de História]]></source>
<year>2005</year>
<numero>37</numero>
<issue>37</issue>
<page-range>105-130</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GALLIGAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Dennis]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Discretionary Powers: A Legal Study of Official Discretion]]></source>
<year>1990</year>
<publisher-loc><![CDATA[Oxford ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Clarendon Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GARDINER]]></surname>
<given-names><![CDATA[John]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Defining Corruption"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Heidenheimer]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Johnston]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Political Corruption: Concepts and Contexts]]></source>
<year>2005</year>
<page-range>25-40</page-range><publisher-loc><![CDATA[New Brunswick ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Transaction Publishers]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HEALD]]></surname>
<given-names><![CDATA[David]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Transparency as an Instrumental Value"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Hood]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Heald]]></surname>
<given-names><![CDATA[D.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Transparency: The Key of Better Governance]]></source>
<year>2006</year>
<page-range>59-73</page-range><publisher-loc><![CDATA[Oxford ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Oxford University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HUPE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Peter]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[HILL]]></surname>
<given-names><![CDATA[Michael]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Street-level Bureaucracy and Public Accountability"]]></article-title>
<source><![CDATA[Public Administration]]></source>
<year>2007</year>
<volume>85</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>279-299</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KRUEGER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Anne O.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["The Political Economy of Rent-Seeking Society"]]></article-title>
<source><![CDATA[American Economic Review]]></source>
<year>1974</year>
<volume>64</volume>
<page-range>291-303</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LEFF]]></surname>
<given-names><![CDATA[Nathaniel H.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Economic Development through Bureaucratic Corruption"]]></article-title>
<source><![CDATA[American Behavioral Scientist]]></source>
<year>1964</year>
<volume>8</volume>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
<page-range>8-14</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LINDSTEDT]]></surname>
<given-names><![CDATA[Catharina]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[NAURIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Daniel]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Transparency is Not Enough: Making Transparency Effective in Reducing Corruption"]]></article-title>
<source><![CDATA[International Political Science Review]]></source>
<year>2010</year>
<volume>31</volume>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
<page-range>301-322</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B26">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LIPSKY]]></surname>
<given-names><![CDATA[Michael]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Street-Level Bureaucracy: Dillemas of the Individual in Public Services]]></source>
<year>2010</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Russell-Sage Foundation]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B27">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LOUREIRO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria Rita]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[OLIVIERI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Cecília]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MARTES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ana Cristina Braga]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Burocratas, Partidos e Grupos de Interesse: O Debate sobre Política e Burocracia no Brasil"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Loureiro]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. R.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Abrucio]]></surname>
<given-names><![CDATA[F. L.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Pacheco]]></surname>
<given-names><![CDATA[R. S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Burocracia e Política no Brasil: Desafios para a Ordem Democrática no Século XXI]]></source>
<year>2010</year>
<page-range>73-108</page-range><publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora FGV]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B28">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LOUREIRO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria Rita]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[TEIXEIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Marco Antônio Carvalho]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MORAES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Tiago Cacique]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Democratização e Reforma do Estado: O Desenvolvimento Institucional dos Tribunais de Contas no Brasil Recente"]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista de Administração Pública]]></source>
<year>2009</year>
<volume>43</volume>
<numero>4</numero>
<issue>4</issue>
<page-range>739-772</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B29">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MARCELINO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Gileno Fernandes]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Em Busca da Flexibilidade do Estado: O Desafio das Reformas Planejadas no Brasil"]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista de Administração Pública]]></source>
<year>2003</year>
<volume>37</volume>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
<page-range>641-659</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B30">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>Ministério da Administração e Reforma do Estado</collab>
<source><![CDATA[Plano Diretor da Reforma do Estado]]></source>
<year>1995</year>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Governo Federal]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B31">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MILLER]]></surname>
<given-names><![CDATA[William]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Corruption and Corruptibility"]]></article-title>
<source><![CDATA[World Development]]></source>
<year>2006</year>
<volume>34</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>371-380</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B32">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MOTTA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Rodrigo Patto Sá]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Corrupção no Brasil Republicano - 1954-1964"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Avritzer]]></surname>
<given-names><![CDATA[L.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Corrupção: Ensaios e Crítica]]></source>
<year>2008</year>
<page-range>243-250</page-range><publisher-loc><![CDATA[Belo Horizonte ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora da UFMG]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B33">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[O'DONNELL]]></surname>
<given-names><![CDATA[Guillermo]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Horizontal Accountability and New Poliarchies"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Schedler]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Diamond]]></surname>
<given-names><![CDATA[L.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Plattner]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Self-restraining State: Power and Accountability in New Democracies]]></source>
<year>1999</year>
<page-range>29-51</page-range><publisher-loc><![CDATA[Boulder^eCO CO]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Lynne Rienner]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B34">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[OFFE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Claus]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Problemas Estruturais do Estado Capitalista]]></source>
<year>1985</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Tempo Brasileiro]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B35">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PHILP]]></surname>
<given-names><![CDATA[Mark]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Conceptualizing Political Corruption"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Heidenheimer]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Johnston]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Political Corruption: Concepts and Contexts]]></source>
<year>2005</year>
<page-range>41-58</page-range><publisher-loc><![CDATA[New Brunswick ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Transaction Publishers]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B36">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[POLLITT]]></surname>
<given-names><![CDATA[Christopher]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Essential Public Manager]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Open University Press/McGraw-Hill]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B37">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[REZENDE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Flávio da Cunha]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Desafios Gerenciais para a Reconfiguração da Administração Burocrática Brasileira"]]></article-title>
<source><![CDATA[Sociologias]]></source>
<year>2009</year>
<numero>21</numero>
<issue>21</issue>
<page-range>344-365</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B38">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ROSE-ACKERMAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Susan]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Corruption and Government: Causes, Consequences and Reform]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cambridge University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B39">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SKIDMORE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Thomas]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["A Queda de Collor: Uma Perspectiva Histórica"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Rosenn]]></surname>
<given-names><![CDATA[K. S.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Downes]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Corrupção e Reforma Política no Brasil: O Impacto do Impeachment de Collor]]></source>
<year>1999</year>
<page-range>23-46</page-range><publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora da FGV]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B40">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[STARLING]]></surname>
<given-names><![CDATA[Heloísa Maria Murgel]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Ditadura Militar"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Avritzer]]></surname>
<given-names><![CDATA[L.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Corrupção: Ensaios e Crítica]]></source>
<year>2008</year>
<page-range>251-262</page-range><publisher-loc><![CDATA[Belo Horizonte ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora da UFMG]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B41">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TAYLOR]]></surname>
<given-names><![CDATA[Matthew]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[BURANELLI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Vinícius C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Ending Up in Pizza: Accountability as a Problem of Institutional Arrangement in Brazil"]]></article-title>
<source><![CDATA[Latin American Politics and Society]]></source>
<year>2007</year>
<volume>49</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>59-87</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B42">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WEBER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Max]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Burocracia"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Wright-Mills]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Gerth]]></surname>
<given-names><![CDATA[H.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Ensaios de Sociologia]]></source>
<year>2002</year>
<page-range>138-170</page-range><publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[LTC]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B43">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WERNECK VIANNA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Luiz]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Weber e a Interpretação do Brasil"]]></article-title>
<source><![CDATA[Novos Estudos Cebrap]]></source>
<year>1999</year>
<numero>53</numero>
<issue>53</issue>
<page-range>33-47</page-range></nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
