<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0011-5258</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Dados]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Dados]]></abbrev-journal-title>
<issn>0011-5258</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Estudos Sociais e Políticos (IESP) da Universidade do Estado do Rio de Janeiro (UERJ)]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0011-52582018000300773</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/001152582018159</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Distribuição Espacial do Desempenho do Programa Bolsa Família: Um Estudo à Luz do IGD-M]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Spatial Distribution of the Performance of the Bolsa Família Program: a Study using the IGD-M]]></article-title>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[Distribution spatiale de la performance du Programme Bolsa Família : une étude à la lumière de IGD-M]]></article-title>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Distribución Espacial del Desempeño del Programa Bolsa Familia: un Estudio a la Luz del IGD-M]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Araújo]]></surname>
<given-names><![CDATA[Fábio Resende de]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="Aff"/>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Araújo]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria Arlete Duarte de]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="Aff"/>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Souza]]></surname>
<given-names><![CDATA[Fábia Jaiany Viana de]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="Aff"/>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Gurgel]]></surname>
<given-names><![CDATA[Iris Linhares Pimenta]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="Aff"/>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Gomes]]></surname>
<given-names><![CDATA[Anna Cecília Chaves]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="Aff"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="Af1">
<institution><![CDATA[,Universidade Federal do Rio Grande do Norte  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[Natal RN]]></addr-line>
<country>Brasil</country>
</aff>
<aff id="Af2">
<institution><![CDATA[,Universidade Pompeu Fabra  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[Barcelona ]]></addr-line>
<country>Espanha</country>
</aff>
<aff id="Af3">
<institution><![CDATA[,Instituto Federal de Educação, Ciência e Tecnologia do Rio Grande do Norte  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[Natal RN]]></addr-line>
<country>Brasil</country>
</aff>
<aff id="Af4">
<institution><![CDATA[,Universidade Federal do Rio Grande do Norte  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[Natal RN]]></addr-line>
<country>Brasil</country>
</aff>
<aff id="Af5">
<institution><![CDATA[,Universidade Federal do Rio Grande do Norte  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[Natal RN]]></addr-line>
<country>Brasil</country>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>09</month>
<year>2018</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>09</month>
<year>2018</year>
</pub-date>
<volume>61</volume>
<numero>3</numero>
<fpage>773</fpage>
<lpage>806</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0011-52582018000300773&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0011-52582018000300773&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0011-52582018000300773&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[RESUMO O artigo analisa os condicionantes da distribuição espacial do desempenho do Programa Bolsa Família (PBF) à luz do Índice de Gestão Descentralizada (IGD-M) nos municípios brasileiros. Como procedimento metodológico delimitou-se como variável dependente o IGD-M e as variáveis independentes alguns condicionantes da gestão do PBF em nível municipal (área territorial em Km2; percentual de população urbana; densidade famílias por Km2; número de Famílias por Unidade do Programa Saúde da Família, Centro de Referência da Assistência Social e Escola de ensino fundamental). Como resultados são comprovadas as hipóteses de que o desempenho do programa é inversamente proporcional ao tamanho dos municípios, percentual de urbanização e concentração de famílias beneficiárias por Km2. Além disso, a deficitária cobertura e serviços básicos para a cidadania nas áreas de Assistência social, Saúde e Educação implicam em menor desempenho das condicionalidades do programa. Conforme o modelo de regressão múltipla estimado para explicar o desempenho do IGD nos municípios brasileiros as variáveis explicativas mais importantes foram área territorial em Km2, percentual de população urbana e densidade famílias por Km2. Conclui-se que o alcance parcial desses procedimentos para a parcela mais pobre da população brasileira é revelador do nível de alcance e descentralização que as principais políticas sociais brasileiras possuem nos governos municipais.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[ABSTRACT The article analyzes the determinants of the spatial distribution of the&#8220;Programa Bolsa Família&#8221; (PBF) performance using the Decentralized Management Index (IGD-M) for Brazilian municipalities. As a methodological procedure, the IGD-M was defined as the dependent variable and the independent variables were some determinants of PBF management at the municipal level (territorial area in Km2, percentage of urban population, density of families per km2, number of families per unit of Health Program Family Center, Social Assistance Reference Center, and Elementary School). The results run in favor of the hypotheses that the performance of the program is inversely proportional to the size of municipalities, percentage of urbanization and concentration of beneficiary families per km2. Also, the lack of coverage and basic services for citizenship in the areas of Social Assistance, Education and Health imply a lower performance of the conditionalities of the program. According to a multiple regression model estimated to explain the performance of the IGD in the Brazilian municipalities, the most important explanatory variables are: territorial area in Km2, percentage of urban population and density of families per km2. We conclude that the partial reach of these procedures for the poorest part of the Brazilian population is revealing of the level of reach and decentralization that the main Brazilian social policies have in the municipal governments.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="fr"><p><![CDATA[RÉSUMÉ L&#8217;article analyse la performance du Programme Bolsa Família (PBF) et son distribution spatiale à la lumière de l&#8217;Indice de Gestion Décentralisée (IGD-M) dans les municipalités brésiliennes. Tandis que procédure méthodologique, l&#8217;IGD-M est défini comme la variable dépendante et les variables indépendants son les déterminants de la gestion du FBP au niveau municipal (zone territoriale en km2, pourcentage de la population urbaine, densité de familles par km2, nombre de familles par unité de programme de santé Centre de Référence de la Famille, Centre de Référence de l&#8217;Assistance Sociale et l&#8217;existence des écoles primaires). En conséquence, l&#8217;hypothèse selon laquelle la performance du programme est inversement proportionnelle à la taille des municipalités, du pourcentage d&#8217;urbanisation et de la concentration de familles bénéficiaires par km2 c&#8217;est prouvée. D&#8217;autre coté, la couverture et de services de base déficitaire pour la citoyenneté dans les domaines de l&#8217;Assistance Sociale, de la Santé et de l&#8217;Éducation implique une performance inférieure des conditionnalités du programme. D&#8217;après le modèle de régression multiple estimé, les variables explicatives les plus importantes pour expliquer la performance de l&#8217;IGD dans les municipalités brésiliennes étaient la superficie territoriale en km2, le pourcentage de population urbaine et la densité de familles par km2. En conclusion, la portée partielle de ces procédures pour la partie la plus pauvre de la population brésilienne est révélatrice du niveau de portée et de décentralisation des principales politiques sociales brésiliennes dans les administrations municipales.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="es"><p><![CDATA[RESUMEN El artículo analiza los condicionantes de la distribución espacial del desempeño del Programa Bolsa Familia (PBF) a la luz del Índice de Gestión Descentralizada (IGD-M) en los municipios brasileños. Como procedimiento metodológico se delimitó como variable dependiente el IGD-M. Las variables independientes elegidas son algunos condicionantes de la gestión del PBF a nivel municipal: área territorial en Km2, porcentaje de población urbana; densidad familiar por Km2; cantidad de familias por Unidad del Programa Salud de la Familia, Centro de Referencia de la Asistencia Social y Escuela de enseñanza fundamental. Como resultados se demuestran las hipótesis de que el desempeño del programa es inversamente proporcional al tamaño de los municipios, porcentaje de urbanización y concentración de familias beneficiarias por Km2. Además, la deficitaria cobertura y servicios básicos para la ciudadanía en las áreas de Asistencia Social, Salud y Educación implican en peor desempeño de las condicionalidades del programa. Conforme al modelo de regresión múltiple estimado para explicar el desempeño del IGD en los municipios brasileños, las variables explicativas más importantes fueron: área territorial en Km2, porcentaje de población urbana y densidad de familias por Km2. Se concluye que el alcance parcial de esos procedimientos para la parcela más pobre de la población brasileña es revelador del nivel de alcance y descentralización que las principales políticas sociales brasileñas poseen en los gobiernos municipales.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Descentralização de políticas]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Implementação de políticas]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Programa Bolsa Família]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Políticas Sociais]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Governos locais]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Policy Decentralization]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Policy Implementation]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Family Grant Program (programa bolsa família]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Social Policies]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Local Governments]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[décentralisation politique]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[mise en &#339;uvre des politiques]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[Programme Bolsa Família]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[politiques sociales]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[gouvernements locaux]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[descentralización de políticas]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[implementación de políticas]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[Programa Bolsa Familia]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[políticas sociales, gobiernos locales]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[AFONSO]]></surname>
<given-names><![CDATA[José Roberto]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Novos desafios à descentralização fiscal no Brasil: as políticas sociais e as de transferência de renda]]></source>
<year>2006</year>
<conf-name><![CDATA[ XVIII Seminário Regional de Política Fiscal (CEPAL/ILPES)]]></conf-name>
<conf-loc> </conf-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ARAUJO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Fábio Resende]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang=""><![CDATA[Uma avaliação do Índice de Gestão Descentralizada do Programa Bolsa Família]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista de Administração Pública]]></source>
<year>2015</year>
<volume>49</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>367-93</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BICHIR]]></surname>
<given-names><![CDATA[Renata Mirandola]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Mecanismos federais de coordenação de políticas sociais e capacidades institucionais locais: o caso do Programa Bolsa Família]]></source>
<year>2011</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Universidade do Estado do Rio de Janeiro]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CAMARGO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Camila Fracaro]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang=""><![CDATA[Perfil socioeconômico dos beneficiários do programa Bolsa Família: o que o Cadastro Único revela?]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Neri]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. C.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Campello]]></surname>
<given-names><![CDATA[T.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Programa Bolsa Família: Uma década de inclusão e cidadania]]></source>
<year>2013</year>
<page-range>157-79</page-range><publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[IPEA]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CAMPELO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Tereza]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang=""><![CDATA[Uma década derrubando mitos e superando expectativas]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Neri]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. C.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Campello]]></surname>
<given-names><![CDATA[T.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Programa Bolsa Família: Uma década de inclusão e cidadania]]></source>
<year>2013</year>
<page-range>14-24</page-range><publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[IPEA]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[COBO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Barbara]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Políticas focalizadas de transferência de renda: contextos e desafios]]></source>
<year>2012</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cortez]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CORRAR]]></surname>
<given-names><![CDATA[Luiz]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[PAULO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Edilson]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[DIAS FILHO]]></surname>
<given-names><![CDATA[José Maria]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Análise Multivariada: para os cursos de Administração, Contábeis e Economia]]></source>
<year>2007</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Atlas]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ESTRELLA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Juliana]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[RIBEIRO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Leandro]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang=""><![CDATA[Qualidade da gestão das condicionalidades do Programa Bolsa Família: uma discussão sobre o índice de gestão descentralizada]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista de Administração Pública]]></source>
<year>2008</year>
<volume>42</volume>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
<page-range>351-67</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GOMES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Gustavo Maia]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MACDOWELL]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria Cristina]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang=""><![CDATA[Descentralização política, federalismo fiscal e criação de municípios: o que é mau para o econômico nem sempre é bom para o social]]></article-title>
<source><![CDATA[Texto para Discussão]]></source>
<year>2000</year>
<numero>706</numero>
<issue>706</issue>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[IPEA]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LICIO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Eliane]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang=""><![CDATA[A trajetória dos programas de transferência de renda no Brasil: o impacto da variável federativa]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista do Serviço Público]]></source>
<year>2004</year>
<volume>3</volume>
<numero>55</numero>
<issue>55</issue>
<page-range>37-59</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>MINISTÉRIO DE DESENVOLVIMENTO SOCIAL E COMBATE À FOME</collab>
<source><![CDATA[Caderno do IGD-M: Informativo sobre o Índice de Gestão Descentralizada Municipal do Programa Bolsa Família]]></source>
<year>2012</year>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Secretaria Nacional de Renda da Cidadania]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>MINISTÉRIO DE DESENVOLVIMENTO SOCIAL E COMBATE À FOME</collab>
<source><![CDATA[Caderno do IGD-E: Informativo sobre o Índice de Gestão Descentralizada Estadual do Programa Bolsa Família]]></source>
<year>2012</year>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Secretaria Nacional de Renda da Cidadania]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MONTEIRO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Doraliza Auxiliadora]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Alocação de recursos e eficiência na gestão do Programa Bolsa Família]]></source>
<year>2008</year>
<publisher-loc><![CDATA[Viçosa ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Universidade Federal de Viçosa]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MONTEIRO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Doraliza Auxiliadora]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[FERREIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Marco Aurélio Marques]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[TEXEIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Karla Maria Daminao]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang=""><![CDATA[Determinantes da Gestão do Programa Bolsa Família: análise do índice de gestão descentralizada em Minas Gerais]]></article-title>
<source><![CDATA[Saúde Sociedade]]></source>
<year>2009</year>
<volume>18</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>214-26</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MONTEIRO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Doraliza Auxiliadora]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SILVA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ambrozina de Abreu]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[RIBEIRO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Elizabeth Matos]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang=""><![CDATA[Avaliação da Gestão do Programa Bolsa Família na Bahia]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Interdisciplinar de Gestão Social]]></source>
<year>2014</year>
<volume>3</volume>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NERI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Marcelo Côrtes]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[CAMPELLO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Tereza]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Programa Bolsa Família: Uma década de inclusão e cidadania]]></source>
<year>2013</year>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[IPEA]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PASTORINI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Alejandra]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang=""><![CDATA[Assistencialização da proteção social e os programas de combate a pobreza no Brasil]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Ser Social]]></source>
<year>2006</year>
<volume>1</volume>
<numero>18</numero>
<issue>18</issue>
<page-range>253-84</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PEDROSO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Marcel de Moraes]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[DU PIN CALMON]]></surname>
<given-names><![CDATA[Paulo Carlos]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[BANDEIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ludmila Ferreira]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang=""><![CDATA[O uso da Análise Envoltória de Dados para avaliação da gestão do Programa Bolsa-Família]]></article-title>
<source><![CDATA[Comunicação em. Ciências da Saúde]]></source>
<year>2009</year>
<volume>1</volume>
<numero>20</numero>
<issue>20</issue>
<page-range>37-44</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PIZZOLATO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Bruna]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Desempenho dos municípios na gestão do Programa Bolsa Família: o impacto das características da burocracia local]]></source>
<year>2014</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Escola de Administração de Empresas de São Paulo]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>PROGRAMA DAS NAÇÕES UNIDAS PARA O DESENVOLVIMENTO</collab>
<collab>PNUD</collab>
<source><![CDATA[Glossário da pobreza e desenvolvimento humano]]></source>
<year>1997</year>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ROCHA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Sônia]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Transferência de renda: o fim da pobreza?]]></source>
<year>2013</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Elsevier]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TESTA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maurício Gregianin]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang=""><![CDATA[Análise da contribuição do Programa Bolsa Família para o enfrentamento da pobreza e a autonomia dos sujeitos beneficiários]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista de Administração Pública]]></source>
<year>2013</year>
<volume>47</volume>
<numero>6</numero>
<issue>6</issue>
<page-range>1519-41</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VELOSO]]></surname>
<given-names><![CDATA[João Francisco Alves]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang=""><![CDATA[Uma visão inicial dos subsistemas da gestão municipal]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Veloso]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. F. A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Gestão municipal no Brasil: um retrato das prefeituras]]></source>
<year>2011</year>
<page-range>11-39</page-range><publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ipea]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
