<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0011-5258</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Dados]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Dados]]></abbrev-journal-title>
<issn>0011-5258</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Estudos Sociais e Políticos (IESP) da Universidade do Estado do Rio de Janeiro (UERJ)]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0011-52582012000300002</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0011-52582012000300002</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Os Cadernos do Nosso Tempo e o interesse nacional]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Cadernos do Nosso Tempo and the national interest]]></article-title>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[Les Cadernos do Nosso Tempo et l'intérêt national]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Hollanda]]></surname>
<given-names><![CDATA[Cristina Buarque de]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade Federal do Rio de Janeiro Departamento de Ciência Política ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2012</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2012</year>
</pub-date>
<volume>55</volume>
<numero>3</numero>
<fpage>607</fpage>
<lpage>640</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0011-52582012000300002&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0011-52582012000300002&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0011-52582012000300002&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[The aim of this article was to investigate how Brazil's national interest was interpreted by authors and editors of Cadernos do Nosso Tempo [Reports of Our Time], published by the Brazilian Institute of Economics, Sociology, and Politics (IBESP) from December 1953 to March 1956. Based on a systematic reading of Cadernos and the related bibliographic references, the author discusses the understandings of the political state-of-the-art, the nation's potential development, the obstacles to such development, and Getúlio Vargas' political legacy. According to IBESP intellectuals, nationalism constituted the only means for overcoming fragmented political experience.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="fr"><p><![CDATA[Cet article a pour but de rechercher et de mettre à jour l'intérêt national des auteurs-éditeurs des Cadernos do Nosso Tempo édités par l'Instituto Brasileiro de Economia, Sociologia e Política (IBESP) entre décembre 1953 et mars 1956. A partir de la lecture systématique des Cadernos et d'une bibliographie pertinente, l'auteur traite des compréhensions dont il est question sur le bilan de la politique, le développement potentiel de la nation, ses entraves et, finalement, le legs politique de Getúlio Vargas. Pour les intellectuels do l'IBESP, le nationalisme bien compris est le Seul moyen permettant de surmonter l'expérience politique fragmentaire.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="en"><![CDATA[national development]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[nationalism]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Getúlio Vargas]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[IBESP]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Cadernos do Nosso Tempo]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[développement national]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[nationalisme]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[Getúlio Vargas]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[IBESP]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[Cadernos do Nosso Tempo]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p><font size="4" face="Verdana"><B>Os<I> Cadernos do Nosso Tempo</I> e o interesse nacional</B></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b><i>Cadernos do Nosso Tempo</i> and the national interest</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Les</b><b> <i>Cadernos do Nosso Tempo</i> et l'int&eacute;r&ecirc;t national</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Cristina Buarque de Hollanda</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Professora adjunta do Departamento de Ci&ecirc;ncia Pol&iacute;tica da Universidade Federal do Rio de Janeiro (UFRJ). E&#45;mail: <a href="mailto:cristinabuarque@gmail.com">cristinabuarque@gmail.com</a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana"><B>ABSTRACT</B></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">The aim of this article was to investigate how Brazil's national interest was interpreted by authors and editors of<I> Cadernos do Nosso Tempo</I> &#91;Reports of Our Time&#93;, published by the Brazilian Institute of Economics, Sociology, and Politics (IBESP) from December 1953 to March 1956. Based on a systematic reading of<I> Cadernos</I> and the related bibliographic references, the author discusses the understandings of the political state&#45;of&#45;the&#45;art, the nation's potential development, the obstacles to such development, and Get&uacute;lio Vargas' political legacy. According to IBESP intellectuals, nationalism constituted the only means for overcoming fragmented political experience.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><B>Key words:</B> national development; nationalism; Get&uacute;lio Vargas; IBESP; <I>Cadernos do Nosso Tempo</I></font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana"><B>R&Eacute;SUM&Eacute;</B></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Cet article a pour but de rechercher et de mettre &agrave; jour l'int&eacute;r&ecirc;t national des auteurs&#45;&eacute;diteurs des<I> Cadernos do Nosso Tempo</I> &eacute;dit&eacute;s par l'Instituto Brasileiro de Economia, Sociologia e Pol&iacute;tica (IBESP) entre d&eacute;cembre 1953 et mars 1956. A partir de la lecture syst&eacute;matique des<I> Cadernos</I> et d'une bibliographie pertinente, l'auteur traite des compr&eacute;hensions dont il est question sur le bilan de la politique, le d&eacute;veloppement potentiel de la nation, ses entraves et, finalement, le legs politique de Get&uacute;lio Vargas. Pour les intellectuels do l'IBESP, le nationalisme bien compris est le Seul moyen permettant de surmonter l'exp&eacute;rience politique fragmentaire.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><B>Mots&#45;cl&eacute;:</B> d&eacute;veloppement national; nationalisme; Get&uacute;lio Vargas, IBESP; <I>Cadernos do Nosso Tempo</I></font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><B>INTRODU&Ccedil;&Atilde;O</B></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Em princ&iacute;pio dos anos 30, os intelectuais dedicados &agrave; forma&ccedil;&atilde;o do campo das Ci&ecirc;ncias Sociais no Brasil buscaram diferenciar suas agendas de investiga&ccedil;&atilde;o daquelas da Hist&oacute;ria, da Geografia, do Direito e da Educa&ccedil;&atilde;o, &aacute;reas do conhecimento que j&aacute; tinham, &agrave; &eacute;poca, contornos disciplinares mais n&iacute;tidos. Inscritos na zona de fronteira destas disciplinas, buscaram modos pr&oacute;prios para estudar a sociedade e a pol&iacute;tica.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Este esfor&ccedil;o de distin&ccedil;&atilde;o foi combinado &agrave; cr&iacute;tica da imagina&ccedil;&atilde;o livre na forma de ensaio social e pol&iacute;tico. No lugar do devaneio ret&oacute;rico, alheio &agrave; reflex&atilde;o sistem&aacute;tica sobre a cena nacional, os novos cientistas propunham a disciplina do exerc&iacute;cio intelectual. A cria&ccedil;&atilde;o da Escola Livre de Sociologia e Pol&iacute;tica de S&atilde;o Paulo (ELSP), em 1933, e a funda&ccedil;&atilde;o da Universidade de S&atilde;o Paulo (USP), em 1934, foram eventos inaugurais dessa nova postura reflexiva. Se n&atilde;o iniciaram o crit&eacute;rio cient&iacute;fico para tratar temas sociais e pol&iacute;ticos, deram fei&ccedil;&atilde;o institucional a ele. No Rio de Janeiro, a Universidade do Distrito Federal (UDF), que teve vida breve entre 1935 e 1939, e a Faculdade Nacional de Filosofia (FNFi), criada em 1939, tamb&eacute;m tomaram parte do processo de instala&ccedil;&atilde;o das Ci&ecirc;ncias Sociais no pa&iacute;s. Para lidar com a incipi&ecirc;ncia do novo campo de estudos e alinh&aacute;&#45;lo aos padr&otilde;es do trabalho cient&iacute;fico, um segmento expressivo de professores estrangeiros foi incorporado aos quadros universit&aacute;rios. Entre eles, Donald Pierson, Jacques Lambert, Roger Bastide, Claude L&eacute;vi&#45;Strauss e Radcliffe&#45;Brown.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O processo de forma&ccedil;&atilde;o das novas redes intelectuais n&atilde;o foi destitu&iacute;do de tens&atilde;o e tamb&eacute;m mobilizou autores fora da Universidade, organizados em institutos de pesquisa aut&ocirc;nomos. Nos anos 50, ganhou volume a querela entre cariocas e paulistas em torno da defini&ccedil;&atilde;o dos termos cient&iacute;ficos para lidar com a sociedade e a pol&iacute;tica, objetos vol&uacute;veis e sem fixidez aparente. De um lado, os intelectuais do Rio de Janeiro, movidos por paradigma de autenticidade, reconheciam como cient&iacute;fica a reflex&atilde;o sobre realidade nacional imune a modelos estrangeiros e inoportunos de metodologia e an&aacute;lise. A reflex&atilde;o aut&ecirc;ntica sobre a sociedade era percebida como instrumento para agir sobre ela. De outro lado, pensadores paulistas reivindicavam para si maior acuidade no trato cient&iacute;fico, sem pudores em incrementar o debate sobre quest&otilde;es nacionais com instrumentos te&oacute;ricos estrangeiros. Nesta perspectiva, a reflex&atilde;o imediatamente dirigida &agrave; pr&aacute;tica tendia ao estigma de ideologia. Essas identidades intelectuais ganhavam defini&ccedil;&otilde;es mais n&iacute;tidas na medida da recusa m&uacute;tua. Isto &eacute;, cariocas faziam&#45;se mais cariocas na medida em que se percebiam como n&atilde;o paulistas, e vice&#45;versa. A oposi&ccedil;&atilde;o r&iacute;gida entre intelectuais engajados e colonizados, de acordo com a taxonomia carioca, e entre ide&oacute;logos e verdadeiros cientistas, conforme designa&ccedil;&atilde;o paulista, tende, contudo, a negligenciar as importantes zonas de conflu&ecirc;ncia entre estes operadores intelectuais.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Apesar de uma clivagem de fato no entendimento sobre m&eacute;todos e fins do exerc&iacute;cio intelectual, cariocas n&atilde;o foram imunes &agrave; sistematiza&ccedil;&atilde;o da reflex&atilde;o sobre realidade e paulistas n&atilde;o se fizeram insens&iacute;veis ao objetivo de transform&aacute;&#45;la. Os dois grupos pareceram compartilhar, de modos variados, os objetivos de entendimento e transforma&ccedil;&atilde;o do real.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Longe de recensear os termos do desacordo em tela, o objetivo deste artigo &eacute; lan&ccedil;ar luz sobre uma das pe&ccedil;as deste cen&aacute;rio de disputa, um cap&iacute;tulo importante e inexplorado da experi&ecirc;ncia intelectual carioca nos anos 50. A partir das cinco edi&ccedil;&otilde;es dos<I> Cadernos do Nosso Tempo,</I> publicados entre os anos de 1953 e 1956<a name="tx01"></a><a href="#nt01"><sup>1</sup></a>, investigarei o idioma nacionalista<a name="tx02"></a><a href="#nt02"><sup>2</sup></a>de seus autores&#45;editores, reunidos no Instituto Brasileiro de Economia, Sociologia e Pol&iacute;tica (IBESP)<a name="tx03"></a><a href="#nt03"><sup>3</sup></a>, sob a lideran&ccedil;a de H&eacute;lio Jaguaribe. Para Simon Schwartzman, ali estava contida, "no nascedouro, toda a ideologia do nacionalismo" (Schwartzman, s.d:4). Por meio dos<I> Cadernos,</I> estes intelectuais buscavam esclarecer o estado da arte da pol&iacute;tica no pa&iacute;s, cogitavam sobre modos de agir dos diferentes segmentos da sociedade e tinham a inten&ccedil;&atilde;o de induzir e ajustar seu movimento.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">No campo do pensamento social e pol&iacute;tico brasileiro, o IBESP permaneceu &agrave; sombra do Instituto Superior de Estudos Brasileiros (ISEB), modelo mais acabado do seu projeto pol&iacute;tico original. Embora aqu&eacute;m da f&oacute;rmula p&uacute;blica imaginada por Jaguaribe, o ISEB alcan&ccedil;ou vincula&ccedil;&atilde;o ao Estado, por meio do Minist&eacute;rio da Educa&ccedil;&atilde;o e Cultura, e destacou&#45;se na cena pol&iacute;tica e editorial nacional. O IBESP e os<I> Cadernos,</I> que viveram um per&iacute;odo de superposi&ccedil;&atilde;o com o ISEB<a name="tx04"></a><a href="#nt04"><sup>4</sup></a>, mereceram in&uacute;meras (e esclarecedoras) refer&ecirc;ncias em estudos direcionados, parcial ou integralmente, para a investiga&ccedil;&atilde;o da sua forma posterior (entre eles, Abreu, 1979; P&eacute;caut, 1989; Jaguaribe, 1979; Ferreira, 2001). Em grande medida, portanto, o IBESP foi recuperado como contexto do ISEB, e n&atilde;o como objeto de estudo em si.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A mais importante exce&ccedil;&atilde;o a esta condi&ccedil;&atilde;o marginal na bibliografia &eacute; uma breve e valiosa introdu&ccedil;&atilde;o de Simon Schwartzman a volume com artigos selecionados dos<I> Cadernos</I><a name="tx05"></a><a href="#nt05"><sup>5</sup></a><I>.</I> Nela, o autor se dedica &agrave; tese de excepcionalidade da experi&ecirc;ncia intelectual do IBESP, "respons&aacute;vel por uma s&eacute;rie de ingredientes que teriam presen&ccedil;a duradoura no ambiente pol&iacute;tico brasileiro" (Schwartzman, s.d:6).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Al&eacute;m deste texto de inspira&ccedil;&atilde;o exclusiva, os<I> Cadernos</I> foram recuperados por refer&ecirc;ncias a artigos isolados, como "O Inconsciente Sociol&oacute;gico", de Guerreiro Ramos (1956), e "A Crise Brasileira", de H&eacute;lio Jaguaribe (1953), marcos na biografia intelectual destes autores, casos em que o protagonismo autoral ofuscou a cena editorial.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Por fim, vale ainda notar a presen&ccedil;a dos<I> Cadernos</I> em estudos sobre o populismo. Ao tratar das primeiras formula&ccedil;&otilde;es sobre o tema no Brasil, &Acirc;ngela de Castro Gomes (2001) destaca o ensaio "O que &eacute; o Ademarismo?", publicado no segundo n&uacute;mero do peri&oacute;dico. Neste texto, o autor n&atilde;o identificado<a name="tx06"></a><a href="#nt06"><sup>6</sup></a> debru&ccedil;a&#45;se sobre um fen&ocirc;meno pol&iacute;tico cuja subst&acirc;ncia &eacute; produzida pelo l&iacute;der, e n&atilde;o pelo partido, ao contr&aacute;rio da experi&ecirc;ncia ent&atilde;o corrente de pol&iacute;ticos do Partido Social Democr&aacute;tico, quase exclusivamente sustentados por rede de clientela rural j&aacute; estabelecida. Embora n&atilde;o prescinda do partido, o ademarismo autonomiza&#45;se dele em medida significativa. Segundo Gomes, o artigo em tela teria inaugurado um tema e um enfoque que n&atilde;o mais abandonariam o "horizonte de formula&ccedil;&otilde;es" das Ci&ecirc;ncias Sociais no Brasil. A associa&ccedil;&atilde;o entre as condi&ccedil;&otilde;es de vazio de lideran&ccedil;a da classe dirigente, inconsci&ecirc;ncia do trabalhador a respeito da sua situa&ccedil;&atilde;o de classe e surgimento fortuito de l&iacute;der populista ganharam "longa carreira" nos estudos sobre populismo (Gomes, 2001:24). Nos mesmos termos da autora, tamb&eacute;m Jorge Ferreira recupera o tratamento dos<I> Cadernos</I> ao<I> ademarismo</I> (Ferreira, 2001:67&#45;68).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Tendo em vista a escassez e a orienta&ccedil;&atilde;o sobretudo tem&aacute;tica dos estudos sobre os<I> Cadernos,</I> este artigo &eacute; dedicado a uma mirada abrangente e sistem&aacute;tica do projeto editorial do IBESP. A partir da categoria nativa do interesse nacional, que implica os grandes temas do Instituto, buscarei delinear os termos do projeto pol&iacute;tico<I> ibespiano.</I></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">A organiza&ccedil;&atilde;o dos<I> Cadernos</I> n&atilde;o seguiu padr&atilde;o r&iacute;gido. Apesar disso, contou com um n&uacute;cleo de edi&ccedil;&atilde;o permanente, constitu&iacute;do por um texto enxuto de apresenta&ccedil;&atilde;o, uma se&ccedil;&atilde;o intitulada "notici&aacute;rio do IBESP" e textos variados sobre as cenas nacional e internacional. As flutua&ccedil;&otilde;es de cada edi&ccedil;&atilde;o inclu&iacute;ram notas de pesquisa, informes, estudos, entrevistas e transcri&ccedil;&atilde;o de documentos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Os autores&#45;editores dos<I> Cadernos,</I> elencados no conselho de reda&ccedil;&atilde;o da revista a cada n&uacute;mero, compunham um grupo razoavelmente est&aacute;vel e enxuto<a name="tx07"></a><a href="#nt07"><sup>7</sup></a>. Eles n&atilde;o se pautavam por um paradigma autoral pronunciado. Ao final de cada volume, na se&ccedil;&atilde;o do &iacute;ndice, apenas as iniciais dos autores (cujos nomes completos podem ser deduzidos da consulta aos membros do conselho) figuram ao lado dos textos. Em muitos artigos simplesmente n&atilde;o h&aacute; refer&ecirc;ncia de autoria<a name="tx08"></a><a href="#nt08"><sup>8</sup></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A despeito da variedade de autores, os artigos s&atilde;o bastante afinados entre si, tanto na defini&ccedil;&atilde;o quanto no tratamento dos temas, e n&atilde;o apresentam marcas distintivas, &agrave; exce&ccedil;&atilde;o dos textos de Guerreiro Ramos e H&eacute;lio Jaguaribe. A proposi&ccedil;&atilde;o de categorias autorais para descri&ccedil;&atilde;o da realidade brasileira como o<I> Estado Cartorial,</I> de Jaguaribe (autor n&atilde;o identificado, 1956b)<a name="tx09"></a><a href="#nt09"><sup>9</sup></a>, ou a<I> jeun&eacute;sse dor&eacute;e,</I> de Ramos (1955a) n&atilde;o destoa, entretanto, do perfil anal&iacute;tico mais geral dos<I> Cadernos.</I> Apesar de, conforme Schwartzman, os colaboradores dos<I> Cadernos</I> n&atilde;o terem uma "maneira un&iacute;voca e coerente de ver as coisas" (Schwartzman, s.d:3), h&aacute; significativa converg&ecirc;ncia interpretativa entre os artigos que comp&otilde;em os cinco n&uacute;meros sob investiga&ccedil;&atilde;o. As diferen&ccedil;as eventuais n&atilde;o carregam tintas fortes. Autores e indiv&iacute;duos diluem&#45;se em projeto coletivo, dedicado &agrave; an&aacute;lise e &agrave; reforma das condi&ccedil;&otilde;es de vida no pa&iacute;s.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Embora seja razo&aacute;vel supor que a ascend&ecirc;ncia intelectual de Jaguaribe sobre o grupo tenha influenciado o tom da afinidade de temas e argumentos, a ades&atilde;o a um sentido comum da pol&iacute;tica foi a pe&ccedil;a&#45;chave desta agrega&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O editorial do primeiro n&uacute;mero esclarece que o conte&uacute;do dos<I> Cadernos </I>n&atilde;o nasce de exerc&iacute;cios solit&aacute;rios de reflex&atilde;o, mas de uma rotina de debates em torno dos problemas "do nosso tempo e do Brasil" (autor n&atilde;o identificado, 1953:1). A forte identidade intelectual em torno da quest&atilde;o nacional produz importante harmoniza&ccedil;&atilde;o do dissenso e dissipa&ccedil;&atilde;o dos protagonismos individuais. As leves fissuras evoluir&atilde;o para querelas de f&ocirc;lego apenas depois da convers&atilde;o do IBESP em ISEB. Por ora, a influ&ecirc;ncia de H&eacute;lio Jaguaribe sobre o grupo ainda n&atilde;o fora amea&ccedil;ada pelas investidas ultranacionalistas de Guerreiro Ramos<a name="tx10"></a><a href="#nt10"><sup>10</sup></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Entre os autores dos<I> Cadernos,</I> a proximidade de diagn&oacute;sticos e progn&oacute;sticos para a cena nacional combinava&#45;se a um forte sentido de responsabilidade social. Eles atribu&iacute;am a si e a extratos progressistas ou potencialmente progressistas da sociedade um papel fundamental na condu&ccedil;&atilde;o da pol&iacute;tica nacional por bons rumos. Na sua avalia&ccedil;&atilde;o, embora alguns sinais de progresso figurassem no horizonte, a supera&ccedil;&atilde;o do atraso n&atilde;o viria de um movimento espont&acirc;neo. Se legada a si pr&oacute;pria nas condi&ccedil;&otilde;es que ent&atilde;o se verificavam, a sociedade brasileira, cindida em interesses antag&ocirc;nicos, tenderia a reproduzir indefinidamente as condi&ccedil;&otilde;es do seu infort&uacute;nio.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Era preciso prever operadores da transforma&ccedil;&atilde;o. Os intelectuais deveriam figurar neste elenco como agentes de conscientiza&ccedil;&atilde;o. Schwartzman chega a identificar um sentido "radicalmente novo" nesta responsabilidade autoatribu&iacute;da dos ibespianos: "pela primeira vez", um grupo de intelectuais "se prop&otilde;e a assumir uma lideran&ccedil;a pol&iacute;tica nacional por seus pr&oacute;prios meios" (Schwartzman, s.d.:4). Em desacordo com ele, P&eacute;caut descarta a excepcionalidade do empreendimento, mas sublinha a marcada disposi&ccedil;&atilde;o do grupo em se "associar &agrave; dire&ccedil;&atilde;o dos neg&oacute;cios p&uacute;blicos" (1989:96) e iluminar as for&ccedil;as do progresso<a name="tx11"></a><a href="#nt11"><sup>11</sup></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Nos<I> Cadernos,</I> portanto, a busca de entendimento sobre o estado da arte da sociedade e da pol&iacute;tica tem estreita imbrica&ccedil;&atilde;o com a imagina&ccedil;&atilde;o dos meios e dos fins da sua transforma&ccedil;&atilde;o. A reflex&atilde;o sobre<I> o que foi, o que &eacute;, o que deve ser</I> e<I> como deve passar a ser</I> a pol&iacute;tica constitui uma teia argumentativa indissoci&aacute;vel. Isto &eacute;, o entendimento sobre cada um desses n&iacute;veis n&atilde;o pode prescindir da considera&ccedil;&atilde;o dos demais.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Al&eacute;m da imagina&ccedil;&atilde;o de futuro condicionada ao diagn&oacute;stico dos tempos passado e presente, condizente com um princ&iacute;pio l&oacute;gico&#45;temporal linear, a ret&oacute;rica dos<I> Cadernos</I> tamb&eacute;m opera com a sequ&ecirc;ncia invertida, isto &eacute;,<I> o que foi</I> e<I> o que &eacute;</I> tamb&eacute;m podem ser mais bem entendidos em vista do horizonte normativo (de meios e fins) que se tem em vista. O paradigma da coloniza&ccedil;&atilde;o, por exemplo, deve ser mais elucidativo sobre o passado do pa&iacute;s na medida em que a compreens&atilde;o do seu perfeito avesso, o paradigma da autonomia, informa sobre a expectativa de futuro.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Neste artigo, a recupera&ccedil;&atilde;o dos argumentos&#45;chave dos<I> Cadernos</I> transitar&aacute;, portanto, entre interpreta&ccedil;&atilde;o e deontologia. Em vista do desconhecimento sobre a autoria de parte significativa dos documentos sob investiga&ccedil;&atilde;o e do forte sentido de obra coletiva j&aacute; mencionado, a organiza&ccedil;&atilde;o deste artigo seguir&aacute; percurso tem&aacute;tico. O objetivo de sistematiza&ccedil;&atilde;o n&atilde;o escapar&aacute;, entretanto, &agrave; marcada circularidade de discurso dos artigos em tela. An&aacute;lise e normatividade implicam&#45;se reciprocamente nos ensaios para "esclarecimento da opini&atilde;o p&uacute;blica a respeito da atual situa&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica do pa&iacute;s" (autor n&atilde;o identificado, 1956b:189). O esfor&ccedil;o de reconstitui&ccedil;&atilde;o n&atilde;o escapar&aacute; a este emaranhado.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">A primeira se&ccedil;&atilde;o do artigo, dedicada ao diagn&oacute;stico dos<I> Cadernos</I> sobre a situa&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica do Brasil, antecipar&aacute; fragmentos da imagina&ccedil;&atilde;o de futuro para o pa&iacute;s, tema da se&ccedil;&atilde;o seguinte. A investiga&ccedil;&atilde;o das condi&ccedil;&otilde;es da na&ccedil;&atilde;o no tempo presente combina hist&oacute;ria e sociologia. Nesta se&ccedil;&atilde;o inaugural, delineiam&#45;se os termos do conflito insuper&aacute;vel entre atraso e progresso, dicotomia que esclarece a experi&ecirc;ncia pol&iacute;tica e social do passado e alcan&ccedil;a express&atilde;o flagrante na disposi&ccedil;&atilde;o sociol&oacute;gica contempor&acirc;nea. A exposi&ccedil;&atilde;o sobre as tr&ecirc;s fases da forma&ccedil;&atilde;o nacional (colonialismo, semicolonialismo e autonomia econ&ocirc;mico&#45;social) combina&#45;se &agrave;s narrativas sobre a cis&atilde;o entre classes e as caracter&iacute;sticas do interesse nacional.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A segunda se&ccedil;&atilde;o trata da f&oacute;rmula dos<I> Cadernos</I> para a supera&ccedil;&atilde;o dos entraves ao progresso nacional. O tom geral &eacute; de otimismo diante da expectativa de um futuro sem amarras do passado. O curso natural da hist&oacute;ria, que deveria vir precipitado na fase contempor&acirc;nea por intelectuais e segmentos sociais progressistas, apontava para um cen&aacute;rio de harmoniza&ccedil;&atilde;o das rela&ccedil;&otilde;es em torno de um &uacute;nico interesse compartilhado: o interesse nacional. Apesar da expectativa positiva quanto ao amadurecimento de uma condi&ccedil;&atilde;o aut&ocirc;noma para a na&ccedil;&atilde;o, o aprofundamento do atraso figura como hip&oacute;tese l&oacute;gica, no caso das classes que devem conduzir a sociedade ao futuro virtuoso negligenciarem seu papel hist&oacute;rico.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A se&ccedil;&atilde;o seguinte &eacute; ent&atilde;o voltada para a interpreta&ccedil;&atilde;o dos autores dos <I>Cadernos</I> sobre os obst&aacute;culos ao progresso. Em linhas gerais, os<I> operadores de inconsci&ecirc;ncia,</I> de qualidades e relev&acirc;ncias diferenciadas, e estreitamente vinculados entre si, s&atilde;o tr&ecirc;s: o v&iacute;cio internacionalista de comunistas e udenistas, o conservadorismo da classe m&eacute;dia conservadora e o populismo<I> ademarista.</I></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Por fim, a &uacute;ltima se&ccedil;&atilde;o deste artigo, sem escapar ao eixo tem&aacute;tico proposto, tem uma marca&ccedil;&atilde;o cronol&oacute;gica. Nela, me ocupo do quinto n&uacute;mero dos<I> Cadernos,</I> publicado em mar&ccedil;o de 1956, no qual se observa inflex&atilde;o significativa no discurso, sem preju&iacute;zo do c&iacute;rculo argumentativo entre an&aacute;lise e norma.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Editados em per&iacute;odo ag&ocirc;nico da democracia rec&eacute;m&#45;institu&iacute;da, os<I> Cadernos</I> testemunharam a grave crise pol&iacute;tica que culminou no suic&iacute;dio de Get&uacute;lio Vargas e tamb&eacute;m os sucessivos arranjos de poder para lidar com sua presen&ccedil;a ausente na pol&iacute;tica. A sa&iacute;da repentina de Vargas da cena pol&iacute;tica n&atilde;o instituiu ruptura nas interpreta&ccedil;&otilde;es e progn&oacute;sticos dos<I> Cadernos,</I> mas importante ajuste. O evento hist&oacute;rico inesperado teria tido o efeito de matura&ccedil;&atilde;o da consci&ecirc;ncia m&eacute;dia a respeito da condi&ccedil;&atilde;o nacional. Sem considerar m&eacute;ritos ou dem&eacute;ritos do governo extinto, os autores&#45;editores dos<I> Cadernos</I> interpretam a rea&ccedil;&atilde;o conservadora a ele como movimento qui&ccedil;&aacute; derradeiro das for&ccedil;as do atraso e, em seguida, a rea&ccedil;&atilde;o ao reacionarismo como sinal de vitalidade de segmentos da sociedade que, at&eacute; ent&atilde;o, seguiam inertes e alheios ao interesse nacional.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O &uacute;ltimo volume dos<I> Cadernos</I> investiga, entre outros, o legado pol&iacute;tico de Vargas e a metamorfose pol&iacute;tica do getulismo. Superada a vig&ecirc;ncia do<I> getulismo hist&oacute;rico,</I> personalista, percebia&#45;se a instala&ccedil;&atilde;o do<I> getulismo ideol&oacute;gico,</I> nacionalista, que configurava um caminho poss&iacute;vel para o progresso desejado. Neste novo contexto, Partido Social Democr&aacute;tico (PSD) e Partido Trabalhista Brasileiro (PTB) deixavam de ser imagem&#45;s&iacute;ntese do artificialismo partid&aacute;rio e ganhavam contornos pol&iacute;ticos mais n&iacute;tidos. De emula&ccedil;&atilde;o da figura pessoal de Vargas passavam a ser legendas com alguma consist&ecirc;ncia e representatividade. O cen&aacute;rio partid&aacute;rio nacional parecia enfim transitar da condi&ccedil;&atilde;o amorfa que o tornava ref&eacute;m dos segmentos conservadores da sociedade para uma situa&ccedil;&atilde;o mais compat&iacute;vel com o paradigma de autonomia pol&iacute;tica.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A ideia e a materialidade do progresso n&atilde;o instituem, entretanto, um percurso linear na narrativa dos<I> Cadernos.</I> O atraso e a crise seguem como contraface do discurso e encerram teimosa e temerosa potencialidade. Nesta cena<I> encruzilhada,</I> evidencia&#45;se a urg&ecirc;ncia do nacionalismo em suas vers&otilde;es pol&iacute;tica e sociol&oacute;gica. Isto &eacute;, o anseio "por uma certa racionaliza&ccedil;&atilde;o do aparelho estatal", nos termos de P&eacute;caut (1989:95), combina&#45;se ao objetivo das consci&ecirc;ncias de classe, que se harmonizam na ades&atilde;o comum ao progresso nacional. Nesta perspectiva, a pol&iacute;tica &eacute; esvaziada de conflito e movida pela suposta afinidade de prop&oacute;sitos entre os variados segmentos da sociedade. Os autores&#45;editores do IBESP percebem a si pr&oacute;prios e aos intelectuais em geral como elementos centrais de matura&ccedil;&atilde;o da cena institucional e tamb&eacute;m da consci&ecirc;ncia mais geral sobre o interesse comum. Os<I> Cadernos,</I> seu principal ve&iacute;culo de comunica&ccedil;&atilde;o, s&atilde;o objeto, portanto, de marcada expectativa pol&iacute;tica.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><B>DIAGN&Oacute;STICO DA CRISE NACIONAL: PARADIGMAS HIST&Oacute;RICO E SOCIOL&Oacute;GICO</B></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Parte significativa do esfor&ccedil;o interpretativo dos<I> Cadernos</I> est&aacute; voltada para os contornos hist&oacute;ricos e sociol&oacute;gicos da crise pol&iacute;tica nacional. J&aacute; na primeira edi&ccedil;&atilde;o do peri&oacute;dico, vem publicada "A Crise Brasileira", de H&eacute;lio Jaguaribe. Neste artigo, o autor narra o legado colonial no tempo presente: o paradigma espoliador, que sobreviveu &agrave; "expans&atilde;o da economia urbana, ao crescimento demogr&aacute;fico e &agrave; industrializa&ccedil;&atilde;o". O povo n&atilde;o teria alcan&ccedil;ado "esp&iacute;rito de iniciativa" e a circula&ccedil;&atilde;o de elites cumpria ritmo lento, apesar do golpe ao clientelismo representado pelo ingresso das massas na pol&iacute;tica, com o Estado Novo de Get&uacute;lio Vargas. Ref&eacute;m de "cren&ccedil;as arcaicas" e esvaziado de "aut&ecirc;nticos est&iacute;mulos para uma rea&ccedil;&atilde;o original", o pensamento brasileiro seguia "desabituado de reflex&atilde;o pr&oacute;pria" (Jaguaribe, 1953c:128&#45;129). O diagn&oacute;stico dos tempos passado e presente repercutiam na imagina&ccedil;&atilde;o de futuro. N&atilde;o era poss&iacute;vel, afinal, esperar autonomia de um povo destitu&iacute;do de movimento, ref&eacute;m da circunst&acirc;ncia pol&iacute;tica.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Nesta mesma linha de argumenta&ccedil;&atilde;o, o autor n&atilde;o identificado de estudo intitulado "Para uma Pol&iacute;tica Nacional de Desenvolvimento" (1956b), publicado na quinta edi&ccedil;&atilde;o da revista, identifica tr&ecirc;s cap&iacute;tulos de forma&ccedil;&atilde;o da na&ccedil;&atilde;o. O primeiro deles, do colonialismo, pautou&#45;se em economia de produ&ccedil;&atilde;o escravocrata e sobreviveu at&eacute; meados do s&eacute;culo XIX. Neste momento original, argumenta o autor, a comunidade nacional organizou&#45;se a servi&ccedil;o da metr&oacute;pole e teve seu desenvolvimento estritamente condicionado por impulsos ex&oacute;genos. Experimentou&#45;se naquele tempo longo a forma limite da depend&ecirc;ncia. Sendo uma "pe&ccedil;a da economia europeia", o pa&iacute;s n&atilde;o gozou de "exist&ecirc;ncia pr&oacute;pria" (autor n&atilde;o identificado, 1956b:70). O colonialismo, portanto, foi um tempo fora do tempo, destitu&iacute;do de movimento e impregnado de um sentido est&aacute;tico, avesso ao princ&iacute;pio da pol&iacute;tica. Em franco contraste, as sociedades europeias experimentaram o tempo com densidade: nos s&eacute;culos XV e XVI, atravessaram o Renascimento; no XVII, o Barroco; no XVIII, a Ilustra&ccedil;&atilde;o e, enfim, na primeira metade do XIX, a Revolu&ccedil;&atilde;o Industrial. Sua economia transitou do mercantilismo ao industrialismo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Abolido o tr&aacute;fico de escravos, o Brasil teria ingressado em fase semicolonialista, intermedi&aacute;ria entre o colonialismo original e a autonomia econ&ocirc;mico&#45;social. Trata&#45;se do segundo cap&iacute;tulo da narrativa em tela sobre a hist&oacute;ria do pa&iacute;s. Nela, o pa&iacute;s combinava perman&ecirc;ncias da situa&ccedil;&atilde;o anterior, como a forte vincula&ccedil;&atilde;o da produ&ccedil;&atilde;o a demandas externas de consumo, e novidades que apontavam em dire&ccedil;&atilde;o &agrave; supera&ccedil;&atilde;o da condi&ccedil;&atilde;o de depend&ecirc;ncia. Entre elas, a forma&ccedil;&atilde;o de uma reserva nacional de m&atilde;o de obra. O per&iacute;odo em quest&atilde;o estende&#45;se at&eacute; a crise do caf&eacute; em 1930, que combinou o auge da pol&iacute;tica de acumula&ccedil;&atilde;o dos excedentes n&atilde;o exportados de caf&eacute; ao colapso da economia mundial em 1929.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Os anos 30 teriam inaugurado, por fim, a passagem para um momento mais avan&ccedil;ado da transi&ccedil;&atilde;o em dire&ccedil;&atilde;o &agrave; autonomia nacional. Eles representam a terceira fase da cronologia proposta, que constitui pano de fundo hist&oacute;rico dos<I> Cadernos</I> de um modo geral. No novo cen&aacute;rio, cidades e ind&uacute;strias retroalimentam&#45;se. A expans&atilde;o do mercado interno associada ao fen&ocirc;meno da urbaniza&ccedil;&atilde;o seria, ao mesmo tempo, origem e efeito da nova realidade industrial no pa&iacute;s, impulsionada pela longa perman&ecirc;ncia de Vargas na Presid&ecirc;ncia da Rep&uacute;blica e pelos desdobramentos da Segunda Guerra Mundial na economia nacional: a necessidade de substitui&ccedil;&atilde;o das importa&ccedil;&otilde;es. O contraste com a situa&ccedil;&atilde;o anterior de depend&ecirc;ncia era not&aacute;vel.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A despeito disso, ainda persistiam entraves ao pleno desenvolvimento, vinculados ao regime semicolonialista. O progresso observado era t&iacute;mido, se comparado a suas potencialidades. A ind&uacute;stria nacional ainda dependia da importa&ccedil;&atilde;o de bens de produ&ccedil;&atilde;o e mat&eacute;rias&#45;primas. Al&eacute;m disso, o pa&iacute;s encontrava&#45;se em "est&aacute;gio rudimentar" na produ&ccedil;&atilde;o de energia, apresentava "tend&ecirc;ncia regressiva dos transportes ferrovi&aacute;rio e mar&iacute;timo" (autor n&atilde;o identificado, 1956b:85) e, por fim, estava abatido por um processo inflacion&aacute;rio alarmante, resultado da insufici&ecirc;ncia da oferta de g&ecirc;neros em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; procura isto &eacute;, da impossibilidade da produ&ccedil;&atilde;o nacional atender &agrave; demanda do mercado nacional em franca expans&atilde;o. Diante deste cen&aacute;rio, a querela em curso entre inflacionistas (que "pretendem manter as condi&ccedil;&otilde;es em que o desenvolvimento vem se processando") e deflacionistas (que "pretendem sustar ou reduzir o desenvolvimento econ&ocirc;mico") seria in&oacute;cua, pois n&atilde;o alcan&ccedil;ava o cerne da crise: a "estrutura&#45;tipo" do desenvolvimento verificado (Autor n&atilde;o identificado, 1956b:90).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Ainda sobre os contornos da crise, Oscar Lorenzo Fernandez, em "An&aacute;lise Existencial da Realidade Brasileira" (Fernandez, 1955), publicado na quarta edi&ccedil;&atilde;o dos<I> Cadernos,</I> trata de caracter&iacute;sticas "f&iacute;sico&#45;biol&oacute;gicos, s&oacute;cio&#45;hist&oacute;ricos e culturais" da na&ccedil;&atilde;o. Entre os limites naturais, elenca a escassa integra&ccedil;&atilde;o por rios e a baixa qualidade das terras, ofuscada durante s&eacute;culos pelo otimismo que a floresta tropical produziu. A respeito da constitui&ccedil;&atilde;o psicol&oacute;gica e por deriva&ccedil;&atilde;o sociol&oacute;gica da na&ccedil;&atilde;o, trata do que seriam legados viciosos de origem lusitana. Na sua fala, o "esp&iacute;rito de aventura" portugu&ecirc;s constituiu "gosto pelo improviso e pelo prec&aacute;rio", orientado por "postura parasit&aacute;ria exploradora" com rela&ccedil;&atilde;o ao Brasil. O pa&iacute;s herdou o "satelitismo" de Portugal, agravado pela condi&ccedil;&atilde;o colonial. A partir do s&eacute;culo XIX verificaram&#45;se, contudo, "pruridos de diferencia&ccedil;&atilde;o do campo criador", sintetizados pelo fen&ocirc;meno Mau&aacute;, "incompreendido pela sociedade da sua &eacute;poca".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Por fim, Fernandez prolongou ainda a narrativa dos v&iacute;cios lusitanos ao considerar a forma&ccedil;&atilde;o cultural brasileira. A na&ccedil;&atilde;o padecia de graves "debilidade", "apatia do coletivo" e "insolidarismo". N&atilde;o &agrave; toa, a iniciativa pol&iacute;tica em momentos&#45;chave da hist&oacute;ria nacional Independ&ecirc;ncia, Aboli&ccedil;&atilde;o e Rep&uacute;blica concentrou&#45;se no Estado. &Iacute;ndios e negros teriam se adaptado a "fun&ccedil;&otilde;es de interesse portugu&ecirc;s", compondo o cen&aacute;rio de incompatibilidade entre as estruturas e suas "finalidades expressas". (Fernandez, 1955:152).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A cr&iacute;tica contundente do autor, para surpresa do leitor, n&atilde;o conduz, entretanto, &agrave; suposi&ccedil;&atilde;o de perpetua&ccedil;&atilde;o do infort&uacute;nio. De modo s&uacute;bito e sem elucidar os caminhos, o autor anuncia a possibilidade de a na&ccedil;&atilde;o renunciar &agrave; condi&ccedil;&atilde;o de objeto e fazer&#45;se sujeito da sua hist&oacute;ria. O artigo se afina com o tom mais geral dos<I> Cadernos</I> na identifica&ccedil;&atilde;o de um tempo encruzilhada (que pode ter bom ou mau desdobramento), embora destoe dele na digress&atilde;o sobre a condi&ccedil;&atilde;o lusitana<a name="tx12"></a><a href="#nt12"><sup>12</sup></a>. Como os demais autores, Fernandez contorna, afinal, as f&oacute;rmulas essencialistas, avessas ao movimento, e faz prevalecer o protagonismo das circunst&acirc;ncias, m&oacute;veis.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Para os autores&#45;editores dos<I> Cadernos,</I> &eacute; justamente a realidade e tamb&eacute;m a expectativa do movimento que est&atilde;o na origem da d&uacute;vida sobre o futuro. O progresso inaugurado nos anos 30, se legado a si pr&oacute;prio, poderia estancar ou mesmo retroagir. No panorama sociol&oacute;gico em evid&ecirc;ncia, a possibilidade do retrocesso era representada pelos segmentos da sociedade que extra&iacute;am benef&iacute;cios do atraso, isto &eacute;, pelos latifundi&aacute;rios, pela burguesia comercial e pela classe m&eacute;dia parasit&aacute;ria, alocada em postos p&uacute;blicos e desinteressada na efici&ecirc;ncia do Estado. Associados a um modelo anacr&ocirc;nico, baseado na exporta&ccedil;&atilde;o de mat&eacute;ria&#45;prima e na importa&ccedil;&atilde;o de bens manufaturados, eram um legado vicioso em sociedade que transitava para condi&ccedil;&atilde;o industrial. Estes setores fixaram v&iacute;nculos com o modelo da depend&ecirc;ncia e projetavam o passado no futuro. A condi&ccedil;&atilde;o de sintonia com a vida moderna era, portanto, a transforma&ccedil;&atilde;o do horizonte econ&ocirc;mico.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">No novo paradigma, as "velhas oligarquias latif&uacute;ndio&#45;mercantis" deviam converter&#45;se em "classe de modernos agricultores e de eficientes homens de neg&oacute;cio". Para tanto, no lugar de explorarem a escassez e beneficiarem&#45;se da "sub&#45;remunera&ccedil;&atilde;o do trabalho", deveriam ser capazes de produzir "lucro t&eacute;cnico, auferido mediante a crescente redu&ccedil;&atilde;o dos custos, atrav&eacute;s da ado&ccedil;&atilde;o de processos tecnol&oacute;gicos mais avan&ccedil;ados e de formas mais eficientes de organiza&ccedil;&atilde;o do trabalho" (autor n&atilde;o identificado, 1956b:126).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Na pr&aacute;tica, para os ibespianos, a experi&ecirc;ncia est&aacute;tica destes grupos, imunes &agrave; moderniza&ccedil;&atilde;o, contrastou com a vitalidade potencial embora escassamente manifesta da burguesia industrial, do operariado urbano e dos setores progressistas da classe m&eacute;dia. Apesar de associados &agrave; virada recente em dire&ccedil;&atilde;o a um modelo econ&ocirc;mico aut&ocirc;nomo, esses segmentos progressistas n&atilde;o teriam alcan&ccedil;ado consci&ecirc;ncia de sua posi&ccedil;&atilde;o estrat&eacute;gica no processo social em curso. De acordo com a interpreta&ccedil;&atilde;o marxista, ainda n&atilde;o haviam transitado da condi&ccedil;&atilde;o de<I> classe em si</I> para<I> classe para si.</I> Movida por interesses mal compreendidos, a burguesia industrial n&atilde;o assumira a lideran&ccedil;a do novo tempo econ&ocirc;mico e pol&iacute;tico. Junto aos trabalhadores e aos t&eacute;cnicos e administradores de classe m&eacute;dia, a fra&ccedil;&atilde;o moderna da burguesia faria jus ao protagonismo da cena pol&iacute;tica, mas ocupava de fato um lugar coadjuvante, ofuscada pelo espectro anacr&ocirc;nico do agrarismo irrefletido.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">A import&acirc;ncia pol&iacute;tica dos segmentos vinculados a novas formas e rela&ccedil;&otilde;es de produ&ccedil;&atilde;o estaria aqu&eacute;m de sua relev&acirc;ncia econ&ocirc;mica e social. Apenas a inflex&atilde;o nacionalista poderia corrigir este equ&iacute;voco e ajustar o desempenho real da burguesia industrial e segmentos adjacentes a suas potencialidades. Tendo em vista um forte sentido de converg&ecirc;ncia e coes&atilde;o na pol&iacute;tica, esta metamorfose n&atilde;o se faria em detrimento das classes com aspecto e atua&ccedil;&atilde;o passadistas. &Agrave; diferen&ccedil;a do paradigma colonial, de espolia&ccedil;&atilde;o e depend&ecirc;ncia, a virada em dire&ccedil;&atilde;o ao progresso, harmonizada pelo interesse nacional, teria fundamento integrador. Todos os segmentos da sociedade teriam lugar nela.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Entre os intelectuais dos<I> Cadernos,</I> o contraste entre as leituras sobre passado e presente, de um lado, e a proje&ccedil;&atilde;o de futuro, de outro, &eacute; bem ilustrado pelas imagens de divis&atilde;o e unidade. Na sua perspectiva, a consolida&ccedil;&atilde;o do moderno n&atilde;o est&aacute; contida na invers&atilde;o de protagonismos e em um novo arranjo de poder. O sentido radical de novidade na pol&iacute;tica implica mas n&atilde;o se esgota nas mudan&ccedil;as de forma. H&aacute; tamb&eacute;m e fundamentalmente um deslocamento substantivo das diferen&ccedil;as: elas deixam de conviver com base num princ&iacute;pio de oposi&ccedil;&atilde;o e transitam para um regime de complementaridade. Integra&ccedil;&atilde;o e unidade s&atilde;o o fundamento da imagina&ccedil;&atilde;o sociol&oacute;gica e pol&iacute;tica dos intelectuais em vista. O sentido de conflito figura apenas no curto prazo, como motor de supera&ccedil;&atilde;o do equ&iacute;voco divisionista. A imagina&ccedil;&atilde;o de futuro n&atilde;o acolhe interesses contrapostos.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><B>DEONTOLOGIA DOS<I> CADERNOS:</I> O NACIONALISMO BEM COMPREENDIDO</B></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A deontologia dos<I> Cadernos</I> gravita em torno da no&ccedil;&atilde;o de interesse nacional. Nela est&aacute; o fundamento da boa ideologia e tamb&eacute;m da resist&ecirc;ncia aut&ecirc;ntica &agrave; querela comunismo&#45;capitalismo. Nesta se&ccedil;&atilde;o, apresento o modo como os autores&#45;editores do IBESP, por meio da via nacionalista, buscaram contornar a polariza&ccedil;&atilde;o do cen&aacute;rio internacional e flertaram com o latino&#45;americanismo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Um dos argumentos&#45;chave de H&eacute;lio Jaguaribe e seus demais companheiros de IBESP &eacute; que, no Brasil, o falso antagonismo entre interesses agr&iacute;cola&#45;comerciais e industriais produziria fragilidade de consci&ecirc;ncia do interesse nacional. Para eles, a "conviv&ecirc;ncia cooperativa de todas as classes", condi&ccedil;&atilde;o de supera&ccedil;&atilde;o do subdesenvolvimento, deveria apaziguar os eventuais conflitos de interesses e expectativas entre classes. Era preciso contornar os extremos socialista e capitalista. No horizonte imediato das rela&ccedil;&otilde;es sociais, n&atilde;o seria oportuno supor uma "suicida reparti&ccedil;&atilde;o da riqueza" nem, por outro lado, uma "injusta concentra&ccedil;&atilde;o de poder de consumo" nas classes propriet&aacute;rias. Uma e outra produziriam ru&iacute;do ao objetivo comum do desenvolvimento.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Na forma de lamento, os autores constatam que os n&iacute;veis de consci&ecirc;ncia sobre o m&iacute;nimo denominador comum dos interesses seriam variados e ainda insuficientes para iniciar o processo de uma "revolu&ccedil;&atilde;o pac&iacute;fica" (autor n&atilde;o identificado, 1956b:126&#45;127). &Eacute; justamente sobre esta zona de inconsci&ecirc;ncia que deveriam atuar os intelectuais de vanguarda. Na teoria da a&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica dos<I> Cadernos,</I> a ideologia &eacute; investida de "validade geral" e avessa &agrave; no&ccedil;&atilde;o marxista de "racionaliza&ccedil;&atilde;o de um ego&iacute;smo de classe ou grupo" e ao "car&aacute;ter unilateral e faccioso" que da&iacute; deriva (Jaguaribe, 1979:105). N&atilde;o h&aacute;, nesta perspectiva, determina&ccedil;&atilde;o do lugar social de origem, e tampouco dos m&eacute;todos, dos agentes revolucion&aacute;rios. Basta que eles sejam locutores de um interesse que extrapole as fronteiras de classe, sem que isto implique no uso da viol&ecirc;ncia. Na hip&oacute;tese de as classes dirigentes encontrarem&#45;se "em rela&ccedil;&atilde;o estruturalmente disfuncional" com as massas, estas precisar&atilde;o super&aacute;&#45;las (ibidem:106). Se, entretanto, houver coincid&ecirc;ncia entre seus interesses situacionais e os do conjunto do pa&iacute;s, est&atilde;o dadas as condi&ccedil;&otilde;es para uma coopera&ccedil;&atilde;o de classes, sem que isso implique na anula&ccedil;&atilde;o da tens&atilde;o entre elas. Os dissensos n&atilde;o chegariam a configurar antagonismo, pois constituem caracter&iacute;stica marginal e n&atilde;o essencial das rela&ccedil;&otilde;es entre classes propriet&aacute;rias e n&atilde;o propriet&aacute;rias. Nesta perspectiva, &eacute; aut&ecirc;ntica toda ideologia cujos fins ultrapassam as estreitas considera&ccedil;&otilde;es de classe e cujos operadores s&atilde;o capazes de mobilizar atores ex&oacute;genos a seu meio social imediato.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Segundo Schwartzman, os intelectuais do IBESP atribuem a si pr&oacute;prios "um papel muito mais importante" do que aquele que Karl Mannheim "havia pretendido para sua<I> intelligentsia".</I> A possibilidade de enxergar acima dos horizontes de classe seria, para eles, apenas um "passo inicial para as transforma&ccedil;&otilde;es sociais que o pa&iacute;s exigia" (Schwartzman, s.d.:6).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A consci&ecirc;ncia privilegiada sobre o caso brasileiro resulta na proposta nacional&#45;desenvolvimentista para o pa&iacute;s, t&iacute;pica da primeira fase do ISEB, mas j&aacute; com contornos n&iacute;tidos nos<I> Cadernos.</I> Levando em conta o lugar&#45;chave da burguesia nacional no processo de industrializa&ccedil;&atilde;o em curso, a despeito de sua ainda fr&aacute;gil consci&ecirc;ncia de classe, Jaguaribe e os intelectuais do IBESP apontam sua voca&ccedil;&atilde;o para consolidar a transi&ccedil;&atilde;o de uma sociedade agr&aacute;ria para uma sociedade moderna.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Neste percurso, a via nacionalista afirma&#45;se como &uacute;nica alternativa aut&ecirc;ntica &agrave; querela entre comunismo e capitalismo. A ades&atilde;o eventual aos termos pol&iacute;ticos do mundo cindido, tendo em vista o &iacute;mpeto imperialista das duas for&ccedil;as em disputa, lan&ccedil;aria a na&ccedil;&atilde;o numa condi&ccedil;&atilde;o subordinada. Para Jaguaribe: "o certo &eacute; que a economia de espolia&ccedil;&atilde;o ser&aacute; o resultado inevit&aacute;vel da conquista, pelos Estados Unidos ou pela R&uacute;ssia, da hegemonia mundial. (...) Ante esta motiva&ccedil;&atilde;o, de nada adiantar&aacute; a circunst&acirc;ncia de os pa&iacute;ses mais fracos terem combatido a favor ou contra o vencedor" (Jaguaribe, 1953c:134).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Assim como China, Indon&eacute;sia e "outros pa&iacute;ses latino&#45;americanos", o Brasil teria a possibilidade de "destino hist&oacute;rico pr&oacute;prio". Para todas as grandes na&ccedil;&otilde;es subdesenvolvidas, a via nacionalista seria uma posi&ccedil;&atilde;o de "oportuno realismo". Dessa forma, o verdadeiro interesse dos pa&iacute;ses em desenvolvimento seria a equipara&ccedil;&atilde;o de for&ccedil;as entre o "imperialismo americano" e o "expansionismo sovi&eacute;tico" (autor n&atilde;o identificado, 1956b:170&#45;172), pois a hegemonia de uma ou outra parte instituiria maior tens&atilde;o e dificuldade para a afirma&ccedil;&atilde;o de novas na&ccedil;&otilde;es aut&ocirc;nomas. No caso brasileiro, o maior risco de "satelitismo" era em rela&ccedil;&atilde;o aos Estados Unidos. Para escapar aos riscos da subservi&ecirc;ncia, seria conveniente adensar rela&ccedil;&otilde;es com os pa&iacute;ses vizinhos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A respeito da aproxima&ccedil;&atilde;o entre na&ccedil;&otilde;es latino&#45;americanas, versa o artigo intitulado "Den&uacute;ncia Jo&atilde;o Neves" (autor n&atilde;o identificado, 1954b), publicado no segundo volume dos<I> Cadernos.</I> Nele, o autor recupera o epis&oacute;dio da den&uacute;ncia de Jo&atilde;o Neves da Fontoura, ex&#45;ministro do Exterior, contra o ent&atilde;o presidente Vargas, acusado de alta trai&ccedil;&atilde;o com base em discurso atribu&iacute;do a Juan Per&oacute;n em dezembro de 1953. No referido discurso, cuja autenticidade nunca se confirmou, Per&oacute;n teria relatado compromisso assumido por Vargas em torno da ativa&ccedil;&atilde;o do pacto ABC (Argentina, Brasil e Chile), originalmente firmado em 1915. Fontoura confirmava a inten&ccedil;&atilde;o pan&#45;americanista do presidente e alegava ter sido ele pr&oacute;prio, &agrave; frente da pasta do Exterior, o obst&aacute;culo &agrave; consecu&ccedil;&atilde;o desta a&ccedil;&atilde;o que, se levada adiante, seria extremamente prejudicial aos interesses nacionais. O argumento do ex&#45;ministro, endossado pela Uni&atilde;o Democr&aacute;tica Nacional (UDN), era que o integracionismo pretendido propiciaria condi&ccedil;&atilde;o hegem&ocirc;nica da Argentina na Am&eacute;rica Latina e tamb&eacute;m prejudicaria a "unidade das Am&eacute;ricas".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Contra estes argumentos volta&#45;se, de modo contundente, o autor do artigo. Para ele, n&atilde;o seria razo&aacute;vel supor o protagonismo argentino no cen&aacute;rio regional, tendo em vista a not&oacute;ria superioridade do Brasil com rela&ccedil;&atilde;o ao pa&iacute;s vizinho. Quanto ao segundo eixo de argumenta&ccedil;&atilde;o, fundado na suposi&ccedil;&atilde;o de identidade das Am&eacute;ricas, o autor descarta como ficcional. Para ele, o encontro geogr&aacute;fico de Brasil e Estados Unidos no continente americano seria "fortuito", obra do acaso. Nele habitam tipos inteiramente distintos de pa&iacute;ses: anglo&#45;sax&ocirc;nicos e latinos. Haveria muito maior disparidade do que converg&ecirc;ncia entre eles, o que conduz &agrave; suposi&ccedil;&atilde;o de que "nem todas as formas de pan&#45;americanismo s&atilde;o convenientes" (autor n&atilde;o identificado, 1954b:89).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em sintonia com o paradigma da terceira via, o autor exorta a cria&ccedil;&atilde;o de uma "Comunidade de Defesa Latino&#45;Americana", "destinada a evitar a guerra, a reduzir as press&otilde;es expansionistas e a fixar uma terceira posi&ccedil;&atilde;o, n&atilde;o comprometida com as outras duas" (autor n&atilde;o identificado, 1954b:93). Deste modo, o Brasil e as demais na&ccedil;&otilde;es da Am&eacute;rica Latina escapariam aos r&iacute;gidos modelos de organiza&ccedil;&atilde;o da pol&iacute;tica em curso e esbo&ccedil;ariam um modo pr&oacute;prio de situar&#45;se no campo das rela&ccedil;&otilde;es internacionais. O latino&#45;americanismo expandiria as possibilidades dos nacionalismos em jogo. A condi&ccedil;&atilde;o comum do subdesenvolvimento deveria servir como blindagem a todo mimetismo na pol&iacute;tica, vicioso por sua inespecificidade.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Para H&eacute;lio Jaguaribe, comunismo e capitalismo constituem modelos antit&eacute;ticos apenas quando considerados artificialmente, em condi&ccedil;&atilde;o est&aacute;tica, destitu&iacute;da de movimento. Dado que a realidade &eacute; din&acirc;mica, o desacordo essencial entre os dois inexiste: "considerados como processos sociais, o capitalismo e o socialismo se interpenetram, a despeito de seus modelos se exclu&iacute;rem mutuamente". Diz Jaguaribe n&atilde;o existir no mundo contempor&acirc;neo pa&iacute;s em que se aplique o que possa ser reconhecido como "capitalismo puro". Para refor&ccedil;ar esta tese, parafraseia Schumpeter: "o regime da livre concorr&ecirc;ncia nunca se verificou em lugar algum". Em todas as na&ccedil;&otilde;es teria se verificado "tend&ecirc;ncia crescente para a transfer&ecirc;ncia do comando da produ&ccedil;&atilde;o da iniciativa particular para a iniciativa p&uacute;blica" (Jaguaribe, 1953c:148).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Na perspectiva proposta, o adensamento das fun&ccedil;&otilde;es estatais n&atilde;o &eacute; equivalente funcional do socialismo. O nacionalismo bem compreendido escapa &agrave; fixidez in&oacute;cua e inver&iacute;dica dos dois modelos em disputa e baseia&#45;se no paradigma da conveni&ecirc;ncia, flanando com alguma liberdade em zonas de a&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica e econ&ocirc;mica tidas por antit&eacute;ticas. Apenas o interesse nacional daria subst&acirc;ncia a uma boa s&iacute;ntese da pol&iacute;tica.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><B>OS TR&Ecirc;S<I> ISMOS</I> DO ATRASO: MORALISMO, INTERNACIONALISMO E POPULISMO</B></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Estancada entre o atraso e o progresso, a na&ccedil;&atilde;o poderia rumar em dire&ccedil;&atilde;o a um ou outro. Apesar da proje&ccedil;&atilde;o otimista de futuro, uma esp&eacute;cie de pano de fundo do argumento dos<I> Cadernos,</I> intelectuais do IBESP dedicam grande aten&ccedil;&atilde;o aos entraves reais e potenciais ao progresso. Nesta se&ccedil;&atilde;o, a descri&ccedil;&atilde;o dos tr&ecirc;s<I> ismos</I> que se combinam ao atraso moralismo, internacionalismo e populismo entremeia&#45;se &agrave; imagina&ccedil;&atilde;o do futuro desej&aacute;vel. Isto &eacute;, a narrativa sobre o que<I> n&atilde;o deve ser</I> na pol&iacute;tica conjuga&#45;se &agrave; postula&ccedil;&atilde;o sobre o que<I> deve ser</I> na pol&iacute;tica. As formula&ccedil;&otilde;es contranormativas n&atilde;o se dissociam, portanto, da positividade normativa. Muito pelo contr&aacute;rio, a for&ccedil;a do seu enunciado &eacute; extra&iacute;da justamente da amea&ccedil;a que implicam ao cen&aacute;rio imaginado para a pol&iacute;tica. A narrativa sobre o indesej&aacute;vel esclarece e apura o entendimento sobre o desej&aacute;vel.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><B>As Classes M&eacute;dias e o Moralismo</B></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">O moralismo das camadas m&eacute;dias da popula&ccedil;&atilde;o brasileira inaugura a sequ&ecirc;ncia de lamentos que acompanha o exerc&iacute;cio deontol&oacute;gico nos <I>Cadernos.</I> Segundo Jaguaribe, a classe m&eacute;dia nasceu da urbaniza&ccedil;&atilde;o, ainda em tempos do Imp&eacute;rio. Al&eacute;m das profiss&otilde;es liberais, os membros deste novo segmento tamb&eacute;m integraram os quadros militares e burocr&aacute;ticos do Estado. Ali teriam firmado o "clientelismo eleitoral" como solu&ccedil;&atilde;o de compromisso com os segmentos de latifundi&aacute;rios (Jaguaribe, 1953c:124).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">No editorial "O Golpe de Agosto", da terceira edi&ccedil;&atilde;o dos<I> Cadernos, </I>acusa&#45;se o "parasitismo burocr&aacute;tico" da classe m&eacute;dia e tamb&eacute;m sua incompreens&atilde;o de fundo sobre o benef&iacute;cio particular e geral associado &agrave; necess&aacute;ria altera&ccedil;&atilde;o da estrutura econ&ocirc;mico&#45;social do pa&iacute;s. A inconsci&ecirc;ncia sobre seu lugar potencial a teria tornado "caudat&aacute;ria da burguesia mercantil", aliada aos interesses retr&oacute;grados da classe agr&aacute;ria. Isto significou que ela "perdeu, como classe, a possibilidade de produzir solu&ccedil;&atilde;o pr&oacute;pria para o processo pol&iacute;tico&#45;social brasileiro e passou a esperar oportunidades de inser&ccedil;&atilde;o econ&ocirc;mica do pr&oacute;prio capitalismo burgu&ecirc;s" (autor n&atilde;o identificado, 1955b:6).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Os dirigentes dos estratos m&eacute;dios da sociedade, afastados de sua pr&oacute;pria classe e acostumados aos altos escal&otilde;es pol&iacute;ticos, militares e financeiros, teriam se somado aos latifundi&aacute;rios na insatisfa&ccedil;&atilde;o com o lugar coadjuvante que ocupavam na pol&iacute;tica. Para Jaguaribe, a demanda destes segmentos por democracia, dirigida contra o Estado Novo de Get&uacute;lio Vargas, teria sido feita na esperan&ccedil;a de "abrir, por via eleitoral, um acesso aos altos postos pol&iacute;ticos e &agrave;s fontes de financiamento". Anos depois, a classe m&eacute;dia teria se convertido num dos principais elementos da tens&atilde;o pol&iacute;tica que culminou no suic&iacute;dio do presidente. Ela produziu, ressoou e propagou o discurso moralista (a "grande arma ideol&oacute;gica de luta contra Vargas") consagrado pela ascens&atilde;o de Caf&eacute; Filho e reiterado &agrave; &eacute;poca do governo Juscelino Kubitscheck (Jaguaribe, 1953c:126).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O colaborador n&atilde;o identificado de "O Moralismo e a Aliena&ccedil;&atilde;o das Classes M&eacute;dias, publicado no segundo volume dos<I> Cadernos,</I> corrobora esta perspectiva e identifica o moralismo como principal instrumento de a&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica da UDN, criada contra o legado de Vargas &agrave; &eacute;poca da reabertura democr&aacute;tica. Segundo ele, a partir da lente moral, "tudo depende de os homens que dirigem os acontecimentos serem considerados bons ou maus". A vontade individual &eacute; ent&atilde;o lida como "fundamento &uacute;nico do ser", soberana, indiferente e imune a todo condicionamento exterior (autor n&atilde;o identificado, 1954c:152). Trata&#45;se, para o autor, de premissa insuficiente para a compreens&atilde;o da pol&iacute;tica.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Embora os preceitos morais configurem expectativas pol&iacute;ticas, a "campanha moralista", segundo seus cr&iacute;ticos, teria como estrutura motivacional de fato o interesse mal compreendido da burguesia comercial, com ascend&ecirc;ncia sobre a pequena burguesia. Isto &eacute;, o setor da burguesia vinculado &agrave;s trocas comerciais, movido por considera&ccedil;&atilde;o imediatista, seduziria a pequena burguesia num movimento oposicionista superficial, descolado da compreens&atilde;o do seu verdadeiro interesse. Ainda segundo o autor, "o moralismo reveste os sintomas da apar&ecirc;ncia de causa" e n&atilde;o contribui para uma reflex&atilde;o consistente sobre as origens dos problemas nacionais. O moralismo teria a aliena&ccedil;&atilde;o como contraface necess&aacute;ria. E, como consequ&ecirc;ncia, a reitera&ccedil;&atilde;o de uma consci&ecirc;ncia equ&iacute;voca sobre o interesse nacional.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Para o autor, a burguesia mercantil teria se colocado, como classe, contra o governo e teria levado adiante uma "estrat&eacute;gia de neutraliza&ccedil;&atilde;o e desmoraliza&ccedil;&atilde;o" que culminou no golpe branco dos coron&eacute;is e estaria caminhando para a deposi&ccedil;&atilde;o de Vargas (autor n&atilde;o identificado, 1954c:154). Objetivos de classe, realistas e imediatos, ganhavam temerariamente fei&ccedil;&atilde;o universalista.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Ao generalizar a "teoria da corrup&ccedil;&atilde;o do Estado", o segmento mercantil liderava a demanda pela suspens&atilde;o dos controles estatais sob a apar&ecirc;ncia de oportuna reivindica&ccedil;&atilde;o moralista. Os operadores do moralismo desconheciam ou negligenciavam as ra&iacute;zes da corrup&ccedil;&atilde;o no pa&iacute;s, associadas ao subdesenvolvimento, &agrave;s pr&aacute;ticas de clientelismo e &agrave; espolia&ccedil;&atilde;o econ&ocirc;mica. De modo conveniente a seus prop&oacute;sitos de curto termo, produziam cr&iacute;tica superficial &agrave; cena da pol&iacute;tica e passavam ao largo das "causas e condi&ccedil;&otilde;es da inautenticidade do governo" (autor n&atilde;o identificado, 1954c:159). Atingiam o objeto da sua cr&iacute;tica o governo por um &acirc;ngulo indesej&aacute;vel e desviavam a compreens&atilde;o da pol&iacute;tica do seu bom curso.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Al&eacute;m dos setores m&eacute;dios udenistas, o "frisson moralista" tamb&eacute;m teria movido comunistas empenhados na cr&iacute;tica a Vargas. Fora dos quadros formais dos partidos, o Partido Comunista Brasileiro (PCB) teria pretendido "capitalizar em seu favor a agita&ccedil;&atilde;o levada a efeito pela oposi&ccedil;&atilde;o moralista ao governo". Interessado em fragilizar o governo, o partido teria instru&iacute;do seus comandados a "denunciarem os esc&acirc;ndalos e a corrup&ccedil;&atilde;o administrativos". Em seguida, teria se lan&ccedil;ado em "alian&ccedil;a t&aacute;cita" com a "imprensa popular e os &oacute;rg&atilde;os da oposi&ccedil;&atilde;o moralista", apesar da "m&uacute;tua hostilidade" que nutriam "em mat&eacute;ria de pol&iacute;tica internacional" (autor n&atilde;o identificado, 1954c:132).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Na cena pol&iacute;tica tomada pela cr&iacute;tica superficial, o ant&iacute;doto do moralismo era o verdadeiro nacionalismo, imune, segundo seus idealizadores, &agrave;s falsas consci&ecirc;ncias de classe. Os autores dos<I> Cadernos</I> n&atilde;o se descolam do seu principal eixo argumentativo: o interesse da na&ccedil;&atilde;o. Alheia &agrave;s bases de reprodu&ccedil;&atilde;o do atraso, a ret&oacute;rica moralista despolitizava e simplificava a insatisfa&ccedil;&atilde;o: o protagonismo da cena p&uacute;blica deslocava&#45;se para a vontade e a&ccedil;&atilde;o individuais e, com tal movimento, corroborava a insensibilidade com rela&ccedil;&atilde;o &agrave;s condi&ccedil;&otilde;es mais amplas de reprodu&ccedil;&atilde;o do infort&uacute;nio social. No Brasil, os<I> Cadernos</I> encerram valiosa e qui&ccedil;&aacute; pioneira rea&ccedil;&atilde;o ao moralismo como teoria da pol&iacute;tica.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><B>Desvio Internacionalista: Udenistas, Comunistas e Intelectuais</B></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">O surto moralista n&atilde;o esgotava o equ&iacute;voco pol&iacute;tico capitaneado pela classe m&eacute;dia. Entre os partid&aacute;rios da Uni&atilde;o Democr&aacute;tica Nacional (UDN), situados em grande medida nos estratos m&eacute;dios da popula&ccedil;&atilde;o, o apre&ccedil;o desmedido pelo universo pol&iacute;tico econ&ocirc;mico e cultural norte&#45;americano n&atilde;o se somava ao interesse nacional. Muito pelo contr&aacute;rio, estabelecia&#45;se em preju&iacute;zo dele.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">No v&iacute;cio internacionalista, os udenistas se faziam curiosamente acompanhar dos comunistas, vinculados por la&ccedil;os de identidade e fidelidade alheios ao interesse nacional. No artigo "Tr&ecirc;s Etapas do Comunismo Brasileiro", de autor n&atilde;o identificado, acusa&#45;se, entre os l&iacute;deres do Partido Comunista (PC) brasileiro, a avers&atilde;o por "qualquer teoria aut&ecirc;ntica ou qualquer atividade aut&ecirc;ntica do pensamento". Marcado pelo "estreito empirismo", combina&ccedil;&atilde;o de "praticismo e ignor&acirc;ncia te&oacute;rica", o partido teria cerceado at&eacute; mesmo a extraordin&aacute;ria capacidade pol&iacute;tica de Carlos Prestes, privado da fala direta ao povo e sempre mediado pela Comiss&atilde;o Executiva do Comit&ecirc; Nacional. O l&iacute;der pol&iacute;tico teria sa&iacute;do da pris&atilde;o f&iacute;sica para a "clausura intelectual" (autor n&atilde;o identificado, 1954f:133).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">&Agrave; diferen&ccedil;a de outras experi&ecirc;ncias nacionais do comunismo, haveria entre os comunistas brasileiros baixa "vitalidade intelectual" e "consci&ecirc;ncia dos seus pr&oacute;prios problemas". A subservi&ecirc;ncia do partido &agrave;s "conveni&ecirc;ncias estrat&eacute;gicas e t&aacute;ticas da URSS" significaria perigosa oscila&ccedil;&atilde;o entre linhas pol&iacute;ticas t&atilde;o diversas quanto o "terrorismo anarquista" e o "franco oportunismo de direita". A menos que suas "defici&ecirc;ncias" fossem "sanadas", o partido seguiria produzindo "pesado &ocirc;nus para as for&ccedil;as que lutam de maneira aut&ocirc;noma pelo desenvolvimento nacional" (autor n&atilde;o identificado, 1954f:135).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Al&eacute;m da express&atilde;o partid&aacute;ria, com implica&ccedil;&otilde;es pol&iacute;ticas mais evidentes, o v&iacute;cio internacionalista tamb&eacute;m teria ganhado forma, segundo Guerreiro Ramos, na vis&atilde;o turva de intelectuais brasileiros sobre a na&ccedil;&atilde;o. Em tr&ecirc;s artigos cl&aacute;ssicos publicados nos<I> Cadernos</I> "O Problema do Negro na Sociologia Brasileira" (1955), "A Ideologia da<I> Jeunesse Dor&eacute;e"</I> (1955) e "O Inconsciente Sociol&oacute;gico" (1956) Ramos disserta sobre os estudos e as pr&aacute;ticas intelectuais em curso a partir de um instrumento de ju&iacute;zo: a voca&ccedil;&atilde;o nacionalista. Num cen&aacute;rio geral de desalento, aponta bons exemplos em gera&ccedil;&otilde;es passadas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em "O Problema do Negro na Sociologia Brasileira", o argumento central do autor gira em torno da no&ccedil;&atilde;o de uma ci&ecirc;ncia nacional, aut&ecirc;ntica. O<I> problema do negro</I> importa para Ramos como tema que precipita manifesta&ccedil;&otilde;es de nacionalismo ou aliena&ccedil;&atilde;o, e n&atilde;o como tema em si. Neste artigo, o autor produz uma esp&eacute;cie de panorama dos pensadores brasileiros que se dedicaram &agrave; quest&atilde;o racial. A &uacute;nica distin&ccedil;&atilde;o relevante apontada &eacute; entre cientistas e copistas isto &eacute;, entre autores com sensibilidade para interpretar a especificidade das quest&otilde;es nacionais, de um lado, e "beatos da ci&ecirc;ncia importada", de outro (Ramos, s.d:52).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">No primeiro grupo, de aut&ecirc;nticos, estariam Silvio Romero, Euclides da Cunha, Alberto Torres e Oliveira Vianna. Entre eles, argumenta Ramos (s.d), Torres manifestou inc&ocirc;modo expl&iacute;cito com o conceito de ra&ccedil;a, dada sua inspira&ccedil;&atilde;o em sistemas mentais de outros pa&iacute;ses, e Silvio Romero fugiu ao essencialismo da ideia e assinalou a necessidade de considerar "m&uacute;ltiplos aspectos" da sociedade brasileira para interpretar a condi&ccedil;&atilde;o particular do negro nela. Quanto a Euclides da Cunha e Oliveira Vianna, compartilharam os termos da antropologia racista de seu tempo e tomaram negros e mesti&ccedil;os por tipos inferiores. A despeito disto, a virtude teria superado o equ&iacute;voco: ambos contribu&iacute;ram para a "corrente autonomista de nosso pensamento sociol&oacute;gico". Sobre Oliveira Vianna, ressalva: "mesmo errando ao focalizar o tema da ra&ccedil;a soube vencer a tenta&ccedil;&atilde;o de tratar o negro no Brasil como um elemento ex&oacute;tico e petrificado. Tratou&#45;o como brasileiro" (Ramos, s.d:50). Como desagravo aos erros, al&eacute;m da voca&ccedil;&atilde;o nacional, Ramos assinala a reversibilidade do desvio racialista. Na sua perspectiva, todas as vari&aacute;veis do trabalho cient&iacute;fico subordinam&#45;se ao elemento primordial do nacionalismo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Nina Rodrigues, por contraste, figura na sua narrativa como contraexemplo do intelectual. Para ele, o negro teria instalado uma "esp&eacute;cie de les&atilde;o definitiva" (Ramos, s.d:50) na sociedade. Diferente de Euclides da Cunha e Silvio Romero, que assumiram uma "atitude indutiva" face ao meio brasileiro, Nina Rodrigues n&atilde;o soube desconfiar "da sociologia e da antropologia de importa&ccedil;&atilde;o". Com rela&ccedil;&atilde;o a autores estrangeiros, teria manifestado "&ecirc;xtase e pacholice". N&atilde;o haveria, na sua gera&ccedil;&atilde;o, exemplo de tamanha "basbaquice e ingenuidade": sua obra seria um "monumento de asneiras" (Ramos:s.d:52&#45;54).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Al&eacute;m do antrop&oacute;logo maranhense, tamb&eacute;m Artur Ramos e Gilberto Freire seriam ref&eacute;ns de uma abordagem est&aacute;tica da quest&atilde;o racial. Entre os "mais recentes": Donald Pierson, Charles Wagley, Florestan Fernandes e Thales de Azevedo, todos operadores de um pensamento "alienado" e de uma "ideologia de brancura ou de claridade".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O perfil dos intelectuais indesejados &eacute; ainda objeto de "A Ideologia da <I>Jeunesse Dor&eacute;e".</I> Neste texto, Guerreiro Ramos produz cr&iacute;tica veemente &agrave; gera&ccedil;&atilde;o de homens "bem nascidos", alheia &agrave; "exig&ecirc;ncia de concre&ccedil;&atilde;o do pensamento" e inebriada pelo esteticismo das formas ret&oacute;ricas. O autor refere&#45;se nominalmente a Alceu Amoroso Lima, Afonso Arinos de Melo Franco e Ot&aacute;vio de Faria. Enfeixados numa posi&ccedil;&atilde;o "acad&ecirc;mico&#45;normativa", os intelectuais<I> dor&eacute;e</I> descartam o mundo real e desprezam o povo como sujeito da pol&iacute;tica (Ramos, 1955:102). No seu exerc&iacute;cio demof&oacute;bico, tomam "o est&aacute;dio transit&oacute;rio da psicologia coletiva como definitivo" e reduzem o "problema pol&iacute;tico a um problema moral", pass&iacute;vel de ajuste pelas elites e pelos intelectuais. Conservadores, repudiam a revolu&ccedil;&atilde;o como instrumento de transforma&ccedil;&atilde;o social e tomam os anos 30 no pa&iacute;s por um per&iacute;odo de "indisciplina mental e desordem intelectual" (Ramos,1955:111).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Por fim, a cr&iacute;tica ao subjetivismo<I> dor&eacute;e</I> &eacute; ainda reiterada em "Inconsciente Sociol&oacute;gico", na forma do elogio a Azevedo Amaral, Virg&iacute;nio Santa Rosa e Martins de Almeida, intelectuais afeitos ao "caminho emp&iacute;rico&#45;indutivo", embora ref&eacute;ns dos "equ&iacute;vocos da ci&ecirc;ncia oficial da &eacute;poca". Mais uma vez, desde que n&atilde;o ofusquem a voca&ccedil;&atilde;o nacional, os "grosseiros erros de observa&ccedil;&atilde;o" s&atilde;o referidos ao contexto e minimizados (Ramos, 1956:226). A confus&atilde;o entre condi&ccedil;&atilde;o e natureza, a falta de uma "teoria social org&acirc;nica", o "intuitivismo" e, mais uma vez, o "tributo" ao racismo e ao "biologismo" n&atilde;o amea&ccedil;am a contribui&ccedil;&atilde;o dos autores nominados para a "teoria social brasileira que vem se formando por acumula&ccedil;&atilde;o", inaugurada por Jo&atilde;o Ribeiro, Silvio Romero, Euclides da Cunha e Alberto Torres (Ramos, 1956:226).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Tal como em "O Problema do Negro na Sociedade Brasileira" e "A Ideologia da<I> Jeunesse Dor&eacute;e",</I> a sensibilidade para as condi&ccedil;&otilde;es espec&iacute;ficas da sociedade brasileira &eacute; o princ&iacute;pio por excel&ecirc;ncia de valida&ccedil;&atilde;o cient&iacute;fica para Ramos. &Eacute; da afinidade dos autores com a realidade nacional que ele infere a legitimidade dos seus crit&eacute;rios de pensamento e a&ccedil;&atilde;o. Trata&#45;se de elemento que condiciona o comportamento cient&iacute;fico. A na&ccedil;&atilde;o constitui, portanto, lente necess&aacute;ria da ci&ecirc;ncia, compreendida menos pela pertin&ecirc;ncia das premissas universais do que pela capacidade de elucida&ccedil;&atilde;o do particular. No texto de Ramos, o nacionalismo extrapola as fronteiras da pol&iacute;tica e se instala na imagina&ccedil;&atilde;o da ci&ecirc;ncia. Se n&atilde;o suspensos, os limites entre uma e outra perdem nitidez. Embora afinado com o tom mais geral dos<I> Cadernos,</I> o autor distingue&#45;se pelo radicalismo da formula&ccedil;&atilde;o nacionalista, motivo central do rompimento futuro com H&eacute;lio Jaguaribe e caracter&iacute;stica marcante da cena pol&iacute;tica nacional nos anos que antecederam o golpe militar.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><B>Populismo</B></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Al&eacute;m do moralismo e das manifesta&ccedil;&otilde;es v&aacute;rias do internacionalismo, os<I> Cadernos</I> elencam ainda um terceiro operador de inconsci&ecirc;ncia nacional: o populismo. No segundo n&uacute;mero da revista, o tema foi abordado a partir da cr&iacute;tica a Ademar de Barros, sob o impacto da not&aacute;vel express&atilde;o que o pol&iacute;tico havia alcan&ccedil;ado no contexto paulista, associando voto urbano e rural. Segundo o autor de "Que &Eacute; o Ademarismo?", Ademar de Barros n&atilde;o dependia da media&ccedil;&atilde;o dos chefes locais, tal como o esquema cl&aacute;ssico que atendia aos interesses dos chefes estaduais do PSD. O pol&iacute;tico tamb&eacute;m se beneficiava dos recursos t&iacute;picos da pol&iacute;tica de clientela, mas sua influ&ecirc;ncia sobre o eleitorado rural de base era direta. Por meio de "ideologia prim&aacute;ria e infusa" e "verborragia pseudo&#45;social" (autor n&atilde;o identificado, 1954d:141), seduzia o eleitor do campo e tamb&eacute;m da cidade, o que inclu&iacute;a proletariado e setores da pequena burguesia.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em sintonia com o prop&oacute;sito de consolidar o capitalismo mercantil, o <I>ademarismo</I> era retr&oacute;grado, lesivo ao interesse nacional. Por sua face popular, era confundido com fen&ocirc;menos pol&iacute;ticos de esquerda, leitura apressada que chegou a inspirar apoio dos comunistas. Na contram&atilde;o deste equ&iacute;voco, o autor afirma n&atilde;o existirem la&ccedil;os necess&aacute;rios entre a composi&ccedil;&atilde;o social de um grupo pol&iacute;tico e sua filia&ccedil;&atilde;o ideol&oacute;gica. A influ&ecirc;ncia marxista no imagin&aacute;rio pol&iacute;tico seria respons&aacute;vel pela associa&ccedil;&atilde;o inoportuna entre progressismo e povo, reacionarismo e elites.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Esta perspectiva turvaria a distin&ccedil;&atilde;o essencial entre grupos de esquerda, vinculados &agrave; consci&ecirc;ncia e vontade de supera&ccedil;&atilde;o das estruturas de domina&ccedil;&atilde;o, e movimentos de massa, "express&atilde;o confusa e prim&aacute;ria de aspira&ccedil;&otilde;es instintivas" perfeitamente integrada &agrave;s rela&ccedil;&otilde;es de explora&ccedil;&atilde;o em curso. De acordo com o autor, "a massa &eacute; conglomerado multitudin&aacute;rio de indiv&iacute;duos, (...) &eacute; o produto final da espolia&ccedil;&atilde;o de classe" (autor n&atilde;o identificado, 1954d:142). Amassa &eacute; pura amorfia. Como tal, &eacute; facilmente instrumentalizada: n&atilde;o pode ser sujeito da pol&iacute;tica, mas apenas objeto a servi&ccedil;o de interesses de poder. Distingue&#45;se essencialmente do proletariado por faltar&#45;lhe consci&ecirc;ncia de classe.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Nesta perspectiva, os homens que sofreram o fen&ocirc;meno de massifica&ccedil;&atilde;o da pol&iacute;tica representariam um tipo psicossocial: o homem&#45;massa. O autor atenta ent&atilde;o para a possibilidade deste tipo expandir&#45;se a ponto de extrapolar as fronteiras das massas e constituir o "prot&oacute;tipo humano de toda comunidade" (autor n&atilde;o identificado, 1954d:142), momento em que a massifica&ccedil;&atilde;o alcan&ccedil;a um segundo n&iacute;vel e mobiliza as classes dominantes.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O<I> ademarismo</I> seria express&atilde;o brasileira da massifica&ccedil;&atilde;o em primeiro est&aacute;gio, resultado da combina&ccedil;&atilde;o de tr&ecirc;s condi&ccedil;&otilde;es: a inconsci&ecirc;ncia de segmentos expressivos da sociedade a respeito do lugar inferior que ocupam na estrutura de domina&ccedil;&atilde;o social, a inefici&ecirc;ncia da classe dirigente e, por fim, a exist&ecirc;ncia de um l&iacute;der carism&aacute;tico. N&atilde;o haveria ineditismo, contudo, nesta experi&ecirc;ncia da pol&iacute;tica. Nos Estados Unidos, foi McCarthy quem extraiu proveito das condi&ccedil;&otilde;es para ascens&atilde;o do populismo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Na genealogia nacional do populismo, o autor chama aten&ccedil;&atilde;o para a correla&ccedil;&atilde;o significativa entre forma&ccedil;&otilde;es urbanas e massifica&ccedil;&atilde;o. Apartir dos anos 30, o recrutamento de camponeses para compor os quadros da ind&uacute;stria em forma&ccedil;&atilde;o lan&ccedil;ou nas cidades um ex&eacute;rcito de trabalhadores com baixas possibilidades de alcan&ccedil;ar consci&ecirc;ncia de sua condi&ccedil;&atilde;o de classe. Este desenho original da cena industrial urbana acomodou&#45;se sem grande tens&atilde;o a um processo de sindicaliza&ccedil;&atilde;o iniciado pelo Estado, esvaziado de iniciativa popular. Quinze anos depois, apesar de um e outro sinal de amadurecimento c&iacute;vico, os homens da cidade seguiam vulner&aacute;veis a movimentos como o<I> ademarismo.</I></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Ao imaginar o futuro da na&ccedil;&atilde;o a partir da sensibilidade para a quest&atilde;o do populismo, o autor postula dois cen&aacute;rios poss&iacute;veis: um positivo e outro negativo. O primeiro deles &eacute; o da forma&ccedil;&atilde;o de uma "ampla frente nacional democr&aacute;tica de esquerda", constitu&iacute;da pela burguesia industrial, pelos "setores esclarecidos da classe m&eacute;dia e pela parcela politizada do proletariado", capaz de contornar os desvios do interesse primordial, o interesse nacional. O outro cen&aacute;rio, prejudicial ao desenvolvimento econ&ocirc;mico e social do pa&iacute;s, &eacute; o de interven&ccedil;&atilde;o do Ex&eacute;rcito com apoio do segmento superior da classe m&eacute;dia, dos latifundi&aacute;rios remanescentes e do extrato da "burguesia mercantil contr&aacute;rio ao ademarismo" em raz&atilde;o da suposi&ccedil;&atilde;o equ&iacute;voca de seu alinhamento "de esquerda" (autor n&atilde;o identificado, 1954d:145). Mais uma vez, observa&#45;se, na taxonomia dos<I> Cadernos,</I> a polariza&ccedil;&atilde;o entre for&ccedil;as progressistas e retr&oacute;gradas, respectivamente alinhadas e desalinhadas com o interesse nacional.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Sem desvios demof&oacute;bicos, o autor dedicado ao tema do<I> ademarismo </I>atenta para uma condi&ccedil;&atilde;o fr&aacute;gil do povo, incapaz de autonomia pol&iacute;tica. O objeto da cr&iacute;tica &agrave; simplifica&ccedil;&atilde;o do processo pol&iacute;tico n&atilde;o &eacute; constitu&iacute;do apenas, contudo, pelos baixos extratos sociais urbano e rural, presas f&aacute;ceis das estrat&eacute;gias ret&oacute;ricas e de a&ccedil;&atilde;o do populismo. Ela se dirige de forma mais contundente aos setores em condi&ccedil;&otilde;es de maior esclarecimento pol&iacute;tico que corroboram o equ&iacute;voco populista e aderem a ele at&eacute; mesmo de modo entusiasmado, inebriados, genuinamente ou n&atilde;o, por uma suposta ess&ecirc;ncia popular. Nesta perspectiva, a pol&iacute;tica, esvaziada de romantismo em rela&ccedil;&atilde;o ao povo, n&atilde;o prescinde dele. N&atilde;o h&aacute; autossufici&ecirc;ncia suposta em nenhum segmento da popula&ccedil;&atilde;o povo, burguesias ou intelectuais. A dire&ccedil;&atilde;o do progresso sup&otilde;e um princ&iacute;pio fundamental de complementaridade entre as partes implicadas, consubstanciado, para voltar ao argumento central, pela boa consci&ecirc;ncia do interesse nacional. Trata&#45;se de valioso exerc&iacute;cio de esclarecimento sobre o estado da arte da pol&iacute;tica, com equil&iacute;brio nas expectativas e atribui&ccedil;&atilde;o de responsabilidades aos diferentes personagens sociais.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><B>VARGAS E O VARGUISMO: A PEDAGOGIA DO SUIC&Iacute;DIO</B></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A &eacute;poca das edi&ccedil;&otilde;es dos<I> Cadernos</I> viveu convulsionada pela amea&ccedil;a do golpe. A relativa normalidade da cena institucional conviveu com a incerteza sobre o futuro pol&iacute;tico pr&oacute;ximo. Os intelectuais do IBESP dedicaram&#45;se, entre tantos outros temas, &agrave; ideia de uma pol&iacute;tica vivida em suspenso, com baixa institucionalidade e alta imprevisibilidade. Nesta cena, a expectativa do golpe figura tragicamente no horizonte da pol&iacute;tica, mas n&atilde;o esgota suas possibilidades. O tom mais geral dos<I> Cadernos</I> aponta para a exist&ecirc;ncia de sinais ainda t&iacute;midos embora potentes de renova&ccedil;&atilde;o nacional pela estabiliza&ccedil;&atilde;o da democracia.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Curiosamente, o artigo sobre<I> ademarismo</I> n&atilde;o menciona Get&uacute;lio Vargas, protagonista da pol&iacute;tica nacional marcado pelo estigma do populismo. O tratamento dos<I> Cadernos</I> a Vargas &eacute; amb&iacute;guo, como seria amb&iacute;gua, para seus autores, sua pol&iacute;tica, oscilante entre "tend&ecirc;ncias de autodetermina&ccedil;&atilde;o do pa&iacute;s" e articula&ccedil;&atilde;o com "grupos internacionais" que se beneficiam da "exporta&ccedil;&atilde;o de g&ecirc;neros aliment&iacute;cios e mat&eacute;rias&#45;primas em troca de produtos acabados e semi&#45;acabados" (autor n&atilde;o identificado, 1955c:49)<a name="tx13"></a><a href="#nt13"><sup>13</sup></a>. Os autores tendem a um tom cr&iacute;tico contra Vargas, atribuindo&#45;lhe pr&aacute;ticas de "indig&ecirc;ncia ideol&oacute;gica" e "maquiavelismo psicol&oacute;gico" (autor n&atilde;o identificado, 1955b:13) contra os trabalhadores, mas n&atilde;o raro ponderam os pr&oacute;s e contras dos seus modos de fazer pol&iacute;tica<a name="tx14"></a><a href="#nt14"><sup>14</sup></a> e, ainda, em alguns momentos, chegam a identificar na sua dire&ccedil;&atilde;o da pol&iacute;tica um importante impulso para a condi&ccedil;&atilde;o moderna.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Ainflex&atilde;o dos<I> Cadernos</I> no tratamento sobre o getulismo aconteceu na altura do suic&iacute;dio do l&iacute;der pol&iacute;tico, evento que repercutiu "profunda e subitamente nas massas oper&aacute;rias". Para o autor de artigo intitulado "O Golpe de Agosto", que inicia o terceiro volume dos<I> Cadernos,</I> a carta&#45;testamento teria produzido uma "ilumina&ccedil;&atilde;o emocional na consci&ecirc;ncia do proletariado, fazendo&#45;o compreender que o m&oacute;vel real da luta contra Vargas e do golpe que o havia deposto era o interesse de classe das for&ccedil;as reacion&aacute;rias e antinacionais" (autor n&atilde;o identificado, 1955b:19).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Nesta vis&atilde;o, a brusca sa&iacute;da de cena do personagem que ent&atilde;o pautava o debate p&uacute;blico, objeto de ades&atilde;o ou cr&iacute;tica veemente, teria tido o efeito de um amadurecimento por choque. Na nova condi&ccedil;&atilde;o, o getulismo converte&#45;se numa "pr&eacute;&#45;ideologia" potencial. Entenda&#45;se por isso sua capacidade de atender, "nas condi&ccedil;&otilde;es concretas do Brasil, aos interesses dialeticamente solid&aacute;rios do proletariado, da<I> intelligentsia</I> t&eacute;cnica e da burguesia industrial", ajustando&#45;se ao interesse nacional, embora sem "fundamenta&ccedil;&atilde;o te&oacute;rica" (autor n&atilde;o identificado, 1955b:20).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em certa medida, portanto, o conte&uacute;do da pol&iacute;tica varguista separa&#45;se de seu suporte f&iacute;sico, humano, e passa a constituir um modelo do fazer pol&iacute;tico, despersonalizado. Passa&#45;se ent&atilde;o a distinguir getulismo hist&oacute;rico, associado &agrave; figura de Vargas, de getulismo ideol&oacute;gico, desassociado dela. O segundo nasce do primeiro e mant&eacute;m com ele tensa rela&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em artigo intitulado "Sentido e Perspectivas do Governo JK", o autor n&atilde;o identificado (1956), atento ao "momento de revela&ccedil;&atilde;o do sentido do getulismo", enxerga estimulante novidade no quadro pol&iacute;tico&#45;partid&aacute;rio: a "tend&ecirc;ncia indiscut&iacute;vel do PSD e do PTB" a se tornarem "aut&ecirc;nticos partidos, conscientes da necessidade de assegurar a organicidade da sua representa&ccedil;&atilde;o". Transitava&#45;se, enfim, de uma situa&ccedil;&atilde;o de formalismo ou artificialismo partid&aacute;rio para uma cena consistente, bem estruturada em torno das consci&ecirc;ncias de classe. Os partidos pol&iacute;ticos deixavam de ser uma realidade sazonal, vinculada aos calend&aacute;rios eleitorais, e se tornavam mais s&oacute;lidos. &Agrave; diferen&ccedil;a dos governos Dutra e Vargas, quando a maioria governamental, sob influ&ecirc;ncia dos "grupos de press&atilde;o" (autor n&atilde;o identificado, 1956c:3), exilou&#45;se de suas bases eleitorais, a nova realidade pol&iacute;tica parecia pautar&#45;se em v&iacute;nculos mais consistentes entre representantes e representados. A democracia, enfim, dava sinais de amadurecimento.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Para o autor, Juscelino Kubitscheck fez&#45;se herdeiro de um "getulismo program&aacute;tico", ideol&oacute;gico. O juscelinismo, em medida significativa, consistiria numa muta&ccedil;&atilde;o pragm&aacute;tica do getulismo, convertido em ideologia do desenvolvimento. JK teria compreendido em tempo a necessidade de supera&ccedil;&atilde;o da "capilaridade ideol&oacute;gica das classes interessadas na conserva&ccedil;&atilde;o do esquema vigente de explora&ccedil;&atilde;o" (autor n&atilde;o identificado, 1956c:6)</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Para Vargas, a consci&ecirc;ncia da "oposi&ccedil;&atilde;o profunda entre as for&ccedil;as do desenvolvimento e o sistema econ&ocirc;mico tradicional" ganhou a forma de trag&eacute;dia pessoal (ibidem). A narrativa dos<I> Cadernos</I> sobre o efeito pol&iacute;tico deste epis&oacute;dio n&atilde;o expande o sentido do tr&aacute;gico, entretanto, para al&eacute;m desta chave pessoal. Muito pelo contr&aacute;rio, o infort&uacute;nio de Vargas parece mesmo constituir a condi&ccedil;&atilde;o de possibilidade de uma boa fortuna p&uacute;blica. O suic&iacute;dio libertou o getulismo de Get&uacute;lio e instituiu sua convers&atilde;o potencial em ideologia do desenvolvimento nacional. A perspectiva dos<I> Cadernos</I> faz transparecer uma certa pedagogia p&uacute;blica do suic&iacute;dio, isto &eacute;, a suposi&ccedil;&atilde;o de que a trag&eacute;dia pessoal de Vargas amadureceu e fez precipitar, entre as classes dominadas, uma consci&ecirc;ncia mais fiel &agrave; configura&ccedil;&atilde;o de fato das for&ccedil;as sociais.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">A experi&ecirc;ncia do varguismo extrapolava, portanto, a considera&ccedil;&atilde;o do personagem e constitu&iacute;a&#45;se como for&ccedil;a da pol&iacute;tica que dava sinais de autonomiza&ccedil;&atilde;o em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; sua origem. Em mar&ccedil;o de 1956, os colaboradores dos<I> Cadernos</I> tinham a expectativa de uma inflex&atilde;o pr&oacute;xima na cena p&uacute;blica. O sentido de<I> encruzilhada</I> parecia instalado em express&atilde;o limite. Embora cogitassem um desdobramento pol&iacute;tico positivo do legado de Vargas, grave incerteza pairava sobre seu destino.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Dois percursos poss&iacute;veis, de ruptura ou perman&ecirc;ncia, anunciavam&#45;se como possibilidade para o getulismo: seguir em trajet&oacute;ria virtuosa como alternativa &agrave; "atual aliena&ccedil;&atilde;o" da burguesia industrial e da<I> intelligentsia</I> t&eacute;cnica, ainda sob a esfera de influ&ecirc;ncia dos interesses latif&uacute;ndio&#45;mercantis, ou "confundir&#45;se com uma das muitas vers&otilde;es do populismo demag&oacute;gico, de tipo ademaresco, conduzindo o pa&iacute;s para uma solu&ccedil;&atilde;o prim&aacute;ria e brutal" (autor n&atilde;o identificado, 1955b:22). Mais uma vez, as for&ccedil;as do atraso figuram como amea&ccedil;a ao progresso, forma por excel&ecirc;ncia do verdadeiro interesse nacional.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><B>NOTAS FINAIS</B></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Ao longo dos<I> Cadernos,</I> otimismo e normatividade confundem&#45;se e comp&otilde;em o argumento do interesse nacional. A imagina&ccedil;&atilde;o sobre o devir tende a ser positiva. Apesar disso, prevalece o sentido de um<I> tempo encruzilhada,</I> vivido em suspenso, sem sinais evidentes de desfecho. As for&ccedil;as do atraso perderam a vitalidade de outros tempos, mas ainda configuravam o ambiente pol&iacute;tico a seu modo. N&atilde;o havia clareza sobre o futuro.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em ensaio sobre a sucess&atilde;o presidencial, publicado no quarto volume dos<I> Cadernos,</I> em agosto de 1955, l&ecirc;&#45;se: "o Brasil se defronta com uma op&ccedil;&atilde;o fatal: ou completa seu desenvolvimento econ&ocirc;mico ou retrocede &agrave; condi&ccedil;&atilde;o de pa&iacute;s colonial e se constitui, definitivamente, em sat&eacute;lite econ&ocirc;mico dos Estados Unidos" (autor n&atilde;o identificado, 1955b:4). A transi&ccedil;&atilde;o em curso corria o risco da estagna&ccedil;&atilde;o. Segundo autor de estudo sobre a pol&iacute;tica de desenvolvimento, o Brasil poderia estancar num "semicolonialismo mercantilista, a exemplo do que ocorreu em diversos pa&iacute;ses da Am&eacute;rica Latina (Peru, Venezuela), do Oriente Pr&oacute;ximo (Ar&aacute;bia Saudita, Ir&atilde;) e do Oriente Remoto (Paquist&atilde;o, Ceil&atilde;o)" (autor n&atilde;o identificado, 1956b:138).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O progresso esbarrava no entrave econ&ocirc;mico e tamb&eacute;m na democracia incipiente. Durante o tempo de vida dos<I> Cadernos,</I> a amea&ccedil;a permanente do golpe instalava a d&uacute;vida sobre o futuro, embora n&atilde;o tivesse consist&ecirc;ncia formal e n&atilde;o colidisse explicitamente com as rotinas institucionais do regime em curso. A sensa&ccedil;&atilde;o de imin&ecirc;ncia do golpe seria, por si s&oacute;, uma forma de golpe, um ru&iacute;do ao andamento regular da pol&iacute;tica.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Os sentidos de coopera&ccedil;&atilde;o e equil&iacute;brio, imprescind&iacute;veis para o desenvolvimento nacional, s&oacute; poderiam se instalar num ambiente de perman&ecirc;ncia. A indefini&ccedil;&atilde;o e a amea&ccedil;a tendiam a estancar o processo pol&iacute;tico num compasso de espera ag&ocirc;nico.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Al&eacute;m do entendimento mais direto e estreito da democracia, vinculado &agrave; garantia do voto, o paradigma democr&aacute;tico tamb&eacute;m e fundamentalmente implicaria em renova&ccedil;&atilde;o do princ&iacute;pio de funcionamento das institui&ccedil;&otilde;es. Em artigo publicado em 1956 sem autoria identificada, mas muito possivelmente assinado por H&eacute;lio Jaguaribe, comenta&#45;se a necessidade de superar o Estado Cartorial, impregnado de "funcionalidade aparente" e de fato destinado &agrave; "pol&iacute;tica de clientela", e alcan&ccedil;ar a forma moderna do Estado Servi&ccedil;o, comprometido com a "presta&ccedil;&atilde;o de servi&ccedil;o p&uacute;blico". Em alus&atilde;o &agrave; experi&ecirc;ncia pol&iacute;tica do varguismo, o autor afirma que, apesar de a "maquinaria cartorial" j&aacute; ter se confrontado com "novas for&ccedil;as e novas rela&ccedil;&otilde;es sociais", que "escaparam &agrave;s possibilidades de manipula&ccedil;&atilde;o por via meramente clientel&iacute;stica", n&atilde;o chegou a ser desmontada e tinha perigosa sobrevida no cotidiano da pol&iacute;tica (autor n&atilde;o identificado, 1956b:136).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Para o autor, a iniciativa do progresso n&atilde;o se esgota, entretanto, nos quadros do Estado: o princ&iacute;pio m&oacute;vel do progresso distribui&#45;se, n&atilde;o sem tens&atilde;o e ambiguidade, entre pol&iacute;tica e sociologia, entre vontade e conting&ecirc;ncia. Em "A Crise do Nosso Tempo e do Brasil", tamb&eacute;m possivelmente de Jaguaribe, afirma&#45;se a pertin&ecirc;ncia da "autoconsci&ecirc;ncia hist&oacute;rica" do s&eacute;culo XIX, pautado na suposi&ccedil;&atilde;o de que "&eacute; preciso compreender o mundo para nele operar eficazmente". Ao mesmo tempo, recusa o moralismo como solu&ccedil;&atilde;o para contextos de crise. Nesta perspectiva, o homem &eacute; tido como "sujeito e objeto de si mesmo e da hist&oacute;ria" e descrito, simultaneamente, como "livre e condicionado" (autor n&atilde;o identificado, 1954a:2).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">A teoria da ideologia presente nos<I> Cadernos,</I> afinada com essa condi&ccedil;&atilde;o humana afirmada por Jaguaribe, sup&otilde;e atos de intelig&ecirc;ncia e vontade como m&oacute;veis da a&ccedil;&atilde;o, ao mesmo tempo em que os vincula a "condi&ccedil;&otilde;es objetivas de possibilidade". O exagero da primeira premissa constitui as bases do voluntarismo pol&iacute;tico e tamb&eacute;m da cr&iacute;tica moralista, ambos improf&iacute;cuos. O exagero da segunda, isto &eacute;, o excesso de evoca&ccedil;&atilde;o da realidade, esvazia a validade da iniciativa dos homens e vincula o destino exclusivamente &agrave; circunst&acirc;ncia. &Agrave; diferen&ccedil;a destas duas situa&ccedil;&otilde;es&#45;limite, a "pauta de valores" implicada na ideologia deve articular&#45;se com um "projeto social dotado de efic&aacute;cia hist&oacute;rica" (Jaguaribe, 1953c:137). Trata&#45;se de um idealismo org&acirc;nico, afinado com as reais possibilidades de desenvolvimento social. Os<I> operadores</I> da ideologia bem como os homens em geral n&atilde;o disp&otilde;em de "liberdade incondicionada", mas tampouco s&atilde;o objeto de um "processo natural", definido <I>a priori</I> (autor n&atilde;o identificado, 1954a:2).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><I>Imagina&ccedil;&atilde;o</I> e<I> circunst&acirc;ncia</I> comp&otilde;em, portanto, o espectro intelectual dos autores&#45;editores dos<I> Cadernos.</I> E mesmo o nacionalismo &eacute; validado pelos ajustes &agrave;s considera&ccedil;&otilde;es de oportunidade. Em "Pol&iacute;tica do Petr&oacute;leo", Heitor Lima Rocha avalia que a demanda por "autossufici&ecirc;ncia do pa&iacute;s em combust&iacute;veis l&iacute;quidos", apesar de justific&aacute;vel, n&atilde;o deve "constituir uma inten&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica e muito menos um objetivo de curto prazo", dado seu forte irrealismo e sua relev&acirc;ncia marginal na responsabilidade pelo atraso brasileiro (Rocha, 1955:39). O nacionalismo, quando bem compreendido, n&atilde;o ofusca o interesse nacional. O mesmo princ&iacute;pio orienta a interpreta&ccedil;&atilde;o de que o "com&eacute;rcio com o Leste" constitui quest&atilde;o "econ&ocirc;mica e estrat&eacute;gica"<I> (ibidem</I>:57) e a interven&ccedil;&atilde;o do Estado, imposi&ccedil;&atilde;o das exig&ecirc;ncias do desenvolvimento.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Numa cena internacional polarizada, a matura&ccedil;&atilde;o do paradigma nacional n&atilde;o poderia resultar da ades&atilde;o a um dos modelos em disputa. Os desafios pol&iacute;tico e sociol&oacute;gico implicados na transi&ccedil;&atilde;o para o progresso envolviam justamente a composi&ccedil;&atilde;o de um cen&aacute;rio pol&iacute;tico pr&oacute;prio, avesso a imposi&ccedil;&otilde;es estrangeiras. Consideradas as condi&ccedil;&otilde;es espec&iacute;ficas do desenvolvimento no pa&iacute;s, o adensamento da presen&ccedil;a do Estado na pol&iacute;tica e na economia n&atilde;o constitu&iacute;a amea&ccedil;a socialista, mas medida oportuna<a name="tx15"></a><a href="#nt15"><sup>15</sup></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Legadas a si pr&oacute;prias, em estado ainda imaturo de desenvolvimento das consci&ecirc;ncias, as for&ccedil;as progressistas poderiam sucumbir ao legado <I>cartorialista</I> e deixar imprimir no futuro as marcas do passado. O triunfo do interesse nacional nasceria da delicada simbiose entre consci&ecirc;ncia social e dire&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><B>NOTAS</B></font></p>     <p> <font size="2" face="Verdana"><a name="nt01"></a><a href="#tx01">1</a>. As cinco edi&ccedil;&otilde;es dos<I> Cadernos do Nosso Tempo</I> est&atilde;o publicadas no volume 4 da<I> Revista Estudos Pol&iacute;ticos,</I> dispon&iacute;vel em <a href="http://www.revistaestudospoliticos.com" target="_blank">http://www.revistaestudospoliticos.com</a>.</font></p>     <p> <font size="2" face="Verdana"><a name="nt02"></a><a href="#tx02">2</a>. A no&ccedil;&atilde;o de idioma nacionalista &eacute; proposta por Francisco Weffort e retomada por Daniel P&eacute;caut (1990).</font></p>     <p> <font size="2" face="Verdana"><a name="nt03"></a><a href="#tx03">3</a>. Fundado no Rio de Janeiro, em 1953, o IBESP foi herdeiro de experi&ecirc;ncias anteriores de reflex&atilde;o sobre a sociedade e a pol&iacute;tica nacionais. Em 1947, jovens intelectuais dedicados ao debate sobre as possibilidades de desenvolvimento para o pa&iacute;s assinavam uma coluna na quinta p&aacute;gina do<I> Jornal do Com&eacute;rcio</I> com o objetivo de refletir sobre problemas especificamente brasileiros. Em 1952, o grupo reunia intelectuais de S&atilde;o Paulo e do Rio de Janeiro e passou a encontrar&#45;se periodicamente no Parque Nacional de Itatiaia, a meio caminho das duas capitais. O grupo de Itatiaia, como ficou conhecido, buscou, sem sucesso, vincula&ccedil;&atilde;o ao governo Vargas. A inten&ccedil;&atilde;o de assessorar o governo era compartilhada pelo segmento carioca do grupo, interessado na tradu&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica e institucional de sua reflex&atilde;o sobre os caminhos para o desenvolvimento nacional. &Agrave; diferen&ccedil;a dos paulistas, mais dedicados a quest&otilde;es de ordem filos&oacute;fica, os cariocas aproximavam&#45;se pela afinidade com temas da pol&iacute;tica. Embora esta distin&ccedil;&atilde;o n&atilde;o tenha inibido a aproxima&ccedil;&atilde;o original num projeto &uacute;nico, marcou a dispers&atilde;o do grupo pouco depois de sua cria&ccedil;&atilde;o. No ano seguinte &agrave; sua forma&ccedil;&atilde;o, os intelectuais do Rio de Janeiro, acompanhados por Roland Corbisier, desertor do grupo paulista, criaram ent&atilde;o o IBESP. A despeito das dificuldades de sobrevida material, o IBESP manteve intensas atividades intelectual e editorial.</font></p>     <p> <font size="2" face="Verdana"><a name="nt04"></a><a href="#tx04">4</a>. Notar que o Instituto Superior de Estudos Brasileiros (ISEB), criado em 1955, deu seguimento ao IBESP em nova forma institucional, vinculada ao Minist&eacute;rio da Educa&ccedil;&atilde;o e Cultura. Mesmo depois desta transforma&ccedil;&atilde;o, as edi&ccedil;&otilde;es dos<I> Cadernos do Nosso Tempo</I> seguiram referidas ao extinto IBESP.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p> <font size="2" face="Verdana"><a name="nt05"></a><a href="#tx05">5</a>. Ainda a respeito de bibliografia inspirada exclusivamente na experi&ecirc;ncia do IBESP e dos<I> Cadernos,</I> vale notar tamb&eacute;m artigo de Bariani (2005), dedicado &agrave; descri&ccedil;&atilde;o das origens e de temas&#45;chave do Instituto.</font></p>     <p> <font size="2" face="Verdana"><a name="nt06"></a><a href="#tx06">6</a>. Parte significativa dos artigos dos<I> Cadernos</I> n&atilde;o tem autoria identificada. Este tema ser&aacute; tratado logo adiante.</font></p>     <p> <font size="2" face="Verdana"><a name="nt07"></a><a href="#tx07">7</a>. Ao longo das cinco edi&ccedil;&otilde;es dos<I> Cadernos,</I> o conselho de reda&ccedil;&atilde;o teve altera&ccedil;&otilde;es, mas basicamente incluiu: Candido Antonio Mendes de Almeida, Carlos Luz de Andrade, Averardo Moreira Lima, Exaldo Correia Lima, F&aacute;bio Breves, Guerreiro Ramos, Heitor Lima Rocha, H&eacute;lio Jaguaribe, Ignacio Rangel, Israel Klabin, Jos&eacute; Ribeiro de Lira, Os&oacute;rio Gomes, Moacir Felix de Oliveira, Nelson Werneck Sodr&eacute;, Oscar Lourenzo Fernandez, Ottolmy Strauch, Roland Corbisier, Romulo Almeida.</font></p>     <p> <font size="2" face="Verdana"><a name="nt08"></a><a href="#tx08">8</a>. Este &eacute; o caso de todos os textos que comp&otilde;em o terceiro n&uacute;mero dos<I> Cadernos</I> e tamb&eacute;m de artigos esparsos nas demais edi&ccedil;&otilde;es.</font></p>     <p> <font size="2" face="Verdana"><a name="nt09"></a><a href="#tx09">9</a>. Embora a autoria do artigo referido n&atilde;o seja identificada, pode&#45;se com alguma seguran&ccedil;a atribu&iacute;&#45;la a H&eacute;lio Jaguaribe.</font></p>     <p> <font size="2" face="Verdana"><a name="nt10"></a><a href="#tx10">10</a>. Sobre a querela entre H&eacute;lio Jaguaribe e Guerreiro Ramos, que cindiu o ISEB e instituiu uma nova fase do Instituto, ver: Abreu, 1979; Jaguaribe, 1979; Sodr&eacute;, 1978.</font></p>     <p> <font size="2" face="Verdana"><a name="nt11"></a><a href="#tx11">11</a>. Para reflex&atilde;o sobre a voca&ccedil;&atilde;o dos intelectuais como elite dirigente e os fundamentos da legitimidade do seu poder, ver a primeira parte da obra referida:<I> Intelectuais e a Pol&iacute;tica no Brasil.</I></font></p>     <p> <font size="2" face="Verdana"><a name="nt12"></a><a href="#tx12">12</a>. A presen&ccedil;a do lusitanismo na forma&ccedil;&atilde;o nacional &eacute; tamb&eacute;m brevemente comentada por H&eacute;lio Jaguaribe em "A Crise Brasileira". Para ele, herdamos a cultura portuguesa atingida pela crise da Reforma, "imobilizada em suas ideias medievais", sem "instrumentos para compreens&atilde;o do mundo "moderno" (Jaguaribe, 1953c:129).</font></p>     <p> <font size="2" face="Verdana"><a name="nt13"></a><a href="#tx13">13</a>. Ainda sobre a ambiguidade referida, vale citar: "Vargas sempre formulou seu programa de maneira assistem&aacute;tica, h&iacute;brida" e "em meio a teses que se contradiziam". Mas, "a despeito de tais claudic&acirc;ncias e da insuficiente coer&ecirc;ncia de suas posi&ccedil;&otilde;es, Vargas, em &uacute;ltima inst&acirc;ncia, representa em nossa evolu&ccedil;&atilde;o partid&aacute;ria a mais avan&ccedil;ada posi&ccedil;&atilde;o a que atingiu, entre n&oacute;s, a pol&iacute;tica paternalista ou de clientela. Todavia, Vargas jamais teve uma concep&ccedil;&atilde;o elaborada, em termos ideol&oacute;gicos, da tarefa governamental. O cidad&atilde;o Vargas era, em sua vida privada, um propriet&aacute;rio de fazenda, e esta condi&ccedil;&atilde;o teria for&ccedil;osamente de influenciar a sua concep&ccedil;&atilde;o de governar, principalmente n&atilde;o tendo sido ele um homem dado a cogita&ccedil;&otilde;es te&oacute;ricas" (autor n&atilde;o identificado, 1955c:50).</font></p>     <p> <font size="2" face="Verdana"><a name="nt14"></a><a href="#tx14">14</a>. A este prop&oacute;sito, cabe citar, por exemplo, fragmento do mesmo artigo de autor n&atilde;o identificado: "em seu governo &#91;refer&ecirc;ncia ao governo Vargas&#93; jamais obedeceu a uma diretriz pol&iacute;tica firme, mas se mostrava pl&aacute;stico &agrave;s for&ccedil;as reais em jogo, procurando sempre uma posi&ccedil;&atilde;o de equil&iacute;brio" (autor n&atilde;o identificado, 1955c:50).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p> <font size="2" face="Verdana"><a name="nt15"></a><a href="#tx15">15</a>. Esta ideia est&aacute; bem ilustrada em fragmento do estudo "Para uma Pol&iacute;tica nacional do desenvolvimento", l&ecirc;&#45;se: "depois da depress&atilde;o, os Estados Unidos passaram a planejar certos setores de sua economia, submetendo&#45;se &agrave; a&ccedil;&atilde;o corretiva do Estado. Cabe distinguir, por isso, planejamento de socialismo e ambos de totalitarismo e ditadura. O fascismo italiano e o falangismo espanhol, sob regimes ditatoriais e totalizantes, n&atilde;o submetem suas economias a nenhum planejamento de conjunto" (autor n&atilde;o identificado, 1956b:106).</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><B>REFER&Ecirc;NCIAS BIBLIOGR&Aacute;FICAS</B></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">ABREU, Alzira Alves de. (1979),<I> Nationalisme et Action Politique au Br&eacute;sil: Une &Eacute;tude sur l'ISEB.</I> Paris, th&egrave;se, Universit&eacute; Ren&eacute; Descartes.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000156&pid=S0011-5258201200030000200001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">AUTOR N&Atilde;O IDENTIFICADO. (1953), "Apresenta&ccedil;&atilde;o".<I> Cadernos do Nosso Tempo,</I> no 1, outubro&#45;dezembro, pp. 1&#45;2.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000158&pid=S0011-5258201200030000200002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"> _______. (1954a), "A Crise do Nosso Tempo e do Brasil".<I> Cadernos do Nosso Tempo,</I> nº2, janeiro&#45;junho, pp. 1&#45;17.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000160&pid=S0011-5258201200030000200003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"> _______. (1954b), "A Den&uacute;ncia Jo&atilde;o Neves".<I> Cadernos do Nosso Tempo,</I> nº 2, janeiro&#45;junho, pp. 83&#45;100.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000162&pid=S0011-5258201200030000200004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"> _______. (1954c), "O Moralismo e a Aliena&ccedil;&atilde;o das Classes M&eacute;dias".<I> Cadernos do Nosso Tempo,</I> nº 2, janeiro&#45;junho, pp. 150&#45;159.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000164&pid=S0011-5258201200030000200005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"> _______. (1954d), O Que &eacute; o Ademarismo?".<I> Cadernos do Nosso Tempo,</I> nº2, janeiro&#45;junho, pp. 129&#45;149.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000166&pid=S0011-5258201200030000200006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"> _______. (1954e), "Situa&ccedil;&atilde;o Pol&iacute;tica Brasileira".<I> Cadernos do Nosso Tempo,</I> nº2, janeiro&#45;junho, pp. 101&#45;122.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000168&pid=S0011-5258201200030000200007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"> _______. (1954f), "Tr&ecirc;s Etapas do Comunismo Brasileiro".<I> Cadernos do Nosso Tempo,</I> nº2, janeiro&#45;junho, pp. 123&#45;138.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000170&pid=S0011-5258201200030000200008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"> _______. (1955a), "As Elei&ccedil;&otilde;es de Outubro".<I> Cadernos do Nosso Tempo,</I> nº3, janeiro&#45;mar&ccedil;o, pp. 31&#45;48.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000172&pid=S0011-5258201200030000200009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"> _______. (1955b), "O Golpe de Agosto".<I> Cadernos do Nosso Tempo,</I> nº 3, janeiro&#45;mar&ccedil;o, pp. 1&#45;22.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000174&pid=S0011-5258201200030000200010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"> _______. (1955c), "O Legado Pol&iacute;tico de Vargas e as Possibilidades de sua Potencializa&ccedil;&atilde;o Ideol&oacute;gica".<I> Cadernos do Nosso Tempo,</I> nº3, janeiro&#45;mar&ccedil;o, pp. 49&#45;51.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000176&pid=S0011-5258201200030000200011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"> _______. (1956a), "Golpe e Antigolpe na Presente Situa&ccedil;&atilde;o Brasileira".<I> Cadernos do Nosso Tempo,</I> nº 5, janeiro&#45;mar&ccedil;o, pp. 189&#45;200.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000178&pid=S0011-5258201200030000200012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"> _______. (1956b), "Para uma Pol&iacute;tica Nacional de Desenvolvimento".<I> Cadernos do Nosso Tempo,</I> nº 5, janeiro&#45;mar&ccedil;o, pp. 47&#45;180.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000180&pid=S0011-5258201200030000200013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"> _______. (1956c), "Sentido e Perspectiva do Governo Kubitschek".<I> Cadernos do Nosso Tempo,</I> nº 5, janeiro&#45;mar&ccedil;o, pp. 1&#45;18.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000182&pid=S0011-5258201200030000200014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">BARIANI, Edson. (2005), "Uma<I> Intelligensia</I> Nacional: Grupo de Itatiaia, IBESP e os<I> Cadernos do Nosso Tempo". Caderno CRH,</I> vol. 18, nº44, pp. 249&#45;256.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000184&pid=S0011-5258201200030000200015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">FERNANDEZ, Oscar Lorenzo. (1955), "An&aacute;lise Existencial da Realidade Brasileira".<I> Cadernos do Nosso Tempo,</I> nº4, abril&#45;agosto, 1955, pp. 118&#45;163.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000186&pid=S0011-5258201200030000200016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">FERREIRA, Jorge. (2001), "Introdu&ccedil;&atilde;o; O Nome e a Coisa: O Populismo na Pol&iacute;tica Brasileira",<I> in</I> J. Ferreira (org.),<I> O Populismo e sua Hist&oacute;ria: Debate e Cr&iacute;tica.</I> Rio de Janeiro, Civiliza&ccedil;&atilde;o Brasileira, pp. 7&#45;16; 59&#45;124.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000188&pid=S0011-5258201200030000200017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">GOMES, &Acirc;ngela de Castro. (2001), "O Populismo e as Ci&ecirc;ncias Sociais no Brasil: Notas sobre a Trajet&oacute;ria de um Conceito", in J. Ferreira (org.),<I> O Populismo e sua Hist&oacute;ria: Debate e Cr&iacute;tica.</I> Rio de Janeiro, Civiliza&ccedil;&atilde;o Brasileira, pp. 17&#45;53.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000190&pid=S0011-5258201200030000200018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">JAGUARIBE, H&eacute;lio. (1979), "ISEB, um Breve Depoimento e uma Reaprecia&ccedil;&atilde;o Cr&iacute;tica". Cadernos de Opini&atilde;o, nº 14, pp. 94&#45;110.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000192&pid=S0011-5258201200030000200019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"> _______. (1953a), "A Crise Ministerial e a Nova Pol&iacute;tica do Sr. Get&uacute;lio Vargas".<I> Cadernos do Nosso Tempo,</I> nº 1, outubro&#45;dezembro, pp. 90&#45;98.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000194&pid=S0011-5258201200030000200020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"> _______. (1953b), "A Elei&ccedil;&atilde;o do Sr. J&acirc;nio Quadros".<I> Cadernos do Nosso Tempo,</I> nº 1, outubro&#45;dezembro, pp. 99&#45;102.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000196&pid=S0011-5258201200030000200021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"> _______. (1953c), "A Crise Brasileira".<I> Cadernos do Nosso Tempo,</I> nº 1, outubro&#45;dezembro, pp. 120&#45;160.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000198&pid=S0011-5258201200030000200022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">P&Eacute;CAUT, Daniel. (1989),<I> Entre le Peuple et la Nation: Les Intellectuels et la Politique au Br&eacute;sil. </I>Paris, Ed. de la Maison des Sciences de l'Homme.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000200&pid=S0011-5258201200030000200023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"> _______. (1990),<I> Intelectuais e a Pol&iacute;tica no Brasil.</I> S&atilde;o Paulo, Editora &Aacute;tica.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000202&pid=S0011-5258201200030000200024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">RAMOS, Guerreiro. (1955), "A Ideologia da<I> Jeunesse Dor&eacute;e". Cadernos do Nosso Tempo,</I> nº 4, abril&#45;agosto, pp. 101&#45;112.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000204&pid=S0011-5258201200030000200025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"> _______. (1956), "O Inconsciente Sociol&oacute;gico".<I> Cadernos do Nosso Tempo,</I> nº5, janeiro&#45;mar&ccedil;o 1956, pp. 225&#45;236.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000206&pid=S0011-5258201200030000200026&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"> _______. (s/d), "O Problema no Negro na Sociedade Brasileira",<I> in</I> S. Schwartzman (org.), <I>O Pensamento Nacionalista e os "Cadernos do Nosso Tempo".</I> Bras&iacute;lia, UnB, C&acirc;mara dos Deputados, pp. 39&#45;69.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000208&pid=S0011-5258201200030000200027&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">ROCHA, Heitor Lima. (1955), "Pol&iacute;tica do Petr&oacute;leo".<I> Cadernos do Nosso</I> Tempo,nº4,p.39.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000210&pid=S0011-5258201200030000200028&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">SCHWARTZMAN, Simon. (s/d), "Introdu&ccedil;&atilde;o",<I> in</I> S. Schwartzman (org.),<I> O Pensamento Nacionalista e os "Cadernos do Nosso Tempo".</I> Bras&iacute;lia, UnB, C&acirc;mara dos Deputados, pp. 3&#45;6.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000212&pid=S0011-5258201200030000200029&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">SODR&Eacute;, Nelson Werneck. (1978),<I> A Verdade sobre o ISEB.</I> Rio de Janeiro, Avenir Editora.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000214&pid=S0011-5258201200030000200030&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">(Recebido para publica&ccedil;&atilde;o em mar&ccedil;o de 2012)    <br>   (Reapresentado em junho de 2012)    <br>   (Aprovado para publica&ccedil;&atilde;o em agosto de 2012)</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ABREU]]></surname>
<given-names><![CDATA[Alzira Alves de]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Nationalisme et Action Politique au Brésil: Une Étude sur l'ISEB]]></source>
<year>1979</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Université René Descartes]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
</name>
<name>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Apresentação]]></article-title>
<source><![CDATA[Cadernos do Nosso Tempo]]></source>
<year>1953</year>
<month>ou</month>
<day>tu</day>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>1-2</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A Crise do Nosso Tempo e do Br]]></article-title>
<source><![CDATA[Cadernos do Nosso Tempo]]></source>
<year>1954</year>
<month>aj</month>
<day>an</day>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>1-17</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A Denúncia João Neves]]></article-title>
<source><![CDATA[Cadernos do Nosso Tempo]]></source>
<year>1954</year>
<month>bj</month>
<day>an</day>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>83-100</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O Moralismo e a Alienação das Classes Médias]]></article-title>
<source><![CDATA[Cadernos do Nosso Tempo]]></source>
<year>1954</year>
<month>cj</month>
<day>an</day>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>150-159</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O Que é o Ademarismo?]]></article-title>
<source><![CDATA[Cadernos do Nosso Tempo]]></source>
<year>1954</year>
<month>dj</month>
<day>an</day>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>129-149</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Situação Política Brasileira]]></article-title>
<source><![CDATA[Cadernos do Nosso Tempo]]></source>
<year>1954</year>
<month>ej</month>
<day>an</day>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>101-122</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Três Etapas do Comunismo Brasileiro]]></article-title>
<source><![CDATA[Cadernos do Nosso Tempo]]></source>
<year>1954</year>
<month>fj</month>
<day>an</day>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>123-138</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[As Eleições de Outubro]]></article-title>
<source><![CDATA[Cadernos do Nosso Tempo]]></source>
<year>1955</year>
<month>aj</month>
<day>an</day>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
<page-range>31-48</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O Golpe de Agosto]]></article-title>
<source><![CDATA[Cadernos do Nosso Tempo]]></source>
<year>1955</year>
<month>bj</month>
<day>an</day>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
<page-range>1-22</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O Legado Político de Vargas e as Possibilidades de sua Potencialização Ideológica]]></article-title>
<source><![CDATA[Cadernos do Nosso Tempo]]></source>
<year>1955</year>
<month>cj</month>
<day>an</day>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
<page-range>49-51</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Golpe e Antigolpe na Presente Situação Brasileira]]></article-title>
<source><![CDATA[Cadernos do Nosso Tempo]]></source>
<year>1956</year>
<month>aj</month>
<day>an</day>
<numero>5</numero>
<issue>5</issue>
<page-range>189-200</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Para uma Política Nacional de Desenvolvimento]]></article-title>
<source><![CDATA[Cadernos do Nosso Tempo]]></source>
<year>1956</year>
<month>bj</month>
<day>an</day>
<numero>5</numero>
<issue>5</issue>
<page-range>47-180</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Sentido e Perspectiva do Governo Kubitschek]]></article-title>
<source><![CDATA[Cadernos do Nosso Tempo]]></source>
<year>1956</year>
<month>cj</month>
<day>an</day>
<numero>5</numero>
<issue>5</issue>
<page-range>1-18</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BARIANI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Edson]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Uma Intelligensia Nacional: Grupo de Itatiaia, IBESP e os Cadernos do Nosso Tempo]]></article-title>
<source><![CDATA[Caderno CRH]]></source>
<year>2005</year>
<volume>18</volume>
<numero>44</numero>
<issue>44</issue>
<page-range>249-256</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FERNANDEZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[Oscar Lorenzo]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Análise Existencial da Realidade Brasileira]]></article-title>
<source><![CDATA[Cadernos do Nosso Tempo]]></source>
<year>1955</year>
<month>ab</month>
<day>ri</day>
<numero>4</numero>
<issue>4</issue>
<page-range>118-163</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FERREIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jorge]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Introdução; O Nome e a Coisa: O Populismo na Política Brasileira]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Ferreira]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O Populismo e sua História: Debate e Crítica]]></source>
<year>2001</year>
<page-range>7-16; 59-124</page-range><publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Civilização Brasileira]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GOMES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ângela de Castro]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O Populismo e as Ciências Sociais no Brasil: Notas sobre a Trajetória de um Conceito]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Ferreira]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O Populismo e sua História: Debate e Crítica]]></source>
<year>2001</year>
<page-range>17-53</page-range><publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Civilização Brasileira]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[JAGUARIBE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Hélio]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[ISEB, um Breve Depoimento e uma Reapreciação Crítica]]></article-title>
<source><![CDATA[Cadernos de Opinião]]></source>
<year>1979</year>
<numero>14</numero>
<issue>14</issue>
<page-range>94-110</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[JAGUARIBE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Hélio]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A Crise Ministerial e a Nova Política do Sr. Getúlio Vargas]]></article-title>
<source><![CDATA[Cadernos do Nosso Tempo]]></source>
<year>1953</year>
<month>ao</month>
<day>ut</day>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>90-98</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[JAGUARIBE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Hélio]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A Eleição do Sr. Jânio Quadros]]></article-title>
<source><![CDATA[Cadernos do Nosso Tempo]]></source>
<year>1953</year>
<month>bo</month>
<day>ut</day>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>99-102</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[JAGUARIBE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Hélio]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A Crise Brasileira]]></article-title>
<source><![CDATA[Cadernos do Nosso Tempo]]></source>
<year>1953</year>
<month>co</month>
<day>ut</day>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>120-160</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PÉCAUT]]></surname>
<given-names><![CDATA[Daniel]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Entre le Peuple et la Nation: Les Intellectuels et la Politique au Brésil]]></source>
<year>1989</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ed. de la Maison des Sciences de l'Homme]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PÉCAUT]]></surname>
<given-names><![CDATA[Daniel]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Intelectuais e a Política no Brasil]]></source>
<year>1990</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora Ática]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RAMOS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Guerreiro]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A Ideologia da Jeunesse Dorée]]></article-title>
<source><![CDATA[Cadernos do Nosso Tempo]]></source>
<year>1955</year>
<month>ab</month>
<day>ri</day>
<numero>4</numero>
<issue>4</issue>
<page-range>101-112</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B26">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RAMOS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Guerreiro]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O Inconsciente Sociológico]]></article-title>
<source><![CDATA[Cadernos do Nosso Tempo]]></source>
<year>1956</year>
<month>ja</month>
<day>ne</day>
<numero>5</numero>
<issue>5</issue>
<page-range>225-236</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B27">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RAMOS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Guerreiro]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O Problema no Negro na Sociedade Brasileira]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Schwartzman]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O Pensamento Nacionalista e os "Cadernos do Nosso Tempo"]]></source>
<year></year>
<page-range>39-69</page-range><publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[UnBCâmara dos Deputados]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B28">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ROCHA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Heitor Lima]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Política do Petróleo]]></article-title>
<source><![CDATA[Cadernos do Nosso Tempo]]></source>
<year>1955</year>
<numero>4</numero>
<issue>4</issue>
<page-range>39</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B29">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SCHWARTZMAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Simon]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Introdução]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Schwartzman]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O Pensamento Nacionalista e os "Cadernos do Nosso Tempo"]]></source>
<year></year>
<page-range>3-6</page-range><publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[UnBCâmara dos Deputados]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B30">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SODRÉ]]></surname>
<given-names><![CDATA[Nelson Werneck]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A Verdade sobre o ISEB]]></source>
<year>1978</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Avenir Editora]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
