<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0034-7329</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Revista Brasileira de Política Internacional]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Rev. bras. polít. int.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0034-7329</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Instituto Brasileiro de Relações Internacionais]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0034-73292014000300121</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/0034-7329201400208</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[China's proposing behavior in Global Governance: the cases of the WTO Doha Round negotiation and G-20 process]]></article-title>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[As propostas de conduta da China na Governança Global: os casos de negociação da OMC na Rodada Doha e os processos do G-20]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Liu]]></surname>
<given-names><![CDATA[Hongsong]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="Aff"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="Af1">
<institution><![CDATA[,Shanghai International Studies University School of International and Diplomatic Affairs ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[Shanghai ]]></addr-line>
<country>China</country>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2014</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2014</year>
</pub-date>
<volume>57</volume>
<numero>spe</numero>
<fpage>121</fpage>
<lpage>137</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0034-73292014000300121&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0034-73292014000300121&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0034-73292014000300121&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[This article examines China's proposals on the reform of global governance, and discusses the main features of China's proposing behavior in the cases of the WTO Doha Round negotiation and G-20 Process. The main findings are: (1) in the critical junctures of global governance reform, China engaged the reform of the global governance institutions proactively, and put forward a series of reform proposals; (2) in proposing behavior, China argued the global governance institutions should be properly adjusted without intention to change the basic principles, refrained from playing a leadership role while proposing jointly with other countries, and upheld the principled idea of pro-development.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[O presente artigo analisa as propostas da China sobre a reforma da governança global, e discute as principais características de comportamento da China nos casos de negociação da Rodada Doha da OMC e dos Processos do G-20. As principais conclusões são: (1) nos momentos críticos da reforma da governança global, a China envolveu-se na reforma das instituições de governança global de forma proativa, e apresentou uma série de propostas de reforma; (2) na proposição de comportamento, a China defendeu que as instituições de governança global devem ser ajustadas corretamente sem a intenção de mudar os seus princípios básicos, absteve-se de fazer um papel de liderança enquanto propunha a união com outros países, e confirmou a ideia de princípios de pró-desenvolvimento.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="en"><![CDATA[Chinese Diplomacy]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[G-20]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Global Governance]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[International Institutions]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[WTO]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Diplomacia chinesa]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[G-20]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Governança Global]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[instituições internacionais]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[OMC]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front>
</article>
