<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0034-7329</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Revista Brasileira de Política Internacional]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Rev. bras. polít. int.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0034-7329</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Instituto Brasileiro de Relações Internacionais]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0034-73292012000100006</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0034-73292012000100006</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Os limites do poder negocial da França na UE: o caso da União para o Mediterrâneo]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The limits of France's negotiating power in the EU: the case of the Union for the Mediterranean]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Guimarães]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria Helena]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade do Minho  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
<country>Portugal</country>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2012</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2012</year>
</pub-date>
<volume>55</volume>
<numero>1</numero>
<fpage>93</fpage>
<lpage>105</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0034-73292012000100006&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0034-73292012000100006&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0034-73292012000100006&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[A partir de um estudo de caso sobre a iniciativa da França de criação de uma União do Mediterrâneo, o artigo testa a hipótese de que de que os "grandes" Estados da União Europeia, embora concentrando importantes recursos de poder negocial, comprometem significativamente os seus objetivos negociais se sobre-estenderem esses poderes.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[Using a case study on France's initiative to create a Union of the Mediterranean, this article tests the hypothesis that the "largest" states of the European Union, though concentrating major sources of negotiating power, significantly jeopardize their negotiating objectives if they overstretch their negotiating power.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[França]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Mediterrâneo]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[poder negocial]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[União Europeia]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[France]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Mediterranean]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[negotiating power]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[European Union]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana"><b>ARTIGO</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font size="4" face="Verdana">Os limites do poder negocial da Fran&ccedil;a na UE:  o caso da Uni&atilde;o para o Mediterr&acirc;neo</font></b></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font size="3" face="Verdana">The limits of France's negotiating power in the EU:  the case of the Union for the Mediterranean</font></b></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font size="2" face="Verdana">Maria Helena Guimar&atilde;es</font></b><font size="2" face="Verdana"></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> Professora Associada da Universidade   do Minho (Portugal), Doutora em Ci&ecirc;ncia Pol&iacute;tica pela Universidade  de Cincinatti, EUA (<a href="mailto:guimarmh@eeg.uminho.pt">guimarmh@eeg.uminho.pt</a>)</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>      <p><font size="2" face="Verdana"><b>RESUMO</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A partir de um estudo de caso sobre a iniciativa da   Fran&ccedil;a de cria&ccedil;&atilde;o de uma Uni&atilde;o do Mediterr&acirc;neo, o artigo testa a hip&oacute;tese de   que de que os "grandes" Estados da Uni&atilde;o Europeia, embora concentrando   importantes recursos de poder negocial, comprometem significativamente os seus   objetivos negociais se sobre-estenderem esses poderes. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Palavras-chave: </b>Fran&ccedil;a; Mediterr&acirc;neo; poder negocial; Uni&atilde;o Europeia.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Using a case study on France's initiative to create   a Union of the Mediterranean, this article tests the hypothesis that the   "largest" states of the European Union, though concentrating major sources of   negotiating power, significantly jeopardize their negotiating objectives if   they overstretch their negotiating power.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Keywords:</b>  France; Mediterranean; negotiating power; European Union.</font></p> <hr size="1" noshade>      <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Introdu&ccedil;&atilde;o</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">O poder negocial de um Estado-membro da Uni&atilde;o Europeia   (UE) pode ser definido como a sua capacidade para atingir o resultado negocial   que reflete de forma t&atilde;o aproximada quanto poss&iacute;vel as suas prefer&ecirc;ncias e   interesses. As concep&ccedil;&otilde;es de poder negocial dos Estados-membros da UE partem,   normalmente, da distin&ccedil;&atilde;o simplista entre Estados grandes e Estados pequenos,   em que os primeiros teriam necessariamente mais poder negocial e maior   capacidade para influenciar os resultados negociais do que os segundos. No   entanto, o poder negocial dos Estados-membros da UE resulta da combina&ccedil;&atilde;o de   v&aacute;rios fatores, pelo que a sua influ&ecirc;ncia sobre os resultados das negocia&ccedil;&otilde;es nem sempre reflete a referida distin&ccedil;&atilde;o. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A partir de uma breve an&aacute;lise &agrave;s fontes de poder   negocial dos Estados-membros da UE, sustentamos a hip&oacute;tese de que os "grandes"   Estados, embora concentrem em si v&aacute;rias das fontes de poder negocial, n&atilde;o devem   exorbitar desses poderes, pois prejudicam significativamente a obten&ccedil;&atilde;o de   resultados negociais pr&oacute;ximos dos interesses que inicialmente definiram. Para   tal elaboramos um estudo de caso referente &agrave; iniciativa da Fran&ccedil;a, em 2007, de   cria&ccedil;&atilde;o da Uni&atilde;o <i>do</i> Mediterr&acirc;neo<a href="#_ftn1" name="_ftnref1" title=""><sup>1</sup></a>. Do estudo conclui-se que,   apesar de a Fran&ccedil;a possuir v&aacute;rios dos mais significativos recursos de poder   negocial, a sua proposta inicial de cria&ccedil;&atilde;o dessa Uni&atilde;o com os pa&iacute;ses da orla   sul do Mediterr&acirc;neo excedia de tal forma os designados <i>pontos de resist&ecirc;ncia &agrave; negocia&ccedil;&atilde;o</i> (Odell 2001; Woolcock 2003) dos restantes Estados-membros que a iniciativa teve   de ser profundamente reformulada. A Fran&ccedil;a sobre-estendeu, ou seja,   sobre-exerceu o seu poder negocial e, no final do processo de negocia&ccedil;&atilde;o, pouco   restava da sua proposta inicial. Assim, a proposi&ccedil;&atilde;o que defendemos &eacute; que o   poder negocial dos grandes Estados na UE n&atilde;o &eacute; ilimitado e o seu exerc&iacute;cio n&atilde;o   deve ser exorbitado, sob pena de um Estado n&atilde;o conseguir aproximar os resultados negociais dos interesses que pretendia ver satisfeitos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A presente reflex&atilde;o inicia-se com uma an&aacute;lise sucinta   &agrave;s fontes de poder negocial na Uni&atilde;o Europeia. Na segunda se&ccedil;&atilde;o apresenta-se o   projeto de Uni&atilde;o <i>do</i> Mediterr&acirc;neo tal como proposto pela Fran&ccedil;a, e na terceira se&ccedil;&atilde;o analisam-se as   rea&ccedil;&otilde;es dos Estados-membros da UE &agrave; proposta francesa. A quarta se&ccedil;&atilde;o   identifica as significativas concess&otilde;es que a Fran&ccedil;a se viu constrangida a   fazer, apesar dos seus recursos de poder negocial na UE. Conclui-se com a   avalia&ccedil;&atilde;o dos resultados do processo de negocia&ccedil;&otilde;es formais e informais entre a   Fran&ccedil;a e os restantes Estados-membros, &agrave; luz da contribui&ccedil;&atilde;o te&oacute;rica de Tallberg (2008) sobre os recursos de poder dos Estados-membros da UE.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Fontes de poder negocial na UE</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Segundo Tallberg (2008), num artigo de refer&ecirc;ncia, a   capacidade negocial dos Estados no Conselho Europeu pode advir fundamentalmente   de tr&ecirc;s fontes: do poder do Estado, do poder de car&aacute;ter institucional e do   poder individual dos chefes de Estado ou de governo. Trata-se de um conceito   que relaciona dimens&otilde;es diferenciadas, de n&iacute;vel micro, meso e macro, mas complementares na defini&ccedil;&atilde;o e proje&ccedil;&atilde;o de poder dos Estados.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O poder de um Estado na Uni&atilde;o Europeia prov&eacute;m   fundamentalmente de duas origens: do poder estrutural agregado e do poder   espec&iacute;fico ao assunto em negocia&ccedil;&atilde;o. Segundo Habeeb (1988), o poder estrutural   agregado decorre, na tradi&ccedil;&atilde;o da escola realista, do conjunto de recursos e   capacidades de um Estado. Inclui dimens&otilde;es geogr&aacute;ficas (territ&oacute;rio),   demogr&aacute;ficas (popula&ccedil;&atilde;o) e econ&ocirc;micas (Produto Interno Bruto), mas tamb&eacute;m a   capacidade militar, a estabilidade pol&iacute;tica do pa&iacute;s, a qualidade da sua   administra&ccedil;&atilde;o e o grau de desenvolvimento tecnol&oacute;gico, entre outras dimens&otilde;es.   &Eacute; o conjunto global dessas m&uacute;ltiplas dimens&otilde;es que est&aacute; na base dessa fonte de   poder negocial. <i>Ceteris     paribus</i>, maior poder estrutural agregado permite a um Estado-membro   afetar mais recursos e deter mais capacidade e alternativas para influenciar o   resultado da negocia&ccedil;&atilde;o, ou seja, para exercer esse tipo de poder. A Fran&ccedil;a &eacute;   um exemplo paradigm&aacute;tico de pa&iacute;s com forte poder estrutural agregado, pelo que   possui manifesta capacidade de influ&ecirc;ncia sobre os resultados das negocia&ccedil;&otilde;es na   Uni&atilde;o Europeia e para fazer com que eles se situem pr&oacute;ximos dos seus interesses e prefer&ecirc;ncias.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Uma outra dimens&atilde;o de poder negocial de um Estado &eacute; o <i>poder espec&iacute;fico no assunto</i> em negocia&ccedil;&atilde;o. Este refere-se ao interesse atribu&iacute;do e ao empenhamento do Estado   na negocia&ccedil;&atilde;o de determinada mat&eacute;ria. Quanto maior o interesse por um assunto   ou mat&eacute;ria, mais recursos o Estado devota &agrave; sua negocia&ccedil;&atilde;o (por exemplo,   avan&ccedil;ando com iniciativas e propostas), o que se reflete na sua maior   capacidade para influenciar os resultados negociais. Assim, em determinados   contextos, Estados com menor poder estrutural agregado podem, em assuntos   espec&iacute;ficos, ter mais poder negocial do que Estados que det&ecirc;m maior poder   estrutural. Em outros casos, como o que &eacute; objeto desta an&aacute;lise, ao poder   estrutural agregado acresce o poder espec&iacute;fico no assunto. A Fran&ccedil;a, al&eacute;m de   ter fortes recursos de poder estrutural, tem interesses vastos na &aacute;rea do   Mediterr&acirc;neo. Tem fortes la&ccedil;os hist&oacute;ricos e culturais com os pa&iacute;ses da regi&atilde;o,   tem nela interesses econ&ocirc;micos significativos, e acumulou uma larga experi&ecirc;ncia   de relacionamento e um acervo de conhecimento sobre a zona, que explicam o seu   grande empenhamento e capacidade de influ&ecirc;ncia em negocia&ccedil;&otilde;es relativas ao   Mediterr&acirc;neo. A iniciativa de cria&ccedil;&atilde;o da Uni&atilde;o <i>do</i> Mediterr&acirc;neo ilustra, pois, o poder   espec&iacute;fico da Fran&ccedil;a nas mat&eacute;rias relativas  a essa regi&atilde;o. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Tallberg (2008) considera ainda que o poder negocial   dos Estados no Conselho Europeu depende de fatores institucionais, nomeadamente   do exerc&iacute;cio da presid&ecirc;ncia<a href="#_ftn2" name="_ftnref2" title=""><sup>2</sup></a> e do poder de veto.<a href="#_ftn3" name="_ftnref3" title=""><sup>3</sup></a> A presid&ecirc;ncia, tal como se configurava &agrave; data dessa iniciativa da Fran&ccedil;a para o   Mediterr&acirc;neo, &eacute; uma plataforma de poder que confere uma oportunidade &uacute;nica de   exerc&iacute;cio de poder negocial na Uni&atilde;o Europeia, em particular aos Estados   menores. O pa&iacute;s que det&eacute;m a presid&ecirc;ncia disp&otilde;e de condi&ccedil;&otilde;es privilegiadas que   lhe permitem aumentar o seu poder negocial e fazer aproximar decis&otilde;es finais dos   interesses do seu pa&iacute;s. Uma dessas condi&ccedil;&otilde;es privilegiadas &eacute; a possibilidade de   influenciar a agenda da negocia&ccedil;&atilde;o. &Eacute; a presid&ecirc;ncia que mais facilmente   introduz na agenda assuntos de interesse do seu pa&iacute;s, que    a prepara e estrutura, podendo assim conferir maior ou menor peso &agrave;s mat&eacute;rias    a negociar. A influ&ecirc;ncia sobre a agenda &eacute; grande, sobretudo na fase   preparat&oacute;ria do exerc&iacute;cio, podendo ser at&eacute; mais significativa do que quando o   processo negocial formal se inicia. Uma segunda forma ou instrumento que as   presid&ecirc;ncias det&ecirc;m para aumentar o seu poder negocial &eacute; o acesso privilegiado a   informa&ccedil;&atilde;o. Essa informa&ccedil;&atilde;o assim&eacute;trica detida pela presid&ecirc;ncia decorre   principalmente (1)&nbsp;dos encontros bilaterais com os chefes de Estado e   governo (volta &agrave;s capitais e os chamados confession&aacute;rios) em que a presid&ecirc;ncia,   muitas vezes antecedendo os processos negociais formais, procura conhecer as   prefer&ecirc;ncias e pontos de resist&ecirc;ncia negociais dos restantes Estados-membros, e   decorre ainda (2)&nbsp;do acesso facilitado da presid&ecirc;ncia a informa&ccedil;&otilde;es e   car&aacute;ter t&eacute;cnico e especializado que lhe s&atilde;o transmitidas pelo Secretariado do   Conselho (que apoia a presid&ecirc;ncia) e pela pr&oacute;pria Comiss&atilde;o.<a href="#_ftn4" name="_ftnref4" title=""><sup>4</sup></a> Esses instrumentos institucionais de poder da presid&ecirc;ncia s&atilde;o determinantes   para a constru&ccedil;&atilde;o dos entendimentos, sobretudo nos assuntos mais controversos.    A Fran&ccedil;a, no entanto, ao colocar na agenda da sua presid&ecirc;ncia a cria&ccedil;&atilde;o de uma   Uni&atilde;o <i>do</i> Mediterr&acirc;neo, f&ecirc;-lo nos meses que antecederam o seu mandato na presid&ecirc;ncia da   UE, mas negligenciou os contatos pr&eacute;vios com os restantes Estados-membros e com a pr&oacute;pria Comiss&atilde;o. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Finalmente, segundo Tallberg, a terceira fonte de   poder negocial na UE &eacute; o poder individual do negociador, ou seja, do chefe de   Estado ou de governo, ou de Estado que exerce a presid&ecirc;ncia. Duas categorias de   atributos do negociador podem conferir poder negocial: a autoridade ou   ascendente pessoal e a sua expertise. O ascendente pessoal refere-se &agrave; sua   personalidade, experi&ecirc;ncia pr&eacute;via, estilo de lideran&ccedil;a, capacidade de persuas&atilde;o   e argumenta&ccedil;&atilde;o, mas tamb&eacute;m &agrave;s "vis&otilde;es" sobre as mat&eacute;rias em negocia&ccedil;&atilde;o. A   expertise tem   tr&ecirc;s dimens&otilde;es principais:   expertise de conte&uacute;do (conhecimento pessoal sobre a mat&eacute;ria em negocia&ccedil;&atilde;o), a   expertise de processo (conhecimento sobre procedimentos legais, processos de   tomada de decis&atilde;o, poderes das v&aacute;rias institui&ccedil;&otilde;es) e expertise sobre os interesses e pontos de resist&ecirc;ncia dos restantes pa&iacute;ses. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Na defini&ccedil;&atilde;o de Tallberg, o poder negocial &eacute; um   atributo do Estado e, na operacionaliza&ccedil;&atilde;o desse poder negocial, o Estado &eacute;   entendido como ator &uacute;nico, monol&iacute;tico e racional. O estudo de caso, ao usar   como lente conceitual a defini&ccedil;&atilde;o de poder negocial de Tallberg, focaliza a   an&aacute;lise no processo de negocia&ccedil;&atilde;o em si e n&atilde;o pretende circunstanciar o   enquadramento pol&iacute;tico e econ&ocirc;mico (nacional e internacional) em que a proposta   francesa se insere. &Eacute; com base nessa conceitualiza&ccedil;&atilde;o que se analisa em seguida   a forma como a Fran&ccedil;a (n&atilde;o) usou os seus recursos de poder na sua iniciativa de   cria&ccedil;&atilde;o da Uni&atilde;o do Mediterr&acirc;neo. Procuraremos demonstrar, ainda, que os pa&iacute;ses   grandes ou "Estados fortes" da UE, em particular a Fran&ccedil;a, n&atilde;o podem   sobre-estender o seu poder negocial, negligenciando um uso equilibrado dos   recursos de poder de que disp&otilde;em, sob pena de comprometerem a sua capacidade de   influ&ecirc;ncia sobre os resultados das negocia&ccedil;&otilde;es e sobre a defini&ccedil;&atilde;o das   pol&iacute;ticas da UE. A capacidade de <i>upload</i> dos interesses nacionais dos Estados fortes para as pol&iacute;ticas da UE n&atilde;o &eacute; algo   adquirido, em particular porque os seus poderes negociais n&atilde;o podem ser exorbitados.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>O projeto de Uni&atilde;o do Mediterr&acirc;neo</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O presidente franc&ecirc;s Nicolas Sarkozy avan&ccedil;ou com a   ideia de cria&ccedil;&atilde;o de uma Uni&atilde;o <i>do</i> Mediterr&acirc;neo durante a sua campanha eleitoral para a presid&ecirc;ncia da Rep&uacute;blica.   Desde o in&iacute;cio de 2007 que, em v&aacute;rios contextos, Sarkozy menciona essa ideia e   reafirma-a em outubro do mesmo ano, em T&acirc;nger, referindo-se &agrave; import&acirc;ncia   estrat&eacute;gica e hist&oacute;rica que a cria&ccedil;&atilde;o da Uni&atilde;o do Mediterr&acirc;neo tem para a   Fran&ccedil;a.<a href="#_ftn5" name="_ftnref5" title=""><sup>5</sup></a> A Fran&ccedil;a iria presidir o   Conselho Europeu no segundo semestre de 2008 e Sarkozy pretendia que a sua proposta contribu&iacute;sse para uma maior visibilidade da sua presid&ecirc;ncia.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Ao pretender criar uma Uni&atilde;o <i>do</i> Mediterr&acirc;neo, o   presidente Sarkozy propunha criar uma Uni&atilde;o de car&aacute;ter pol&iacute;tico, econ&ocirc;mico e   cultural. No projeto inicial, previa-se que participariam como membros apenas   alguns Estados da UE, nomeadamente os Estados costeiros do Mediterr&acirc;neo, que   teriam estatuto de membros. Os pa&iacute;ses n&atilde;o situados na orla do Mediterr&acirc;neo   teriam estatuto de observadores. A Fran&ccedil;a argumentava que s&oacute; os Estados   europeus costeiros estavam interessados nesse relacionamento e s&oacute; eles teriam   demonstrado interesse em avan&ccedil;ar com esse quadro de rela&ccedil;&otilde;es mais aprofundadas   com o Mediterr&acirc;neo. Segundo a Fran&ccedil;a, as distintas sensibilidades e interesses   dos pa&iacute;ses do norte, do centro e do leste da Europa n&atilde;o tornavam necess&aacute;rio o   seu envolvimento numa iniciativa relativa ao Mediterr&acirc;neo. Acrescia ainda o   argumento de que s&oacute; os pa&iacute;ses do sul da Europa teriam o conhecimento necess&aacute;rio para se envolverem nos projetos a desenvolver no &acirc;mbito dessa Uni&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Segundo o entendimento da Fran&ccedil;a, a pr&oacute;pria EU &#150; e a   Comiss&atilde;o Europeia em particular &#150; tamb&eacute;m n&atilde;o estaria motivada para liderar essa   iniciativa. Na opini&atilde;o da Fran&ccedil;a, a agenda da UE estava menos focada no   Mediterr&acirc;neo e mais direcionada para as rela&ccedil;&otilde;es com os seus vizinhos do leste   (Balfour e Schmid 2008; Aliboni et&nbsp;al. 2008). O projeto &eacute; entendido pela   Fran&ccedil;a como uma associa&ccedil;&atilde;o de Estados soberanos liderada pela Fran&ccedil;a, de   car&aacute;ter intergovernamental e complementar &agrave;s iniciativas plurilaterais no   quadro da UE. A Fran&ccedil;a propunha, assim, uma abordagem diferente &#150; ainda que   complementar &#150; da pol&iacute;tica da UE para o Mediterr&acirc;neo, nomeadamente ao Processo   de Barcelona e a Pol&iacute;tica Europeia de Vizinhan&ccedil;a. O Processo de Barcelona,   encetado sob forte influ&ecirc;ncia da Fran&ccedil;a e lan&ccedil;ado em 1995 pelos Ministros dos   Neg&oacute;cios Estrangeiros dos ent&atilde;o 15 Estados-membros da UE e 12 parceiros do   Mediterr&acirc;neo, estabelecia o enquadramento para gerir as rela&ccedil;&otilde;es bilaterais e   regionais entre esses pa&iacute;ses e constitu&iacute;a uma alian&ccedil;a destinada a criar uma   zona de paz, seguran&ccedil;a e de prosperidade partilhada. Com a Pol&iacute;tica Europeia de   Vizinhan&ccedil;a estabelecida em 2004, o Processo de Barcelona tornou-se o f&oacute;rum   plurilateral de di&aacute;logo e coopera&ccedil;&atilde;o entre a UE e os parceiros do Mediterr&acirc;neo,   e as rela&ccedil;&otilde;es bilaterais s&atilde;o geridas primordialmente no &acirc;mbito da Pol&iacute;tica   Europeia de Vizinhan&ccedil;a por meio de acordos de Associa&ccedil;&atilde;o<a href="#_ftn6" name="_ftnref6" title=""><sup>6</sup></a>.   A Fran&ccedil;a sempre entendeu que as rela&ccedil;&otilde;es com o Mediterr&acirc;neo eram uma prioridade   da UE e defende que o Processo de Barcelona, embora tivesse sido negociado e   acordado durante a presid&ecirc;ncia espanhola de 1995, fora lan&ccedil;ado pela presid&ecirc;ncia francesa no semestre anterior.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Embora o papel da Fran&ccedil;a para a materializa&ccedil;&atilde;o e   conclus&atilde;o do Processo de Barcelona tenha sido fulcral, na sua avalia&ccedil;&atilde;o, os   resultados da pol&iacute;tica da UE para o Mediterr&acirc;neo eram modestos e um novo   projeto, com um envolvimento seletivo dos pa&iacute;ses da UE e paralelo &agrave;s vigentes   pol&iacute;ticas da UE para o Mediterr&acirc;neo, seria mais bem-sucedido. A Fran&ccedil;a preferia   que as iniciativas relativas ao Mediterr&acirc;neo ficassem sob sua lideran&ccedil;a,   procurando at&eacute; evitar o envolvimento da Comiss&atilde;o na sua g&ecirc;nese. O projeto foi,   ali&aacute;s, inicialmente apresentado como uma ruptura, uma nova experi&ecirc;ncia, em contraponto &agrave; existente pol&iacute;tica da UE para a regi&atilde;o. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A Fran&ccedil;a avan&ccedil;ava assim com um projeto pr&oacute;prio, um "pet   project" (Aliboni et&nbsp;al. 2008, 4). Segundo esses autores, o pa&iacute;s pretendia   restabelecer a sua posi&ccedil;&atilde;o de primus inter pares no Mediterr&acirc;neo. No   entendimento de Sarkozy, o papel geopol&iacute;tico da Fran&ccedil;a na regi&atilde;o tinha-se   esbatido e importava que o pa&iacute;s recuperasse a sua lideran&ccedil;a com um plano sui   generis de rela&ccedil;&otilde;es mais aprofundadas. Tratava-se de um projeto de integra&ccedil;&atilde;o que foi interpretado como tendo objetivos compar&aacute;veis aos da pr&oacute;pria UE.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>As rea&ccedil;&otilde;es &agrave; proposta de Uni&atilde;o <i>do</i> Mediterr&acirc;neo</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">A "vis&atilde;o" para o Mediterr&acirc;neo de Sarkozy, como alguns   autores a apelidam, n&atilde;o foi nem partilhada pelos restantes Estados-membros nem   pela pr&oacute;pria UE (Balfour e Schmid 2008, 1). As fortes cr&iacute;ticas e as in&uacute;meras   manifesta&ccedil;&otilde;es de desconforto com a iniciativa surgiram desde que o projeto franc&ecirc;s foi apresentado. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O descontentamento manifestou-se em torno de cinco   quest&otilde;es fraturantes: (1)&nbsp;os pa&iacute;ses que pertenceriam &agrave; Uni&atilde;o e (2)&nbsp;o   envolvimento da UE, (3)&nbsp;a interli­ga&ccedil;&atilde;o do projeto com a pol&iacute;tica da UE   para o Mediterr&acirc;neo, (4)&nbsp;a partilha dos custos envolvidos, e (5)&nbsp;a pr&oacute;pria designa&ccedil;&atilde;o Uni&atilde;o <i>do</i> Mediterr&acirc;neo. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O principal alvo das cr&iacute;ticas e apreens&otilde;es com o   projeto da Uni&atilde;o <i>do</i> Mediterr&acirc;neo referia-se aos pa&iacute;ses membros da UE que a constituiriam.    Os restantes Estados-membros n&atilde;o comungaram da perspectiva da Fran&ccedil;a sobre um   envolvimento seletivo no projeto. Essa foi uma das mat&eacute;rias que levantou as mais   s&eacute;rias reservas n&atilde;o s&oacute; entre os pa&iacute;ses do norte da Uni&atilde;o Europeia, mas tamb&eacute;m aos pa&iacute;ses do sul da Europa, nomeadamente &agrave; It&aacute;lia e &agrave; Espanha. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Nas mat&eacute;rias relativas ao Mediterr&acirc;neo, esses tr&ecirc;s   pa&iacute;ses eram aliados tradicio­nais, mas a Fran&ccedil;a apresentava agora um projeto   pr&oacute;prio, n&atilde;o consensualizado entre esses pa&iacute;ses. Dos pa&iacute;ses do norte da Europa   provinham tamb&eacute;m fortes cr&iacute;ticas ao projeto, pois interpretavam a iniciativa   como uma forma de fazer pender para sul os interesses da UE, em detrimento do   relacionamento com os pa&iacute;ses a leste da Uni&atilde;o Europeia. Emergia como consensual   a posi&ccedil;&atilde;o de que nenhum pa&iacute;s membro poderia ser exclu&iacute;do da pol&iacute;tica   comunit&aacute;ria para o Mediterr&acirc;neo. A proposta francesa vinha p&ocirc;r em causa o   entendimento estrat&eacute;gico sobre a necessidade de equil&iacute;brio nas prioridades da   UE relativamente aos pa&iacute;ses vizinhos situados a leste e a sul da UE, ou seja,   sobre o equil&iacute;brio entre os interesses dos pa&iacute;ses comunit&aacute;rios do norte e do sul relativamente &agrave;quelas regi&otilde;es. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Logo em dezembro de 2007, Angela Merkel rejeitou a   concep&ccedil;&atilde;o francesa    de que a pol&iacute;tica da UE para o Mediterr&acirc;neo passasse a ser de participa&ccedil;&atilde;o   exclusiva dos Estados costeiros. A chanceler qualificou a proposta de   "perigosa" e considerou-a causadora de tens&otilde;es, pois ela implicava que a a&ccedil;&atilde;o   externa da Alemanha ficaria necessariamente vocacionada para o leste da Europa   enquanto &agrave; Fran&ccedil;a caberia a lideran&ccedil;a nas rela&ccedil;&otilde;es com o Mediterr&acirc;neo. A   Alemanha percebia    a iniciativa da Fran&ccedil;a como um desafio &agrave; alian&ccedil;a franco-germ&acirc;nica na UE e   colocou fortes retic&ecirc;ncias &agrave; proposta, em particular quanto &agrave; "seletividade"   nos membros que pertenceriam &agrave; Uni&atilde;o. Por outro lado, considerava que tampouco   a pr&oacute;pria Comiss&atilde;o Europeia poderia ser afastada da lideran&ccedil;a do projeto,   situa&ccedil;&atilde;o que se tinha afigurado prov&aacute;vel dado o conte&uacute;do da proposta que a   Fran&ccedil;a inicialmente apresentou. No entendimento dos restantes Estados-membros,   a proposta da Fran&ccedil;a configurava um projeto algo aut&ocirc;nomo do quadro   convencional de negocia&ccedil;&otilde;es da UE e dos seus processos de tomada de decis&atilde;o   que, tal como apresentado, poderia vir a substituir as iniciativas e pol&iacute;ticas   da UE para a regi&atilde;o, nomeadamente  o Processo de Barcelona e a Pol&iacute;tica Europeia de Vizinhan&ccedil;a.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Uma segunda linha de cr&iacute;ticas centrava-se no fato de a   proposta de Uni&atilde;o <i>do</i> Mediterr&acirc;neo fazer "t&aacute;bua rasa" de todo o percurso da UE em mat&eacute;ria de rela&ccedil;&otilde;es   com a regi&atilde;o. Os Estados-membros &#150; em particular a Alemanha, a Espanha e a   It&aacute;lia &#150; entendiam que a iniciativa deveria dar continuidade &agrave;s anteriores   pol&iacute;ticas e iniciativas da UE, e, nomeadamente, deveria refor&ccedil;ar e   potencializar o Processo de Barcelona de 1995 e aproveitar o que de positivo   existia na Pol&iacute;tica Europeia de Vizinhan&ccedil;a para o Mediterr&acirc;neo de 2004. Embora   reconhecessem as fragilidades destas iniciativas e pol&iacute;ticas &#150; que a Fran&ccedil;a, no   entanto, qualificava de muito negativas &#150;, importava, no entendimento daqueles   pa&iacute;ses, revitaliz&aacute;-las e n&atilde;o substitu&iacute;-las por um projeto que n&atilde;o recuperava o <i>acquis</i> da UE nesse   &acirc;mbito das suas rela&ccedil;&otilde;es externas. A Espanha, em particular, exerceu forte   press&atilde;o para que n&atilde;o se desacoplasse a proposta de Uni&atilde;o do Processo de   Barcelona e da Pol&iacute;tica Europeia de Vizinhan&ccedil;a, em cuja origem tinha sido um   ator central. As consequ&ecirc;ncias da eventual deriva aut&ocirc;noma da proposta, face &agrave;s   pol&iacute;ticas da UE para o Mediterr&acirc;neo, eram tamb&eacute;m temidas pelos restantes   Estados-membros da UE. Em suma, os Estados-membros manifestavam forte   inquieta&ccedil;&atilde;o sobre como, no plano da Fran&ccedil;a, se iria articular essa Uni&atilde;o <i>do</i> Mediterr&acirc;neo com as   compet&ecirc;ncias, pol&iacute;ticas e a&ccedil;&otilde;es da UE para a regi&atilde;o, em particular com o poder de iniciativa da Comiss&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A designa&ccedil;&atilde;o do projeto gerou tamb&eacute;m rea&ccedil;&otilde;es adversas   entre os Estados-membros da UE. A express&atilde;o Uni&atilde;o <i>do</i> Mediterr&acirc;neo evocava a cria&ccedil;&atilde;o de um   processo de integra&ccedil;&atilde;o de objetivos compar&aacute;veis aos da UE e alguns temiam at&eacute;   que se tornasse num projeto de integra&ccedil;&atilde;o paralelo, e, at&eacute; certo ponto, concorrente com o projeto de integra&ccedil;&atilde;o europeu. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O fato de n&atilde;o estar expl&iacute;cito quem suportaria os   custos do projeto foi motivo de apreens&atilde;o, pois propunha-se que apenas alguns   pa&iacute;ses comunit&aacute;rios nele participariam. Receava-se que o or&ccedil;amento da UE   acabasse por ter de financiar os custos de operacionaliza&ccedil;&atilde;o da iniciativa,   obrigando todos os restantes membros da UE a "suportar as consequ&ecirc;ncias das   escolhas da diplomacia francesa" (Bechev e Nicolaidis 2008, 15). O Reino Unido   manifestou-se, informando que n&atilde;o estaria disposto a contribuir para apoiar   financeiramente as iniciativas da pol&iacute;tica externa francesa na regi&atilde;o e essa preocupa&ccedil;&atilde;o   era especialmente vocalizada pela Alemanha, que n&atilde;o queria vir a contribuir   financeiramente para promover os interesses franceses no Mediterr&acirc;neo (Bauchard 2008, 60). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em suma, os Estados membros pressionaram a Fran&ccedil;a a   enquadrar, efetivamente, a proposta no &acirc;mbito das pol&iacute;ticas da UE para o Mediterr&acirc;neo e a aceitar in&uacute;meras e substantivas altera&ccedil;&otilde;es ao seu projeto. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="3" face="Verdana"><b>As significativas concess&otilde;es da Fran&ccedil;a</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O conjunto de concess&otilde;es que a Fran&ccedil;a teve de fazer   para evitar que o seu projeto fosse rejeitado foi significativo e ilustra os   limites do seu poder negocial na UE. Na mini-Cimeira de Roma de dezembro de   2007 entre Fran&ccedil;a, It&aacute;lia e Espanha, uma das mat&eacute;rias em negocia&ccedil;&atilde;o foi a   participa&ccedil;&atilde;o de pa&iacute;ses da UE n&atilde;o mediterr&acirc;nicos no projeto franc&ecirc;s, que a   Fran&ccedil;a acaba por aceitar. Em mar&ccedil;o de 2008, no encontro entre a chanceler   Merkel e o presidente Sarkozy, a Fran&ccedil;a aceita que os pa&iacute;ses n&atilde;o se   "dividiriam" entre pa&iacute;ses de voca&ccedil;&atilde;o mediterr&acirc;nica e n&atilde;o mediterr&acirc;nica, e que   os v&aacute;rios Estados-membros n&atilde;o teriam pap&eacute;is distintos na prossecu&ccedil;&atilde;o dos objetivos da Uni&atilde;o Europeia. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Relativamente ao enquadramento da iniciativa na   pol&iacute;tica da UE para o Mediterr&acirc;neo, na mini-Cimeira de Roma de dezembro de   2007, a Fran&ccedil;a tem de ceder &agrave;s press&otilde;es da It&aacute;lia e da Espanha para que a   Comiss&atilde;o participasse no processo e o Conselho Europeu de mar&ccedil;o de 2008 for&ccedil;a o   envolvimento da Comiss&atilde;o, solicitando-lhe que apresentasse ao Conselho   propostas para implementar uma Uni&atilde;o com o Mediterr&acirc;neo. Desse modo, e apesar   de a Comiss&atilde;o n&atilde;o ter participado na concep&ccedil;&atilde;o da Uni&atilde;o, a Fran&ccedil;a teve de   envolv&ecirc;-la ativamente na reformula&ccedil;&atilde;o do projeto e na sua implementa&ccedil;&atilde;o. A   Comiss&atilde;o considera, em retrospectiva, que "n&atilde;o se poupou a esfor&ccedil;os para apoiar   a Uni&atilde;o para o Mediterr&acirc;neo" e que tem "trabalhado arduamente nos projetos   adotados na Cimeira de Paris de 2008, com uma contribui&ccedil;&atilde;o financeira   substancial" (IP/09/1113). Os resultados dessa Cimeira de Paris, na qual foi   lan&ccedil;ada a Uni&atilde;o para o Mediterr&acirc;neo, decorreram das fortes press&otilde;es dos Estados-membros   para que o projeto fosse reformulado e para que a Comiss&atilde;o participasse nessa reformula&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A Fran&ccedil;a teve tamb&eacute;m de admitir uma inser&ccedil;&atilde;o dos   objetivos da Uni&atilde;o no &acirc;mbito do Processo de Barcelona e na Pol&iacute;tica Europeia de   Vizinhan&ccedil;a. Estabelece-se que tais objetivos seriam complementares, e n&atilde;o   viriam substitu&iacute;-los nem t&atilde;o pouco com eles competir, como a Fran&ccedil;a   inicialmente pretendia. Pelo contr&aacute;rio, determina-se que a Uni&atilde;o tem de   refor&ccedil;ar os resultados do Processo de Barcelona. &Eacute; de notar que os objetivos da   Uni&atilde;o s&atilde;o os definidos para o processo de Barcelona e que se mant&ecirc;m as &aacute;reas de   coopera&ccedil;&atilde;o nele j&aacute; determinadas. A Fran&ccedil;a v&ecirc;-se, pois, compelida a integrar a Uni&atilde;o no <i>acquis</i> comunit&aacute;rio pr&eacute;-existente. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">&Eacute; tamb&eacute;m o Conselho Europeu de mar&ccedil;o de 2008 que acaba   por consagrar a designa&ccedil;&atilde;o de Uni&atilde;o <i>para   </i>o Mediterr&acirc;neo &#150; designa&ccedil;&atilde;o que j&aacute; fora aventada na mini-Cimeira de   Roma. Com essa designa&ccedil;&atilde;o pretendia-se evitar que o projeto fosse interpretado   como concorrente do pr&oacute;prio projeto de integra&ccedil;&atilde;o da UE. De fato, no projeto   finalmente aprovado, estabelece-se que a Uni&atilde;o para o Mediterr&acirc;neo n&atilde;o visa &agrave;   integra&ccedil;&atilde;o mas, antes, se baseia no princ&iacute;pio da coopera&ccedil;&atilde;o, afastando assim o   receado paralelismo com o projeto de integra&ccedil;&atilde;o europeu. Acresce que a designa&ccedil;&atilde;o   oficial da Uni&atilde;o &eacute; "Processo de Barcelona: Uni&atilde;o <i>para</i> o Mediterr&acirc;neo", clarificando-se,   inequivocamente, que o Processo de Barcelona &eacute; o quadro de refer&ecirc;ncia para a cria&ccedil;&atilde;o da Uni&atilde;o para o Mediterr&acirc;neo. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A Fran&ccedil;a teve tamb&eacute;m que aceitar as exig&ecirc;ncias da   Alemanha em mat&eacute;ria de financiamento do projeto. Na realidade, o que fica   consagrado &eacute; que as a&ccedil;&otilde;es a se desenvolver no &acirc;mbito da Uni&atilde;o ter&atilde;o n&atilde;o s&oacute; que   ser enquadradas nas prioridades previamente estabelecidas no &acirc;mbito da ajuda   financeira para a Pol&iacute;tica Europeia de Vizinhan&ccedil;a, como tamb&eacute;m n&atilde;o ser&atilde;o permitidos financiamentos adicionais da UE para implementar o projeto.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Os limites do poder negocial da Fran&ccedil;a</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O projeto da Fran&ccedil;a de cria&ccedil;&atilde;o da Uni&atilde;o do   Mediterr&acirc;neo era ambicioso e o governo franc&ecirc;s estava fortemente motivado para   concretiz&aacute;-lo (Emerson 2008). A Fran&ccedil;a detinha todos os recursos de poder   identificados por Tallberg. &Eacute; um pa&iacute;s com fortes recursos de poder estrutural   na Uni&atilde;o Europeia: &eacute; o maior pa&iacute;s da UE em extens&atilde;o, o segundo em popula&ccedil;&atilde;o e   que tem o segundo maior PNB da UE; por raz&otilde;es hist&oacute;ricas, econ&ocirc;micas e   culturais, tem poder espec&iacute;fico na negocia&ccedil;&atilde;o de assuntos relativos ao   Mediterr&acirc;neo. Adicionalmente, a Fran&ccedil;a usou a presid&ecirc;ncia da UE para exercer o   seu poder institucional e avan&ccedil;ar com uma proposta que procurava   fundamentalmente satisfazer o seu interesse nacional e reafirmar a sua   influ&ecirc;ncia na regi&atilde;o. A combina&ccedil;&atilde;o desses recursos de poder levou-a a   negligenciar algumas das dimens&otilde;es de poder estrutural na UE. Usou o poder da presid&ecirc;ncia   para colocar o Mediterr&acirc;neo na agenda da UE e recorreu ao poder negocial   individual de Sarkozy (ascendente pessoal, expertise de conte&uacute;do e processo)   para apresentar uma iniciativa que espelhava fundamentalmente os interesses da   Fran&ccedil;a. Descurou, por&eacute;m, a import&acirc;ncia dos contatos pr&eacute;vios com os restantes   pa&iacute;ses da UE para identificar interesses comuns e pontos de resist&ecirc;ncia &agrave; sua   proposta, requisitos essenciais para a cria&ccedil;&atilde;o de entendimentos.    O conhecimento das prefer&ecirc;ncias dos negociadores &eacute; pr&eacute;-requisito para fazer   alian&ccedil;as e coliga&ccedil;&otilde;es e para conduzir a negocia&ccedil;&atilde;o. No caso em apre&ccedil;o, a Fran&ccedil;a   n&atilde;o o fez e a inexist&ecirc;ncia de entendimentos pr&eacute;vios com os outros   Estados-membros acabou por comprometer, de forma fundamental, os objetivos   iniciais da Fran&ccedil;a.    A Fran&ccedil;a n&atilde;o adotou uma estrat&eacute;gia de negocia&ccedil;&atilde;o integrativa, focada nos   interesses comuns dos Estados-membros da UE, criadora de valor (Raiffa 1982),   apostada em identificar, alargar e agir em torno dos interesses comuns   (Elgstrom e J&ouml;nsson 2000). A inexist&ecirc;ncia de uma estrat&eacute;gia negocial   integrativa desde o in&iacute;cio do processo foi interpretada como uma pretens&atilde;o da   Fran&ccedil;a em criar um projeto de car&aacute;ter nacional destinado a refor&ccedil;ar,   unilateralmente, a sua presen&ccedil;a na regi&atilde;o.    A Fran&ccedil;a descurou a expectativa dos restantes pa&iacute;ses da UE de que seriam   ouvidos no processo de cria&ccedil;&atilde;o da Uni&atilde;o, audi&ccedil;&atilde;o a que se sentiam com direito.   A sua condu&ccedil;&atilde;o do processo negocial fez com que a iniciativa fosse interpretada   como um projeto cujos objetivos o colocavam, de algum modo, "&agrave; margem" das   pol&iacute;ticas europeias e n&atilde;o apenas uma tentativa de fazer o <i>upload</i> dos interesses   nacionais Franceses para a pol&iacute;tica europeia para o Mediterr&acirc;neo. A falta de   coopera&ccedil;&atilde;o inicial com os restantes Estados-membros e com a Comiss&atilde;o era   evid&ecirc;ncia, para muitos pa&iacute;ses, de que a Fran&ccedil;a pretendia distanciar-se das   iniciativas da UE para o Mediterr&acirc;neo. Embora a administra&ccedil;&atilde;o francesa   insistisse que a sua iniciativa poderia at&eacute; trazer mais coer&ecirc;ncia e mais   abrang&ecirc;ncia &agrave;s pol&iacute;ticas da UE, a Uni&atilde;o do Mediterr&acirc;neo n&atilde;o foi assim   percebida. Pelo contr&aacute;rio, ela era lida como uma sobreposi&ccedil;&atilde;o &agrave;s diferentes dimens&otilde;es da pol&iacute;tica da UE para a regi&atilde;o. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Mas foram tamb&eacute;m outros os erros cometidos pela Fran&ccedil;a   na apresenta&ccedil;&atilde;o do seu projeto, os quais motivaram fortes rea&ccedil;&otilde;es dos restantes   pa&iacute;ses da Uni&atilde;o Europeia. Essas rea&ccedil;&otilde;es obrigaram-na a rever fundamentalmente a   proposta inicial, ao ponto de ficar fortemente desvirtuada face aos objetivos   que tinham sido enunciados em 2007. Antevia-se, logo no final de 2007, que as   pretens&otilde;es francesas iriam sofrer fortes reveses e que o projeto seria   profundamente alterado. Como referem Balfour e Schmid (2008, 2) a Fran&ccedil;a   procurou consensos "ex post" e com tal estrat&eacute;gia acabou por ficar   impossibilitada de concretizar o projeto nos moldes que tinha ambicionado, mas   tamb&eacute;m ficou impedida de desistir da sua cria&ccedil;&atilde;o. Na verdade, procurar   estabelecer um projeto sem o envolvimento e apoio dos dois outros pa&iacute;ses que   sempre lideraram a pol&iacute;tica da UE para o Mediterr&acirc;neo era comprometer o seu   sucesso. Nessa negocia&ccedil;&atilde;o, a Fran&ccedil;a preferiu n&atilde;o seguir o princ&iacute;pio de <i>enlightened self-interest </i>(Rubin   1989), que estabelece que a defini&ccedil;&atilde;o dos interesses negociais deve ter por   base o interesse individual mas tamb&eacute;m os interesses e expectativas dos parceiros negociais.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Segundo Balfour e Schmid (2008, 1), os franceses n&atilde;o   estavam preparados para a forte oposi&ccedil;&atilde;o ao projeto, e a Fran&ccedil;a teve   sucessivamente que redimension&aacute;-lo.    No in&iacute;cio, no entanto, procurou desvalorizar e justificar as rea&ccedil;&otilde;es negativas   &agrave; iniciativa, procurando passar a ideia de que os Estados-membros, embora   agastados com os objetivos e os contornos do projeto, estavam a convergir para   a proposta francesa. A t&iacute;tulo de exemplo, o fato de a Espanha ter proposto a   Sarkozy em dezembro de 2007 acompanh&aacute;-lo na apresenta&ccedil;&atilde;o do projeto aos futuros   parceiros do Mediterr&acirc;neo foi usado pela Fran&ccedil;a para comprovar a sua tese. No   entanto, constatou-se que a estrat&eacute;gia da Espanha era, pelo contr&aacute;rio, poder   acompanhar e participar na iniciativa, para garantir a continuidade do Processo de Barcelona.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Sobre as rea&ccedil;&otilde;es dos pa&iacute;ses do norte da UE e a   necessidade de implementar    um projeto para o Mediterr&acirc;neo com essas caracter&iacute;sticas, a Fran&ccedil;a sublinhava   que tinha de realizar um "trabalho pedag&oacute;gico" (Bauchard 2008, 60) de forma a   convenc&ecirc;-los que a fratura do Mediterr&acirc;neo afetava os seus interesses e a sua    seguran&ccedil;a. Mas a quest&atilde;o do convencimento dos pa&iacute;ses do Norte sobre a   import&acirc;ncia estrat&eacute;gica do Mediterr&acirc;neo n&atilde;o se colocava. Como referem Aliboni   et&nbsp;al. (2008, 29), a distin&ccedil;&atilde;o entre o interesse e motiva&ccedil;&atilde;o dos pa&iacute;ses   europeus do Mediterr&acirc;neo e o desinteresse dos pa&iacute;ses n&atilde;o mediterr&acirc;nicos na   regi&atilde;o &eacute; inapropriada, at&eacute; porque a Alemanha e a Su&eacute;cia apoiaram o processo de   Barcelona desde o seu in&iacute;cio. Os pa&iacute;ses do norte da Europa reagiam porque tal Uni&atilde;o n&atilde;o poderia apenas ser constitu&iacute;da por um subgrupo de pa&iacute;ses da UE. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A ambi&ccedil;&atilde;o excessiva da Fran&ccedil;a ao procurar colocar o   seu projeto, de alguma forma, fora do <i>espa&ccedil;o     negocial </i>(Odell 2001; Woolcock 2003) da Uni&atilde;o Europeia e os fatos de   n&atilde;o ter usado de forma equilibrada os recursos de poder de que dispunha e de   ter "sobreusado" outros poderes (nomeadamente o poder estrutural agregado, o   poder espec&iacute;fico ao assunto e o poder do negociador, Nicolas Sarkozy)   comprometeram os seus objetivos iniciais. A proposta de Uni&atilde;o <i>do</i> Mediterr&acirc;neo partia   do pressuposto de que um Estado forte como a Fran&ccedil;a poderia alcan&ccedil;ar os seus   objetivos. Contudo, tal como este estudo de caso evidencia, o poder negocial dos   pa&iacute;ses grandes da UE, e da Fran&ccedil;a em particular, tem limites, tem de ser usado com sentido de equil&iacute;brio e n&atilde;o pode ser "sobre-estendido".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Tratando-se de um Estado forte, e tendo em conta o seu   poder negocial,    a Fran&ccedil;a conseguiu alguns dos seus objetivos iniciais. Conseguiu colocar a   rela&ccedil;&atilde;o da UE com o Mediterr&acirc;neo entre as prioridades externas da UE, n&atilde;o s&oacute;   durante a sua presid&ecirc;ncia mas tamb&eacute;m no per&iacute;odo que a antecedeu. Algumas das   suas estrat&eacute;gias negociais foram tamb&eacute;m calculadas. Pelo fato de ter tomado a   iniciativa de cria&ccedil;&atilde;o da Uni&atilde;o, a Fran&ccedil;a optou por uma estrat&eacute;gia de <i>first mover</i>, a qual fez   com que    os restantes pa&iacute;ses da UE ficassem limitados a fazer ajustamentos &agrave; sua   proposta; ao envolverem-se no processo, o seu papel foi de "damage   control" (Balfour e Schmid 2008), procurando reformular uma proposta   previamente apresentada    e na qual n&atilde;o tinham participado de raiz. Interessantemente, a Fran&ccedil;a conseguiu   tamb&eacute;m associar a sua iniciativa ao lema "Uma Uni&atilde;o de projetos para um <i>projeto de Uni&atilde;o</i>"<a href="#_ftn7" name="_ftnref7" title=""><sup>7</sup></a>,   procurando deixar em aberto a possibilidade de tal Uni&atilde;o poder vir a constituir-se.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Refer&ecirc;ncias bibliogr&aacute;ficas</b></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">ALIBONI, Roberto, DRISS, Ahmed,   SCHUMACHER, Tobias e TOVIAS, Alfred. (2008) Putting the Mediterranean Union in Perspective. Euromesco Paper, n&#186; 68.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000069&pid=S0034-7329201200010000600001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">BAUCHARD, Denis. (2008)   L'Union pour la M&eacute;diterran&eacute;e: un d&eacute;fi europ&eacute;en. Politique &Eacute;trang&egrave;re, Vol. 1, p. 51-64.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000071&pid=S0034-7329201200010000600002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">BALFOUR, Rosa. e SCHMID, Doroth&eacute;e. (2008) Union for the Mediterranean, disunity for the EU? Policy Brief, Center for European Policy Studies, February.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000073&pid=S0034-7329201200010000600003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">BECHEV, Dimitar e NICOLAIDIS, Kalypso. (2008) The Union for the Mediterranean:    A Genuine Breakthrough or More of the Same? The International Spectator, Vol. 43, n&#186; 3, p. 13-20.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000075&pid=S0034-7329201200010000600004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">DUR, Andreas e MATEO, Gemma. (2008) Bargaining Power and Negotiation Tactics: Negotiations on the UE's   Financial Perspective, 2007-2013. DEI Working Paper 08-2, UCD Dublin European Institute.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000077&pid=S0034-7329201200010000600005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">ELGSTROM, Ole. e JÖNSSON, Christer. (2000) Negotiation in the European Union: bargaining or problem-solving? Journal of European Public Policy, Vol. 7, n&#186; 5, p. 684-704.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000079&pid=S0034-7329201200010000600006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">EMERSON, Michael. (2008)   Making sense of Sarkozy's Union for the Mediterranean. Policy Brief, Center for European Policy Studies, March, n&#186; 155.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000081&pid=S0034-7329201200010000600007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">HABEEB, William M.   (1988) Power and Tactics in International Negotiation: How Weak Nations Bargain with Strong Nations. Baltimore, John Hopkins University Press, 182 p.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000083&pid=S0034-7329201200010000600008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">ODELL,   John. (2001) Negotiating the World Economy. Ithaca, Cornell University Press, 272 p.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000085&pid=S0034-7329201200010000600009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">RAIFFA,   Howard. (1982) Art and Science of Negotiation. Harvard, Harvard University Press, 384 p.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000087&pid=S0034-7329201200010000600010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">RUBIN, Jeffrey Z. (1989) Some Wise and   Mistaken Assumptions about Conflict and Negotiation. Journal of Social issues, Vol. 45, n&#186; 2, p. 195-209.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000089&pid=S0034-7329201200010000600011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">TALLBERG, Jonas. (2008)   Bargaining Power in the European Council. Journal of Common Market Studies, Vol. 46, n&#186; 3, p. 685&#150;708.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000091&pid=S0034-7329201200010000600012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">TARDY, Vladimir, (2008)   "L'Union pour la M&eacute;diterran&eacute;e", une des priorit&eacute;s de la Pr&eacute;sidence Fran&ccedil;aise de   l'Union Europ&eacute;enne". Centre d'&Eacute;tudes et de Recherches Internationales. &#91;&#93;. Disponibilidade: 1/09/2011.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000093&pid=S0034-7329201200010000600013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">WOOLCOCK, Stephen. (2003) "Theoretical Analysis of Economic   Diplomacy". In Bayne, Nicholas e Stephen Woolcock, Eds., The   New Economic Diplomacy. Decision-Making and Negotiation in International Economic Relations. Aldershot, Ashgate. 314 p.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000095&pid=S0034-7329201200010000600014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">Recebido em 26 de setembro de 2011</font>    <br> <font size="2" face="Verdana">Aprovado em 15 de dezembro de 2011</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana"><a href="#_ftnref1" name="_ftn1" title="" id="_ftn1">1</a>&nbsp; Destaque da autora.</font><br />   <font size="2" face="Verdana"><a href="#_ftnref2" name="_ftn2" title="" id="_ftn2">2</a>&nbsp;   Reportamo-nos ao exerc&iacute;cio das presid&ecirc;ncias rotativas semestrais do Conselho   Europeu, antes da entrada em vigor do Tratado de Lisboa em 1&#186; de dezembro de 2009.</font><br /> <font size="2" face="Verdana"><a href="#_ftnref3" name="_ftn3" title="" id="_ftn3">3</a>&nbsp;   No presente estudo de caso, dada a mat&eacute;ria em causa n&atilde;o estar sujeita a vota&ccedil;&atilde;o   por unanimidade, apenas &eacute; pertinente considerar o poder que adv&eacute;m do exerc&iacute;cio da presid&ecirc;ncia.</font><br /> <font size="2" face="Verdana"><a href="#_ftnref4" name="_ftn4" title="" id="_ftn4">4</a>&nbsp;   Um outro instrumento da presid&ecirc;ncia refere-se &agrave; sua capacidade para controlar   as decis&otilde;es sobre a sequ&ecirc;ncia, frequ&ecirc;ncia, formato e m&eacute;todo das negocia&ccedil;&otilde;es.   S&atilde;o os presidentes que abrem e fecham as reuni&otilde;es, forjam os compromissos,   decidem do direito &agrave; palavra, conduzem os procedimentos de vota&ccedil;&atilde;o, fazem a s&iacute;ntese dos resultados e conclus&otilde;es.</font><br /> <font size="2" face="Verdana"><a href="#_ftnref5" name="_ftn5" title="" id="_ftn5">5</a>&nbsp;   Alguns autores notam tamb&eacute;m que com essa iniciativa de pol&iacute;tica externa, o   candidato &agrave; presid&ecirc;ncia francesa, Nicolas Sarkozy, pretendia atrair o eleitorado norte-africano na Fran&ccedil;a (Aliboni et&nbsp;al. 2008; Tardy 2008).</font><br /> <font size="2" face="Verdana"><a href="#_ftnref6" name="_ftn6" title="" id="_ftn6">6</a>&nbsp;   A Fran&ccedil;a sempre entendeu que as rela&ccedil;&otilde;es com o Mediterr&acirc;neo eram uma prioridade   da UE. No que se refere ao processo de Barcelona, tem insistido que, embora   esse processo tivesse sido negociado e acordado durante a presid&ecirc;ncia espanhola   de 1995, fora a presid&ecirc;ncia francesa, no semestre anterior, a respons&aacute;vel pelo   seu lan&ccedil;amento, sublinhando tamb&eacute;m o papel fulcral da Fran&ccedil;a para a sua materializa&ccedil;&atilde;o e conclus&atilde;o.</font><br /> <font size="2" face="Verdana"><a href="#_ftnref7" name="_ftn7" title="" id="_ftn7">7</a>&nbsp; It&aacute;lico da autora.</font> </p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ALIBONI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Roberto]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[DRISS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ahmed]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SCHUMACHER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Tobias]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[TOVIAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Alfred]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Putting the Mediterranean Union in Perspective]]></source>
<year>2008</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BAUCHARD]]></surname>
<given-names><![CDATA[Denis]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[L'Union pour la Méditerranée: un défi européen]]></article-title>
<source><![CDATA[Politique Étrangère]]></source>
<year></year>
<volume>1</volume>
<page-range>51-64</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BALFOUR]]></surname>
<given-names><![CDATA[Rosa]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SCHMID]]></surname>
<given-names><![CDATA[Dorothée]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Union for the Mediterranean, disunity for the EU?]]></source>
<year>2008</year>
<month>Fe</month>
<day>br</day>
<publisher-name><![CDATA[Policy Brief, Center for European Policy Studies]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BECHEV]]></surname>
<given-names><![CDATA[Dimitar]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[NICOLAIDIS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Kalypso]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The Union for the Mediterranean: A Genuine Breakthrough or More of the Same?]]></article-title>
<source><![CDATA[The International Spectator]]></source>
<year></year>
<volume>43</volume>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
<page-range>13-20</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DUR]]></surname>
<given-names><![CDATA[Andreas]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MATEO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Gemma]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Bargaining Power and Negotiation Tactics: Negotiations on the UE's Financial Perspective, 2007-2013]]></source>
<year>2008</year>
<publisher-name><![CDATA[UCD Dublin European Institute]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ELGSTROM]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ole]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[JÖNSSON]]></surname>
<given-names><![CDATA[Christer]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Negotiation in the European Union: bargaining or problem-solving?]]></article-title>
<source><![CDATA[Journal of European Public Policy]]></source>
<year></year>
<volume>7</volume>
<numero>5</numero>
<issue>5</issue>
<page-range>684-704</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[EMERSON]]></surname>
<given-names><![CDATA[Michael]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Making sense of Sarkozy's Union for the Mediterranean]]></source>
<year>2008</year>
<month>Ma</month>
<day>rc</day>
<publisher-name><![CDATA[Policy Brief, Center for European Policy Studies]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HABEEB]]></surname>
<given-names><![CDATA[William M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Power and Tactics in International Negotiation: How Weak Nations Bargain with Strong Nations]]></source>
<year>1988</year>
<page-range>182</page-range><publisher-loc><![CDATA[Baltimore ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[John Hopkins University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ODELL]]></surname>
<given-names><![CDATA[John]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Negotiating the World Economy]]></source>
<year>2001</year>
<page-range>272</page-range><publisher-loc><![CDATA[Ithaca ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cornell University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RAIFFA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Howard]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Art and Science of Negotiation]]></source>
<year>1982</year>
<page-range>384</page-range><publisher-loc><![CDATA[Harvard ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Harvard University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RUBIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jeffrey Z.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Some Wise and Mistaken Assumptions about Conflict and Negotiation]]></article-title>
<source><![CDATA[Journal of Social issues]]></source>
<year></year>
<volume>45</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>195-209</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TALLBERG]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jonas]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Bargaining Power in the European Council]]></article-title>
<source><![CDATA[Journal of Common Market Studies]]></source>
<year></year>
<volume>46</volume>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
<page-range>685-708</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TARDY]]></surname>
<given-names><![CDATA[Vladimir]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA["L'Union pour la Méditerranée", une des priorités de la Présidence Française de l'Union Européenne"]]></source>
<year>2008</year>
<publisher-name><![CDATA[Centre d'Études et de Recherches Internationales]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WOOLCOCK]]></surname>
<given-names><![CDATA[Stephen]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Theoretical Analysis of Economic Diplomacy]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Nicholas]]></surname>
<given-names><![CDATA[Bayne]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Woolcock]]></surname>
<given-names><![CDATA[Stephen]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The New Economic Diplomacy: Decision-Making and Negotiation in International Economic Relations]]></source>
<year></year>
<page-range>314</page-range><publisher-loc><![CDATA[Aldershot ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ashgate]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
