<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0034-7329</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Revista Brasileira de Política Internacional]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Rev. bras. polít. int.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0034-7329</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Instituto Brasileiro de Relações Internacionais]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0034-73292010000100010</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0034-73292010000100010</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Relaciones tumultuosas: Estados Unidos y el primer peronismo]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Buchrucker]]></surname>
<given-names><![CDATA[Cristian]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidad Nacional de Cuyo  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>07</month>
<year>2010</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>07</month>
<year>2010</year>
</pub-date>
<volume>53</volume>
<numero>1</numero>
<fpage>192</fpage>
<lpage>195</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0034-73292010000100010&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0034-73292010000100010&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0034-73292010000100010&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana"><b>RESENHA</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="verdana"><b><a name="tx"></a>Relaciones tumultuosas: Estados Unidos    y el primer peronismo<a href="#nt"><sup>*</sup></a></b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Cristian Buchrucker</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Professor de la Universidad Nacional de Cuyo (Argentina) y investigador   del Consejo Nacional de Investigaciones Cient&iacute;ficas y T&eacute;cnicas – Conicet   ( <a href="mailto:buchruckerc@logos.uncu.edu.ar">buchruckerc@logos.uncu.edu.ar</a>)</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">Estamos en presencia de una muy importante contribuci&oacute;n a la historiograf&iacute;a   argentina, en una tem&aacute;tica que siempre suscita renovadas preguntas y   debates. A lo largo de una introducci&oacute;n, 16 cap&iacute;tulos y una conclusi&oacute;n   se analiza una &eacute;poca decisiva, no s&oacute;lo de la historia nacional,   sino tambi&eacute;n del devenir de la historia internacional. Dos ap&eacute;ndices,   uno estad&iacute;stico y el otro documental cierran el libro, ofreci&eacute;ndole   al lector valiosos elementos adicionales para su propia evaluaci&oacute;n cr&iacute;tica.   Los ocho primeros cap&iacute;tulos est&aacute;n dedicados a los antecedentes   inmediatos de la d&eacute;cada del primer peronismo. Se establecen all&iacute; las   grandes l&iacute;neas de las relaciones argentino-norteamericanas a partir   de 1933, conect&aacute;ndolas siempre con el m&aacute;s antiguo v&iacute;nculo   brit&aacute;nico y el entonces tan pol&eacute;mico tema de la Alemania nazi.   El legendario choque entre el embajador Spruille Braden y Juan Per&oacute;n   (1945-46) se ubica justamente en la sutura entre dos &eacute;pocas, yuxtaponiendo   buena parte de los mitos y realidades de la Segunda Guerra Mundial al inicio   de las tensiones mundiales que se convertir&aacute;n en la Guerra Fr&iacute;a. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Los ocho cap&iacute;tulos siguientes desarrollan los altibajos de la primera   y segunda presidencia de Per&oacute;n, conservando la din&aacute;mica expositiva   de la parte anterior, en la que las figuras relevantes siempre se muestran   interactuando con restricciones y oportunidades cambiantes que surgen del entorno   regional e internacional. Desfilan as&iacute; la normalizaci&oacute;n de las   relaciones (1946-47), las conferencias interamericanas y el Plan Marshall,   la proclamaci&oacute;n de la "Tercera Posici&oacute;n", la crisis   de 1949, el inicio de un viraje (1950), el retorno de los conflictos (1951-52),   la nueva pol&iacute;tica peronista (1952-53) y las renovadas tensiones de 1953-54,   hasta culminar con la ca&iacute;da del gobierno en 1955. El aparato erudito   que fundamenta todo esto es extenso y s&oacute;lido: los autores han consultado   las fuentes documentales relevantes de Argentina, Estados Unidos, Gran Breta&ntilde;a   y las Naciones Unidas en 38 archivos y colecciones, m&aacute;s de 300 libros   y cap&iacute;tulos de libros, 46 art&iacute;culos de publicaciones peri&oacute;dicas   e internet, as&iacute; como 25 diarios y peri&oacute;dicos argentinos, 10 norteamericanos,   6 brit&aacute;nicos y 7 de otros pa&iacute;ses americanos y europeos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A pesar de estar firmemente anclada en los documentos, cosa que siempre debe   ser elogiada, esta no es simplemente una tradicional historiograf&iacute;a   narrativa-lineal, sino un estudio consciente de la necesidad de hacer expl&iacute;citos   sus supuestos te&oacute;ricos. En ese sentido resulta especialmente significativo   el siguiente pasaje:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">"Los enfoques te&oacute;ricos que han descuidado el an&aacute;lisis profundo     de la vinculaci&oacute;n entre los procesos econ&oacute;micos, pol&iacute;ticos     y estrat&eacute;gicos niegan la existencia de la contradicci&oacute;n en tanto     concepto central de las ciencias sociales y asumen esa 'incoherencia' como     muestra de una posible irracionalidad institucional. En resumen, suplantan     el an&aacute;lisis complejo de la realidad en el proceso de toma de decisiones     en materia de las pol&iacute;ticas exteriores &#91;…&#93; por la interpretaci&oacute;n     psicol&oacute;gica de los individuos o de las instituciones y/o por la competencia     burocr&aacute;tica resultante. Pierden as&iacute; de vista la verdadera &iacute;ndole     de los factores que pujan entre las bambalinas del poder, o de esos pocos que     lo ostentan, como titula su libro de memorias uno de los m&aacute;s perspicaces     diplom&aacute;ticos brit&aacute;nicos de la &eacute;poca, Sir David Kelly,     quien desde la embajada en Buenos Aires segu&iacute;a paso a paso la conducta     de estos actores." (p.62)</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Rapoport y Spiguel logran desplegar una &eacute;poca no s&oacute;lo relatando,   sino tambien analizando y explicando toda su complejidad, mostrando los nexos   entre pol&iacute;tica interior y exterior, el peso de la econom&iacute;a y   el claroscuro de las ideas. Todo eso da origen a un oscilante campo de fuerzas   condicionantes, que permite m&aacute;s de una opci&oacute;n, pero que tambi&eacute;n   implica costos para cualquier camino que se tome y siempre reserva una gran   cuota de incertidumbre a la hora de prever resultados. Este enfoque supera   claramente las deficiencias de numerosos ensayos sobre el siglo XX argentino   hasta fines de la d&eacute;cada de 1990, difundieron el c&oacute;modo estereotipo   del "actor racional" operando en "los mercados" seg&uacute;n   una &uacute;nica doctrina econ&oacute;mica v&aacute;lida o conduciendo un pa&iacute;s   como estadista iluminado que tiene recetas preparadas de antemano para todas   las contingencias. Ya el t&iacute;tulo de esta obra permite advertir que no   vamos a encontrar tales simplificaciones. M&aacute;s fieles al mundo real,   los autores nos introducen en "relaciones tumultuosas" y heterodoxias,   dejando la linealidad y las ortodoxias (del tipo del "librecambio" universalmente   bienhechor) relegadas a las p&aacute;ginas de ciertos manuales.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Sobre este trasfondo se hacen m&aacute;s inteligibles ciertas continuidades   hist&oacute;ricas, no s&oacute;lo en lo referente a las estructuras, sino incluso   en la actuaci&oacute;n de determinadas figuras, como fue el caso de Braden,   que ya en los a&ntilde;os 30 hab&iacute;a chocado con la diplomacia argentina,   esa vez en la persona del canciller Carlos Saavedra Lamas. Paso a paso, vinculando   magistralmente las fuentes con el an&aacute;lisis cr&iacute;tico, los autores   logran una reconstrucci&oacute;n hist&oacute;rica que no deja mitos en pie.   Creo que en esta rese&ntilde;a resulta especialmente interesante referirse   a tres de esos lugares comunes de vida excesivamente larga.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">En primer lugar: la pretensi&oacute;n del sedicente "realismo" de   entender la pol&iacute;tica internacional como la interacci&oacute;n entre   Estados que se conciben como bloques homog&eacute;neos. Lo que este libro muestra   claramente es que en cada encrucijada deben ser estudiados cuidadosamente los   diferentes sectores internos (coaliciones de pol&iacute;ticos y diplom&aacute;ticos,   militares y grupos empresarios) y las recurrentes tensiones entre "duros" y "blandos",   entre rupturistas y negociadores. Y esto vale tanto para Buenos Aires como   para Washington.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">En segundo lugar, la vieja tesis del supuesto car&aacute;cter "nazi" del   golpe militar del 4 de junio de 1943. Conectando su propia investigaci&oacute;n   con los resultados s&oacute;lidos alcanzados por la historiograf&iacute;a a   nivel internacional, los autores llegan a la conclusi&oacute;n de que el t&oacute;pico   de la "amenaza nazi" fue "la modalidad principal que adopt&oacute; la   legitimaci&oacute;n de la acci&oacute;n pol&iacute;tica de los Estados Unidos   en el conflicto con la Argentina, buscando el logro de sus objetivos y la expansi&oacute;n   de su influencia, en la que trat&oacute; de doblegar a su voluntad a sucesivos   reg&iacute;menes argentinos: Castillo, la junta militar de 1943, Per&oacute;n".   (p.83)</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Por &uacute;ltimo, la supuesta falta de adecuaci&oacute;n de una Argentina   excesivamente arrogante al escenario internacional de los a&ntilde;os cuarenta   y cincuenta. Variaciones de esta tesis se encuentran en una parte no despreciable   de la lo que se viene publicando desde hace d&eacute;cadas, a menudo con el   agregado conjetural de que una pol&iacute;tica argentina m&aacute;s "adecuada" y   humilde hubiese dado como resultado vaya a saber qu&eacute; maravillosos beneficios   para los argentinos. Sin embargo, ni la historia comparada con otros pa&iacute;ses   en situaciones aproximadamente similares, ni el estudio detallado de las relaciones   argentino-norteamericanas han logrado producir muchas pruebas que avalen esas   apreciaciones. En ese sentido, las conclusiones a que llegan Rapoport y Spiguel   despu&eacute;s de su paciente indagaci&oacute;n resultan un verdadero ejemplo   de rigor anal&iacute;tico y apego a la evidencia documental. En el "desaf&iacute;o   nacionalista" de la pol&iacute;tica exterior peronista no fueron lo fundamental   ni el "estilo de gobierno", ni "un liderazgo circunstancial",   ni una "inadecuaci&oacute;n". En realidad, tanto el oficialismo como "buena   parte de la oposici&oacute;n" consideraban que "el car&aacute;cter   perif&eacute;rico y dependiente del pa&iacute;s respecto de las grandes potencias" no   era una "condici&oacute;n natural", sino un obst&aacute;culo que   deb&iacute;a ser superado. En el desarrollo concreto de la pol&iacute;tica   exterior, esta percepci&oacute;n b&aacute;sica (que no parece haber estado   muy alejada de la realidad) no pudo manifestarse en una sola l&iacute;nea,   sino que tuvo cambios de instrumentaci&oacute;n, dado el "el contexto   de una determinada correlaci&oacute;n de fuerzas a nivel nacional e internacional." En   el dise&ntilde;o de esos cambios "la gama de opciones" disponibles   estaba determinada tambi&eacute;n por el "sustento social y objetivos   del proyecto gubernamental." Habi&eacute;ndose dado esas condiciones,   no resulta sorprendente que quedasen descartadas, "tanto una ruptura radical   del tipo de vinculaci&oacute;n externa que hab&iacute;a caracterizado a la   Argentina, como una 'asociaci&oacute;n estable' que supusiera la subordinaci&oacute;n   perif&eacute;rica a una gran potencia." (p.447)</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Como siempre que se escribe historia, nadie puede pretender que se ha dicho   alguna vez "la &uacute;ltima palabra". Pero de este libro cabe decir   que sus excepcionales caracter&iacute;sticas lo convierten en referencia obligatoria   para todos los que pretendan informarse seriamente y entender en profundidad   no s&oacute;lo las relaciones entre Estados Unidos y el primer peronismo, sino   tambi&eacute;n sus proyecciones hasta nuestro tiempo.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt"></a><a href="#tx">*</a> RAPOPORT, Mario &amp; SPIGUEL,  Claudio. Relaciones tumultuosas: Estados Unidos y el primer peronismo. Buenos Aires: Emec&eacute;, 2009, 522 p., ISBN 9500431750.</font></p>      ]]></body>
</article>
