<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0034-7329</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Revista Brasileira de Política Internacional]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Rev. bras. polít. int.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0034-7329</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Instituto Brasileiro de Relações Internacionais]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0034-73292011000100003</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0034-73292011000100003</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[América Latina a inicios de la segunda década del siglo XXI: entre el regionalismo estratégico y la regionalización fragmentada]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Latin America in the beginning of the second decade of the 21st century: between the strategic regionalism and the fragmented regionalization]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Bizzozero]]></surname>
<given-names><![CDATA[Lincoln]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidad Nacional de la República  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
<country>Uruguay</country>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2011</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2011</year>
</pub-date>
<volume>54</volume>
<numero>1</numero>
<fpage>29</fpage>
<lpage>43</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0034-73292011000100003&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0034-73292011000100003&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0034-73292011000100003&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="es"><p><![CDATA[El artículo analiza la evolución del regionalismo en América Latina desde los años noventa. Expone las opciones que se plantean a los países en sus políticas exteriores frente a las iniciativas de Estados Unidos y los cambios en el sistema internacional. Se expone la importancia funcional de las potencias emergentes (PEMS) y las regiones en la fase actual del capitalismo. Finalmente el artículo analiza las perspectivas del regionalismo en América Latina tanto en el sistema internacional como en la construcción de un modelo de gobernanza regional.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[The article analyzes the evolution of regionalism in Latin America from the 1990s. It exhibits the options that consider to the countries in their foreign policies against the initiatives of the United States and the changes in the international system. One sets out the functional importance of the emergent powers (PEMS) and the regions in the present phase of Capitalism. Finally, the article analyzes the perspective of regionalism in Latin America as much in the international system as in the construction of a regional model of governance.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="es"><![CDATA[América Latina]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[regionalismo estratégico]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[potencias emergentes]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[gobernanza regional]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[gobernanza global]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Latin America]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[strategic regionalism]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[emerging powers]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[regional governance]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[global governance]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <P align="right"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>ARTIGO</b></font></P >    <P>&nbsp;</P>     <P><font size="4" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Am&eacute;rica Latina a inicios de la segunda d&eacute;cada del siglo XXI: entre el regionalismo estrat&eacute;gico y la regionalizaci&oacute;n fragmentada </b></font></P>     <P>&nbsp;</P>     <P   ><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Latin America in the beginning of the second decade of the 21st century: between the strategic regionalism and the fragmented regionalization </b></b></font></P >     <P   >&nbsp;</P >     <P   >&nbsp;</P >     <P   ><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Lincoln Bizzozero</b></font></P >     <P   ><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> Profesor de la Universidad Nacional de la Rep&uacute;blica, Uruguay (<a href="mailto:lbizzozero@gmail.com">lbizzozero@gmail.com</a>)</font></P >     <P   >&nbsp;</P >     ]]></body>
<body><![CDATA[<P   >&nbsp;</P > <hr size="1" noshade>     <P   ><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>RESUMEN</b></font></P >     <P ><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"></B>El art&iacute;culo analiza la evoluci&oacute;n del regionalismo en Am&eacute;rica Latina desde los a&ntilde;os noventa. Expone las opciones que se plantean a los pa&iacute;ses en sus pol&iacute;ticas exteriores frente a las iniciativas de Estados Unidos y los cambios en el sistema internacional. Se expone la importancia funcional de las potencias emergentes (PEMS) y las regiones en la fase actual del capitalismo. Finalmente el art&iacute;culo analiza las perspectivas del regionalismo en Am&eacute;rica Latina tanto en el sistema internacional como en la construcci&oacute;n de un modelo de gobernanza regional. </font></P >     <P ><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Palabras clave</B>:</b> Am&eacute;rica Latina; regionalismo estrat&eacute;gico; potencias emergentes; gobernanza regional; gobernanza global. </font></P > <hr size="1" noshade>     <P ><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>ABSTRACT</b></font></P >     <P ><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"></B>The article analyzes the evolution of regionalism in Latin America from the 1990s. It exhibits the options that consider to the countries in their foreign policies against the initiatives of the United States and the changes in the international system. One sets out the functional importance of the emergent powers (PEMS) and the regions in the present phase of Capitalism. Finally, the article analyzes the perspective of regionalism in Latin America as much in the international system as in the construction of a regional model of governance. </font></P >     <P ><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> Keywords</B>: </b>Latin America; strategic regionalism; emerging powers; regional governance; global governance. </font></P > <hr size="1" noshade>     <P   >&nbsp;</P >     <P   >&nbsp;</P >     <P ><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Introducci&oacute;n </b></b></font></P >     ]]></body>
<body><![CDATA[<P ><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Durante la primera d&eacute;cada del siglo XXI se produjo un cambio de orientaci&oacute;n en varios gobiernos latinoamericanos, cuya manifestaci&oacute;n com&uacute;n se formul&oacute; a trav&eacute;s de una posici&oacute;n contraria al &laquo;modelo neoliberal&raquo;. Este cambio de orientaci&oacute;n de los gobiernos nacionales se expres&oacute; en agendas regionales con contenidos y prioridades diferentes a las que lo antecedieron en los a&ntilde;os noventa. Las diferencias en prioridades y contenidos se han manifestado de distintas maneras: en el rechazo de algunas iniciativas (Acuerdo de Libre Comercio de las Am&eacute;ricas); en nuevas propuestas sudamericanas (Comunidad Sudamericana de Naciones y UNASUR, el Banco del Sur y el Consejo Sudamericano de Defensa); en instancias orientadas a la cooperaci&oacute;n entre los pueblos (ALBA); la apuesta a la generaci&oacute;n de nuevos espacios de concertaci&oacute;n (Am&eacute;rica Latina-Caribe). </font></P >     <P ><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Estas manifestaciones podr&iacute;an dar a entender que se est&aacute; asistiendo a un regionalismo diferente al de los a&ntilde;os noventa del siglo pasado. Sin embargo, para llegar a esta afirmaci&oacute;n, es necesario remitirnos a algunos par&aacute;metros que posibiliten la comparaci&oacute;n entre uno y otro regionalismo, ya sea en los objetivos, en los principios de funcionamiento, en los instrumentos para llevar a cabo los objetivos, o en las realizaciones, lo cual implica referirse a la estrategia del proceso. Desde la perspectiva de las relaciones internacionales importa visualizar el significado del regionalismo para el Estado, si en definitiva le otorga una mayor presencia y autonom&iacute;a en el sistema (desde una periferia receptora) o bien le posibilita llevar adelante una propuesta ordenadora de conjunto. Desde la perspectiva de la econom&iacute;a pol&iacute;tica, el regionalismo es una respuesta que pretende el desarrollo regional y humano y para ello resulta clave el papel del Estado en la vinculaci&oacute;n con el mercado y la sociedad. Estas dos perspectivas ser&aacute;n las utilizadas para evaluar el devenir del regionalismo latinoamericano: la correspondencia con las prioridades de pol&iacute;tica exterior de los Estados y el potencial que le agrega al Estado-regi&oacute;n en su posici&oacute;n en el sistema el participar en un espacio regional; y el &laquo;modelo&raquo; que adopta el Estado tanto en &laquo;ideas&raquo; como en instrumentos y opciones para aplicar la pol&iacute;tica en la vinculaci&oacute;n con la sociedad y el mercado. </font></P >    <P ><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">En este art&iacute;culo se trata de dar respuestas a los interrogantes que surgen en la d&iacute;ada cambio/continuidad del regionalismo latinoamericano, a si nos encontramos con un regionalismo &laquo;estrat&eacute;gico&raquo; y el sentido y contenidos del mismo en el contexto internacional del siglo XXI. Tambi&eacute;n se analizan y plantean los fundamentos por los cuales el regionalismo resulta funcional y constituye una de las respuestas necesarias para la gobernanza mundial en el sistema internacional presente. Finalmente se intenta responder a las consecuencias que genera el regionalismo en un sistema internacional en transici&oacute;n: si los bloques regionales tender&aacute;n a conformar polos para constituir una parte de un sistema internacional que tendr&aacute; polos de poder (y negociaci&oacute;n) en algunos Estados, de acuerdo a los diversos temas o si solamente cumplir&aacute; una funci&oacute;n de adaptaci&oacute;n (y ajuste) a los requerimientos de paz y seguridad y otras funciones de articulaci&oacute;n con las instancias internacionales. </font></P >    <P ><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">El trabajo continuar&aacute; con una secci&oacute;n donde se analizar&aacute; la evoluci&oacute;n del regionalismo latinoamericano en la d&eacute;cada de los noventa y las respuestas desde el Estado en el marco regional frente al cambio del sistema internacional y las iniciativas de Estados Unidos. </font></P >    <P ><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">En otro apartado se tratar&aacute; espec&iacute;ficamente la vinculaci&oacute;n funcional del Estado y del regionalismo con la evoluci&oacute;n del capitalismo, lo cual posibilita una comprensi&oacute;n sobre los sustentos ideol&oacute;gicos que apoyan el ingreso de las potencias emergentes (PEMS) y las regiones en el dise&ntilde;o de un orden internacional diferente al que se perfilara en la inmediata posguerra fr&iacute;a de los a&ntilde;os noventa. </font></P >    <P ><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">En la siguiente secci&oacute;n se visualizar&aacute; el dise&ntilde;o de este nuevo orden y las perspectivas del espacio latinoamericano/caribe&ntilde;o y de las diversas manifestaciones regionales en el mismo. Finalmente, se presentar&aacute;n algunas conclusiones sobre la evoluci&oacute;n del regionalismo en Am&eacute;rica Latina, el papel de las PEMS y de las regiones en el sistema internacional y sobre las opciones estrat&eacute;gicas que se le presentan a los Estados del espacio latinoamericano/caribe&ntilde;o en la participaci&oacute;n en la estructura del orden internacional y en el dise&ntilde;o de la forma y contenidos de la gobernanza mundial. </font></P >     <P >&nbsp;</P >     <P   ><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>El azaroso camino latinoamericano de los noventa: entre el nuevo panamericanismo y la respuesta regional </b></font></P >     <P ><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A fines de los a&ntilde;os ochenta se produjo el final de un determinado sistema internacional, que durante varias d&eacute;cadas se manifest&oacute; a partir de una estructura bipolar. En esos a&ntilde;os, Am&eacute;rica Latina estuvo confrontada a una agenda de temas que ten&iacute;an como prioridades la democracia, la canalizaci&oacute;n de la deuda externa, la reforma del Estado y de la econom&iacute;a y la apertura comercial. </font></P >    <P ><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">La d&eacute;cada de los noventa comenz&oacute; con dos cambios mayores que afectaron a las bases del sistema internacional y que patentaron el pasaje a una estructura diferente, cuyo ordenamiento se bas&oacute; en los recursos de poder de Estados Unidos: el final de la bipolaridad y la aceleraci&oacute;n del proceso de mundializaci&oacute;n del capitalismo, como consecuencia, entre otras cosas, del derrumbe del bloque socialista. La aceleraci&oacute;n del proceso de mundializaci&oacute;n del capitalismo se manifest&oacute; en el funcionamiento mundial de los actores econ&oacute;micos desde los pilares productivos de la econom&iacute;a mundial, es decir en los mismos lugares de gestaci&oacute;n de la riqueza, y fue acompa&ntilde;ado por un impulso a la regionalizaci&oacute;n desde tres polos: Estados Unidos, Europa y Jap&oacute;n. </font></P >    ]]></body>
<body><![CDATA[<P ><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Las bases de esta conformaci&oacute;n del sistema internacional con una estructura cuyo funcionamiento ha estado garantizado por Estados Unidos, pero que ha sido acompa&ntilde;ado en algunas funciones por otras regiones-Estados, plante&oacute; diversas interpretaciones que dejaron sin resolver varios temas atinentes al funcionamiento del sistema. Entre esos temas, una cuesti&oacute;n que no es menor, tiene relaci&oacute;n con el Estado y su autopercepci&oacute;n, sea burocr&aacute;tica, de la sociedad o de ambas a la vez, sobre el papel que puede cumplir en el mundo. </font></P >    <P ><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Am&eacute;rica Latina no particip&oacute; del impulso a la regionalizaci&oacute;n en funci&oacute;n de una mejor inserci&oacute;n competitiva y tampoco de la conformaci&oacute;n de la nueva agenda internacional, tanto en los temas pol&iacute;ticos como econ&oacute;micos. La agenda latinoamericana qued&oacute; fijada temporalmente en el &laquo;ajuste&raquo; y las reformas a un &laquo;modelo&raquo; (de funcionamiento de la econom&iacute;a y del Estado), cuando de lo que se trataba era de modificar las pautas de funcionamiento de un sistema. De esta manera, Am&eacute;rica Latina, tanto por su posici&oacute;n en la periferia del sistema internacional como por su efectiva participaci&oacute;n en los recursos de poder mundial y por la propia propuesta cultural de participaci&oacute;n en el sistema, se qued&oacute; con una agenda donde los temas de la pol&iacute;tica mundial y de la econom&iacute;a pol&iacute;tica quedaron circunscriptos a un &uacute;nico camino para una mejor inserci&oacute;n competitiva. </font></P >    <P ><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">La cuesti&oacute;n es que, en ese dise&ntilde;o primerizo del nuevo orden internacional, se consideraba que la regionalizaci&oacute;n consist&iacute;a en la respuesta adecuada a las decisiones que ata&ntilde;&iacute;an a los temas de la agenda internacional (b&aacute;sicamente de ordenamiento de la econom&iacute;a). Sin embargo, la regionalizaci&oacute;n en cuanto respuesta, al no considerar el papel de los Estados, dejaba un vac&iacute;o en la articulaci&oacute;n de las decisiones, sobre todo en temas sensibles atinentes a las sociedades nacionales. </font></P >    <P ><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">La respuesta de los pa&iacute;ses en Am&eacute;rica Latina se origin&oacute; a partir de las iniciativas de Estados Unidos, cuyo denominador com&uacute;n fueron las reformas a implementar del &laquo;Consenso de Washington&raquo;. La Iniciativa de las Am&eacute;ricas que propuls&oacute; el presidente de los Estados Unidos en 1990 busc&oacute; agrupar las distintas realidades regionales latinoamericanas. </font></P >     <P ><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Las distintas respuestas de los pa&iacute;ses latinoamericanos elaboradas e implementadas a trav&eacute;s de las pol&iacute;ticas exteriores estuvieron pautadas por diversos factores, entre los cuales contaron: la cercan&iacute;a e importancia del pa&iacute;s en relaci&oacute;n a Estados Unidos, el nivel de desarrollo institucional y humano, las capacidades en recursos de poder y finalmente la definici&oacute;n pol&iacute;tica sobre el papel a cumplir en el escenario internacional. La &laquo;fotograf&iacute;a&raquo; que se visualiz&oacute; a inicios de los noventa fue un <I>collage</I>, como resultado de la iniciativa de Estados Unidos de &laquo;panamericanismo abierto&raquo; y las respuestas desde los pa&iacute;ses de Am&eacute;rica Latina. Las respuestas fueron desde la aceptaci&oacute;n de la propuesta panamericana, a un incipiente llamado al &laquo;regionalismo sudamericano&raquo;, pasando por un difuso y renovado espacio latinoamericano y la opci&oacute;n de &laquo;separarse&raquo; de los pa&iacute;ses de la regi&oacute;n, para priorizar o integrarse al mercado m&aacute;s importante del mundo. </font></P >    <P ><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">La materializaci&oacute;n de las prioridades estadounidenses deriv&oacute; en la inclusi&oacute;n de M&eacute;xico para la conformaci&oacute;n del Tratado de Libre Comercio de Am&eacute;rica del Norte (TLCAN) y el inicio de negociaciones con Chile para un TLC durante la d&eacute;cada de los noventa. El MERCOSUR surgi&oacute; en el contexto del Consenso de Washington impulsado por gobiernos liberales y posibilit&oacute; algunos cambios necesarios para una inserci&oacute;n competitiva, pero tambi&eacute;n constituy&oacute; una herramienta para la proyecci&oacute;n de las prioridades internacionales de los pa&iacute;ses, en particular de Argentina y Brasil. En ese sentido, la conformaci&oacute;n del MERCOSUR gener&oacute; una doble respuesta: de inserci&oacute;n competitiva y tambi&eacute;n estrat&eacute;gica, desde el momento que para los socios grandes, y en particular para Brasil, el MERCOSUR se defini&oacute; como pol&iacute;tica exterior del Estado frente al proceso de mundializaci&oacute;n. </font></P >    <P ><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">El considerar al MERCOSUR como &laquo;regionalismo estrat&eacute;gico&raquo; aun cuando el modelo de partida fuera el &laquo;regionalismo abierto&raquo;, lleva a plantear necesariamente algunas cuestiones conceptuales de base. Al definir el MERCOSUR como un instrumento estrat&eacute;gico, no solamente se hace referencia al modelo liberal que lo inspir&oacute; en su punto de partida, sino tambi&eacute;n a la respuesta pol&iacute;tica que articul&oacute; el Estado a partir de la percepci&oacute;n del gobierno, las elites y la burocracia principalmente, de las capacidades de participaci&oacute;n en el escenario internacional y regional. Esta cuesti&oacute;n es fundamental para entender desde la perspectiva de Argentina y Brasil la apuesta al &laquo;regionalismo estrat&eacute;gico&raquo; en el siglo XXI, en la medida que existe una l&iacute;nea de continuidad en las prioridades de sus pol&iacute;ticas exteriores, de mejorar la posici&oacute;n internacional, aun cuando hayan adquirido una importancia mayor los temas pol&iacute;ticos y sociales, a partir de los cambios de gobierno. </font></P >    <P ><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">La continuidad entre el regionalismo de los noventa del siglo pasado y el que se comenz&oacute; a esbozar a mediados de la primera d&eacute;cada del siglo XXI en Am&eacute;rica del Sur, se produjo a partir de que algunos Estados, adem&aacute;s de los pa&iacute;ses del MERCOSUR, visualizaron la respuesta regional como una herramienta de la pol&iacute;tica exterior para la inserci&oacute;n pol&iacute;tica internacional (y no solo competitiva). Es claro que al estar en funci&oacute;n de la pol&iacute;tica exterior de los pa&iacute;ses, la resultante de los distintos procesos regionales depend&iacute;a de los Estados componentes, de sus tradiciones pol&iacute;ticas regionales y los recursos y capacidades concretos, por lo que b&aacute;sicamente quedaron plasmados dos modelos a mediados de los a&ntilde;os noventa: el del Acuerdo de Libre Comercio de las Am&eacute;ricas y el del MERCOSUR. De esta manera quedaron limitadas otras opciones de pol&iacute;tica exterior en las relaciones interamericanas y regionales de los pa&iacute;ses latinoamericanos (CERVO, 2001; MORGENFELD, 2009). </font></P >    <P ><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Uno de los puntos cruciales que surgen sobre el tema del &laquo;regionalismo estrat&eacute;gico&raquo; tiene relaci&oacute;n con los fundamentos sobre los cuales se basa esa l&iacute;nea de continuidad, aun cuando se haya modificado el contexto internacional y tambi&eacute;n los temas y prioridades de la agenda regional y por ende la propuesta de base. </font></P >    <P ><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Esta pregunta, fue respondida desde la perspectiva de las relaciones internacionales, al enfatizar la continuidad de las pol&iacute;ticas exteriores de algunos pa&iacute;ses latinoamericanos, que tuvieron como prioridad posicionarse mejor en el escenario internacional y pudieron hacer converger dicha prioridad con el &laquo;inter&eacute;s nacional&raquo; definido estrat&eacute;gicamente por algunos sectores econ&oacute;micos. Sin embargo, queda como interrogante si esa respuesta regional es funcional al capitalismo. En otras palabras, si la relaci&oacute;n Estado-regi&oacute;n-mundo tal cual se est&aacute; procesando en el siglo XXI en algunos pa&iacute;ses de la periferia, que plantean un cambio del modelo neoliberal en el papel que debe jugar el Estado, es conducente con la evoluci&oacute;n del capitalismo en su actual faceta global. El pr&oacute;ximo apartado apunta a un esbozo de esclarecimiento de estos interrogantes y a plantear algunas consideraciones sobre la relaci&oacute;n entre las respuestas regionales y el proceso de globalizaci&oacute;n. </font></P >     ]]></body>
<body><![CDATA[<P >&nbsp;</P >     <P ><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Estado y regiones en el sistema internacional del siglo XXI </b></font></P >     <P ><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">La ca&iacute;da del muro de Berl&iacute;n aparej&oacute; no solamente el colapso de la Uni&oacute;n Sovi&eacute;tica, sino tambi&eacute;n una modificaci&oacute;n en las bases de funcionamiento del sistema internacional. Las repercusiones fueron importantes tanto en la profundidad de los cambios como en la horizontalidad de asuntos que en cascada ingresaron en la turbulencia del tiempo hist&oacute;rico. </font></P >    <P ><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">El abrupto pasaje a una estructura unipolar en el sistema plante&oacute; dilemas de envergadura en Estados Unidos entre los analistas de las relaciones internacionales, aun cuando en los inicios se esboz&oacute; un &laquo;optimismo occidental del fin de la historia&raquo;. El conjunto de situaciones hist&oacute;ricas que se fueron procesando en distintos lugares del mundo (Balcanes, Europa Central, &Aacute;frica), en los a&ntilde;os noventa, erosion&oacute; totalmente esta perspectiva, planteando la necesidad de introducir nuevos elementos que posibilitaran respuestas diferentes y posibles a temas delicados de las relaciones internacionales (BADIE-SMOUTS, 1992; BADIE, 1995). </font></P >    <P ><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Las distintas respuestas anal&iacute;ticas post-fin de la historia reubicaron desde diferentes perspectivas algunos de los temas sensibles de la transici&oacute;n del sistema bipolar. Una de las perspectivas anal&iacute;ticas adoptadas, que comenz&oacute; a tener peso y a ser relevante en t&eacute;rminos del funcionamiento del sistema internacional, fue la que consider&oacute; las consecuencias que aparejaba la mundializaci&oacute;n del capitalismo en las l&oacute;gicas de funcionamiento estatal, basadas en espacios &laquo;territoriales&raquo; definidos y en las respuestas de los Estados conformando nuevas instancias institucionales y espacios regionales. </font></P >    <P ><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">La nueva organizaci&oacute;n del trabajo y la concomitante &laquo;desnacionalizaci&oacute;n&raquo; del producto aparej&oacute; varias consecuencias en el &laquo;espacio nacional conocido&raquo;, en reconfigurar los territorios y &aacute;mbitos de decisi&oacute;n desde lo local y regional, y en el peso cada vez mayor que fueron adquiriendo otros articuladores del poder mundial (BECK, 2003; DUPAS, 2005; OHMAE, 1997). </font></P >    <P ><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Por otra parte, los procesos de regionalizaci&oacute;n que impulsaron desde inicios de los noventa la tr&iacute;ada Estados Unidos-Europa-Jap&oacute;n constituyeron respuestas espec&iacute;ficas de inserci&oacute;n competitiva, que buscaron sentar bases para un mejor posicionamiento en el mercado mundial. Los pa&iacute;ses de la periferia no fueron parte de ese proceso de decisi&oacute;n de la regionalizaci&oacute;n, pero acompa&ntilde;aron el proceso de apertura y de inserci&oacute;n competitiva a trav&eacute;s de distintas modalidades de regionalismo. Algunos pa&iacute;ses de Am&eacute;rica Latina fueron incorporados en las iniciativas de Estados Unidos, como fue el caso de M&eacute;xico con la inclusi&oacute;n en el Tratado de Libre Comercio de Am&eacute;rica del Norte (TLCAN) (AIXLINE, 1996). </font></P >    <P ><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">En esta primera etapa de nuevo regionalismo, las respuestas para los pa&iacute;ses de Am&eacute;rica del Sur, una vez que M&eacute;xico pas&oacute; a formar parte del TLCAN, fueron b&aacute;sicamente de dos &oacute;rdenes en la ecuaci&oacute;n desarrollo/proyecci&oacute;n internacional. Algunos pa&iacute;ses vieron la posibilidad de seguir el ejemplo mexicano para asegurar el acceso al mercado de Estados Unidos y para promover el desarrollo, a partir de una modernizaci&oacute;n en todos los indicadores vinculados a la competitividad. En esa direcci&oacute;n, la pol&iacute;tica exterior de esos pa&iacute;ses busc&oacute; generar condiciones para estar incluidos en las iniciativas de Estados Unidos. En otros pa&iacute;ses, el nivel y caracter&iacute;sticas del desarrollo alcanzado y el inter&eacute;s de sectores econ&oacute;micos que trasuntaron un &laquo;inter&eacute;s nacional&raquo; promovieron una respuesta de regionalismo que tuviera una perspectiva estrat&eacute;gica (HETTNE-INOTAI-SUNKEL, 2000). </font></P >    <P ><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Chile fue un ejemplo de &laquo;regionalismo abierto&raquo; que concret&oacute; un TLC con Estados Unidos y luego lo hizo con la Uni&oacute;n Europea y con otros pa&iacute;ses desarrollados. Por otra parte la conformaci&oacute;n del MERCOSUR defini&oacute; desde los inicios un regionalismo estrat&eacute;gico: si bien los pa&iacute;ses se posicionaron desde el Consenso de Washington y suscitaron una pol&iacute;tica de apertura econ&oacute;mica, trazaron un l&iacute;mite en las negociaciones con la Uni&oacute;n Europea y con Estados Unidos (CARDOSO, 2000). Desde la perspectiva de Brasil, ese l&iacute;mite tuvo en cuenta el inter&eacute;s nacional-regional que parti&oacute; de la base de las prioridades de desarrollo elaboradas por el sistema pol&iacute;tico-burocr&aacute;tico y las elites brasile&ntilde;as. De esta manera, la elaboraci&oacute;n de un &laquo;programa de desarrollo nacional&raquo; con anclas en las fronteras y en los pa&iacute;ses del entorno, posibilit&oacute; que Brasil contara con una herramienta de intercambio en la regi&oacute;n y tambi&eacute;n para la regi&oacute;n, que a su vez le sirvi&oacute; para un mejor posicionamiento en el escenario internacional (COUTO, 2007; GALV&Atilde;O, 2009). </font></P >    <P ><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">En sus inicios, el proceso de regionalizaci&oacute;n se present&oacute; b&aacute;sicamente en su manifestaci&oacute;n econ&oacute;mica, de reformulaci&oacute;n de la econom&iacute;a pol&iacute;tica y de inserci&oacute;n competitiva. En los &uacute;ltimos a&ntilde;os, han tomado cada vez mayor presencia las manifestaciones vinculadas a los l&iacute;mites sist&eacute;micos de la globalizaci&oacute;n, que se expresan ecol&oacute;gicamente (alimentos, cambio clim&aacute;tico, recursos naturales), energ&eacute;ticamente (recursos naturales, energ&iacute;as alternativas) y en la disponibilidad de recursos naturales (alimentos, energ&iacute;a, capacidades para continuar con el desarrollo). Los l&iacute;mites sist&eacute;micos se manifiestan en los distintos &aacute;mbitos internacionales y regionales y en los espacios de negociaci&oacute;n. </font></P >    ]]></body>
<body><![CDATA[<P ><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">De esta manera, la regionalizaci&oacute;n tambi&eacute;n adquiere un componente cada vez mayor de poder vinculado a los paquetes negociados en las nuevas instancias de negociaci&oacute;n global. Como la l&oacute;gica de negociaci&oacute;n a nivel internacional contin&uacute;a estando en manos del Estado, las capacidades de un Estado pasan a tener un valor agregado en la medida que puede &laquo;representar&raquo; una regi&oacute;n y a su vez manejar recursos de poder en los distintos escenarios en que se negocian los temas energ&eacute;ticos, ecol&oacute;gicos y vinculados a los l&iacute;mites del desarrollo. De esta forma, la articulaci&oacute;n Estado-regi&oacute;n y de los contenidos e instrumentos que se otorgue al regionalismo pasa a constituir un elemento clave en la composici&oacute;n y definici&oacute;n de la estructura de poder internacional. </font></P >    <P ><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Estos diversos niveles en los que se expresa el regionalismo patenta la complejidad del fen&oacute;meno en cuanto una v&iacute;a en que transitan permanentemente los flujos globales y las respuestas e iniciativas desde los Estados. Las capacidades de los Estados en aprovechar el regionalismo en cuanto articulador con el nivel mundial es un indicador de sus recursos y del incremento de su potencial, en particular de algunas de sus competencias. Por otra parte, las instituciones regionales se relacionan e insertan cada vez m&aacute;s con las estructuras econ&oacute;micas internacionales, lo que deriva en la construcci&oacute;n de un dise&ntilde;o-mundo que tiene distintos niveles (estatal, regional, mundial) y &aacute;mbitos (geopol&iacute;tico, geoecon&oacute;mico, comercial, tecnol&oacute;gico, sectorial) en las organizaciones multilaterales. En la medida que el regionalismo se expresa tambi&eacute;n en distintas instancias del escenario internacional, ya sea como bloque o como espacio diferenciado, tiene el potencial de generar ideas, iniciativas y participar en las instituciones y en la implementaci&oacute;n de programas y acciones. </font></P >    <P ><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">El regionalismo tiene en el siglo XXI, a diferencia del anterior, un punto de partida en la dimensi&oacute;n econ&oacute;mica y pol&iacute;tica (internacional, regional, nacional y local), pero tambi&eacute;n posibilita viabilizar respuestas a los l&iacute;mites sist&eacute;micos de la globalizaci&oacute;n desde el Estado y hacia el mundo externo. Por otra parte, el regionalismo tiene una faceta social y de gobernanza en su presencia estructurante de un nuevo orden internacional y en su dimensi&oacute;n de articulaci&oacute;n de los objetivos del milenio (ODM) y de otros objetivos incluyentes, como la cohesi&oacute;n social. </font></P >    <P ><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">En la d&eacute;cada de los noventa la expresi&oacute;n de la gobernanza global por medio de los regionalismos se condensaba b&aacute;sicamente en el &laquo;regionalismo abierto&raquo; a trav&eacute;s del modelo de Estados Unidos y de gobernanza &laquo;multinivel&raquo; europea. El modelo europeo busc&oacute; ser una propuesta diferenciada de la propuesta de regionalismo abierto, al modelo de Estados Unidos, por medio de la inclusi&oacute;n del di&aacute;logo pol&iacute;tico, la cooperaci&oacute;n y la participaci&oacute;n de la sociedad civil en las negociaciones de libre comercio con Am&eacute;rica Latina/Caribe y los procesos regionales comenzando por el MERCOSUR (BIZZOZERO, 2004; 2006; SANTANDER, 2004). El modelo asi&aacute;tico no contaba como propuesta en los noventa, porque manten&iacute;a una regulaci&oacute;n importante del Estado y no daba entrada a la participaci&oacute;n de la sociedad civil. </font></P >    <P ><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">El cambio de contexto mundial en el siglo XXI provoc&oacute; un retorno del papel del Estado y del debate sobre sus alcances, particularmente en la esfera de la seguridad. En Am&eacute;rica del Sur, la inclusi&oacute;n de la seguridad en la agenda form&oacute; parte de los temas del desarrollo regional. La crisis que se proces&oacute; en Argentina y otros pa&iacute;ses de la regi&oacute;n a inicios del siglo, coadyuv&oacute; a que se plantearan de una manera diferente los contenidos del regionalismo en Am&eacute;rica del Sur. En particular, se fueron esbozando, a partir de los cambios de gobierno que se produjeron en los pa&iacute;ses de la regi&oacute;n: una modificaci&oacute;n de las prioridades, centr&aacute;ndolas en lo pol&iacute;tico y social; una vinculaci&oacute;n del regionalismo con el debate estrat&eacute;gico sobre el orden internacional y su estructura; el planteo de iniciativas para desarrollar la regi&oacute;n sudamericana como zona de paz y de cooperaci&oacute;n, buscando adem&aacute;s instrumentos para viabilizar su autonom&iacute;a; y se comenzaron a visualizar otras posibles alternativas de desarrollo a partir de los recursos humanos y naturales &laquo;end&oacute;genos&raquo;. </font></P >    <P ><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">El retorno del Estado en tanto resguardo frente a las &laquo;amenazas externas&raquo;, a lo cual ayudaron las crisis energ&eacute;tica y de alimentos y posteriormente la crisis de aplicaci&oacute;n del modelo neoliberal en varios pa&iacute;ses perif&eacute;ricos, antes de llegar a la financiero-econ&oacute;mica, ha replanteado bajo nuevas perspectivas el tema de las cargas y responsabilidades de las potencias y su vinculaci&oacute;n con el orden internacional. El &laquo;corto&raquo; siglo XXI ha tra&iacute;do varios debates a las relaciones internacionales cuyo eje es la transici&oacute;n del sistema y que tiene varios componentes como aristas. Uno de los puntos claves en cuanto a esta transici&oacute;n tiene que ver con el papel que pueden (o deban) jugar los denominados emergentes del sistema, las potencias medias y las regionales, entre las cuales se encuentra Brasil (GRATIUS, 2008). La cuesti&oacute;n radica entonces en visualizar la significaci&oacute;n que puedan tener estas categor&iacute;as y los contenidos que plantean en los &aacute;mbitos que se han gestado a partir de las potencias emergentes, ya sea en los objetivos, en las propuestas sobre el funcionamiento del sistema, o en los temas de la agenda. </font></P >    <P ><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">El nuevo &laquo;nacionalismo estatal&raquo; no modifica sustancialmente las bases de funcionamiento del sistema ni la aceleraci&oacute;n del proceso de mundializaci&oacute;n del capitalismo. Lo que importa en la transici&oacute;n del nuevo orden, en la participaci&oacute;n en la gobernanza global y tambi&eacute;n en la propuesta de desarrollo en cuanto manifestaci&oacute;n de los recursos de poder, es la calidad del v&iacute;nculo de los pa&iacute;ses denominados emergentes con el regionalismo y las capacidades para potenciar el regionalismo en el contexto global. En definitiva, el n&uacute;cleo del debate en la transici&oacute;n del sistema internacional ata&ntilde;e a visualizar hacia qu&eacute; estructura se encamina y al papel que cumplen las potencias emergentes (PEMS) en la manifestaci&oacute;n regional y en la construcci&oacute;n del nuevo orden. A ello se agrega la espec&iacute;fica manifestaci&oacute;n del regionalismo como tal en la arquitectura global y nacional y en los distintos niveles de gobernanza. </font></P >    <P ><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">El papel de las potencias emergentes en la construcci&oacute;n del nuevo orden no est&aacute; desligado de la aceleraci&oacute;n del proceso de mundializaci&oacute;n del capitalismo, que a partir de los noventa incorpor&oacute; pa&iacute;ses que estaban en el margen del sistema por consideraciones estrat&eacute;gicas frente a la competencia bipolar existente. El desempe&ntilde;o exitoso de las PEMS en el plano econ&oacute;mico requiere necesariamente un entorno pac&iacute;fico y desarrollado, ingredientes que deben ser encarados a trav&eacute;s de instancias regionales. </font></P >    <P ><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">El regionalismo representa para las potencias emergentes, entre las cuales se ubica Brasil, la contraparte pol&iacute;tica, social y cultural, adem&aacute;s de mercados para el comercio. Por otra parte, el desempe&ntilde;o de las empresas a nivel regional precisa de un espacio en desarrollo, lo cual puede ser garantizado en buena medida por esos Estados-regi&oacute;n que albergan (y sobre los cuales se asienta) el regionalismo. Como la pol&iacute;tica internacional de Estados Unidos durante la primera d&eacute;cada del siglo XXI ha sido consecuentemente no regionalista (adem&aacute;s de no multilateral), durante la presidencia de Bush, se ha manifestado como respuesta una mayor participaci&oacute;n y representaci&oacute;n de las potencias emergentes, medias y regionales, que ata&ntilde;e tambi&eacute;n a una perspectiva sobre las modalidades de gesti&oacute;n y regulaci&oacute;n del capitalismo. </font></P >    <P ><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Una de las explicaciones secundarias para entender el inter&eacute;s actualizado en la participaci&oacute;n de las PEMS en el orden internacional tiene que ver con los l&iacute;mites sist&eacute;micos globales y las repercusiones que los mismos generan. Esas repercusiones se han ido expresando en contradicciones en tres &oacute;rdenes: en las relaciones entre Estados Unidos y el resto del mundo; al interior de los pa&iacute;ses desarrollados y finalmente en las relaciones centro-periferia. </font></P >    ]]></body>
<body><![CDATA[<P ><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">De esta manera el regionalismo latinoamericano y sudamericano se ve confrontado a nuevos desaf&iacute;os, adem&aacute;s de los ya existentes, que ata&ntilde;en al papel de Estados Unidos en el espacio interamericano, la posibilidad de expresarse como regi&oacute;n o conformarse con expresiones &laquo;fragmentadas&raquo; o incluso &laquo;nacionales&raquo;; y la de conformar un camino que vaya dise&ntilde;ando una respuesta estrat&eacute;gica en el sistema internacional. </font></P >    <P ><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Los nuevos desaf&iacute;os en el espacio latinoamericano/caribe&ntilde;o ata&ntilde;en a la definici&oacute;n de respuestas frente a los l&iacute;mites sist&eacute;micos globales a los efectos de encontrar espacios de participaci&oacute;n y negociaci&oacute;n en los &aacute;mbitos internacionales/ regionales en que se encuentran representados. A su vez, la limitaci&oacute;n de opciones regionales en t&eacute;rminos de disyuntivas de relaciones internacionales y econom&iacute;a pol&iacute;tica acota las perspectivas de &laquo;salida&raquo; nacionales. Por ello, se van tejiendo otras redes y tejidos que dan lugar a nuevas modalidades de expresi&oacute;n de la cooperaci&oacute;n y conflicto en las relaciones internacionales. La pr&oacute;xima secci&oacute;n se remitir&aacute; a esta diversidad de expresiones regionales en el espacio latinoamericano/caribe&ntilde;o, y a las opciones que se plantean frente al debate del regionalismo estrat&eacute;gico. </font></P >     <P >&nbsp;</P >     <P ><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>El regionalismo latinoamericano del siglo XXI: niveles de participaci&oacute;n en la gobernanza </b></font></P >     <P ><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">El sistema internacional de la posguerra fr&iacute;a, durante la d&eacute;cada de los noventa, tuvo una estructura internacional de dos niveles: el estrat&eacute;gico-pol&iacute;tico, donde Estados Unidos actu&oacute; como el polo exclusivo, y el econ&oacute;mico-pol&iacute;tico, donde se plante&oacute; una concertaci&oacute;n multipolar con Estados Unidos como uno de los polos, adem&aacute;s la Uni&oacute;n Europea y finalmente Jap&oacute;n. Sobre esta base se pretendi&oacute; dar una respuesta a la estructuraci&oacute;n del nuevo orden internacional, a trav&eacute;s de una adecuaci&oacute;n de las instituciones y del sistema de funcionamiento que pertenec&iacute;a al orden de la bipolaridad. </font></P >    <P ><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Los primeros a&ntilde;os del siglo XXI mostraron los intentos de Estados Unidos de gestionar los ajustes necesarios en los dos niveles para definir un orden internacional con determinados principios de funcionamiento, articular una nueva concertaci&oacute;n internacional acoplada piramidalmente, realizar ajustes y plantear sobre nuevas bases los distintos &aacute;mbitos e instituciones internacionales existentes, y definir nuevos principios y reglas de funcionamiento en el derecho, la pol&iacute;tica y la econom&iacute;a internacional. El desgaste de las intervenciones en Afganist&aacute;n e Irak aunado a la crisis econ&oacute;mica, cuyo centro se inici&oacute; en Estados Unidos con la crisis financiera de las hipotecas, el resquebrajamiento de la coalici&oacute;n de pa&iacute;ses y la falta de capacidades y recursos para encaminar una salida en distintas cumbres y negociaciones internacionales, plantearon las limitaciones del orden bosquejado a dos niveles bajo la &oacute;rbita estadounidense. </font></P >    <P ><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">La importancia asumida por las PEMS como consecuencia de su creciente participaci&oacute;n en la econom&iacute;a mundial y en distintos &aacute;mbitos y foros de negociaci&oacute;n y los l&iacute;mites sist&eacute;micos globales trajeron a su vez una nueva situaci&oacute;n en el sistema internacional. La estructura del sistema ha tomado una nueva complejidad de varios niveles en que adem&aacute;s del estrat&eacute;gico-pol&iacute;tico y el econ&oacute;mico-pol&iacute;tico pueden encontrarse niveles atinentes a los l&iacute;mites sist&eacute;micos globales (energ&eacute;tico, clim&aacute;tico, alimentario). Si bien estos niveles est&aacute;n interrelacionados con los otros dos, al tomar esa relevancia sist&eacute;mica pasan a tener una dimensi&oacute;n propia y espec&iacute;fica. Esta nueva realidad estructural que pauta el funcionamiento del sistema internacional ha sido catalogada de distintas maneras. Una de ellas se refiere al mundo interpolar, porque el sistema estar&iacute;a funcionado bajo un padr&oacute;n de interdependencia multipolar (GREVI, 2009). </font></P >    <P ><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Desde otro punto de vista, lo que importa es que los l&iacute;mites sist&eacute;micos y la participaci&oacute;n de otros actores en la estructura dan lugar a una articulaci&oacute;n en distintos niveles de la misma por parte de diferentes Estados y actores, algunos de los cuales se repiten, que pueden generar principios, normas y bases de pol&iacute;ticas en los diferentes temas tratados. Esto hace que se deba analizar cada nivel y la articulaci&oacute;n entre los distintos niveles para entender el funcionamiento actual del sistema internacional. Por esa raz&oacute;n resultan confusos los an&aacute;lisis que se centran en la caracterizaci&oacute;n del sistema, sobre la base de si el funcionamiento corresponde a un solo polo o a varios polos, porque el sistema es un resultado del conjunto de niveles y no posibilita analizar la complejidad del fen&oacute;meno en gestaci&oacute;n. </font></P >    <P ><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Por otra parte, las PEMS han comenzado a participar en distintos espacios de negociaci&oacute;n vinculados con temas diversos que tocan esos distintos niveles de la estructura internacional (GRATIUS, 2008). Los Estados emergentes adem&aacute;s de presentarse en las esferas tradicionales como Estados, se presentan en instancias espec&iacute;ficas como el BRIC (Brasil, Rusia, India, China) o el IBSA (India, Brasil, Sud&aacute;frica) y conforman otros grupos y redes ya sea en las regiones o con diversos Estados en las negociaciones internacionales como han sido los casos de los grupos generados en el marco de la Ronda de Doha para el Desarrollo (SOUZA, 2008). </font></P >     <P ><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Las regiones pueden potenciarse espec&iacute;ficamente en alguno de los niveles y/o proyectar solamente la posici&oacute;n del Estado-regi&oacute;n. En cualquiera de los casos lo que importa es la vinculaci&oacute;n entre el nivel regional y el internacional, si el mismo esboza una funci&oacute;n de adaptaci&oacute;n a los requerimientos internacionales o de participaci&oacute;n activa en las definiciones internacionales del nivel analizado. </font></P >    ]]></body>
<body><![CDATA[<P ><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Los niveles de la estructura internacional ata&ntilde;en en primer lugar al funcionamiento del sistema y a los pilares b&aacute;sicos sobre los cuales &laquo;funciona&raquo; tanto en t&eacute;rminos estrat&eacute;gicos-pol&iacute;ticos como econ&oacute;micos, es decir lo tradicional atinente al poder y la jerarqu&iacute;a en el sistema. En segundo orden los niveles conciernen a los recursos institucionales, econ&oacute;micos, tecnol&oacute;gicos y cient&iacute;ficos. En tercer lugar, se han conformado niveles en el sistema a partir de los l&iacute;mites sist&eacute;micos globales (energ&iacute;a, medio ambiente, cambio clim&aacute;tico, recursos alimentarios, demograf&iacute;a). En los niveles del segundo y tercer orden se plantean adem&aacute;s de las tradicionales negociaciones de poder que tienen como base el primer nivel, modelos de gobernanza global. Como los regionalismos traen consigo un modelo de gobernanza regional, la participaci&oacute;n de los Estados referentes y mismo de los bloques regionales puede aportar elementos para conformar un espacio de negociaci&oacute;n (y de poder). </font></P >    <P ><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Los procesos de cooperaci&oacute;n e integraci&oacute;n regional de Am&eacute;rica Latina y Caribe expresan en el presente las diferentes l&oacute;gicas e historias en los cuales se han gestado y han ido evolucionando. A su vez los espacios interregionales, continentales y eurolatinoamericanos/caribe&ntilde;os reflejan en ese nivel circunscrito, modelos de gobernanza diferentes en distintos niveles, lo que se traduce en propuestas pol&iacute;ticas y de cooperaci&oacute;n de distinto alcance. </font></P >    <P ><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">De esta manera, Am&eacute;rica Latina (y tambi&eacute;n el Caribe, en la medida que recientemente se cre&oacute; un espacio espec&iacute;fico a trav&eacute;s de la Cumbre Am&eacute;rica Latina/ Caribe), expresan una diversidad de procesos regionales y de espacios interregionales, continentales, eurolatinoamericanos, adem&aacute;s de otros donde participan algunos Estados como los pa&iacute;ses del Pac&iacute;fico y otros ad hoc que se van creando en diversas cumbres. Sin embargo, la cuesti&oacute;n esencial se remite a si esos procesos regionales expresan un regionalismo estrat&eacute;gico o bien si los procesos regionales b&aacute;sicamente tienen como funci&oacute;n adaptar y aplicar las pol&iacute;ticas concertadas en instancias internacionales como es el caso de los Objetivos del Milenio. </font></P >    <P ><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">En ese sentido, Am&eacute;rica Latina ha heredado en el siglo XXI, las opciones y los condicionantes estructurales de la d&eacute;cada de los noventa, que se traducen en distintas orientaciones de pol&iacute;tica exterior atinentes a la posici&oacute;n en la estructura del sistema internacional por parte de los Estados y diferentes concepciones de desarrollo. Como en definitiva, el &laquo;inter&eacute;s nacional&raquo; est&aacute; en funci&oacute;n de la posici&oacute;n del pa&iacute;s en la regi&oacute;n y el mundo, lo que importa para definir si un proceso regional es (o intenta ser) estrat&eacute;gico, tiene que ver con las definiciones de pol&iacute;tica exterior. Por ello, el escalonamiento MERCOSUR/UNASUR resulta para Brasil (y en otra medida para Argentina) estrat&eacute;gico en el plano mundial. A su vez la conformaci&oacute;n del espacio Am&eacute;rica Latina/Caribe tiene que ver con las prioridades de M&eacute;xico para no quedar aislado de los procesos regionales y para mantener m&aacute;rgenes de autonom&iacute;a que le posibiliten generar espacios de participaci&oacute;n en los niveles considerados de la estructura internacional. </font></P >    <P ><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">En definitiva, la coyuntura internacional ha facilitado la conformaci&oacute;n de nuevas instancias regionales en Am&eacute;rica Latina y el Caribe que trasuntan modelos espec&iacute;ficos de gobernanza y que expresan las prioridades de las pol&iacute;ticas exteriores de los principales actores de la regi&oacute;n. Por otra parte, se ha seguido consolidando un espacio sudamericano, el cual todav&iacute;a tiene por delante varios desaf&iacute;os atinentes al modelo de gobernanza, la participaci&oacute;n de los Estados, de las regiones, las sociedades y sobre todo la inclusi&oacute;n de las diferentes comunidades nativas. </font></P >    <P ><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Sin embargo, a pesar de que varias se&ntilde;ales apuntan a que el espacio sudamericano pueda ser un polo en los distintos niveles de la estructura del sistema internacional o en alguno de ellos e incluso posibilitar la ampliaci&oacute;n a un espacio latinoamericano/caribe&ntilde;o, se plantean varios desaf&iacute;os y escollos. Entre esos desaf&iacute;os, algunos provienen de las cl&aacute;sicas pol&iacute;ticas estadounidenses, pero habr&aacute; en el futuro otros provenientes de otros actores de fuera de la regi&oacute;n, como es el caso de China. Otros desaf&iacute;os provendr&aacute;n de las diferencias entre las pol&iacute;ticas exteriores de los pa&iacute;ses de la regi&oacute;n en la construcci&oacute;n regional y de la expresi&oacute;n de la pol&iacute;tica exterior brasile&ntilde;a en la regi&oacute;n (LIMA, 2005; SOUTO MAIOR, 2006; BERNAL-MEZA, 2008). Finalmente, un aspecto de fundamental consideraci&oacute;n ata&ntilde;e a la propia construcci&oacute;n regional: sus contenidos, la capacidad de los Estados de generar instancias de participaci&oacute;n de las regiones, comunidades nativas y actores de la sociedad civil y en procesar las pol&iacute;ticas necesarias para generar bienes p&uacute;blicos regionales. </font></P >     <P >&nbsp;</P >     <P ><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Conclusiones </b></font></P >     <P ><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Los procesos regionales que se iniciaron en los noventa en Am&eacute;rica Latina partieron del com&uacute;n denominador del &laquo;Consenso de Washington&raquo;, que defini&oacute; como uno de los objetivos la inserci&oacute;n competitiva. Si bien los Estados en los procesos regionales se guiaron por estos par&aacute;metros, las pol&iacute;ticas exteriores de Argentina y sobre todo de Brasil ubicaron al MERCOSUR como una prioridad para potenciar sus posibilidades en el escenario internacional. De esta manera, el MERCOSUR fue desde los a&ntilde;os noventa un regionalismo estrat&eacute;gico, lo cual posibilit&oacute; una continuidad con los cambios que se produjeron durante el siglo XXI. </font></P >    <P ><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Una de las cuestiones que se plantean para visualizar la relevancia de los regionalismos en el siglo XXI es la constataci&oacute;n de la importancia que han tomado las potencias emergentes en el sistema internacional. Como la fase actual del capitalismo ha planteado el surgimiento de varias potencias emergentes que est&aacute;n tomando un mayor protagonismo internacional, se refleja en la estructura del sistema internacional y en la necesidad de nuevas regulaciones. Por ello, las regiones y los procesos regionales toman importancia en el funcionamiento del sistema internacional y en su orientaci&oacute;n, en la medida que se plantean distintos modelos de gobernanza. </font></P >    ]]></body>
<body><![CDATA[<P ><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Por otra parte, se est&aacute;n manifestando l&iacute;mites sist&eacute;micos en el sistema internacional que generan consecuencias espec&iacute;ficas en las potencias emergentes, los Estados y las regiones. Estos l&iacute;mites est&aacute;n planteando de otra forma la ecuaci&oacute;n del poder y la relaci&oacute;n entre los Estados y el sistema internacional. En esta nueva configuraci&oacute;n, las regiones y el Estado-regi&oacute;n tienen otro papel en el sistema internacional. </font></P >    <P ><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">El escenario que se perfila para la segunda d&eacute;cada del siglo XXI presenta un abanico de opciones estrat&eacute;gicas para los Estados de la regi&oacute;n latinoamericana/ caribe&ntilde;a, que podr&aacute;n potenciarlas en las instancias regionales, para negociar estrat&eacute;gicamente o bien para conformar negociaciones puntuales. Habr&aacute; dos ejes que ser&aacute;n relevantes en todo el proceso durante los pr&oacute;ximos a&ntilde;os: el que ata&ntilde;e a la participaci&oacute;n del Estado en la estructura del sistema internacional en alguno de los niveles y el que se vincula con la construcci&oacute;n del modelo de gobernanza regional. En el primer eje importa espec&iacute;ficamente la articulaci&oacute;n del Estado con la regi&oacute;n (Estado-regi&oacute;n) y su capacidad de competir y asociarse con otros Estados. En el segundo eje, resultan relevantes los mecanismos institucionales y pol&iacute;ticos que se van generando para propiciar bases de una sociedad regional, inclusiva y ambientalmente sustentable. </font></P >     <P >&nbsp;</P >     <P ><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Bibliograf&iacute;a </b></font></P >     <!-- ref --><P ><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">AIXLINE, Andrew:<B> &laquo;</B>Regionalismo latinoamericano en la era de la globalizaci&oacute;n&raquo; en BIZZOZERO, Lincoln y VAILLANT, Marcel: <I>La inserci&oacute;n internacional del MERCOSUR. &iquest;Mirando al Sur o mirando al Norte?</I> Montevideo: ARCA, 1996, p. 77-98.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000087&pid=S0034-7329201100010000300001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></P >    <!-- ref --><P ><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BADIE, Bertrand y SMOUTS, Claude: <I>Le retournement du monde. Sociologie de la sc&egrave;ne politique internationale,</I> Paris: Dalloz, 1992.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000089&pid=S0034-7329201100010000300002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></P >    <!-- ref --><P ><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BADIE, Bertrand: <I>La fin des territoires. Essai sur le d&eacute;sordre international et sur l'utilit&eacute; sociale du respect</I>, Paris: Fayard, 1995.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000091&pid=S0034-7329201100010000300003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></P >    ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><P ><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BECK, Ulrich: <I>Pouvoir et contre-pouvoir &agrave; l'&egrave;re de la mondialisation, </I>Paris: Flammarion, 2003.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000093&pid=S0034-7329201100010000300004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></P >    <!-- ref --><P ><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BERNAL-MEZA, Ra&uacute;l: Argentina y Brasil en la Pol&iacute;tica Internacional: regionalismo y Mercosur (estrategias, cooperaci&oacute;n y factores de tensi&oacute;n) <I>Revista Brasileira de Pol&iacute;tica Internacional</I> 2008, vol. 51, n. 2, p. 154-178.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000095&pid=S0034-7329201100010000300005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></P >    <!-- ref --><P ><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BIZZOZERO, Lincoln: Las relaciones MERCOSUR-Uni&oacute;n Europea. Una nueva modalidad de participaci&oacute;n de las regiones en la mundializaci&oacute;n, en G&Oacute;MEZ, Jos&eacute; Mar&iacute;a (comp.): <I>Am&eacute;rica Latina y el (des)orden global neoliberal. Hegemon&iacute;a, contrahegemon&iacute;a y perspectivas,</I> Buenos Aires: CLACSO, 2004, p. 97-116.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000097&pid=S0034-7329201100010000300006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></P >    <!-- ref --><P ><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BIZZOZERO, Lincoln: Negociaciones MERCOSUR-Uni&oacute;n Europea, articulaci&oacute;n del espacio Euro-Latinoamericano/Caribe&ntilde;o y gobernanza mundial, <I>Cuadernos de Integraci&oacute;n Europea</I> n.º 5, Centre de Documentaci&oacute; Europea de la Fundaci&oacute; General de la Universitat de Val&egrave;ncia, 2006, p. 5-27.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000099&pid=S0034-7329201100010000300007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></P >    <!-- ref --><P ><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">CARDOSO, Fernando Henrique: Discurso do Presidente da Rep&uacute;blica na Solenidade de Formatura dos Alunos do Instituto Rio Branco, Pal&aacute;cio Itamaraty, 18/05/2000. Publicado en: &lt;<a href="http://ftp.unb.br/pub/UnB/ipr/rel/discpr/2000/2916.pdf" target="_blank">http://ftp.unb.br/pub/UnB/ipr/rel/discpr/2000/2916.pdf</a>&gt; &#91;Consulta: 21 ene. 2010&#93;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000101&pid=S0034-7329201100010000300008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->. </font></P >     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><P ><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">CERVO, Amado Luiz: <I>Rela&ccedil;&otilde;es internacionais da Am&eacute;rica Latina. Velhos e novos paradigmas</I>, Bras&iacute;lia: IBRI-FUNAG, 2001.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000103&pid=S0034-7329201100010000300009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></P >    <!-- ref --><P ><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">COUTO, Leandro: O horizonte regional do Brasil e a constru&ccedil;&atilde;o da Am&eacute;rica do Sul, <I>Revista Brasileira de Pol&iacute;tica Internacional,</I> vol. 50, n.º 1, 2007, p. 159-176.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000105&pid=S0034-7329201100010000300010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></P >    <!-- ref --><P ><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">DUPAS, Gilberto: <I>Nova Ordem Global e a Pol&iacute;tica. O espa&ccedil;o da periferia,</I> Publicado en Red de Bibliotecas Virtuales de Ciencias Sociales de Am&eacute;rica Latina y el Caribe de la Red de Centros Miembros de CLACSO, 2005, &lt;<a href="http://bibliotecavirtual.clacso.org.ar/ar/libros/reggen/pp15. pdf" target="_blank">http://bibliotecavirtual.clacso.org.ar/ar/libros/reggen/pp15. pdf</a>&gt; &#91;Consulta: 5 nov. 2009&#93;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000107&pid=S0034-7329201100010000300011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->. </font></P >     <!-- ref --><P ><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">GALV&Agrave;O, Thiago Gehre: Am&eacute;rica do Sul: constru&ccedil;&atilde;o pela reinven&ccedil;&atilde;o (2000-2008) <I>Revista Brasileira de Pol&iacute;tica Internacional, Vol</I>. 52, n.º 2, 2009, p. 63-80.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000109&pid=S0034-7329201100010000300012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></P >    <!-- ref --><P ><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">GRATIUS, Susane: Las potencias emergentes: &iquest;estabilizadoras o desestabilizadoras?, Publicado en <I>Comentario </I>n.º 3, Madrid, Fundaci&oacute;n para las Relaciones Internacionales y el Di&aacute;logo Exterior. &lt;<a href="http://www.fride.org/publicacion/414/las-potencias-emergentes-estabilizadoraso-desestabilizadoras" target="_blank">http://www.fride.org/publicacion/414/las-potencias-emergentes-estabilizadoraso-desestabilizadoras</a>&gt; &#91;Consulta: 18 ene. 2010&#93;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000111&pid=S0034-7329201100010000300013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->. </font></P >     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><P ><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">GREVI, Giovanni: The interpolar world: a new scenario, <I>Institute for Security Studies </I>Occasional Papers, n.º79, junio 2009, 44 p. Publicado en The Institute for Security Studies, 18 ene. 2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000113&pid=S0034-7329201100010000300014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></P >    <!-- ref --><P ><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">HETTNE, Bj&ouml;rn, INOTAI, Andr&aacute;s y SUNKEL, Osvaldo: <I>National Perspectives on the New Regionalism in the South</I> Helsinki, Londres: St. Martin's Press, Mac. Millan Press, 2000.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000115&pid=S0034-7329201100010000300015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></P >    <!-- ref --><P ><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">LIMA, Maria Regina Soares de: A pol&iacute;tica externa brasileira e os desafios da coopera&ccedil;&atilde;o Sul-Sul, <I>Revista Brasileira de Pol&iacute;tica Internacional,</I> vol. 48, n.º 1, 2005, p. 24-59.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000117&pid=S0034-7329201100010000300016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></P >     <!-- ref --><P ><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">MORGENFELD, Leandro Ariel: Un antecedente hist&oacute;rico del fracaso del ALCA: la Argentina frente a la uni&oacute;n aduanera americana propuesta en Washington en 1889, <I>Realidad Econ&oacute;mica, </I>n.º 246, Buenos Aires, 2009, Publicado por IADE: &lt;<a href="http://www.iade.org.ar/modules/RealidadEconomica/index.php?categoria=5106" target="_blank">http://www.iade.org.ar/modules/RealidadEconomica/index.php?categoria=5106</a>&gt; &#91;Consulta: 12 dic. 2009&#93;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000119&pid=S0034-7329201100010000300017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->. </font></P >     <!-- ref --><P ><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">OHMAE, Kenichi: <I>El fin del Estado-Naci&oacute;n. El ascenso de las econom&iacute;as regionales</I>, Barcelona, Buenos Aires, M&eacute;xico, Santiago de Chile: Editorial Andr&eacute;s Bello, 1997.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000121&pid=S0034-7329201100010000300018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></P >    ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><P ><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">SANTANDER, Sebasti&aacute;n: Globalisastion, gouvernance et logiques r&eacute;gionales dans les Am&eacute;riques en SANTANDER, Sebasti&aacute;n (coord.): <I>Globalisastion, gouvernance et logiques r&eacute;gionales dans les Am&eacute;riques</I> Cahiers du GELA-IS. Bruselas: L`Harmattan, GELA-IS, p. 5-42.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000123&pid=S0034-7329201100010000300019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></P >    <!-- ref --><P ><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">SOUTO MAIOR, Luiz A. P.: O Brasil e o regionalismo continental frente a uma ordem mundial em transi&ccedil;&atilde;o. <I>Revista Brasileira de Pol&iacute;tica Internacional</I>, Vol. 49, n.º 2, 2006, p. 42-59.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000125&pid=S0034-7329201100010000300020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></P >    <!-- ref --><P ><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">SOUZA, Sarah-Lea John de: Brasil, India y Sud&aacute;frica, potencias para un nuevo orden, <I>Pol&iacute;tica Exterior,</I> n.º 121, enero-febrero, p. 165-178, 2008, Publicado por FRIDE, &lt;<a href="http://www.fride. org/publicacion/346/brasil-india-y-sudafrica-potencias-para-un-nuevo-orden" target="_blank">http://www.fride. org/publicacion/346/brasil-india-y-sudafrica-potencias-para-un-nuevo-orden</a>&gt; &#91;Consulta: 12 dic. 2009&#93;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000127&pid=S0034-7329201100010000300021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->. </font></P >    <!-- ref --><P ><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">VIGEVANI, Tullo y RAMANZINI Jr., Haroldo: Brasil en el centro de la integraci&oacute;n <I>Nueva Sociedad </I>n.º 219, Caracas, enero-febrero 2009, p. 76-96.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000129&pid=S0034-7329201100010000300022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></P >     <P >&nbsp;</P >     <P >&nbsp; </P >     ]]></body>
<body><![CDATA[<P ><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Recibido en 3 de marzo de 2010     <br> Aceptado el 8 de noviembre de 2010 </font></P >      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[AIXLINE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Andrew]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Regionalismo latinoamericano en la era de la globalización]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[BIZZOZERO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Lincoln]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[VAILLANT]]></surname>
<given-names><![CDATA[Marcel]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[internacional del MERCOSUR. ¿Mirando al Sur o mirando al Norte?]]></source>
<year>1996</year>
<page-range>77-98</page-range><publisher-loc><![CDATA[Montevideo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[ARCA]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BADIE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Bertrand]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SMOUTS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Claude]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Le retournement du monde. Sociologie de la scène politique internationale]]></source>
<year>1992</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Dalloz]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BADIE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Bertrand]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La fin des territoires. Essai sur le désordre international et sur l'utilité sociale du respect]]></source>
<year>1995</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Fayard]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BECK]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ulrich]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Pouvoir et contre-pouvoir à l'ère de la mondialisation]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Flammarion]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BERNAL-MEZA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Raúl]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Argentina y Brasil en la Política Internacional: regionalismo y Mercosur (estrategias, cooperación y factores de tensión)]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Brasileira de Política Internacional]]></source>
<year>2008</year>
<volume>51</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>154-178</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BIZZOZERO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Lincoln]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Las relaciones MERCOSUR-Unión Europea. Una nueva modalidad de participación de las regiones en la mundialización]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[GÓMEZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[José María]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[América Latina y el (des)orden global neoliberal. Hegemonía, contrahegemonía y perspectivas]]></source>
<year>2004</year>
<page-range>97-116</page-range><publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[CLACSO]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BIZZOZERO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Lincoln]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Negociaciones MERCOSUR-Unión Europea, articulación del espacio Euro-Latinoamericano/Caribeño y gobernanza mundial]]></article-title>
<source><![CDATA[Cuadernos de Integración Europea]]></source>
<year>2006</year>
<numero>5</numero>
<issue>5</issue>
<page-range>5-27</page-range><publisher-name><![CDATA[Centre de Documentació Europea de la Fundació General de la Universitat de València]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CARDOSO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Fernando Henrique]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Discurso do Presidente da República na Solenidade de Formatura dos Alunos do Instituto Rio Branco, Palácio Itamaraty]]></source>
<year>18/0</year>
<month>5/</month>
<day>20</day>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CERVO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Amado Luiz]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Relações internacionais da América Latina. Velhos e novos paradigmas]]></source>
<year>2001</year>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[IBRI-FUNAG]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[COUTO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Leandro]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O horizonte regional do Brasil e a construção da América do Sul]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Brasileira de Política Internacional]]></source>
<year>2007</year>
<volume>50</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>159-176</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DUPAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Gilberto]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Nova Ordem Global e a Política. O espaço da periferia]]></source>
<year>2005</year>
<publisher-name><![CDATA[Red de Bibliotecas Virtuales de Ciencias Sociales de América Latina y el CaribeRed de Centros Miembros de CLACSO]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GALVÀO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Thiago Gehre]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[América do Sul: construção pela reinvenção (2000-2008)]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Brasileira de Política Internacional]]></source>
<year>2009</year>
<volume>52</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>63-80</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GRATIUS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Susane]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Las potencias emergentes: ¿estabilizadoras o desestabilizadoras?]]></article-title>
<source><![CDATA[Comentario]]></source>
<year></year>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
<publisher-loc><![CDATA[Madrid ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Fundación para las Relaciones Internacionales y el Diálogo Exterior]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GREVI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Giovanni]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The interpolar world: a new scenario]]></article-title>
<source><![CDATA[Institute for Security Studies Occasional Papers]]></source>
<year>juni</year>
<month>o </month>
<day>20</day>
<numero>79</numero><numero>18</numero>
<issue>79</issue><issue>18</issue>
<publisher-name><![CDATA[The Institute for Security Studies]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HETTNE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Björn]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[INOTAI]]></surname>
<given-names><![CDATA[András]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SUNKEL]]></surname>
<given-names><![CDATA[Osvaldo]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[National Perspectives on the New Regionalism in the South Helsinki]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[Londres ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[St. Martin's PressMac. Millan Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LIMA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria Regina Soares de]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A política externa brasileira e os desafios da cooperação Sul-Sul]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Brasileira de Política Internacional]]></source>
<year>2005</year>
<volume>48</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>24-59</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MORGENFELD]]></surname>
<given-names><![CDATA[Leandro Ariel]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Un antecedente histórico del fracaso del ALCA: la Argentina frente a la unión aduanera americana propuesta en Washington en 1889]]></article-title>
<source><![CDATA[Realidad Económica]]></source>
<year>2009</year>
<numero>246</numero>
<issue>246</issue>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[IADE]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[OHMAE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Kenichi]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[El fin del Estado-Nación. El ascenso de las economías regionales]]></source>
<year>1997</year>
<publisher-loc><![CDATA[BarcelonaBuenos AiresSantiago ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editorial Andrés Bello]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SANTANDER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Sebastián]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[Globalisastion, gouvernance et logiques régionales dans les Amériques]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[SANTANDER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Sebastián]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Globalisastion, gouvernance et logiques régionales dans les Amériques Cahiers du GELA-IS]]></source>
<year></year>
<page-range>5-42</page-range><publisher-loc><![CDATA[Bruselas ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[L`Harmattan, GELA-IS]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SOUTO MAIOR]]></surname>
<given-names><![CDATA[Luiz A. P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O Brasil e o regionalismo continental frente a uma ordem mundial em transição]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Brasileira de Política Internacional]]></source>
<year>2006</year>
<volume>49</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>42-59</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SOUZA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Sarah-Lea John de]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Brasil, India y Sudáfrica, potencias para un nuevo orden]]></article-title>
<source><![CDATA[Política Exterior]]></source>
<year>2008</year>
<numero>121</numero>
<issue>121</issue>
<page-range>165-178</page-range><publisher-name><![CDATA[FRIDE]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VIGEVANI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Tullo]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[RAMANZINI Jr.]]></surname>
<given-names><![CDATA[Haroldo]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Brasil en el centro de la integración]]></article-title>
<source><![CDATA[Nueva Sociedad]]></source>
<year>ener</year>
<month>o-</month>
<day>fe</day>
<numero>219</numero>
<issue>219</issue>
<page-range>76-96</page-range><publisher-loc><![CDATA[Caracas ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
