<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0034-7329</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Revista Brasileira de Política Internacional]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Rev. bras. polít. int.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0034-7329</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Instituto Brasileiro de Relações Internacionais]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0034-73292014000300157</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/0034-7329201400210</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Between system maker and privileges taker: the role of China in the Greater Mekong Sub-region]]></article-title>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Entre criador do sistema e aproveitador de privilégios: o papel da China na Sub-região do Grande Mekong]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Vu]]></surname>
<given-names><![CDATA[Truong-Minh]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="Aff"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="Af1">
<institution><![CDATA[,Vietnam National University College of Social Sciences and Humanities Faculty of International Relations]]></institution>
<addr-line><![CDATA[Ho-Chi-Minh ]]></addr-line>
<country>Vietnam</country>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2014</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2014</year>
</pub-date>
<volume>57</volume>
<numero>spe</numero>
<fpage>157</fpage>
<lpage>173</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0034-73292014000300157&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0034-73292014000300157&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0034-73292014000300157&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[Utilizing China's leadership projects in the Great Mekong Sub-Region (GMS) as a case study, this paper aims to investigate whether China qualifies as an international leader. This work argues that its geographic position and economic rise allow China to be a "system maker and privilege taker," which is a dual role forming in economic-political relations in the GMS in the last ten years. China is among major driving forces to set up an economic zone in GMS. Growing Chinese regional power is intimately related to the creation of various hubs connecting regional transportation, communication and energy systems that foster the economic development of this region. However, China also proves dark sides of rising powers which take advantage of their privileges to gain benefits. As a "system maker" with its own position and capability, China has notably benefited from building hydropower systems. More importantly, while China is pursuing its benefits and privileges, its hydropower projects have caused some negative effects for the ecosystem in the region. The inflation of dam constructions in both China and GMS countries is raising concerns about using natural resources of the Mekong River. Our concluding part addresses the pressing need to start a serious discussion on the balance between national interests and regional solidarity within the formulation of Chinese foreign policy in GMS.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[Utilizando os projetos de liderança da China na Sub-região do Grande Mekong (GMS) como estudo de caso, este artigo almeja investigar se a China se qualifica como um líder internacional. Este trabalho argumenta que sua posição geográfica e ascensão econômica permitem que a China seja um "criador do sistema e aproveitador de privilégios", que é um duplo papel, formando relações econômico-políticas na GMS nos últimos dez anos. A China está entre as maiores forças impulsoras a estabelecer uma zona econômica na GMS. A crescente potência regional chinesa está intimamente relacionada com a criação de vários centros que conectam sistemas regionais de transporte, comunicação e energia que fomentam o desenvolvimento econômico dessa região. Entretanto, a China também passa pelo lado sombrio das potências em ascensão que se aproveitam de seus privilégios para se beneficiar. Como uma "criadora do sistema" com sua própria posição e capacidade, a China se beneficiou visivelmente de ter construído sistemas de energia hidrelétrica. Mais importante, enquanto a China segue atrás de seus benefícios e privilégios, seus projetos de hidrelétricas têm causado alguns efeitos negativos para o ecossistema na região. O crescimento das construções de represas tanto na China quanto na GMS está causando preocupações sobre o uso de recursos naturais do rio Mekong. Nossa conclusão aborda a necessidade premente de iniciar uma discussão séria sobre o equilíbrio entre interesses nacionais e solidariedade regional dentro da formulação da política externa chinesa na GMS.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="en"><![CDATA[China's rise]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Great Mekong Sub-Region]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[system maker, privilege taker]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[ascensão da China]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Sub-região do Grande Mekong]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[criador do sistema, aproveitador de privilégios]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front>
</article>
