<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0100-1574</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Cadernos de Pesquisa]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Cad. Pesqui.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0100-1574</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Fundação Carlos Chagas]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0100-15742013000100017</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0100-15742013000100017</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Controvérsias sobre políticas de alto impacto]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Brooke]]></surname>
<given-names><![CDATA[Nigel]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade Federal de Minas Gerais Faculdade de Educação Grupo de Avaliação e Medidas Educacionais]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>04</month>
<year>2013</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>04</month>
<year>2013</year>
</pub-date>
<volume>43</volume>
<numero>148</numero>
<fpage>336</fpage>
<lpage>347</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0100-15742013000100017&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0100-15742013000100017&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0100-15742013000100017&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><b><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">TEMAS EM DEBATE    <br>   RESPONSABILIZA&Ccedil;&Atilde;O E PRESTA&Ccedil;&Atilde;O DE CONTAS NA AVALIA&Ccedil;&Atilde;O</font></b></p>     <p align="right">&nbsp;</p>     <p><b><font size="4" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Controv&eacute;rsias sobre pol&iacute;ticas de alto impacto </font></b></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Nigel Brooke</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Professor convidado do Grupo de Avalia&ccedil;&atilde;o e   Medidas Educacionais da Faculdade de Educa&ccedil;&atilde;o da Universidade Federal de Minas   Gerais &#150;     Game/FaE/UFMG. <i><a href="mailto:n.brooke@terra.com.br">n.brooke@terra.com.br</a></i></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Com mais um pouco de tempo  para pensar,   preparei estes coment&aacute;rios adicionais sobre o importante depoimento do   professor Luiz Carlos de Freitas em 30 de novembro de 2012, em evento organizado   pela Funda&ccedil;&atilde;o Carlos Chagas. Naquela ocasi&atilde;o, Luiz Carlos reformulou uma fala   previamente preparada para responder &agrave; minha exposi&ccedil;&atilde;o do dia anterior,   aceitando o convite ao di&aacute;logo que lhe havia proposto. Logo a seguir, fui   convidado a responder e algumas das minhas respostas recebem um detalhamento   maior neste texto. Agora, como um tempo a mais para olhar a transcri&ccedil;&atilde;o da fala   do Luiz Carlos, pude extrair com mais precis&atilde;o o significado dos seus argumentos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Com essa troca de ideias, conseguimos estabelecer um   di&aacute;logo bastante incomum em se tratando de assunto pol&ecirc;mico, a <i>accountability</i>. Para localizar   esse debate no terreno da gest&atilde;o p&uacute;blica, deixamos de lado algumas das nossas   cren&ccedil;as mais doutrin&aacute;rias e focalizamos os elementos que determinar&atilde;o se a   pol&iacute;tica de <i>accountability</i> trar&aacute; benef&iacute;cios ou preju&iacute;zos para a educa&ccedil;&atilde;o brasileira. Espero que estes   novos coment&aacute;rios ajudem a esclarecer as diferen&ccedil;as de opini&atilde;o que est&atilde;o   subjacentes &agrave; nossa discuss&atilde;o. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">AS OBSERVA&Ccedil;&Otilde;ES</font></b></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Concordo com Luiz Carlos que   estamos vivendo um aumento de exemplos de pol&iacute;ticas de <i>accountability</i>, sobretudo na   forma de sistemas de bonifica&ccedil;&atilde;o para escolas. Discordo, no entanto, que haja   uma inevitabilidade nesse processo a ponto de nossos modelos de <i>accountability</i> serem os mesmos e   terem as mesmas consequ&ecirc;ncias que os dos Estados Unidos. Retornarei a este   assunto. Discordo tamb&eacute;m que as decis&otilde;es das Secretarias de Educa&ccedil;&atilde;o &#150; SEEs &#150;   de formular pol&iacute;ticas de <i>accountability</i>,   notadamente de bonifica&ccedil;&atilde;o, est&atilde;o sendo tomadas sob a press&atilde;o ou influ&ecirc;ncia da   ind&uacute;stria da avalia&ccedil;&atilde;o que, segundo Luiz Carlos, ocupa um mercado de 1,4   trilh&atilde;o de d&oacute;lares nos Estados Unidos e est&aacute; em plena expans&atilde;o no Brasil. Penso   que os gestores est&atilde;o propensos a introduzir essas pol&iacute;ticas em raz&atilde;o da   urg&ecirc;ncia ditada por prazos pol&iacute;ticos, pela dist&acirc;ncia que separa nossos sistemas   dos sistemas educacionais mais bem-sucedidos no mundo e tamb&eacute;m pela tese de   que, por diversos v&iacute;cios da estrutura do servi&ccedil;o p&uacute;blico e da profiss&atilde;o de   magist&eacute;rio, faltam incentivos para as escolas darem prioridade &agrave; aprendizagem.   No princ&iacute;pio desse processo, na d&eacute;cada de 1990, n&atilde;o havia sequer especialistas   para atender &agrave;s demandas das Secretarias no campo da avalia&ccedil;&atilde;o e muito menos   empresas de avalia&ccedil;&atilde;o e assessoria para compelir os gestores a agirem de certa   maneira. E como explicar a diversidade de pol&iacute;ticas, incluindo os estados que   n&atilde;o querem a bonifica&ccedil;&atilde;o de jeito nenhum? O avan&ccedil;o mecanicista das pol&iacute;ticas de <i>accountability</i>, devido   aos ditames do mercado sugerido por Luiz Carlos, retira dos gestores a sua   autonomia pol&iacute;tica e minimiza a influ&ecirc;ncia da cultura organizacional na formula&ccedil;&atilde;o   de pol&iacute;tica educacional. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">N&atilde;o h&aacute; d&uacute;vidas de que houve grande expans&atilde;o na   constitui&ccedil;&atilde;o de funda&ccedil;&otilde;es e empresas de presta&ccedil;&atilde;o de servi&ccedil;os educacionais aos   &oacute;rg&atilde;os p&uacute;blicos, tanto na aplica&ccedil;&atilde;o dos instrumentos de avalia&ccedil;&atilde;o quanto na   oferta de produtos voltados para a melhoria do ensino. Na verdade, a reformula&ccedil;&atilde;o   do Sistema Nacional de Avalia&ccedil;&atilde;o da Educa&ccedil;&atilde;o B&aacute;sica &#150; Saeb &#150; em meados da d&eacute;cada   de 1990, em raz&atilde;o da falta de capacidade t&eacute;cnica dos &oacute;rg&atilde;os governamentais,   exigiu a abertura de concorr&ecirc;ncia p&uacute;blica destinada &agrave; contrata&ccedil;&atilde;o de funda&ccedil;&otilde;es   e empresas especializadas do setor privado, acendendo, assim, uma luz verde   para o mercado. Nada indica que o resultado desse processo de expans&atilde;o tenha   sido pernicioso; ao contr&aacute;rio, a consequ&ecirc;ncia desse novo modelo, seguido por   todos os instrumentos federais e estaduais posteriores, foi o desenvolvimento   de metodologias avaliativas que em muito contribu&iacute;ram para a posi&ccedil;&atilde;o de   destaque do Brasil nesse campo. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Se olharmos para a descri&ccedil;&atilde;o do mercado de avalia&ccedil;&atilde;o e   assessoria na Inglaterra, a diversidade e volume assustam um pouco (BALL,   2008). Mas, mesmo nesse contexto, o preju&iacute;zo &eacute; mais filos&oacute;fico, pela perda do   monop&oacute;lio do Estado na presta&ccedil;&atilde;o de servi&ccedil;os educacionais, do que pr&aacute;tico, em   termos de uma deturpa&ccedil;&atilde;o dos prop&oacute;sitos e resultados da educa&ccedil;&atilde;o p&uacute;blica. Ou   seja, todos est&atilde;o vendo sinais do crescimento de um mercado de servi&ccedil;os   educacionais, e lamentar n&atilde;o ter previsto isso sugere que o avan&ccedil;o desse   mercado seja um problema. Sei que a pr&oacute;pria palavra "mercado" pode ser um sinal   de perigo para alguns. Contudo, nesse caso, pode ser exatamente o que   precis&aacute;vamos para incentivar, agilizar e sofisticar os servi&ccedil;os de apoio &agrave;s   escolas e aos professores. Portanto, acho que o pessimismo perante esses   avan&ccedil;os n&atilde;o procede.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Voltando &agrave; quest&atilde;o da <i>accountability</i> e suas origens no avan&ccedil;o do mercado, Luiz Carlos admite que possam existir   diversas formas dessa pol&iacute;tica. A forma n&atilde;o aprovada &eacute; a <i>accountability</i> verticalizada,   fruto da chamada cultura de auditoria, em que h&aacute; uma rela&ccedil;&atilde;o hier&aacute;rquica entre   quem cobra e quem &eacute; cobrado pelo sistema de <i>accountability</i>.   Nesse momento, Luiz Carlos n&atilde;o entra em detalhes sobre as outras formas de <i>accountabilty</i>, mas deixo a minha   concord&acirc;ncia enf&aacute;tica em rela&ccedil;&atilde;o ao fato de que &eacute; imposs&iacute;vel resolver os   problemas do enorme passivo educacional brasileiro com solu&ccedil;&otilde;es de curto prazo,   inclu&iacute;das pol&iacute;ticas improvisadas de <i>accountability</i>.   Uma parte da minha argumenta&ccedil;&atilde;o &eacute; justamente sobre a necessidade de refletir e   aprimorar os modelos de pol&iacute;tica p&uacute;blica e de n&atilde;o implantar novas pol&iacute;ticas sem   crit&eacute;rios. Uso o exemplo da bonifica&ccedil;&atilde;o para mostrar que h&aacute; diversas maneiras   de estabelecer o desempenho da escola, de calcular a contribui&ccedil;&atilde;o da equipe   escolar, de eliminar as poss&iacute;veis tend&ecirc;ncias ao centro<a id="tx1"></a><a href="#nt1"><sup>1</sup></a> e de criar   mecanismos que possam promover tanto a equidade quanto a colabora&ccedil;&atilde;o entre   escolas. Falo tamb&eacute;m da import&acirc;ncia crucial do pr&oacute;prio instrumento de medi&ccedil;&atilde;o   que pode fazer toda a diferen&ccedil;a entre efeitos positivos e efeitos perversos.   Argumento que isto leva tempo pela necessidade de acompanhar as pol&iacute;ticas em   implanta&ccedil;&atilde;o e de pesquisar suas consequ&ecirc;ncias. Argumento ainda que a efic&aacute;cia   da pol&iacute;tica de <i>accountability</i> depende dessa pesquisa, na medida em que os resultados s&atilde;o consequ&ecirc;ncia da   qualidade t&eacute;cnica da pol&iacute;tica implantada.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Se as outras formas da <i>accountability</i> forem as mesmas defendidas   recentemente por Afonso (2012), em publica&ccedil;&atilde;o editorada por Luiz Carlos, d&aacute;   para entender sua observa&ccedil;&atilde;o sobre a necessidade de um tempo maior para a   implanta&ccedil;&atilde;o dessa pol&iacute;tica. Tanto a proposta de <i>Accountability</i> Inteligente como a de <i>Accountability</i> Democraticamente   Avan&ccedil;ada, defendidas por Afonso, requereriam, para a escola, uma reengenharia   social e institucional de tal tamanho que a obra ficaria eternamente incompleta.   Haveria necessidade de instrumentos avaliativos diversos com abordagens mais   inclusivas e deliberativas, abrangendo grupos de discuss&atilde;o e f&oacute;runs p&uacute;blicos,   tempos mais longos e mudan&ccedil;as nos valores de todos os grupos sociais envolvidos   para atenuar as desigualdades de poder e outras assimetrias. Por mais que se   queira fugir das solu&ccedil;&otilde;es de curto prazo, sugerir como alternativa &agrave; <i>accountability</i> baseada na   avalia&ccedil;&atilde;o quantitativa, um mundo novo, hipot&eacute;tico, sem exemplos conhecidos, e   cuja viabilidade pr&aacute;tica parece duvidosa, mais uma vez, retira a discuss&atilde;o do   campo das pol&iacute;ticas p&uacute;blicas. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A cr&iacute;tica &agrave; <i>accountability</i> verticalizada com base na met&aacute;fora da cultura da auditoria transmite a ideia de   uma fiscaliza&ccedil;&atilde;o intrusiva sem aviso pr&eacute;vio contra alguma suspeita de malversa&ccedil;&atilde;o   de fundos. Eis o problema com met&aacute;foras &#150; a gente nem sempre sabe qual o   significado exato! Mas se a auditoria for definida como: </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Exame sistem&aacute;tico das atividades de uma empresa ou     organiza&ccedil;&atilde;o, ou dos resultados de uma a&ccedil;&atilde;o governamental, visando estabelecer     se determinados objetivos est&atilde;o sendo atingidos de forma adequada, segundo     normas ou padr&otilde;es preestabelecidos. (&#150;FERREIRA, 2010)</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Estar&iacute;amos pedindo demais? No caso do setor educacional   brasileiro, a "auditoria" proposta pela <i>accountability</i> n&atilde;o vai t&atilde;o longe. Apesar de conter todos os elementos de avalia&ccedil;&atilde;o, presta&ccedil;&atilde;o   de contas e responsabiliza&ccedil;&atilde;o, o que ela realmente fornece ao gestor &eacute; um   contexto para a compara&ccedil;&atilde;o de escolas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Esta pode ser uma das quest&otilde;es centrais. Deve existir ou   n&atilde;o o uso dos resultados das avalia&ccedil;&otilde;es para efeitos de compara&ccedil;&atilde;o de escolas?   Para alguns, a premissa fere a autonomia e sujeita a escola a um processo de   checagem inevitavelmente imperfeito. Desenvolver pol&iacute;ticas com base nessa   compara&ccedil;&atilde;o, geralmente restrita a poucos elementos quantitativos, &eacute; um equ&iacute;voco,   pela impossibilidade de criar mecanismos acurados e justos, compat&iacute;veis com a   seriedade das consequ&ecirc;ncias. Para outros, entre os quais me incluo, a   compara&ccedil;&atilde;o de escolas n&atilde;o est&aacute; fora dos limites, nem filosoficamente nem em   termos pr&aacute;ticos. A compara&ccedil;&atilde;o de escolas &eacute; um procedimento leg&iacute;timo na   tentativa de identificar tanto aquelas institui&ccedil;&otilde;es com dificuldade de desempenhar   seu trabalho com efic&aacute;cia quanto aquelas que possam servir como fonte de aprendizagem   para as outras. Na sua tarefa de monitorar as escolas, a compara&ccedil;&atilde;o permite que   o gestor identifique imediatamente aquelas que est&atilde;o com resultados destoantes   ou, simplesmente, abaixo da m&eacute;dia. A m&eacute;dia pode n&atilde;o ser a medida ideal, por ser   meramente normativa, mas no esfor&ccedil;o de melhorar a qualidade da rede como um   todo, ela serve como par&acirc;metro. Poder contar com o valor agregado da escola ou   de grupos de alunos dentro dela permitiria compara&ccedil;&otilde;es ainda melhores. Num   mundo futuro de crit&eacute;rios de desempenho prefixados e expectativas de   aprendizagem j&aacute; consagradas, a compara&ccedil;&atilde;o de escolas deixaria de ser um   instrumento t&atilde;o importante, mas, enquanto n&atilde;o existirem esses consensos,   limitar o uso do m&eacute;todo comparativo prejudica o trabalho do gestor.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O uso de compara&ccedil;&otilde;es n&atilde;o significa necessariamente o   ranqueamento de todas as escolas na mesma escala. Primeiro, a compara&ccedil;&atilde;o s&oacute;   agrega informa&ccedil;&atilde;o para o gestor quando feita entre escolas em situa&ccedil;&atilde;o igual ou   parecida, em termos de alunos e tamb&eacute;m em termos de condi&ccedil;&otilde;es de funcionamento.   Portanto, a compara&ccedil;&atilde;o/ranqueamento de todas as escolas deixa de ter prop&oacute;sitos   de gest&atilde;o. Segundo, mesmo entre escolas iguais, a publica&ccedil;&atilde;o dos resultados das   compara&ccedil;&otilde;es precisa cumprir alguma fun&ccedil;&atilde;o ligada aos planos/projetos de   desenvolvimento das escolas. (Penso em nosso contexto, no qual n&atilde;o h&aacute; nenhuma   pretens&atilde;o de influenciar as escolhas dos pais com base na divulga&ccedil;&atilde;o dos   resultados das escolas). Sem as considera&ccedil;&otilde;es sobre as poss&iacute;veis causas das   diferen&ccedil;as, o ranqueamento pouco contribui e pode at&eacute; atrapalhar as rela&ccedil;&otilde;es   entre a escola e seu entorno. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A outra quest&atilde;o   central &eacute; se &eacute; legitimo usar a experi&ecirc;ncia dos Estados Unidos como mapa para   prever o desenvolvimento da vers&atilde;o brasileira de <i>accountability</i>. O argumento de Luiz Carlos tem l&oacute;gica, pois,   como se originou nos Estados Unidos a nossa <i>accountability</i>, nada melhor que examinar as consequ&ecirc;ncias da   pol&iacute;tica l&aacute; para saber seus efeitos aqui. Minha posi&ccedil;&atilde;o &eacute; que n&atilde;o s&oacute; existem   diferentes modalidades de <i>accountability</i>, com diferentes hist&oacute;rias e condicionantes, como tamb&eacute;m, ao adotar   certo tipo de <i>accountability</i>, iniciamos   um novo processo de internaliza&ccedil;&atilde;o e adapta&ccedil;&atilde;o que pode levar a pol&iacute;tica a   formatos inteiramente novos. Al&eacute;m do mais, o contexto cultural do seu novo lar   tamb&eacute;m influenciar&aacute; os resultados.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No entanto, minha   proposta de que se fa&ccedil;a uma distin&ccedil;&atilde;o entre a <i>accountability</i> no Brasil e a <i>accountability</i> nos Estados Unidos foi interpretada como uma   express&atilde;o de f&eacute;, sendo livre, portanto, da obriga&ccedil;&atilde;o de apresentar evid&ecirc;ncias.   Ao sustentar a exist&ecirc;ncia de diferen&ccedil;as nos contextos brasileiro e americano e   prever que a forma e os impactos das pol&iacute;ticas de <i>accountability</i> tamb&eacute;m seriam diferentes, eu estaria partindo   para um exerc&iacute;cio de f&eacute;. Mas, sustentar o contr&aacute;rio, ou seja, que a assimila&ccedil;&atilde;o   da pol&iacute;tica de <i>accountability</i> do modelo   americano &eacute; inevit&aacute;vel e seus efeitos j&aacute; predeterminados, parece-me uma   "peti&ccedil;&atilde;o de princ&iacute;pio" bem maior. Considero que, se olharmos para a hist&oacute;ria,   as diversas reformas ao longo dos &uacute;ltimos cinquenta anos que tiveram   componentes "importados", incluindo as reformas curriculares da d&eacute;cada de 1960,   a reforma universit&aacute;ria de 1968 e a da escola profissionalizante com a Lei n.   5.692/71, a vers&atilde;o brasileira sempre se mostrou bastante diversa da sua   original. Portanto, n&atilde;o &eacute; uma quest&atilde;o de idade, e sim uma quest&atilde;o cultural, de   diferen&ccedil;as fundamentais nos crit&eacute;rios que regem a cultura organizacional do   sistema educacional e do servi&ccedil;o p&uacute;blico e o grau de autonomia do gestor   p&uacute;blico. O fato de existirem propostas de emendas e outras pe&ccedil;as de legisla&ccedil;&atilde;o   que favorecem o avan&ccedil;o da <i>accountability</i> n&atilde;o significa que vamos criar uma c&oacute;pia local do <i>No Child Left Behind</i> &#150; NCLB &#150; de 2001.<a id="tx*"></a><a href="#nt*"><sup>*</sup></a> A conclus&atilde;o a que chego &eacute;   que n&atilde;o devemos ficar impedidos de exercer um processo leg&iacute;timo de   monitoramento e responsabiliza&ccedil;&atilde;o dentro dos limites e par&acirc;metros fixados pelos   gestores brasileiros porque uma vers&atilde;o desvairada dessa pol&iacute;tica ultrapassou os   limites em outro lugar. Resta saber, no entanto, se a vers&atilde;o brasileira ter&aacute; saldo   positivo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Sobre as evid&ecirc;ncias dos efeitos da <i>accountability</i>, concordo   plenamente com Luiz Carlos em rela&ccedil;&atilde;o aos trabalhos enviesados dos <i>think tanks</i> e &agrave; necessidade de   estudos do tipo metapesquisa para poder discernir as tend&ecirc;ncias. E foi   exatamente isso que fiz ao apresentar a metapesquisa mais completa que   encontrei sobre os efeitos da bonifica&ccedil;&atilde;o, a do Comit&ecirc; do Conselho Nacional de   Pesquisa sobre Incentivos e Accountability, baseada em testes (HOUT; ELLIOTT,   2011). Os estudos que passaram pelo crivo rigoroso dos autores americanos foram   poucos. Desses, os estudos localizados nos Estados Unidos mostraram resultados   quase insignificantes. Os resultados dos estudos que atenderam aos crit&eacute;rios de   metapesquisa em outros pa&iacute;ses, especificamente Israel, &Iacute;ndia e Qu&ecirc;nia, foram   distintos. N&atilde;o separei aleatoriamente dois ou tr&ecirc;s estudos &#150; citei os que   satisfizeram os crit&eacute;rios de validade e representatividade e mostrei que fora   dos Estados Unidos esses estudos demonstram resultados bem mais positivos.   Ainda sustento a minha conclus&atilde;o original: o fato de as pesquisas mostrarem   ganhos de aprendizagem em raz&atilde;o da pol&iacute;tica de bonifica&ccedil;&atilde;o somente fora dos   Estados Unidos se deve fundamentalmente &agrave;s diferen&ccedil;as entre os pa&iacute;ses nos   modelos de <i>accountability</i> adotados e na cultura organizacional das institui&ccedil;&otilde;es educacionais. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Sobre a necessidade de que se evidencie a efic&aacute;cia da   nova pol&iacute;tica de <i>accountability</i> antes da sua aplica&ccedil;&atilde;o, o argumento de Luiz Carlos &eacute; que, com tanto em jogo,   ela precisa vir recomendada por estudos preliminares, igual aos estudos de   campo usados para testar a efic&aacute;cia de novos medicamentos. E justamente pela   import&acirc;ncia dos efeitos, aplicar a pol&iacute;tica na aus&ecirc;ncia desses dados seria uma   falta de &eacute;tica. Meu argumento &eacute; que, se olharmos para o conjunto de pesquisas   em pa&iacute;ses compar&aacute;veis ao Brasil e para as poucas pesquisas que temos no Brasil,   a tend&ecirc;ncia &eacute; positiva. Se olharmos para os Estados Unidos, a conclus&atilde;o &eacute;   outra, e &eacute; nisso que Luiz Carlos est&aacute; fixado. De fato, se fosse a nossa &uacute;nica   fonte, ter&iacute;amos de proceder com muita cautela, mesmo n&atilde;o estando predestinados   ao mesmo roteiro. Mas, de modo geral, diria que as evid&ecirc;ncias nos autorizam a   ir em frente. Se, no entanto, qualquer nova pol&iacute;tica educacional precisa ser precedida   de evid&ecirc;ncias, testes ou vers&otilde;es-piloto, pelo seu poder de alterar a vida das   pessoas, incluindo os professores, &eacute; algo que n&atilde;o precisa ser discutido neste   momento. As escolas sempre foram palco de experimenta&ccedil;&otilde;es, com resultados nem   sempre t&atilde;o ben&eacute;ficos, mas n&atilde;o &eacute; por isso que se deve cassar o direito de um   governo eleito de propor uma mudan&ccedil;a na pol&iacute;tica educacional. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Citando pesquisa do   Centro de Estudos e Pesquisas em Educa&ccedil;&atilde;o, Cultura e A&ccedil;&atilde;o Comunit&aacute;ria &#150; Cenpec   (&Eacute;RNICA; BATISTA, 2011), em S&atilde;o Miguel Paulista (SP), Luiz Carlos questiona   como o efeito de territ&oacute;rio das escolas da periferia de S&atilde;o Paulo contribui   para o aprofundamento das desigualdades escolares provocadas pelas diferen&ccedil;as   nos recursos culturais das fam&iacute;lias. Pelo contexto da discuss&atilde;o, deve-se   entender que, de alguma forma, a <i>accountability</i> contribui para esse desfecho. No entanto, a explica&ccedil;&atilde;o dada pelos   autores sobre o processo de concorr&ecirc;ncia/especializa&ccedil;&atilde;o, em que algumas escolas   exercem certa seletividade para ficar com os alunos melhores, enquanto outras   precisam receber os alunos mais problem&aacute;ticos, tem a ver com o modelo de escola   dominante e com a busca por alunos que melhor satisfazem as exig&ecirc;ncias   acad&ecirc;micas e comportamentais desse modelo. Ou seja, apesar do uso, pelos   autores, do conceito de "quase-mercado", n&atilde;o h&aacute; conex&atilde;o aparente com os   processos de avalia&ccedil;&atilde;o externa ou com o sistema de bonifica&ccedil;&atilde;o daquele estado.   Em trabalho recente, argumento que a bonifica&ccedil;&atilde;o poderia levar em considera&ccedil;&atilde;o   a clientela das escolas e, dessa forma, se converter em incentivo para atrair   docentes melhores para as escolas em &aacute;reas mais vulner&aacute;veis (BROOKE, 2012).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Luiz Carlos tamb&eacute;m aborda a quest&atilde;o principal, que &eacute;   sobre os efeitos colaterais da <i>accountability</i> na defini&ccedil;&atilde;o e execu&ccedil;&atilde;o do curr&iacute;culo. Ele argumenta que a comprova&ccedil;&atilde;o da   exist&ecirc;ncia de estreitamento curricular j&aacute; seria motivo suficiente para   descartar a pol&iacute;tica. N&atilde;o acho que seja t&atilde;o f&aacute;cil assim. Em primeiro lugar, n&atilde;o   sabemos a extens&atilde;o e profundidade do preju&iacute;zo causado pelo estreitamento no Brasil.   Mesmo com mais de dez anos de pol&iacute;ticas de <i>accountability</i> no Estado do Cear&aacute;, por exemplo, n&atilde;o se conhece nenhuma tentativa de documentar   suas consequ&ecirc;ncias ou de medir seus poss&iacute;veis efeitos sobre o curr&iacute;culo. Isso   se deve &agrave; falta de pesquisa de modo geral, mas pode tamb&eacute;m indicar que a vers&atilde;o   brasileira de <i>accountability</i> simplesmente n&atilde;o provoca os impactos colaterais que ocorrem em outros lugares.   Em segundo lugar, precisamos lembrar que o pr&oacute;prio curr&iacute;culo b&aacute;sico, oficial, &eacute;   por si s&oacute; um estreitamento perante a infinidade de mat&eacute;rias, temas e t&oacute;picos do   nosso mundo passado e presente. O estreitamento adicional provocado pela <i>accountability</i> pode ser   exatamente o que os gestores estejam querendo ao orientar os professores para   determinados conte&uacute;dos. Em livro sobre os paradoxos dos testes <i>high stakes</i>,<a id="tx2"></a><a href="#nt2"><sup>2</sup></a> Madaus,   Russell e Higgins (2009) lembram que os proponentes desses testes acreditam   que, quando usados os instrumentos certos, os testes podem ter efeitos   ben&eacute;ficos por clarear os objetivos do ensino e motivar tanto alunos quanto   professores. Outros lembram que, em um contexto de defici&ecirc;ncias na forma&ccedil;&atilde;o de   professores e de alunos, a defini&ccedil;&atilde;o de um curr&iacute;culo b&aacute;sico por meio dos testes <i>high stakes</i> pode ser a   &uacute;nica garantia de uma aprendizagem dos conte&uacute;dos essenciais. A verdade deve   estar em algum ponto entre dois extremos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Apesar de n&atilde;o existirem nem ag&ecirc;ncias nem crit&eacute;rios para   aplicar no campo da educa&ccedil;&atilde;o as mesmas avalia&ccedil;&otilde;es usadas para testar novos   rem&eacute;dios, Madaus, Russell e Higgins usam trecho de um relat&oacute;rio m&eacute;dico para   sumarizar sua posi&ccedil;&atilde;o em rela&ccedil;&atilde;o aos impactos positivos e negativos dos testes <i>high stakes</i>: </font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">N&atilde;o se pode tomar boas decis&otilde;es (sobre o uso do     tratamento) sem a avalia&ccedil;&atilde;o dos fatos relevantes. Esta avalia&ccedil;&atilde;o deveria levar     em considera&ccedil;&atilde;o a probabilidade de resultados favor&aacute;veis e os benef&iacute;cios e     malef&iacute;cios para o paciente de todos os resultados. Deveria haver franqueza n&atilde;o     s&oacute; sobre o que se sabe, mas tamb&eacute;m sobre o que n&atilde;o se sabe. (2009, p.164,     tradu&ccedil;&atilde;o do autor)</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Luiz Carlos caracteriza a pol&iacute;tica educacional do Chile   como exemplo de <i>accountability</i> e fala dos problemas de desigualdade do "sistema mais segregado do mundo".   Impl&iacute;cita nessas observa&ccedil;&otilde;es &eacute; a ideia de que a <i>accountability</i> chilena provoca efeitos perversos que   est&atilde;o na raiz das desigualdades educacionais. Independentemente de se o sistema   chileno &eacute; ou n&atilde;o o mais desigual do mundo, &eacute; preciso lembrar que o sistema de <i>accountability</i> do Chile &eacute;   complexo, composto de diversos elementos, como publiciza&ccedil;&atilde;o, certifica&ccedil;&atilde;o,   avalia&ccedil;&atilde;o de desempenho, bonifica&ccedil;&atilde;o e, mais importante de todos, <i>vouchers</i>. O sistema de <i>vouchers</i> implantado naquele pa&iacute;s   durante a ditadura &eacute; uma variante muito particular da <i>accountability</i>, que funciona, em   princ&iacute;pio, mediante a liberdade concedida aos pais para escolheram a escola dos   filhos, presumivelmente com base nas informa&ccedil;&otilde;es sobre o n&iacute;vel de desempenho   m&eacute;dio das escolas medidas pelo Sistema de Medici&oacute;n de Calidad de la   Educaci&oacute;n &#150; SIMCE. O primeiro ponto &eacute; que n&atilde;o h&aacute; nenhum sistema de   "escolha de escola" equivalente no Brasil e n&atilde;o h&aacute; raz&atilde;o para imaginar que a   vertente da <i>accountability</i> adotada aqui tenha efeitos iguais ao do conjunto chileno. O segundo ponto, que   &eacute; o que os estudantes chilenos mais reclamam, &eacute; a incapacidade de os munic&iacute;pios   melhorarem a educa&ccedil;&atilde;o devido &agrave;s suas defici&ecirc;ncias administrativas, o que tem   provocado todo um movimento em favor da desmunicipaliza&ccedil;&atilde;o. O terceiro ponto, o   que mais tem contribu&iacute;do para a segrega&ccedil;&atilde;o social, &eacute; a expans&atilde;o das escolas   subvencionadas, seu direito de cobrar dos pais um adicional de at&eacute; 100% do   valor do <i>voucher</i> e a sua   aparente liberdade, apesar de estar a escola proibida de fazer uso de processos   seletivos. O problema de fundo, portanto, &eacute; o rebuscado sistema de financiamento   da educa&ccedil;&atilde;o por meio de <i>vouchers, </i>o   que faz com que as escolas se comportem bem mais como escolas privadas do que   p&uacute;blicas. Os outros aspectos do sistema de <i>accountability</i> n&atilde;o s&atilde;o considerados vil&otilde;es. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em resumo, o sistema de <i>vouchers</i> n&atilde;o tem provocado as mudan&ccedil;as pretendidas   por seus idealizadores em termos da livre competi&ccedil;&atilde;o entre as escolas como meio   para alavancar melhorias na qualidade do ensino. No entanto, seus efeitos hoje   se confundem com as pol&iacute;ticas simult&acirc;neas de municipaliza&ccedil;&atilde;o e de privatiza&ccedil;&atilde;o,   de modo que atribuir toda a culpa pela desigualdade ao sistema de <i>vouchers</i> seria um exagero.   Afinal, a desigualdade do sistema brasileiro, tanto entre as escolas privadas e   p&uacute;blicas quanto entre as escolas de cada setor, &eacute; amplamente conhecida, sem que   haja um sistema de <i>vouchers</i> ou de publiciza&ccedil;&atilde;o dos resultados das escolas. O que &eacute; comum aos dois sistemas   &eacute; a tend&ecirc;ncia de as escolas usarem o n&iacute;vel socioecon&ocirc;mico do aluno como <i>proxy</i> da sua capacidade de   aprendizagem.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Neste ponto, a discuss&atilde;o volta para a quest&atilde;o do tipo   de &#150;<i>accountability</i> que   temos no Brasil e a insist&ecirc;ncia em dizer que, ao associarmos consequ&ecirc;ncias aos   resultados das escolas, estamos fazendo exatamente a mesma coisa que foi feita   nos Estados Unidos, o que vale dizer que o que temos aqui &eacute; <i>accountability</i>, sim, e n&atilde;o uma   mera pol&iacute;tica de "pagamento por resultados". A raz&atilde;o para esse coment&aacute;rio   reside em minha afirma&ccedil;&atilde;o de que a vers&atilde;o brasileira de <i>accountability </i>por incentivos se   assemelha bem mais &agrave;s pr&aacute;ticas dos empregadores do setor privado, que acreditam   em criar um elo direto com a produtividade do trabalhador e sua remunera&ccedil;&atilde;o, do   que &agrave; <i>accountability</i> dos   Estados Unidos. L&aacute;, a decis&atilde;o de estabelecer um v&iacute;nculo entre o esfor&ccedil;o dos   professores e os resultados dos alunos nasce da proposta de tornar transparente   o trabalho do servidor p&uacute;blico, de cobrar responsabilidade pelo bom uso do   dinheiro p&uacute;blico e garantir que haja uma preocupa&ccedil;&atilde;o pelos resultados, algo que   possa ficar relegado a um segundo plano perante tantas outras cobran&ccedil;as. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Minha afirma&ccedil;&atilde;o sobre o "pagamento por resultados" se   deve &agrave; quase aus&ecirc;ncia no Brasil de uma s&eacute;rie de precondi&ccedil;&otilde;es para o   funcionamento da <i>accountability</i>.   Primeiro, h&aacute; pouco ou nenhum esfor&ccedil;o por parte dos gestores em publicizar os   resultados. A contr&aacute;rio, ouve-se muito mais sobre a preocupa&ccedil;&atilde;o em n&atilde;o publicar   nada que possa levar a alguma compara&ccedil;&atilde;o ou ranqueamento de escolas. Em segundo   lugar, as consequ&ecirc;ncias das bonifica&ccedil;&otilde;es brasileiras s&atilde;o todas positivas.   Pode-se dizer que n&atilde;o ganhar o b&ocirc;nus &eacute; equivalente a um castigo, mas esse   argumento tenta criar uma equival&ecirc;ncia entre a n&atilde;o bonifica&ccedil;&atilde;o e o fechamento   da escola, o remanejamento do professor, o n&atilde;o avan&ccedil;o na carreira ou a perda do   emprego, que s&atilde;o alguns dos castigos de verdade do sistema americano,   principalmente a partir do NCLB, de 2001. A vers&atilde;o brasileira &eacute; <i>light</i>, sim.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Foram essas as raz&otilde;es que me levaram a especular as   diferen&ccedil;as culturais entre os Estados Unidos e o Brasil que poderiam explicar a   cria&ccedil;&atilde;o de modelos t&atilde;o diversos. Uma parte dessa explica&ccedil;&atilde;o reside nas diferen&ccedil;as   no trato da coisa p&uacute;blica, havendo uma cultura de &#150;<i>accountability</i> naquele pa&iacute;s que antecede e   ultrapassa sua vers&atilde;o educacional e que adv&eacute;m da identidade do americano como   pagador de impostos e cobrador de bons servi&ccedil;os dos governantes e dos provedores   de servi&ccedil;os p&uacute;blicos. O segundo elemento nessas especula&ccedil;&otilde;es diz respeito &agrave;   hist&oacute;ria e cultura do magist&eacute;rio p&uacute;blico no Brasil, que se mostra bastante   imperme&aacute;vel a influ&ecirc;ncias ou cobran&ccedil;as externas pelas normas monol&iacute;ticas que   regem o servi&ccedil;o p&uacute;blico e protegem o servidor contra a interfer&ecirc;ncia externa,   incluindo a do seu empregador. Nesse ambiente, a <i>accountability</i> americana n&atilde;o teria como prosperar.   Os pais sabem que sua press&atilde;o tem alcance limitado, as Secretarias conhecem os   limites da sua autoridade e os professores sabem que sua imunidade &eacute; grande.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Tamb&eacute;m pesquisei um   pouco para ver se o "pagamento por resultados" seria mesmo a melhor forma de   caracterizar a bonifica&ccedil;&atilde;o brasileira e se a experi&ecirc;ncia dos empregadores com   esse sistema poderia oferecer alguma luz. O que achei foi o livro <i>Teachers, performance     pay and &#150;accountability</i>, o   primeiro de uma s&eacute;rie sobre sistemas de compensa&ccedil;&atilde;o alternativos para professores   (ADAMS; HEYWOOD; ROTHSTEIN, 2009). Na primeira parte do livro, os autores   mostram que, em geral, a incid&ecirc;ncia de esquemas de pagamento por resultados no   setor privado &eacute; bem menor do que se poderia imaginar, sendo mais prevalente   onde existem medidas claras de <i>output</i> por   trabalhador, como unidades vendidas ou vendas em d&oacute;lares. Contudo, eles   observam que h&aacute; crescimento no uso de esquemas de b&ocirc;nus ou pr&ecirc;mios, alcan&ccedil;ando   talvez 1 em cada 7 trabalhadores, mas que a propor&ccedil;&atilde;o da remunera&ccedil;&atilde;o dessa   fonte continua pequena. Diferentemente dos estudos sobre os b&ocirc;nus individuais,   s&atilde;o poucos os estudos sobre os efeitos em n&iacute;vel de grupo, mesmo quando   inclu&iacute;dos nessa categoria todos os esquemas de divis&atilde;o de lucros. Nesses casos,   fica claro que o tamanho do grupo &eacute; um fator relevante devido &agrave; capacidade de o   grupo menor lidar melhor com o problema dos caroneiros &#91;<i>free-riders</i>&#93;. Tamb&eacute;m h&aacute; evid&ecirc;ncia de que pr&ecirc;mios para   pequenos grupos aumentam a produtividade dos que est&atilde;o com produtividade mais   baixa, o que acaba reduzindo a varia&ccedil;&atilde;o entre os membros, ao mesmo tempo em que   aumenta a produtividade agregada do grupo. No entanto, os autores sempre avisam   que o setor p&uacute;blico n&atilde;o vende produtos em mercados competitivos e n&atilde;o procura a   maximiza&ccedil;&atilde;o de lucros. Portanto, esses resultados podem n&atilde;o ter relev&acirc;ncia   nenhuma para a melhor compreens&atilde;o dos sistemas p&uacute;blicos de pagamento de b&ocirc;nus   (ADAMS; HEYWOOD, 2009). </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A segunda parte do livro se concentra nos perigos do   que os autores chamam de <i>Accountability</i> Quantitativa do Desempenho, que seriam as diferentes f&oacute;rmulas baseadas em   medidas objetivas ou quantitativas para determinar o n&iacute;vel de desempenho da   pessoa. Aqui encontramos refer&ecirc;ncias ao mesmo Donald Campbell, citado por Luiz   Carlos, por ser a pessoa que cunhou a "lei de medi&ccedil;&atilde;o de desempenho" na d&eacute;cada   de 1970. Esta lei foi formulada mediante a observa&ccedil;&atilde;o das mudan&ccedil;as no   comportamento dos trabalhadores sob os regimes de pr&ecirc;mios e castigos, que   estimulam as pessoas a tentarem parecer mais competentes, mesmo com o uso da   engana&ccedil;&atilde;o e fraude: "quanto mais se usa um indicador social quantitativo para a   tomada de decis&otilde;es sociais, mais ele estar&aacute; sujeito a press&otilde;es corruptoras e   mais ele distorcer&aacute; e corromper&aacute; os processos sociais que devia monitorar"   (CAMPBELL, 1979, p. 85, apud ROTHSTEIN, 2009, p. 70, tradu&ccedil;&atilde;o do autor).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Seguem numerosos exemplos das diferentes maneiras   encontradas ao longo dos anos para burlar diversos m&eacute;todos de estabelecer metas   ou quotas de produ&ccedil;&atilde;o por meio de medidas quantitativas de insumos ou de   produtos. Gostei da anedota sobre a sider&uacute;rgica sovi&eacute;tica fabricante de pregos   que encontrou a melhor forma de cumprir sua quota por peso de pregos produzidos   forjando pregos gigantes do tamanho da f&aacute;brica. As dificuldades do setor   p&uacute;blico come&ccedil;am com os problemas para definir os produtos desejados, dada sua   variedade e complexidade que nem sempre se prestam &agrave; quantifica&ccedil;&atilde;o. A   consequ&ecirc;ncia &eacute; a simplifica&ccedil;&atilde;o extrema que leva &agrave; distor&ccedil;&atilde;o de objetivos, como   na realoca&ccedil;&atilde;o de recursos e tempo da escola de uma &aacute;rea do curr&iacute;culo para   outra. Outra dificuldade, especialmente para as escolas, reside na dificuldade   em ajustar as expectativas de desempenho de acordo com as caracter&iacute;sticas dos   insumos &#150; no caso, os alunos. Al&eacute;m disso, sempre h&aacute; os riscos de seletividade,   mesmo entre alunos dos mesmos subgrupos. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Apesar dessas dificuldades, sempre agravadas pela falta   de confiabilidade dos pr&oacute;prios dados quantitativos, o autor tem de reconhecer   que os efeitos negativos n&atilde;o s&atilde;o incompat&iacute;veis com a conclus&atilde;o que tais   sistemas podem melhorar o desempenho m&eacute;dio nas dimens&otilde;es medidas.</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Diversas an&aacute;lises feitas por economistas, especialistas     em gest&atilde;o e soci&oacute;logos concluem que esquemas r&iacute;gidos de incentivos t&ecirc;m, &agrave;s     vezes, melhorado bastante o desempenho m&eacute;dio de servi&ccedil;os de atendimento e     forma&ccedil;&atilde;o profissional de m&eacute;dicos e outros agentes do setor privado. A documenta&ccedil;&atilde;o     sobre as consequ&ecirc;ncias perversas n&atilde;o indica que, em determinados casos, os     preju&iacute;zos superam os benef&iacute;cios da <i>accountability</i> quantitativa. (ROTHSTEIN, 2009, p. 97, tradu&ccedil;&atilde;o do autor) </font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O que n&atilde;o se deve permitir aos gestores que promovem o   uso de <i>accountability</i> por meio de incentivos, nem aos estudiosos que analisam suas pol&iacute;ticas, &eacute; o   desconhecimento desse extenso campo de pesquisa em economia e teoria da   administra&ccedil;&atilde;o, onde est&atilde;o documentadas as formas em que os indicadores   quantitativos s&atilde;o corrompidos, junto com outras consequ&ecirc;ncias perversas dos   incentivos de desempenho. Por desconhecerem os ensinamentos dessa literatura,   os gestores p&uacute;blicos podem n&atilde;o avaliar adequadamente a matriz de custos e   benef&iacute;cios e deixar de desenhar as pol&iacute;ticas de modo a minimizar seus efeitos   colaterais.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As perguntas que precisam ser encaradas s&atilde;o as do tipo   custo/benef&iacute;cio. Quanto se deve avan&ccedil;ar na aprendizagem de matem&aacute;tica e l&iacute;ngua   portuguesa para justificar a perda de aten&ccedil;&atilde;o para arte, m&uacute;sica, ci&ecirc;ncia,   hist&oacute;ria etc.? Quais os custos de incorporar medidas, como a expans&atilde;o da   avalia&ccedil;&atilde;o para outras &aacute;reas curriculares, necess&aacute;rias para debelar os efeitos   do estreitamento curricular? Que tipo de instrumento reduz os efeitos negativos   do ensino de "prepara&ccedil;&atilde;o para o teste"? O ganho em produtividade do professor   justifica a gradual perda de credibilidade do instrumento de avalia&ccedil;&atilde;o? </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>REFER&Ecirc;NCIAS </b></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">ADAMS, S. J.; HEYWOOD, J. S. Performance pay in   the U.S. private sector. In: ______ et al. (Ed.). Teachers, <i>performance pay and accountability</i>,   1<i>.</i> Washington, D.C.:   Economic Policy Institute, 2009. p. 13-59.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000052&pid=S0100-1574201300010001700001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">ADAMS, S. J.; HEYWOOD, J. S.; ROTHSTEIN, R. <i>Teachers, performance pay and accountability</i>:   what education should learn from other sectors. Washington, D.C.: Economic   Policy Institute, 2009. (Alternative teacher compensation systems, n. 1).    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000054&pid=S0100-1574201300010001700002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">AFONSO, A. J. Para uma concetualiza&ccedil;&atilde;o   alternativa de accountability em educa&ccedil;&atilde;o. <i>Educa&ccedil;&atilde;o     e Sociedade</i>, Campinas,   v. 33, n. 119, p. 471-484, abr./jun. 2012.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000056&pid=S0100-1574201300010001700003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BALL, S. J. The legacy of ERA, privatization and   the policy ratchet. <i>Educational     Management Administration and Leadership</i>, v. 36, n. 2, p. 185-199, 2008.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000058&pid=S0100-1574201300010001700004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BRASIL. Presid&ecirc;ncia da Rep&uacute;blica. <i>Lei n. 5540, de 28 de novembro de 1968</i>.   Fixa normas de organiza&ccedil;&atilde;o e funcionamento do ensino superior e sua articula&ccedil;&atilde;o   com a escola m&eacute;dia, e d&aacute; outras provid&ecirc;ncias. Bras&iacute;lia, 1968.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000060&pid=S0100-1574201300010001700005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. <i>Lei   n. 5.692, de 11 de agosto de 1971</i>. Fixa diretrizes e bases para o   ensino de 1º e 2º graus, e d&aacute; outras provid&ecirc;ncias. Bras&iacute;lia, 1971.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000062&pid=S0100-1574201300010001700006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BROOKE, N. Sobre a equidade e outros impactos dos sistemas de incentivos   monet&aacute;rios para professores. In: COL&Oacute;QUIO LUSO BRASILEIRO DE SOCIOLOGIA DA   EDUCA&Ccedil;&Atilde;O, 3., 25-27 jul. 2012, Rio de Janeiro; UFRJ.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000064&pid=S0100-1574201300010001700007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&Eacute;RNICA, M.; BATISTA, A. A. G. E<i>duca&ccedil;&atilde;o em territ&oacute;rios de alta   vulnerabilidade social na metr&oacute;pole</i>: um caso na periferia de S&atilde;o   Paulo. S&atilde;o Paulo: Cenpec, 2011. (Informe de Pesquisa, n. 3)</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000066&pid=S0100-1574201300010001700008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">FERREIRA, Aur&eacute;lio Buarque de H. <i>Novo dicion&aacute;rio Aur&eacute;lio eletr&ocirc;nico</i>:   vers&atilde;o 7.0. Curitiba: Positivo, 2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000067&pid=S0100-1574201300010001700009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">HOUT, M.; ELLIOTT, S. W. (Ed.). <i>Incentives and test-based accountability in   education</i>: national research Council Committee on Incentives and   Test-Based Accountability in Public Education. Washington, D.C.: The National   Academies, 2011.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000069&pid=S0100-1574201300010001700010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">MADAUS, G.; RUSSELL, M.; HIGGINS, J. <i>The paradoxes of high stakes testing</i>.   Charlotte, N.C.: Information Age, 2009.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000071&pid=S0100-1574201300010001700011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">ROTHSTEIN, R. The perils of quantitative   performance assessment. In: ADAMS, S. J.; HEYWOOD, J. S.; ROTHSTEIN, R. <i>Teachers, performance     pay and accountabilit</i>y: what education should learn from other   sectors. Washington, D.C.: Economic Policy Institute, 2009. p. 67-100.   (Alternative teacher compensation systems, n. 1)</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000073&pid=S0100-1574201300010001700012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">UNITED STATES. Congress. <i>No child left behind act</i>.   Washington, 2001. Dispon&iacute;vel em:     &lt;<a href="http://www.state.nj.us/education/grants/nclb/" target="_blank">http://www.state.nj.us/education/grants/nclb/</a>&gt;. Acesso em: 15 abr. 2013.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000074&pid=S0100-1574201300010001700013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Recebido em: JANEIRO 2013     <br>   Aprovado para publica&ccedil;&atilde;o em: MAR&Ccedil;O 2013</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a id="nt*"></a><a href="#tx*">*</a> O <i>No Child Left Behind </i>(ou NCLB) &eacute; uma lei federal americana que incide sobre a educa&ccedil;&atilde;o,   proposta originalmente por George Bush, em 2001, e aprovada como ato em 2002,   com o objetivo de melhorar o desempenho das escolas americanas, propiciando que   todos os alunos possam alcan&ccedil;ar os padr&otilde;es estaduais de conhecimento acad&ecirc;mico,   desenvolvendo amplamente suas potencialidades, principalmente em leitura e   matem&aacute;tica (UNITED STATES, 2001). N. do E.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a id="nt1"></a><a href="#tx1">1</a> Luiz   Carlos discorda quando afirmo que a tend&ecirc;ncia ao centro pode prejudicar os   alunos mais fracos. Ele tem toda raz&atilde;o em dizer que temos de nos preocupar com   todos os alunos. O que eu argumentava &eacute; que a tend&ecirc;ncia ao centro s&oacute; acontece   quando se usa um crit&eacute;rio do tipo ponto de corte (por exemplo, passar/n&atilde;o   passar), quando o esfor&ccedil;o do professor &eacute; para conseguir que o n&uacute;mero m&aacute;ximo de   alunos atinja o crit&eacute;rio. Em contraste com isso, quando o crit&eacute;rio &eacute; a m&eacute;dia do grupo, ou, melhor ainda, quando &eacute; a   propor&ccedil;&atilde;o de alunos em cada faixa de desempenho, como no caso de S&atilde;o Paulo, o   esfor&ccedil;o do professor precisa estar distribu&iacute;do entre todos os alunos. Nesse   caso, a <i>accountability</i> estar&aacute; contribuindo para a equidade pela redu&ccedil;&atilde;o da diferen&ccedil;a nos   resultados dos diferentes grupos de alunos. <br />   <a id="nt2"></a><a href="#tx2">2</a> Testes   com consequ&ecirc;ncias significativas, na forma de pr&ecirc;mios ou puni&ccedil;&otilde;es, associadas   aos resultados.</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ADAMS]]></surname>
<given-names><![CDATA[S. J.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[HEYWOOD]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Performance pay in the U.S. private sector]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Teachers, performance pay and accountability]]></source>
<year>2009</year>
<page-range>13-59</page-range><publisher-loc><![CDATA[Washington^eD.C. D.C.]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Economic Policy Institute]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ADAMS]]></surname>
<given-names><![CDATA[S. J.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[HEYWOOD]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. S.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[ROTHSTEIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Teachers, performance pay and accountability: what education should learn from other sectors]]></source>
<year>2009</year>
<publisher-loc><![CDATA[Washington^eD.C. D.C.]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Economic Policy Institute]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[AFONSO]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Para uma concetualização alternativa de accountability em educação]]></article-title>
<source><![CDATA[Educação e Sociedade]]></source>
<year>abr.</year>
<month>/j</month>
<day>un</day>
<volume>33</volume>
<numero>119</numero>
<issue>119</issue>
<page-range>471-484</page-range><publisher-loc><![CDATA[Campinas ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BALL]]></surname>
<given-names><![CDATA[S. J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The legacy of ERA, privatization and the policy ratchet]]></article-title>
<source><![CDATA[Educational Management Administration and Leadership]]></source>
<year>2008</year>
<volume>36</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>185-199</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>BRASIL^dPresidência da República</collab>
<source><![CDATA[Lei n. 5540, de 28 de novembro de 1968: Fixa normas de organização e funcionamento do ensino superior e sua articulação com a escola média, e dá outras providências]]></source>
<year>1968</year>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>BRASIL^dPresidência da República</collab>
<source><![CDATA[Lei n. 5.692, de 11 de agosto de 1971: Fixa diretrizes e bases para o ensino de 1º e 2º graus, e dá outras providências]]></source>
<year>1971</year>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BROOKE]]></surname>
<given-names><![CDATA[N.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Sobre a equidade e outros impactos dos sistemas de incentivos monetários para professores]]></article-title>
<source><![CDATA[]]></source>
<year></year>
<conf-name><![CDATA[3 COLÓQUIO LUSO BRASILEIRO DE SOCIOLOGIA DA EDUCAÇÃO]]></conf-name>
<conf-date>25-27 jul. 2012</conf-date>
<conf-loc>Rio de Janeiro </conf-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ÉRNICA]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[BATISTA]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. A. G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Educação em territórios de alta vulnerabilidade social na metrópole: um caso na periferia de São Paulo]]></source>
<year>2011</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cenpec]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FERREIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Aurélio Buarque de H.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Novo dicionário Aurélio eletrônico: versão 7.0]]></source>
<year>2010</year>
<publisher-loc><![CDATA[Curitiba ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Positivo]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HOUT]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[ELLIOTT]]></surname>
<given-names><![CDATA[S. W.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Incentives and test-based accountability in education: national research Council Committee on Incentives and Test-Based Accountability in Public Education]]></source>
<year>2011</year>
<publisher-loc><![CDATA[Washington^eD.C. D.C.]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[The National Academies]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MADAUS]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[RUSSELL]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[HIGGINS]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The paradoxes of high stakes testing]]></source>
<year>2009</year>
<publisher-loc><![CDATA[Charlotte^eN.C. N.C.]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Information Age]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ROTHSTEIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The perils of quantitative performance assessment]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[ADAMS]]></surname>
<given-names><![CDATA[S. J.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[HEYWOOD]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. S.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[ROTHSTEIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Teachers, performance pay and accountability: what education should learn from other sectors]]></source>
<year>2009</year>
<page-range>67-100</page-range><publisher-loc><![CDATA[Washington^eD.C. D.C.]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Economic Policy Institute]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>UNITED STATES</collab>
<source><![CDATA[No child left behind act]]></source>
<year>2001</year>
<publisher-loc><![CDATA[Washington ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
