<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0102-6445</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Lua Nova: Revista de Cultura e PolÌtica]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Lua Nova]]></abbrev-journal-title>
<issn>0102-6445</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[CEDEC]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0102-64451989000400006</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0102-64451989000400006</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Um estado socialista de direito: essÍncia e perspectivas]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Baglai]]></surname>
<given-names><![CDATA[Marat]]></given-names>
</name>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Uni„o SoviÈtica Uni„o Sindical Conselho Central]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>11</month>
<year>1989</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>11</month>
<year>1989</year>
</pub-date>
<numero>19</numero>
<fpage>69</fpage>
<lpage>80</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0102-64451989000400006&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0102-64451989000400006&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0102-64451989000400006&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana"><b>REFLEX&Otilde;ES SOBRE O MARXISMO    <br> ARTIGOS</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="Verdana"><b><a name="tx"></a>Um estado socialista de direito &#45; ess&ecirc;ncia e perspectivas<a href="#nt"><sup>*</sup></a></b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Marat Baglai<a href="#nt00"><sup>**</sup></a></b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Professor e  Pr&oacute;&#45;reitor  da   Escola  Superior  do Conselho Central da Uni&atilde;o Sindical da Uni&atilde;o Sovi&eacute;tica</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">A XIX Confer&ecirc;ncia do Partido Comunista da Uni&atilde;o Sovi&eacute;tica (PCUS) colocou a tese sobre a transi&ccedil;&atilde;o da URSS a um Estado socialista engajado com o conceito de imp&eacute;rio da lei (rechsstaat). Isto deu um forte impulso a um novo conceito cient&iacute;fico: a determina&ccedil;&atilde;o da ess&ecirc;ncia e das perspectivas de um Estado de Direito socialista. Este Estado n&atilde;o pode ser apenas proclamado solenemente; precisa ser criado a partir da soma de novas institui&ccedil;&otilde;es legais. Precisamos, portanto, manter discuss&otilde;es sobre o conte&uacute;do e a forma de ado&ccedil;&atilde;o deste conceito.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Estudiosos sovi&eacute;ticos afirmaram que, na URSS, o Estado de Direito fora criado durante a Revolu&ccedil;&atilde;o de Outubro, sendo mais tarde abolido pela tirania estalinista. Consideramos esta afirmativa errada. O estado de ditadura do proletariado como compreendido por L&ecirc;nin n&atilde;o poderia se basear no imp&eacute;rio da lei como hoje o compreendemos. Aquele Estado se valia da coer&ccedil;&atilde;o em larga escala, enquanto a lei e a legalidade socialistas estavam cm processo de forma&ccedil;&atilde;o. N&atilde;o podemos, portanto, incluir o per&iacute;odo estalinista em nossas considera&ccedil;&otilde;es. Mas, no final da d&eacute;cada de 50, quando o Estado de ditadura do proletariado passou a se transformar num Estado do povo como um todo, come&ccedil;aram a surgir condi&ccedil;&otilde;es objetivas que permitiam a transforma&ccedil;&atilde;o deste Estado num Estado de Direito. Infelizmente, por&eacute;m, nos faltavam condi&ccedil;&otilde;es subjetivas apropriadas, e o resultado foi uma fase de estagna&ccedil;&atilde;o com seus desvios espec&iacute;ficos da lei, onde estavam presentes a corrup&ccedil;&atilde;o, etc. Sendo este o caso, cabe afirmar que a Perestroika est&aacute; criando, em nosso pa&iacute;s, um Estado de Direito socialista que come&ccedil;ou a se desenvolver no final da d&eacute;cada de 80.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">N&atilde;o podemos fingir que fomos n&oacute;s que criamos este conceito ou que propusemos este termo (Estado de Direito). Nem devemos inventar que, em nosso pa&iacute;s, o Estado de Direito deva ser diametralmente oposto a um Estado semelhante no Ocidente. Temos, hoje, a consci&ecirc;ncia crescente da unidade do mundo e seria perda de tempo procurar contradi&ccedil;&otilde;es onde elas n&atilde;o existem. Quanto &agrave; compreens&atilde;o do poder do Estado, da lei, da democracia, do Estado e da legalidade, h&aacute; muitos conceitos legais iguais ou que coincidem.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O conceito de imp&eacute;rio da lei foi formulado entre os s&eacute;culos XVII e XIX, mas s&oacute; evoluiu em termos pr&aacute;ticos ap&oacute;s a II Guerra Mundial, sob o impacto da vit&oacute;ria sobre o fascismo que estimulou um poderoso movimento democr&aacute;tico. Em pa&iacute;ses como os EUA e a Gr&atilde;&#45;Bretanha este conceito foi uma rea√ß&atilde;o &agrave;s estruturas feudais que atribu&iacute;am ao monarca os poderes legislativo, executivo e judici&aacute;rio. Na It&aacute;lia e na Alemanha Ocidental o conceito de imp&eacute;rio da lei foi uma rea&ccedil;&atilde;o aos horrores do fascismo. Em ambos os casos, pretendia-se que um Estado de Direito limitasse a arbitrariedade do Estado e subordinasse seu funcionamento &agrave; lei, visando defender os direitos humanos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Levando&#45;se em conta as diferentes condi&ccedil;&otilde;es hist&oacute;ricas, o conceito de imp&eacute;rio da lei &eacute; chamado a exercer estas mesmas fun&ccedil;&otilde;es nas sociedades socialistas: contrabalan&ccedil;ar a concentra&ccedil;&atilde;o excessiva de poder nas m&atilde;os de poucos e proteger os direitos e as liberdades dos cidad&atilde;os. &Eacute; claro que sob o capitalismo o imp&eacute;rio da lei n&atilde;o tem uma base t&atilde;o firme como sob o socialismo e, em ess&ecirc;ncia, ignora os interesses sociais dos cidad&atilde;os, apesar de ser considerado "social c legal". Isto resulta das diferen&ccedil;as na natureza social e de classe do Estado sob o socialismo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A pergunta "por que devemos introduzir um novo termo e novas institui&ccedil;&otilde;es relativas ao nosso Estado?" n&atilde;o &eacute; desprovida de sentido. Falamos, acima, acerca da maior legalidade, acerca da amplia&ccedil;&atilde;o da democracia e sobre o aumento da participa&ccedil;&atilde;o das massas na administra&ccedil;&atilde;o estatal, entre outros. N&atilde;o ressaltamos, por&eacute;m, o ponto crucial: a liberdade do ser humano como um valor superior &#45; precisamente a liberdade humana e n&atilde;o apenas o bem&#45;estar dos cidad&atilde;os (apesar de este &uacute;ltimo ser, tamb&eacute;m, important&iacute;ssimo). N&atilde;o houve freios eficientes no caminho que levava o pa&iacute;s para um regime de poder pessoal. Como a Hist&oacute;ria provou, esta era uma tend&ecirc;ncia inerente ao nosso sistema pol&iacute;tico.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O Estado engajado com o imp&eacute;rio da lei &eacute; solicitado a assumir um est&aacute;gio qualitativo no desenvolvimento da democracia socialista e a ser capaz de destruir os fundamentos burocr&aacute;ticos, cujos representantes v&ecirc;em a lei como uma "formalidade" e a discri&ccedil;&atilde;o oficial como uma base para resolver os problemas dos cidad&atilde;os. Este Estado precisa atualizar a dignidade do homem sovi&eacute;tico e aumentar a efici&ecirc;ncia das decis&otilde;es governamentais.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Sua cria&ccedil;&atilde;o pressup&otilde;e a introdu&ccedil;&atilde;o de institui&ccedil;&otilde;es constitucionais basicamente novas que contenham garantias democr&aacute;ticas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Os advogados costumam come&ccedil;ar seus discursos falando da necessidade de assegurar "o imp&eacute;rio da lei". Este &eacute; um conceito correto, por&eacute;m limitado. Devemos come&ccedil;ar com a afirma&ccedil;&atilde;o de outro princ&iacute;pio mais amplo: a supremacia do Parlamento. Sem este princ&iacute;pio n&atilde;o podem existir nem o imp&eacute;rio da lei nem o controle do Poder Executivo, institui&ccedil;&atilde;o t&atilde;o importante quanto a primeira. O "imp&eacute;rio da lei" s&oacute; &eacute; poss&iacute;vel se: 1) as leis forem adotadas por um corpo representativo eleito pelo povo; 2) forem aplicadas com regularidade pelos tribunais; 3) uma viola&ccedil;&atilde;o da lei mesmo por um Chefe de Estado, acarretar&aacute; uma puni&ccedil;&atilde;o inevit&aacute;vel.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O reconhecimento da supremacia de nosso parlamento socialista significa que, na URSS, n&atilde;o h&aacute; outro organismo acima ou paralelo a ele que possa firmar jurisprud&ecirc;ncia ou executar outros atos de valor legal semelhante. Este &eacute; o in&iacute;cio do regime constitucional: evitar a cria&ccedil;&atilde;o de leis pelo governo e pelo aparato do Partido.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Recentes mudan&ccedil;as e emendas na Constitui&ccedil;&atilde;o sovi&eacute;tica estabelecem uma reforma s&eacute;ria do Sovicte Supremo: este &uacute;ltimo ser&aacute; uma entidade funcionando continuamente. O que deve ser feito para aumentar a composi&ccedil;&atilde;o do Soviete Supremo para fazer com que seus procedimentos obede&ccedil;am &aacute;s exig&ecirc;ncias do profissionalismo legislativo? Como formular os projetos de lei de parte dos legisladores em vez de traz&ecirc;&#45;los de fora, apenas para serem aprovados?</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A reforma do Parlamento sovi&eacute;tico pode ser facilitada por um novo sistema eleitoral e pela introdu&ccedil;&atilde;o do poder individual dos deputados para apresentar projetos. Sem d&uacute;vida, o Soviete Supremo adotar&aacute; medidas de car&aacute;ter democr&aacute;tico para garantir um procedimento especial para a apresenta&ccedil;&atilde;o de emendas e projetos e para aprova&ccedil;&atilde;o atr&aacute;ves de suas C&acirc;maras. &Eacute; desej&aacute;vel que haja, no Soviete Supremo, mais sociol&oacute;gos, advogados e pol&iacute;ticos profissionais capazes de participar com habilidade no processo legislativo. Mas devem ser eleitos numa base livre, e n&atilde;o de acordo com urna ordem "tradicional", vinda de cima.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Precisamos partir da realidade: hoje, os poderes mais amplos s&atilde;o exercidos, diariamente, por um aparato governamental ramificado. &Eacute; daqui que vem a amea&ccedil;a da viola&ccedil;&atilde;os das leis, &agrave;s vezes pouco percept&iacute;vel, mas que cria grandes dificuldades para o pa&iacute;s e para o povo. Este assunto trata de distor&ccedil;&otilde;es burocr&aacute;ticas da ess&ecirc;ncia das leis, de a&ccedil;&otilde;es ilegais diretas e da ado&ccedil;&atilde;o de medidas ilegais. A supervis&atilde;o do procurador, exercida por um aparato relativamente pequeno, n&atilde;o consegue controlar a massa de tais fen&ocirc;menos e, no geral, n&atilde;o cobre os "n&iacute;veis superiores" do aparato do Estado.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Da&iacute; a necessidade vital de controle por parte dos organismos representativos. Sob as novas prescri&ccedil;&otilde;es da constitui&ccedil;&atilde;o da URSS, o Soviete Supremo deve controlar o governo de forma regular e ter audi&ecirc;ncias acerca das atividades deste. Seria &uacute;til investi&#45;lo com o direito de aprovar um voto de n&atilde;o&#45;confian&ccedil;a ao Conselho de Ministros ou a ministros individuais, com sua subseq&uuml;ente ren&uacute;ncia. Os deputados devem ter acesso &agrave;s informa&ccedil;&otilde;es que solicitaram aos ministros, poder para aprovar todas as nomea&ccedil;&otilde;es do Governo e para efetuar sindic&acirc;ncias independentes em casos de corrup&ccedil;&atilde;o e outras importantes contraven&ccedil;&otilde;es legais. A &aacute;rea financeira e uma &aacute;rea important&iacute;ssima de verifica&ccedil;&atilde;o e o povo precisa conhec&ecirc;&#45;la melhor para criar procedimentos de supervis&atilde;o das decis&otilde;es governamentais  e   para  determinar  sua   conformidade   com   a Constitui&ccedil;&atilde;o e com outras leis. &Eacute; claro que, para realizar tudo isso, cada deputado deve se especializar em algum campo de administra&ccedil;&atilde;o estatal e seguir sistematicamente a atividade de determinados minist&eacute;rios e reparti&ccedil;&otilde;es do governo, al&eacute;m de ter um contato pr&oacute;ximo com o povo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em 1988, a XIX Conferencia do Partido tomou uma decis&atilde;o acerca da necessidade vital de montar um Comit&ecirc; de Revis&atilde;o Constitucional. Este deve garantir a conformidade das leis ordin&aacute;rias e de outros atos &agrave; Constitui&ccedil;&atilde;o da URSS. Esta supervis&atilde;o das leis aprovadas pelo Soviete Supremo seria, por si s&oacute;, uma supervis&atilde;o preliminar (i.e.: o Comit&ecirc; tomaria decis&otilde;es sobre os projetos de leis antes da aprova&ccedil;&atilde;o destes). De outra forma (se a supervis&atilde;o &eacute; feita sobre leis j&aacute; aprovadas), isso seria uma viola&ccedil;&atilde;o da supremacia do Parlamento sovi&eacute;tico e conduziria &agrave; institucionaliza&ccedil;&atilde;o de um organismo colocado sobre e acima dele, detendo na pr&aacute;tica o direito de revogar seus atos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A lei suprema que rege as nossas vidas (ap&oacute;s a Constitui&ccedil;&atilde;o, &eacute; claro), deve ser uma lei adotada pelos deputados do Soviete Supremo em suas <i>sess&otilde;es </i>com um quorum e assinada pelo seu Presidente. N&atilde;o pode haver prioridade da opini&atilde;o de "algu&eacute;m" ou da "conveni&ecirc;ncia" de furtar&#45;se &agrave; lei, exceto no caso de um estado de emerg&ecirc;ncia legalmente comprovado. Um Soviete Supremo em funcionamento permanente reduz a necessidade da emiss&atilde;o de decretos pelo Praesidium e tamb&eacute;m de decis&otilde;es normativas conjuntas a serem tomadas pelo Partido, pelo governo e por entidades sindicais.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A ampla discuss&atilde;o de todos os projetos de lei pode ser evitada se houver "glasnost" nos trabalhos do Soviete Supremo. Este procedimento &eacute; utilizado, basicamente, para tornar&#45;se conhecido pelos cidad&atilde;os, pois &eacute; praticamente imposs&iacute;vel registrar as centenas de milhares de emendas e coment&aacute;rios feitos pelo povo. A participa&ccedil;&atilde;o das massas na discuss&atilde;o dos projetos de lei deve se ampliar atrav&eacute;s de um amplo sistema de discursos de deputados nos coletivos de trabalho, atrav&eacute;s da imprensa e pela televis&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Tribunais realmente independentes s&atilde;o um importante aspecto constitucional do Estado socialista engajado no imp&eacute;rio da lei. A XIX Confer&ecirc;ncia do PCUS considerou recomend&aacute;vel que as elei&ccedil;&otilde;es para os tribunais fossem feitas por Sovietes superiores e por per&iacute;odos maiores do que atualmente. Tamb&eacute;m chamou a aten&ccedil;&atilde;o do  povo  para  a  necessidade  de  democratiza&ccedil;&atilde;o  do procedimento criminal. Al&eacute;m disso, os tribunais podem se tornar independentes, desde que controlados pelos cidad&atilde;os atrav&eacute;s da imprensa. O que vale aqui n&atilde;o &eacute; a forma como os tribunais s&atilde;o constitu&iacute;dos: seus membros podem ser nomeados por escal&otilde;es superiores ou eleitos pelo povo, como acontecia at&eacute; pouco tempo atr&aacute;s. Isto n&atilde;o evita a interfer&ecirc;ncia de organismos locais do Partido e de entidades governamentais nos procedimentos judiciais. &Aacute; livre publica&ccedil;&atilde;o na imprensa, mesmo de forma contradit&oacute;ria, pode evitar "telefonemas" e "instru&ccedil;&otilde;es" para juizes e pode tornar transparente o n&iacute;vel de sua qualifica&ccedil;&atilde;o e independ&ecirc;ncia.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Queremos ressaltar que &eacute; necess&aacute;rio ampliar o papel dos tribunais nos sistemas de democracia socialista, mais especificamente na prote&ccedil;&atilde;o dos direitos c da liberdade dos cidad&atilde;os. Para isto &eacute; recomend&aacute;vel a amplia&ccedil;&atilde;o da pr&aacute;tica de resolver reivindica&ccedil;&otilde;es nos tribunais e considerar a prote&ccedil;&atilde;o do tribunal a direitos subjetivos desrespeitados como uma forma de supervis&atilde;o sobre a legalidade. Talvez, em alguns casos, esta forma seja mais eficiente que a supervis&atilde;o do Procurador, pois um Procurador pode se recusar a destrinchar a reivindica&ccedil;&atilde;o de determinado cidad&atilde;o, mas um tribunal n&atilde;o o pode fazer sob hip&oacute;tese alguma. &Eacute; indiscut&iacute;vel que a Suprema Corte da URSS e as Supremas Cortes das Rep&uacute;blicas da Uni&atilde;o devem ter garantidos o direito a &#45; em determinados casos &#45; declarar leis e a&ccedil;&otilde;es de entidades executivas como inconstitucionais, nos casos em que estas cortes tenham em conta as reivindica&ccedil;&otilde;es da experi&ecirc;ncia real e a experi&ecirc;ncia pr&aacute;tica, A doutrina legal precisa ser equacionada com a origem da lei.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">&Eacute; claro que a extens&atilde;o da pr&aacute;tica de resolver pend&ecirc;ncias nos tribunais ser&aacute; trabalhosa. Este trabalho, por&eacute;m, pode ser aliviado pela lei administrativa. Entidades semi&#45;judiciais s&atilde;o necess&aacute;rias; estas podem operar em base a princ&iacute;pios aut&ocirc;nomos ou sob minist&eacute;rios e reparti&ccedil;&otilde;es de governo &#45; para considerar a atribui&ccedil;&atilde;o de pens&otilde;es, a arrecada&ccedil;&atilde;o de impostos, o c&aacute;lculo dos pagamentos de servi&ccedil;os de utilidades p&uacute;blica &#45; observando&#45;se os direitos processuais da pessoa e com a preserva&ccedil;&atilde;o do direito do cidad&atilde;o de recorrer, no tribunal, contra tais decis&otilde;es.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">A experi&ecirc;ncia mundial e nossa Hist&oacute;ria mostram que tend&ecirc;ncias autorit&aacute;rias, respons&aacute;veis pelo desrespeito &agrave;s leis e pelo sistema de poder pessoal se originaram, freq&uuml;entemente, de institui&ccedil;&otilde;es pol&iacute;ticas e n&atilde;o de entidades governamentais. N&atilde;o podemos esquec&ecirc;&#45;lo e n&atilde;o nos considerarmos imunes a estas tend&ecirc;ncias. Embora n&atilde;o haja uma necessidade de erguer barreiras contra essas tend&ecirc;ncias, nossas leis devem prever tais obst&aacute;culos. Visando este objetivo &eacute; necess&aacute;rio tornar mais exigentes os procedimentos para a aprova&ccedil;&atilde;o de emendas &agrave; Constitui&ccedil;&atilde;o e proibir a dissolu&ccedil;&atilde;o do Soviete Supremo e da Suprema Corte antes do fim de seu mandato. Precisamos da "glasnost" e do controle p&uacute;blico das for&ccedil;as armadas do pa&iacute;s, baseados em leis especiais que regulamentam as fun&ccedil;&otilde;es, o custo e a orienta&ccedil;&atilde;o dos Ministros de Defesa e do Interior e do Comit&ecirc; de Seguran&ccedil;a Nacional. Num Estado de direito todas as entidades, inclusive as de coer&ccedil;&atilde;o, devem operar com uma base legal.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Direitos civis e liberdade s&atilde;o um dos maiores problemas de um Estado comprometido com o imp&eacute;rio da lei. Deve&#45;se ressaltar que, em muitos aspectos, esta institui&ccedil;&atilde;o come&ccedil;ou a se formar o pa&iacute;s apenas ap&oacute;s a Perestroika, pelo menos quanto aos seus aspectos mais essenciais. Isto se aplica, em primeiro lugar &agrave; liberdade humana, compreendida como principal valor da vida.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Marx disse que o movimento em dire&ccedil;&atilde;o &agrave; liberdade &eacute; a ess&ecirc;ncia do progresso hist&oacute;rico da Humanidade. L&ecirc;nin ressaltou, em muitas ocasi&otilde;es, que o socialismo n&atilde;o poderia se desenvolver e se fortalecer sem democracia e liberdade. Infelizmente, estes preceitos foram ignorados durante muito tempo. Stalin jamais negou formalmente o conceito marxista de liberdade como uma necessidade reconhecida, mas identificou a necessidade com os seus desejos. Enquanto agia como um selecionador n&atilde;o educado, procurou enxertar elementos estranhos tais como a repress&atilde;o e o desrespeito &agrave;s leis &agrave; &aacute;rvore do socialismo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">De uma forma mais geral, Stalin tinha um falso conceito de socialismo. Ele concontrou suas aten&ccedil;&otilde;es n&atilde;o em homens livres mas em um Estado poderoso que, atrav&eacute;s de controles econ&ocirc;micos e burocr&aacute;ticos, podia tornar desnecess&aacute;ria qualquer escolha do homem, uma vez que seus interesses vitais seriam satisfeitos por uma engrenagem geral. Tudo isto deu origem ao conceito de que o socialismo e a liberdade s&atilde;o, por princ&iacute;pio, incompat&iacute;veis, e de que &eacute; imposs&iacute;vel salvaguardar os direitos humanos sob o socialismo. N&atilde;o custou muito aos anti&#45;comunistas espalharem esta tese. A constru&ccedil;&atilde;o de um Estado de Direito deve melhorar radicalmente esta situa&ccedil;&atilde;o e desfazer falsos conceitos de socialismo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O estabelecimento das liberdades e dos direitos humanos &eacute; fundamental para a renova&ccedil;&atilde;o ora em curso na URSS. A Uni&atilde;o Sovi&eacute;tica est&aacute; iniciando um socialismo humano e democr&aacute;tico onde tudo deve ser feito com base na iniciativa, na "glasnost", no pluralismo de opini&otilde;es, na livre escolha, no autogoverno e na atividade individual dos cidad&atilde;os. Todos come&ccedil;am a usufruir da liberdade, n&atilde;o apenas a misteriosa "maioria do povo". A expans&atilde;o dos direitos humanos e da liberdade consolidam o movimento pac&iacute;fico do povo em dire&ccedil;&atilde;o ao socialismo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A individualiza&ccedil;&atilde;o da liberdade e dos direitos humanos n&atilde;o significa anarquia ou a perda de organiza&ccedil;&atilde;o. O socialismo &eacute; uma sociedade bem organizada e n&atilde;o se deve perder esta qualidade valiosa. N&atilde;o podemos, aqui, seguir o exemplo do capitalismo onde o sucesso individual e considerado como a chave para o bem&#45;estar de todos. Essa atitude efetivamente incentiva a iniciativa mas, a priori, faz com que a justi&ccedil;a social seja inating&iacute;vel, al&eacute;m de provocar uma acentuada divis&atilde;o da sociedade entre ricos e pobres.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A fase do culto &agrave; personalidade e a estagna&ccedil;&atilde;o de nossa sociedade testemunharam um mal espec&iacute;fico: a excessiva organiza&ccedil;&atilde;o e a estatiza&ccedil;&atilde;o de todas as institui&ccedil;&otilde;es sociais; ao contr&aacute;rio dos interesses de nossa sociedade, a iniciativa individual foi imperceptivelmente limitada e o nivelamento salarial aumentou em larga escala. O resultado de tudo isto n&atilde;o demorou: o pa&iacute;s come&ccedil;ou a se atrasar na &aacute;rea social, diminuiu o interesse dos indiv&iacute;duos pelo seu trabalho, o com&eacute;rcio ilegal cresceu enormemente, n&atilde;o se aproveitou o imenso potencial humano, o n&iacute;vel cultural do povo cresceu muito pouco e a opini&atilde;o p&uacute;blica foi efetivamente suprimida. O Estado de Direito ajudar&aacute; o povo a se livrar (direta ou indiretamente) deste mal.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">H&aacute; um aspecto importante do conceito marxista&#45;leninista de liberdade e de direitos humanos: o coletivismo quanto &agrave; utiliza&ccedil;&atilde;o dos direitos. De fato, a pr&aacute;tica Err&ocirc;nea do passado d&aacute; um sabor desagr&aacute;davel a este princ&iacute;pio, mas seu significado &eacute; bastante amplo. S&oacute; em termos coletivos &eacute; que o indiv&iacute;duo recebe os meios para o desenvolvimento de suas inclina&ccedil;&otilde;es de forma ampla; a liberdade individual, portanto, s&oacute; &eacute; poss&iacute;vel, atrav&eacute;s do coletivo. Estas palavras de Marx n&atilde;o podem ser questionadas a n&atilde;o ser que queiramos proteger a liberdade da elite no lugar de defendermos as massas, atitude peculiar ao conceito burgu&ecirc;s de liberdade.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O socialismo se aproxima da igualdade e da liberdade efetiva para todos de forma s&eacute;ria e abrangente. Afirma com seguran&ccedil;a a tese de que a igualdade e a liberdade podem ser alcan&ccedil;adas apenas atrav&eacute;s da associa&ccedil;&atilde;o, atrav&eacute;s das cooperativas. Neste contexto, o Partido se prop&otilde;e a tarefa de incrementar a atividade dos coletivos de trabalho e organiza&ccedil;&otilde;es de massa. T&atilde;o importante quanto isto &eacute; a sua tarefa de manter uma democracia interna em tais entidades e organiza&ccedil;&otilde;es. Esta atitude visa evitar o efeito contr&aacute;rio: a limita&ccedil;&atilde;o da liberdade e da iniciativa daqueles que mostram mais energia. A igualdade, sob o socialismo, n&atilde;o pode implicar um nivelamento universal.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">N&atilde;o deve haver, num Estado de direito, quantidades de restri&ccedil;&otilde;es de liberdade humana por institui&ccedil;&otilde;es burocr&aacute;ticas. Podemos ver como, &agrave; guisa de defender os "interesses comuns", a burocracia limita o desenvolvimento da coopera&ccedil;&atilde;o em liberdade , o arrendamento de fam&iacute;lias na agricultura, a coragem dos sindicatos, as iniciativas dos jovens, a liberdade de imprensa, etc. Muitas destas restri&ccedil;&otilde;es injustificadas s&atilde;o ainda preservadas em leis e decis&otilde;es do Governo. Em um Estado de Direito a prote&ccedil;&atilde;o dos direitos e interesses dos cidad&atilde;o ser&aacute; a meta principal das entidades de governo. A liberdade ( e n&atilde;o apenas o bem&#45;estar do povo) passa a ter a natureza de um valor principal, que &eacute; imposs&iacute;vel tirar ou limitar a n&atilde;o ser atrav&eacute;s da lei. Al&eacute;m disso, uma igualdade efetiva de direitos significa a elimina&ccedil;&atilde;o do controle burocr&aacute;tico dos cidad&atilde;os e a redu&ccedil;&atilde;o do despotismo oficial ao m&iacute;nimo em todos os casos onde as exig&ecirc;ncias e pedidos dos cidad&atilde;os s&atilde;o examinados. S&oacute; a lei, e n&atilde;o a "conveni&ecirc;ncia" identificada por algum desconhecido, podem determinar a extens&atilde;o da liberdade e sua associa&ccedil;&atilde;o com os interesses e metas dos cidad&atilde;os.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">No que se refere a isto, &eacute; important&iacute;ssimo lembrar que, para mudar a atmosfera psicol&oacute;gica das entidades de governo, os funcion&aacute;rios devem renunciar ao conceito de que os direitos e liberdades s&atilde;o doados aos cidad&atilde;os pelo Estado e, portanto, um organismo estatal pode cancel&aacute;&#45;los, caso isto seja considerado necess&aacute;rio. O conceito Estado de Direito deve levar em conta os direitos e as liberdades humanas n&atilde;o como "presentes" do Estado mas como propriedades naturais e inalien&aacute;veis do indiv&iacute;duo, alguns dos quais (liberdade de pensamento, por exemplo), n&atilde;o s&atilde;o geralmente sujeitos a regulamenta&ccedil;&atilde;o do Governo. A lei deve ser estruturada de modo a facilitar a resolu&ccedil;&atilde;o dos problemas nacionais pelo Estado e a proteger o cidad&atilde;o das atividades arbitr&aacute;rias por parte da administra&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O princ&iacute;pio desenvolvido pelo Partido Comunista &eacute; important&iacute;ssimo: tudo que n&atilde;o &eacute; proibido pela lei &eacute; autorizado. Como devemos compreender esta f&oacute;rmula? &Agrave;s vezes se considera que uma lei deve ser seguida por outra lei sucessivamente para determinar exatamente, concretamente, o que deve ser feito. Esta &eacute; uma vis&atilde;o errada, pois tal pr&aacute;tica pode, de certa forma, ampliar as liberdades humanas, mas terminar&aacute;, enfim, por limit&aacute;&#45;la em um grau muito maior.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Seria melhor adotar outra estrat&eacute;gia: definir, dentro da lei, o que n&atilde;o pode ser feito, lembrando que um ser humano livre tem direito a fazer todo o resto. S&oacute; assim &eacute; poss&iacute;vel ampliar o espectro da atividade livre dos cidad&atilde;os. N&atilde;o podemos esquecer que muito depende do n&iacute;vel da cultura, de consci&ecirc;ncia p&uacute;blica e de autodisciplina dos cidad&atilde;os. Como ocorre com a liberdade, pode facilmente se tornar uma for&ccedil;a destrutiva ou (menos mal) sem sentido, se n&atilde;o for ligada a estes elementos. Em rela&ccedil;&atilde;o a isto um Estado de direito deve ampliar os direitos civis e a liberdade, pesando todos os pr&oacute;s e os contras encorajar a liberdade de iniciativa dos cidad&atilde;os, ao mesmo tempo em que fortalece sua disciplina e sua organiza&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Outro ponto importante: a inter&#45;rela&ccedil;&atilde;o entre liberdade e moralidade. &Eacute; uma quest&atilde;o extremamente complexa que n&atilde;o pode ser resolvida rapidamente. Ambos os extremos s&atilde;o perigosos: se defendemos a liberdade irrestrita, teremos que sacrificar muitas categorias morais, o que implica num poss&iacute;vel enfraquecimento da moralidade socialista. Por outro lado, se aceitamos formalmente as disposi&ccedil;&otilde;es tradicionais daqueles que est&atilde;o atrasados em muitos aspectos, a liberdade ficar&aacute; sujeita ao moralismo e &agrave; demagogia. Tamb&eacute;m precisamos de uma Perestroika na esfera da moralidade, isto &eacute;, precisamos nos livrar dos cliches e estere&oacute;tipos pseudo&#45;socialistas. Aqui h&aacute; um aspecto importante da renova&ccedil;&atilde;o de nossa sociedade e do desenvolvimento do Estado comprometido com o imp&eacute;rio da lei.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Hoje estamos assistindo a uma in&eacute;dita expans&atilde;o da atividade pol&iacute;tica dos cidad&atilde;os, n&atilde;o s&oacute; de forma positiva mas tamb&eacute;m de forma negativa. Fica claro que n&atilde;o &eacute; f&aacute;cil explicar o princ&iacute;pio de que tudo que n&atilde;o &eacute; proibido pela lei &eacute; permitido. Isto afeta as institui&ccedil;&otilde;es mais sens&iacute;veis da democracia: os direitos e as liberdades pol&iacute;ticas. Estes conceitos, por&eacute;m, n&atilde;o foram por n&oacute;s elaborados de maneira suficientemente sucinta, ao contr&aacute;rio dos direitos e liberdades s&oacute;cio&#45;econ&ocirc;micos e at&eacute; pessoais que eram o cerne de nossas aten&ccedil;&otilde;es.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">H&aacute; aqui certa dificuldade oriunda do fato de que um Estado de direito deve se basear em dois princ&iacute;pios: a lei vale para todos e todos s&atilde;o iguais aos olhos da lei. De acordo com isto, e diferentemente de nossa hist&oacute;ria recente, os direitos e liberdades pol&iacute;ticas devem ser dados n&atilde;o s&oacute; &agrave; maioria dos cidad&atilde;os mas tamb&eacute;m a seus representantes. Devemos admitir, por&eacute;m, que nossa sociedade socialista, com sua integridade e determina&ccedil;&atilde;o ideol&oacute;gicas, engloba indiv&iacute;duos e grupos que abra&ccedil;am conceitos pol&iacute;ticos diferentes dos oficiais. Nossa sociedade e nosso Estado podem consider&aacute;&#45;los como moral e politicamente divergentes, mas n&atilde;o pode consider&aacute;&#45;los cidad&atilde;os de segunda classe e a fortiori persegui&#45;los.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Um Estado de Direito deve proteger o direito &agrave; dissid&ecirc;ncia sob forma legal. O pluralismo pol&iacute;tico socialista n&atilde;o deve ser visado, submetido a cr&iacute;ticas desnecess&aacute;rias por parte de nossos advers&aacute;rios ideol&oacute;gicos. Precisa ser protegido e garantido de forma mais segura que na sociedade burguesa.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Nosso conceito de liberdade (baseado no reconhecimento das necessidades e na responsabilidade social), pressup&otilde;e a conscientiza&ccedil;&atilde;o por parte dos cidad&atilde;os sovi&eacute;ticos, de seus direitos, sobretudo sob formas coletivas. Um papel especialmente importante deve ser exercido por organiza&ccedil;&otilde;es sociais de massa livres de qualquer interfer&ecirc;ncia mas cooperando de perto com o Estado. Al&eacute;m disso, o Estado de Direito deve proteger a liberdade das organiza&ccedil;&otilde;es sociais e v&ecirc;&#45;las como parceiros iguais e fortes. O papel deste Estado na vida da sociedade n&atilde;o deve aumentar ou diminuir e sim manter&#45;se no n&iacute;vel de fun&ccedil;&otilde;es e poderes rigorosamente definidos que em circunst&acirc;ncia alguma, salvo emerg&ecirc;ncias, infringiriam a liberdade dos cidad&atilde;os e de suas organiza&ccedil;&otilde;es, tanto oficiais quanto extra&#45;oficiais.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Muito tem sido feito, nos &uacute;ltimos anos, para aumentar a Glasnost e para reduzir o controle burocr&aacute;tico do pensamento criativo. A opini&atilde;o p&uacute;blica emergiu a est&aacute; sendo levada cm considera&ccedil;&atilde;o pelo Estado e pelo aparato do Partido. Ainda h&aacute;, entretanto, muito a fazer para retirar quaisquer restri&ccedil;&otilde;es &agrave;s quais ainda estejam sujeitas publica&ccedil;&otilde;es da imprensa e da literatura, o cinema e o teatro. O Estado socialista ser&aacute; forte apenas se permitir que os cidad&atilde;os o critiquem e &agrave;s suas institui&ccedil;&otilde;es e seus funcion&aacute;rios. Isto n&atilde;o implica em qualquer amea&ccedil;a social: o povo ap&oacute;ia seu Estado e n&atilde;o permitir&aacute; que ningu&eacute;m prejudique suas bases socialistas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">&Eacute; claro que um Estado de Direito deve fortalecer a ordem e a disciplina p&uacute;blica de todas as formas e assegurar a obedi&ecirc;ncia estrita e cont&iacute;nua das leis por todos, sem exce&ccedil;&atilde;o. A XIX Confer&ecirc;ncia da PCUS chamou a aten&ccedil;&atilde;o do povo &agrave; necessidade de melhora do trabalho das for&ccedil;as armadas, da procuradoria e de outros organismos, ao mesmo tempo que conclamou os cidad&atilde;os sovi&eacute;ticos a aumentarem sua responsabilidade a seus coletivos de trabalho, ao Estado e &agrave; sociedade como um todo. Essa responsabilidade &eacute; tanto moral quanto jur&iacute;dica; cabe ao Estado responsabilidade por fortalecer a luta contra fen&ocirc;menos que contradigam os princ&iacute;pios do socialismo e da vida humana comunit&aacute;ria &#45; a M&aacute;fia, a corrup&ccedil;&atilde;o, atividades de grupos anticonstitucionais.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">&Eacute; &oacute;bvio que &eacute; imposs&iacute;vel cobrir todos os aspectos do Estado de Direito, cujas formalidades, associadas de perto com o crescimento do n&iacute;vel cultural do povo e de outros aspectos da Perestroika, demorar&atilde;o algum tempo. Mas agora, quando o Soviete Supremo adota emendas e adendos &agrave; Constitui&ccedil;&atilde;o da URSS e uma nova Lei para a Elei&ccedil;&atilde;o dos Deputados do Povo, podemos afirmar com seguran&ccedil;a que este processo tem contornos vis&iacute;veis. Tamb&eacute;m fica claro que temos que desenvolver nossa teoria e ter discuss&otilde;es mais criativas. A XIX Confer&ecirc;ncia do PCUS exige que o fa&ccedil;amos.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt"></a><a href="#tx">*</a> Tradu&ccedil;&atilde;o de Lav&iacute;nia Henderson Cotrirn.    <!-- ref --><br>     <a name="nt00"></a><a href="#tx">**</a> Este artigo foi traduzido do livro: USSR Academy Sciences, <i>The Revolution Continues: Soviet society in the conditions of restructuring. </i>Moscou, NAUKA Publishers,   1989.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000057&pid=S0102-6445198900040000600001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>USSR Academy Sciences</collab>
<source><![CDATA[The Revolution Continues: Soviet society in the conditions of restructuring]]></source>
<year>1989</year>
<publisher-loc><![CDATA[Moscou ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[NAUKA Publishers]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
