<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0104-8333</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Cadernos Pagu]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Cad. Pagu]]></abbrev-journal-title>
<issn>0104-8333</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Núcleo de Estudos de Gênero - Pagu]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0104-83332001000100009</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0104-83332001000100009</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Políticas educacionais e gênero: um balanço dos anos 1990]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Educational policy and gender: an appraisal of the nineties]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Rosemberg]]></surname>
<given-names><![CDATA[Fúlvia]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Fundação Carlos Chagas  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<aff id="A02">
<institution><![CDATA[,PUC-SP  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2001</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2001</year>
</pub-date>
<numero>16</numero>
<fpage>151</fpage>
<lpage>197</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-83332001000100009&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0104-83332001000100009&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0104-83332001000100009&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[Este artigo tem por objeto descrever tendências, apontar avanços e lacunas nas políticas educacionais olhadas a partir de uma perspectiva de igualdade de gênero. Pretendo, assim, contribuir para a problematização da agenda hegemônica compartilhada pelo atual governo brasileiro, pelas organizações multilaterais e por segmentos importantes dos movimentos feministas, nacional e internacional.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[This article intends to describe tendencies, progresses and gaps in educational policy from the perspective of gender equality. I intend to problematize the hegemonic agenda shared by the current Brazilian government, multilateral organizations and important sectors of the feminist movement, both national and international.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Gênero]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Política Educacional]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Igualdade]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Feminismo]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Gender]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Educational Policy]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Equality]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Feminism]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font face="Verdana" size="2"><b>ARTIGOS</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="4"><b>Políticas educacionais e gênero: um balanço    dos anos 1990</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="3"><b>Educational policy and gender: an appraisal    of the nineties</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="2"><b>Fúlvia Rosemberg</b></font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Funda&ccedil;&atilde;o Carlos Chagas e PUC-SP</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font face="Verdana" size="2"><b>RESUMO</b></font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Este artigo tem por objeto descrever tendências,    apontar avanços e lacunas nas políticas educacionais olhadas a partir de uma    perspectiva de igualdade de gênero. Pretendo, assim, contribuir para a problematização    da agenda hegemônica compartilhada pelo atual governo brasileiro, pelas organizações    multilaterais e por segmentos importantes dos movimentos feministas, nacional    e internacional.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2"><b>Palavras-chave</b>: Gênero, Política Educacional,    Igualdade, Feminismo.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font face="Verdana" size="2"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">This article intends to describe tendencies,    progresses and gaps in educational policy from the perspective of gender equality.    I intend to problematize the hegemonic agenda shared by the current Brazilian    government, multilateral organizations and important sectors of the feminist    movement, both national and international.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2"><b>Key words</b>: Gender, Educational Policy,    Equality, Feminism.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="3"><b>Introdução</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">A década de 1990 assistiu a forte movimentação    nas políticas educacionais brasileiras resultante dos desdobramentos da Constituição    de 1988 e da nova conjuntura internacional. Tal movimentação traduz-se em reformas    que levam ao enfrentamento de ampliar a oferta, acertar o fluxo de alunos/as,    obter ganhos de qualidade e, ao mesmo tempo, restringir o uso de recursos públicos.    Tais reformas não são particulares ao Brasil e à América Latina, configurando,    ao contrário, um movimento internacional que vem, também, autorgando à educação    a condição de estratégia fundamental para a redução de desigualdades econômicas    e sociais nacionais e internacionais.<a href="#_ftn3" name="_ftnref3"><sup>1</sup></a>    </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Destacam-se entre os principais componentes das    reformas da década: a promulgação da nova Lei de Diretrizes e Bases da Educação    Nacional (LDB, Lei nº 9.394, aprovada em dezembro de 1996); a formulação de    Parâmetros ou Referenciais Curriculares Nacionais para os diferentes níveis    de ensino; a introdução de Sistemas Nacionais de Avaliação da educação básica    (SAEB e ENEM) e superior (ENC); a política da avaliação e distribuição do livro    didático; as regras de financiamento da educação, especialmente através da lei    que criou o Fundo de Manutenção e Desenvolvimento do Ensino Fundamental e de    Valorização do Magistério (FUNDEF). A avaliação do impacto de tais reformas,    no plano de democratização da educação e dos sentidos atribuídos à escolaridade,    não angaria unanimidade nacional. Tendências progressistas entre pesquisadores/as    e educadores/as<a href="#_ftn4" name="_ftnref4"><sup>2</sup></a> assinalam a    subserviência do setor educacional a regras do mercado, destacando o forte viés    economicista de tais reformas.<a href="#_ftn5" name="_ftnref5"><sup>3</sup></a>    O recente Fórum Mundial da Educação, realizado em Porto Alegre (outubro de 2001),    reuniu um número significativo de opositores a essas tendências que vêm assumindo    hegemonia a partir do "Consenso de Washington". </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">É neste contexto que a educação vem ocupando    posição de destaque na agenda mundial para o desenvolvimento. Assim, na década    de 1990, foram realizadas inúmeras conferências mundiais tratando da educação    sob a égide da ONU e de suas organizações filiadas: UNESCO, UNICEF e Banco Mundial.    O Brasil foi signatário dos compromissos da <i>Conferência Educação para Todos/    EFA</i> (Conferências de Jomtien e Dakar) e ativo participante do grupo EFA &#151; 9, que reúne os nove países em desenvolvimento mais populosos do mundo. O    Brasil foi signatário, também, de todos os compromissos internacionais relativos    à igualdade de oportunidades educacionais a mulheres e homens resultantes de    acordos multilaterais firmados nas Conferências Internacionais da década de    1990, também patrocinadas pela ONU. Tais acordos enfatizam a prioridade da educação    das mulheres e justificam-na como estratégia de escol no combate à desigualdade    social e ao subdesenvolvimento.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Documentos oficiais brasileiros vêm reiterando    a posição de que o sistema educacional brasileiro está imune à discriminação    contra as mulheres e de gênero<a href="#_ftn6" name="_ftnref6"><sup>4</sup></a>,    como se atesta no trecho transcrito abaixo, um dentre muitos, retirado do informe    nacional à Conferência de Dakar.</font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana" size="2">As orientações estabelecidas em Aman e Islamabad      já estavam incorporadas à política educacional do governo brasileiro, especialmente      aquelas referentes à importância atribuída ao treinamento, status, remuneração      e motivação de professores. Por outro lado, as recomendações da V Conferência      Internacional de Educação de Pessoas Adultas (Hamburgo, 1997) constituem uma      preocupação central do Plano Nacional de Educação. Dos objetivos e metas estabelecidos      nas conferências EFA 9, somente os relativos à priorização da educação de      mulheres e meninas não foram incorporados pelo Brasil, onde este problema      não se verifica. As taxas de escolarização, bem como as de sucesso escolar      e de número médio de anos de escolarização, são mais altas na população feminina      do que na masculina. Dando continuidade a esta tendência, a preocupação com      a questão de gênero, no Brasil, terá que ser invertida.<a href="#_ftn7" name="_ftnref7"><sup>5</sup></a> </font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana" size="2">Ou seja, o governo brasileiro, em consonância    com as organizações multilaterais e tendências hegemônicas do movimento de mulheres,    interpreta que a igualdade de oportunidades de gênero no sistema educacional    reduz-se a indicadores de acesso e permanência, olvidando-se de outras dimensões    da educação que refletem, sustentam e criam desigualdades de gênero<a href="#_ftn8" name="_ftnref8"><sup>6</sup></a>:    o sistema educacional participando da formação do/a cidadão/ã; o sistema educacional    como mercado de trabalho e de consumo; o sistema educacional interpondo dificuldades    para o prosseguimento da escolaridade de mulheres e homens pertencentes a segmentos    sociais subalternos &#151; não brancos, de zona rural, oriundos de famílias de baixa    renda, das regiões Norte e Nordeste.<a href="#_ftn9" name="_ftnref9"><sup>7</sup></a> </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Este artigo tem por objeto descrever tendências,    apontar avanços e lacunas nas políticas educacionais olhadas a partir de uma    perspectiva de igualdade de gênero. Pretendo, assim, contribuir para a problematização    da agenda hegemônica compartilhada pelo atual governo brasileiro, pelas organizações    multilaterais e por segmentos importantes dos movimentos feministas, nacional    e internacional.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">A partir de estudos que venho realizando nos    últimos anos<a href="#_ftn10" name="_ftnref10"><sup>8</sup></a>, tenho apontado    que tais atores sociais, amparados em análises de situação muitas vezes equivocadas,    e em modelo teórico pouco adequado ao sistema educacional, vêm empobrecendo,    de modo convergente, a agenda de reivindicações sobre a igualdade de oportunidade    de gênero na educação.<a href="#_ftn11" name="_ftnref11"><sup>9</sup></a> Talvez seja possível anunciar, mesmo que timidamente    ainda, que a atual agenda compartilhada unanimentemente por organizações multilaterais,    governos (inclusive o brasileiro), movimento feminista/de mulheres e por parte    do campo de estudos de gênero/sobre mulheres, obnubila processos de dominação    de gênero na educação. Traçarei, então, um perfil da educação de homens e mulheres    na educação brasileira, procurando apontar onde encontro tais pontos de inflexão    para questionar a agenda hegemônica. </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Neste artigo serão usados os termos: sexo, para    referir-se a homens e mulheres a partir de sua identidade civil, compondo, portanto,    uma variável disjuntiva; gênero, para referir-se a construções simbólicas em    torno do masculino e do feminino em nossa sociedade, que acolhe e sustenta a    ideologia da superioridade do masculino sobre o feminino; cor para referir-se    a auto classificação do/a respondente a uma das cinco alternativas de denominação    propostas pelo Instituto Brasileiro de Geografia e Estatística (IBGE) &#151; branca,    preta, parda, indígena e amarela &#150;, lembrando que a denominação "raça negra"    ou "negros/as" é reservada ao subgrupo composto pelas pessoas que se declaram    pretas e pardas.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">Parte do artigo baseia-se na análise de dados    macro, tendo privilegiado aqueles coletados e publicados pelo IBGE através das    Pesquisas Nacionais para Amostra de Domicílios/PNADs.<a href="#_ftn12" name="_ftnref12"><sup>10</sup></a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="3"><b>1. Estatísticas educacionais</b></font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">No Brasil são três as instituições que coletam/consolidam    estatísticas educacionais: o MEC (Ministério da Educação e do Desporto), através    do INEP (Instituto Nacional de Estatística e Pesquisas Educacionais) e das Secretarias    Estaduais de Educação, que delimita como unidade de coleta principal o estabelecimento    de ensino; o IBGE que delimita como unidade de coleta o domicílio. Complementarmente,    o Ministério do Trabalho, através da Relações Anuais de Informações Sociais/RAIS,    também consolida informações sobre professores(as), trabalhando no mercado formal    e delimitando como unidade de coleta as empresas (no caso, os estabelecimentos    de ensino).</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Cada uma dessas instâncias, em decorrência de    suas particularidades, dispõe de instrumentos específicos de coleta, define    uma população específica e, portanto, apresenta resultados não obrigatoriamente    coincidentes. Por exemplo, enquanto as estatísticas do IBGE referem-se a estudantes,    as do MEC a matrículas; o número de matrículas e de estudantes pode não coincidir,    bem como divergem as variáveis selecionadas para caracterizar uma unidade e    outra.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">As estatísticas educacionais brasileiras vêm    melhorando, especialmente na atual administração federal. Recomendações internacionais    (OCDE, UNESCO, UNICEF, por exemplo) vêm insistindo, nos últimos anos, juntamente    com o movimento de mulheres/feminista, sobre a necessidade de desagregarem-se    as estatísticas educacionais por sexo.<a href="#_ftn13" name="_ftnref13"><sup>11</sup></a> Esta prática, que já vinha sendo    historicamente usada pelo IBGE e pelo MEC, tem sido ampliada: por exemplo, informações    sobre sexo e cor/raça foram também incluídas nos instrumentos recentes de avaliação    de desempenho de alunos, tal como o Sistema de Avaliação do Ensino Básico/SAEB    e no Exame Nacional de Cursos/ENC.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Dispõe-se, então, no país de um acervo rico e    complexo de informações estatísticas sobre alfabetização, instrução, freqüência    à escola, matrículas, conclusões de curso, tipos e qualidade de estabelecimentos,    aprovação/reprovação, resultados em provas nacionais, função docente (formação),    professores integrando a população economicamente ativa. Porém, a divulgação    de dados desagregados por sexo, especialmente relativos aos Censos Educacionais    sob a responsabilidade do INEP/MEC, é bastante precária, ficando muito aquém    do rico acervo coletado.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Teme-se que tais informações sejam apenas processadas    e divulgadas em ocasiões especiais (por exemplo, no Dia Internacional da Mulher)    tendo em vista a posição que vem sendo assumida pelo MEC de que o Brasil teria    superado a desigualdade de gênero no plano educacional.<a href="#_ftn14" name="_ftnref14"><sup>12</sup></a></font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">A omissão da divulgação e análise sistemática    de dados desagregados por sexo é particularmente notável na educação infantil,    no ensino superior, na pós-graduação, e nas inovações contemporâneas para melhoria    do fluxo de alunos/as, tais como as classes de aceleração. Assim, estatísticas    sobre ramificações do sistema regular, que podem indicar novos processos de    discriminação, são pouco difundidas e, quando apresentadas, não são desagregadas    por sexo e cor/raça. Deve-se notar, também, a escassez de informação sobre educação    de homens e mulheres pertencentes aos povos indígenas e cigano.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Destaco, porém, um viés mais importante na sistemática    de coleta, difusão e análise de dados sobre o setor educacional na perspectiva    de gênero: sua centração em aspectos intra-escolares, mais particularmente,    magistério e alunado. Ora, a educação, mesmo formal, extrapola os muros da escola,    especialmente na contemporaneidade a partir da espetacular difusão das novas    tecnologias educacionais &#151; informática, televisão &#151; e da massificação de materiais    didáticos tradicionais, tais como livros e jogos. O sistema educacional não    é uma ilha: construção civil, transporte, equipamentos, vestuário, materiais    didáticos de toda natureza, são alguns dos setores da economia que afetam e    são afetados pela educação, especialmente após sua massificacão. Ora, informações    sobre o mercado da educação, em plano nacional e internacional, sua dinâmica    de relações de gênero permanecem uma grande incógnita. Perguntas que relacionem    a centralidade da educação na agenda mundial, processos de expansão dos sistemas    educacionais formais e não-formais, difusão de tecnologias educacionais e novas    dinâmicas de gênero (poderia acrescentar de classe e raça) no mercado de trabalho    e no espaço doméstico, não são formuladas &#151; este é meu argumento &#151; também porque    dados não são coletados dessa ótica. A relação inversa também é verdadeira:    sem novas perguntas, novos dados dificilmente são coletados. E ficamos na mesmice    de uma agenda para pesquisa e ação política elaborada em época anterior à expansão    fantástica dos sistemas de ensino, de alterações na economia mundial e da expansão    de novas tecnologias educacionais. Estes, a meu ver, constituem pontos cruciais    a serem incorporados em nova agenda de pesquisas sobre educação e gênero.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">Em sua ausência, tratarei, a seguir, dos indicadores    educacionais e de homens e mulheres nos sistema educacional brasileiro a partir    das informações disponíveis, ou seja, intra-escola.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="3"><b>2. Analfabetismo e alfabetização</b></font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Apesar de ter decrescido, o índice de analfabetismo    brasileiro continua alto: 26,6% em 1985 e 15,7% em 1999 na população de 5 anos    e mais; 21,2% em 1985 e 13,0% em 1999 na população de 7 anos e mais.<a href="#_ftn15" name="_ftnref15"><sup>13</sup></a> </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">A comparação dos dados coletados desde o Censo    de 1872 até 1999 sobre o analfabetismo masculino e feminino evidencia uma evolução    quase que perfeitamente paralela, até a década de 40, quando, então, a convergência    é notável (<a href="#tab01">Tabela 1</a>, <a href="#graf01">gráfico 1</a>).    Os diferenciais sexuais se mantêm relativamente altos até 1940 (na ordem de    8 pontos percentuais) em detrimento das mulheres e vão se reduzindo a partir    de então, mesmo em se considerando que é também, a partir de 1950, que o contingente    de mulheres na população geral se sobrepõe ao dos homens (possivelmente em decorrência    das melhorias nas condições de parto e pós-parto).</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">O processo de escolarização das mulheres, mais    intenso em torno de 1940, contribuiu para acentuar a redução percentual dos    analfabetos no país na década de 40, constatação feita por    outros pesquisadores    brasileiros que, porém, atribuem-na, exclusivamente, a processos internos ao    sistema escolar.<a href="#_ftn16" name="_ftnref16"><sup>14</sup></a> </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">O perfil do analfabetismo feminino é praticamente    idêntico ao masculino: mulheres e homens provenientes de estratos de baixos    rendimentos, negros/as, residindo na zona rural e vivendo no Nordeste enfrentam    as mais árduas barreiras para se alfabetizarem.<a href="#_ftn17" name="_ftnref17"><sup>15</sup></a> </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">O maior acesso das mulheres à educação e seu    melhor aproveitamento escolar se refletem nos índices de alfabetização. Atualmente,    a porcentagem de mulheres alfabetizadas sobrepujou à dos homens: 84,7% entre    as mulheres e 83,9% entre os homens na população de 5 anos e mais.<a href="#_ftn18" name="_ftnref18"><sup>16</sup></a> </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Diferenças entre os índices de alfabetização    masculino e feminino são observadas apenas em função da idade: na população    jovem entre 15 e 19 anos, faixa etária mais alfabetizada do país, as mulheres    apresentam índices superiores aos dos homens (97,3% e 94,7% respectivamente);    na população mais idosa (50 anos e mais), segmento menos alfabetizado<a href="#_ftn19" name="_ftnref19"><sup>17</sup></a>, os índices de alfabetização    masculinos são superiores aos femininos: 73,1% e 68,0% respectivamente.<a href="#_ftn20" name="_ftnref20"><sup>18</sup></a> </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Os melhores índices femininos de alfabetização    entre os mais jovens podem ser explicados pelo maior acesso e melhor aproveitamento    das meninas à escolaridade. Os melhores índices masculinos de alfabetização    entre os mais idosos podem ser explicados como uma herança do passado, quando    o acesso das mulheres à escola era mais restrito, associada à não correção no    presente pela inexistência ou insuficiência de programas de alfabetização destinados    e adequados à população feminina adulta e idosa.<a href="#_ftn21" name="_ftnref21"><sup>19</sup></a>    </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><a name="graf01"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/cpa/n16/n16a09graf01.jpg" border="0"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="2">Contrariamente ao senso comum, o perfil de analfabetismo    brasileiro por cor/raça diverge profundamente do perfil por sexo: negros (pretos/pardos)    constituem historicamente o maior contingente de analfabetos, tanto em números    relativos quanto em números absolutos.<a href="#_ftn22" name="_ftnref22"><sup>20</sup></a>    Já é tempo de que pesquisadores/as, administradores/as, militantes percebam    que as lógicas dos processos de dominação de raça e gênero não são idênticas,    nem sincrônicas, seja da ótica da história social, seja da ótica da trajetória    de vida pessoal.<a href="#_ftn23" name="_ftnref23"><sup>21</sup></a> </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="3"><b>3. Indicadores educacionais referentes a homens    e mulheres</b></font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">O diferencial entre homens e mulheres no sistema    formal de ensino brasileiro não é intenso, atinge de modo diferente as diferentes    idades da vida e etapas escolares, e transparece mais na progressão das trajetórias    escolares do que em barreiras específicas de acesso.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">As mulheres representam 51,3% da população de    5 anos e mais e 50,5% dos estudantes nesta faixa etária<a href="#_ftn24" name="_ftnref24"><sup>22</sup></a>, portanto, a taxa de escolaridade    dos homens é ligeiramente superior à das mulheres (35,6% e 32,5% respectivamente    na população de 5 anos e mais). Isto significa que o fenômeno da evasão escolar    para a população brasileira tendo 5 anos e mais é, em termos percentuais, pouquíssimo    menos freqüente entre os homens. Por outro lado, a média dos anos de estudos    das mulheres ultrapassou a dos homens em 1996 e evidenciou ganhos mais expressivos    na última década (<a href="#tab01">Tabela 1</a>), mantendo-se, porém, em patamar    bastante baixo para ambos.<a href="#_ftn25" name="_ftnref25"><sup>23</sup></a></font></p>     <p><a name="tab01"></a></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/cpa/n16/n16a09tab01.gif" border="0"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="2">A explicação da aparente contradição entre esses    dois indicadores e sua evolução no período &#151; taxa de escolaridade e anos    médios de estudos &#151; decorre de diferenciais na progressão das carreiras    de homens e mulheres. Com efeito, a progressão escolar das mulheres é um pouco    mais regular que a dos homens, compondo uma pirâmide educacional ligeiramente    mais achatada, portanto, um pouco menos seletiva, tendência que se acentuou    na década de 1990 (<a href="#tab02">Tabela 2</a>).</font></p>     <p><a name="tab02"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/cpa/n16/n16a09tab02.gif" border="0"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="2">O fluxo escolar apresenta estrangulamento equivalente    para ambos os sexos decorrente de reprovação, de evasão/expulsão escolar, porém,    o dos homens é mais acidentado. Em média, um/a brasileiro/a necessita de 10,4    anos para concluir as 8 séries do ensino fundamental, o que significa uma taxa    de eficiência de 0,78.<a href="#_ftn26" name="_ftnref26"><sup>24</sup></a> Uma tradução deste indicador pode ser captada    na defasagem série-idade. Tal defasagem &#151; entre a idade ideal e a idade    real para freqüentar uma determinada série escolar &#151; pode decorrer tanto    de entrada tardia no sistema, de reprovações, bem como de saídas e reentradas.    Ou seja, ausência de defasagem série-idade indica melhor trajetória escolar,    pois mais regular, e presença de defasagem indica acidentes no percurso, portanto,    pior trajetória.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Observa-se que a defasagem série-idade é menos    intensa para as mulheres que para os homens em ambos os segmentos raciais e    em todos os decis de renda familiar (<a href="#graf02">Gráficos 2</a> e <a href="#graf03">3</a>).    A comparação interracial mostra que os/as negros/as (pretos/as e pardos/as)    apresentam defasagem mais intensa que os/as brancos/as, e que os homens negros    apresentam maior defasagem que as mulheres negras, bem como, os homens brancos    apresentam maior defasagem que as mulheres brancas (<a href="#graf02">Gráfico    2</a>). Apesar dessa configuração (conhecida há muito tempo), circula, no país    e fora do país, um modelo "associativista" sobre desigualdades educacionais    brasileiras que não parece sustentar-se em base empírica<a href="#_ftn27" name="_ftnref27"><sup>25</sup></a>, assumindo que cor e sexo se    associam linearmente, considerando-se, erroneamente, que meninas/ mulheres negras    seriam aquelas que apresentariam piores indicadores educacionais. Algumas pesquisas    já mostraram que mulheres negras, para quase todas as faixas etárias, apresentam    melhores indicadores educacionais que homens negros, da mesma forma que mulheres    brancas apresentam melhores indicadores educacionais que homens brancos.<a href="#_ftn28" name="_ftnref28"><sup>26</sup></a></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><a name="graf02"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/cpa/n16/n16a09graf02.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="2">As diferenças entre os fluxos de homens e mulheres,    brancos e negros produzem pirâmides educacionais distintas: a dos brancos, homens    e mulheres, é pouco mais achatada (portanto menos excludente) que a de negros,    homens e mulheres; complementarmente a de mulheres, brancas e negras, é menos    achatadas que a de homens de seu grupo racial (<a href="#tab03">Tabela 3</a>).&nbsp;</font></p>     <p><a name="tab03"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/cpa/n16/n16a09tab03.gif" border="0"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="2">A desagregação de dados sobre defasagem série-idade    por renda domiciliar e sexo apresenta resultados na mesma direção apontada para    raça (<a href="#graf03">Gráfico 3</a>): para todos os decis de renda e faixas    etárias, as meninas e moças apresentam menor distorção série-idade média que    os meninos e rapazes. Ela é mais acentuada nos decis de renda inferiores e para    as pessoas de maior idade (18 anos). Nestes grupos, observamos uma importante    inflexão da renda familiar pelo sexo: as moças de 18 anos pertencentes ao segundo    decil de renda (portanto dentre as mais pobres) apresentam menor defasagem série/idade    que os rapazes de mesma idade provenientes de famílias situando-se no quarto    decil de renda. Ou seja, as moças apresentam resultados equivalentes aos rapazes    situados dois decis de renda acima de seu nível econômico.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><a name="graf03"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/cpa/n16/n16a09graf03.jpg" border="0"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="2">Conseqüentemente, em dado ano escolar, uma proporção    maior de mulheres que de homens concluem os níveis fundamental, médio e superior.    De acordo com informação divulgada pela então presidenta do INEP em 2000, </font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana" size="2">Entre os concluintes do ensino fundamental,      53,6% são mulheres e 46,4% homens. No ensino médio observa-se o mesmo fenômeno:      58,3% dos concluientes são mulheres e 41,5% homens. A hegemonia feminina é      ainda mais acentuada no ensino superior, representando 61,4% dos concluintes.<a href="#_ftn29" name="_ftnref29"><sup>27</sup></a>      </font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana" size="2">Em suma, a proporção ligeiramente superior de    estudantes entre homens, apontada no início do tópico, parece decorrer de seus    passos serem mais lentos que os das mulheres, pois permanecem por mais tempo    no sistema escolar para percorrerem trajeto equivalente.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Os ritmos diferentes nas trajetórias de homens    e de mulheres, brancos e negros, nos níveis de ensino pré-escolar, fundamental    e médio refletem-se na idade de entrada e conclusão do ensino superior, como    pode-se observar nas <a href="#tab04">tabelas 4</a> e <a href="#tab05">5</a>.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Estes dados podem ser controlados através da    análise do perfil dos formandos que participaram, nos últimos anos, do Exame    Nacional de Cursos (ENC): a porcentagem de formandos no grupo etário mais jovem    (até 24 anos) é maior entre as mulheres que entre os homens em todas as carreiras    consideradas (<a href="#tab05">Tabela 5</a>).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><a name="tab04"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/cpa/n16/n16a09tab04.gif" border="0"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><a name="tab05"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/cpa/n16/n16a09tab05.gif" border="0" usemap="#Map5">    <map name="Map5">     <area shape="rect" coords="227,309,335,326" href="http://www.inep.gov.br" target="_blank">   </map></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="2">Porém, ao lado de encontrarmos uma proporção    mais alta de mulheres mais jovens iniciando e concluindo o curso superior, encontramos,    também, uma proporção maior de mulheres mais velhas (25 anos e mais) iniciando    seu curso superior (<a href="#tab05">Tabela 5</a>). Isto parece indicar uma    volta à escola mais intensa de mulheres que, por contingências da vida, teriam    abandonado os estudos. Tal tendência parece presente, também, quando analisamos    estudantes no supletivo. Com efeito, uma porcentagem ligeiramente superior de    mulheres que de homens freqüentam cursos de educação supletiva: as mulheres    representam 50,4% dos estudantes no supletivo de ensino fundamental e 51,4%    no ensino médio.<a href="#_ftn30" name="_ftnref30"><sup>28</sup></a> Isto poderia    indicar seja a sobrerepresentação feminina na faixa etária concernida (razão    de sexo), quanto uma busca ativa da educação pelas mulheres, evidenciada, também,    por outro indicador: a porcentagem de estudantes freqüentando curso superior    privado é ligeiramente superior entre as mulheres (<a href="#tab06">Tabela 6</a>).    Baudelot e Establet<a href="#_ftn31" name="_ftnref31"><sup>29</sup></a>, ao    interpretarem perfil similar entre estudantes franceses, se referem a um patamar    superior de energia escolar entre as meninas e moças.</font></p>     <p><a name="tab06"></a></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/cpa/n16/n16a09tab06.gif" border="0"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><a name="tab07"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/cpa/n16/n16a09tab07.gif" border="0"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="2">Destaco duas informações contidas na <a href="#tab07">Tabela    7</a>: a data a que se referem os dados (1993-1994), sendo possível que ao final    da década a pequena subrepresentação das mulheres tenha diminuído; a pequena    diferença entre mestrado e doutorado sugere que a passagem  de nível escolar    não parece constituir barreira ao acesso de mulheres. Evidentemente, seria possível    refinar a comparação se estivessem disponíveis informações para anos subsequentes    que permitissem acompanhar o fluxo de homens e de mulheres da graduação para    a pós-graduação.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Raramente, pesquisadores/as, militantes, administradores    brasileiros/as vêm se perguntando qual o impacto da expansão e das reformas    educacionais contemporâneas na escolaridade de homens e mulheres. Procurei responder    parcialmente a esta pergunta, admitindo, desde já, que se trata de um exercício    preliminar, visando complexificar o simplismo triunfalista ou pessimista de    muitos/as que têm escrito sobre educação das mulheres de uma perspectiva de    gênero. Para esta análise foram selecionados seis tópicos: a expansão do sistema    escolar; a especialização em disciplinas e áreas de conhecimento; o magistério;    as reformas curriculares; a política do livro didático e a educação infantil.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="3"><b>3. A expansão do sistema</b></font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Uma das metas fundamentais da atual administração    no setor educacional é a expansão do sistema, ampliando a oferta. Para avaliar    os impactos dessa expansão foram selecionados três indicadores &#151; taxa de    alfabetização, taxa de escolaridade (ou número de estudantes) e taxa de instrução    &#151; para os quais foram calculadas taxas de crescimento as quais foram comparadas,    a seguir, à taxa de crescimento da população de mesma faixa etária (<a href="#tab08">Tabela    8</a>). A necessidade de controle das taxas de crescimento populacionais decorre    dos diferenciais sexuais quanto à esperança de vida.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Analisando-se a <a href="#tab08">Tabela 8</a>,    onde foram transcritas tais taxas de crescimento (ou a porcentagem da diferença    entre 1999 e 1985), observa-se uma tendência peculiar, pouco referida na literatura:    uma taxa de crescimento ligeiramente mais acentuada entre os homens de acesso    ao sistema educacional (51,4% e 50,2% de taxa de crescimento 85-99 para estudantes    homens e mulheres), porém uma progressão ou rentabilidade maior das mulheres    no sistema de ensino, especialmente no nível superior (ver taxas de crescimento    de estudantes no nível superior e de pessoas tendo pelo menos 12 anos de instrução).</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Para averiguar se o sistema educacional brasileiro    privilegiou um ou outro sexo, é necessário controlar-se a razão de sexo (porcentagem    de mulheres na população na taxa de crescimento) no período considerado. No    período 1985-1999, o crescimento da população feminina brasileira tendo 5 anos    e mais superou o da masculina em três pontos percentuais (<a href="#tab08">Tabela    8</a>). Isto se deve à maior longevidade das mulheres, bem como à morte precoce    de homens na juventude e nos primeiros anos da vida adulta, especialmente por    causas violentas.<a href="#_ftn32" name="_ftnref32"><sup>30</sup></a> Seria    possível levantar hipóteses, ou construir modelos explicativos que articulassem    a ideologia de gênero constitutiva de nossa sociedade, o sistema educacional    e os diferenciais sexuais na esperança de vida. Apesar de desejável, isto ultrapassaria    os limites desse trabalho.</font></p>     <p><a name="tab08"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/cpa/n16/n16a09tab08.gif" border="0"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="2">Porém, é possível efetuar um exercício comparando    o crescimento do número de estudantes com o crescimento da população na faixa    de idade considerada. Assim procedendo, obtém-se uma <i>proxi</i> do controle    do crescimento decorrente do aumento de população (<a href="#tab09">Tabela 9</a>).</font></p>     <p><a name="tab09"></a></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/cpa/n16/n16a09tab09.gif" border="0"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="2">Tais dados sugerem que o sistema educacional    brasileiro estaria propiciando um acesso relativamente maior aos homens e uma    ascensão relativamente superior às mulheres. Tal tendência, se confirmada por    outros estudos mais precisos (por exemplo, com base nos censos demográficos),    deve ser atribuída às reformas educacionais por exemplo, aprovação automática,    ciclos e classes de aceleração, associada à observação anteriormente efetuada    (e que também deve ser aprofundada), de uma sobrerepresentação das mulheres    na rede privada do ensino superior. Ou seja, há indícios, que deveriam ser mais    profundamente estudados, de que as políticas públicas de educação no Brasil    contemporâneo não estariam sendo igualitárias ou privilegiando as mulheres,    como quis o informe nacional anteriormente referido.<a href="#_ftn33" name="_ftnref33"><sup>31</sup></a></font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Esta análise evidenciou a necessidade urgente    de disponibilidade de dados sobre matrícula nas diversas redes de ensino e nos    diferentes níveis (incluindo superior), desagregadas por sexo, informações coletadas    porém nem sempre processadas e divulgadas pelo MEC/INEP. Da mesma forma, seriam    necessárias informações desagregadas por sexo e cor/raça sobre estudantes em    trajetórias "inovadoras" (como classes de aceleração) ou incentivadas no período    recente (como o turno noturno) para ampliar o acesso à educação e atingir as    metas internacionais. Temos fortes indícios de que a "clientela" privilegiada    de classes de aceleração e curso noturno são adolescentes homens e negros. As    questões que se colocam são: qual escolaridade está-se lhes oferecendo para    entrarem ou permanecerem no sistema? Quantos progridem? Como progridem? O que    aprendem? Que retornos podem ser esperados no mercado de trabalho, na vida privada    e no exercício de cidadania? Que especializações escolhem?</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="3"><b>4. Especializações femininas e masculinas</b></font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Se as mulheres enfrentam barreiras menos acentuadas    ou dispõem de maior energia que os homens para acenderem a níveis superiores    de escolaridade, o sistema educacional brasileiro ainda apresenta tendência    à segmentação sexual dos ramos de ensino. Isto é, uma vez dentro da escola,    mulheres tendem a seguir cursos propedêuticos e homens cursos profissionais;    no ensino superior ainda persiste uma certa polarização entre Letras, Ciências    Humanas e Sociais, mais femininas; Ciências Exatas e Tecnológicas, mais masculinas.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Três tendências marcam a distribuição de homens    e mulheres pelos ramos de ensino: a diferenciação sexual tende a ocorrer tão    precocemente quanto o sistema escolar permite; ela se mantém relativamente constante    pelos níveis escolares; não se notam indícios de que esta especialização sexual    nas carreiras escolares tenha desaparecido<a href="#_ftn34" name="_ftnref34"><sup>32</sup></a>, apesar de sua atenuação.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">De acordo com o Censo da Educação Profissional<a href="#_ftn35" name="_ftnref35"><sup>33</sup></a>,    as mulheres representam apenas 39,3% dos/as alunos/as matriculados/as na Educação    Profissional, isto é, em cursos direcionados ao mercado de trabalho. Além disso,    nota-se uma segregação dos sexos pelas áreas do ensino profissional (<a href="#tab10">Tabela    10</a>).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><a name="tab10"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/cpa/n16/n16a09tab10.gif" border="0"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="2">Os dados da <a href="#tab10">tabela 10</a> mostram    uma porcentagem inferior de matrículas femininas em todos os níveis e áreas    da educação profissional, com exceção da área "serviço" no nível técnico (56,3%    de matrículas femininas). Porém, em todos os níveis, a área de serviço ocupa,    sempre, a primeira posição nas matrículas femininas, em consonância com a configuração    do mercado de trabalho, setor em que as mulheres se concentram.<a href="#_ftn36" name="_ftnref36"><sup>34</sup></a>    </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">No ensino superior dispomos de informações não    totalmente equiparáveis, sobre 1980 e 1999, na medida em que a denominação,    o agrupamento das áreas de conhecimento se altera no transcorrer dos anos, bem    como a unidade de análise: estudante ou concluintes (<a href="#tab11">Tabela    11</a>).</font></p>     <p><a name="tab11"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/cpa/n16/n16a09tab11.gif" border="0" usemap="#Map4">    <map name="Map4">     <area shape="rect" coords="60,323,230,339" href="http://www.mj.gov.br/sedh/cndm" target="_blank">   </map></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">Estes dados indicariam uma alteração acentuada    da segregação sexual por áreas de conhecimento. A expansão do ensino superior    não apenas estaria impulsionando o aumento de estudantes mulheres, e vice-versa,    mas também sua opção por um leque maior de carreiras. Deve-se agregar a este    comentário, a própria ampliação de ramos profissionais dentro de uma única carreira,    o que também aumentaria o leque de opções. Veja-se, por exemplo, informações    sobre os ENCs realizados nos últimos anos, que, desagregando mais as áreas de    conhecimento, permitem observar a persistência, na década de 1990, de carreiras    universitárias com predomínio masculino intenso (engenharias civil, elétrica,    mecânica), outras com predomínio feminino (odontologia, jornalismo, letras,    matemática) e outras tendendo ao equilíbrio (engenharia química, administração,    direito, medicina veterinária). A tendência, então, mais parece ser de uma feminização    de carreiras anteriormente masculinas do que vice-versa, sendo necessário, porém,    maior refinamento nos dados coletados.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Pesquisa recente comparou escolhas profissionais    de meninos (156) e meninas (151) freqüentando a 4ª série do ensino fundamental    em Belo Horizonte a pesquisas anteriores (1929, 1944, 1993) equivalentes. As    pesquisadoras detectaram mudanças e permanências relevantes: uma tendência,    que permanece entre as meninas, é a da escolha de profissões liberais e de "cuidado";    uma outra que se altera refere-se à diminuição de escolhas por "professora e    artista".<a href="#_ftn37" name="_ftnref37"><sup>35</sup></a> Entre os meninos, atualmente, as escolhas recaem,    em primeiro lugar, nas profissões de atleta e artista e apenas em segundo lugar    em profissões liberais (engenheiro e advogado), invertendo a tendência observada    anteriormente. Além da polarização precoce de carreiras, esses resultados indicam,    também precocemente, expectativas de trajetórias escolares de duração diferente    para meninos e meninas.</font></p>     <p><a name="tab12"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/cpa/n16/n16a09tab12.gif" border="0" usemap="#Map3">    <map name="Map3">     <area shape="rect" coords="243,400,350,416" href="http://www.inep.gov.br" target="_blank">   </map></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="2">As reformas educacionais contemporâneas introduziram,    no Brasil, avaliações sistemáticas e abrangentes de competências escolares.    Os resultados nestas avaliações apresentam alguma variação por sexo, em consonância    com padrão de países desenvolvidos (por exemplo, EUA, Canadá e França)<a href="#_ftn38" name="_ftnref38"><sup>36</sup></a>: as mulheres tendem a obter melhores resultados    em provas de língua e os homens em matemática e ciências (<a href="#tab13">Tabela    13</a>). Tais resultados, porém, não são consistentes no transcorrer da vida    escolar e devem ser interpretados com cuidado, pois, como vimos, a composição    sócio-econômica, racial e etária do grupo de homens e mulheres, em dado ano    escolar, não é a mesma.</font></p>     <p><a name="tab13"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/cpa/n16/n16a09tab13.gif" border="0" usemap="#Map2">    <map name="Map2">     <area shape="rect" coords="198,250,304,265" href="http://www.inep.gov.br" target="_blank">   </map></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="2">Em resumo: o sistema educacional brasileiro apresenta    configuração semelhante, mas não igual, à de países desenvolvidos. De um lado,    observamos progressão ligeiramente melhor das mulheres na escola associada à    persistência de separação masculino-feminina entre os ramos de ensino; de outro,    progressão escolar interrompida e acidentada para mulheres e homens de segmentos    sociais e raciais subordinados.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Alterar o quadro da diferenciação sexual pelos    ramos de ensino extrapola as políticas educacionais, pois sua configuração atual    parece resultar, também, de padrões de socialização de gênero midiáticos, familiares,    religiosos e dos pares além da forte segregação sexual do mercado de trabalho.    Portanto, recomendações para o incentivo à formação profissional heterodoxa    na escola, para homens e mulheres em contexto laboral tão intensamente segregado,    será pouco eficiente se forem mantidas inalteradas as tendências das demais    instâncias socializadoras e do mercado de trabalho. Por outro lado, a democratização    do acesso à educação com qualidade constitui desafio para as políticas educacionais    contemporâneas, desafio que passa, obrigatoriamente, pela valorização do magistério,    atividade de gênero feminino e executada principalmente por mulheres. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="3"><b>5. Magistério</b></font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">O sistema de ensino continua sendo uma ocupação    feminina: sejam professoras, funcionárias ou especialistas, as mulheres representam    mais de 80% da força de trabalho em educação.<a href="#_ftn39" name="_ftnref39"><sup>37</sup></a> O magistério continua sendo    um dos principais nichos de inserção das mulheres no mercado de trabalho: em    1980 o magistério respondia por 8% de toda a PEA feminina<a href="#_ftn40" name="_ftnref40"><sup>38</sup></a>;    em 1991 por 12%.<a href="#_ftn41" name="_ftnref41"><sup>39</sup></a> </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">A comparação intercensitária (1980-1991, <a href="#tab14">Tabela    14</a>) evidencia uma ligeira redução do percentual de mulheres no magistério    (1,2%) e uma ligeira redistribuição pelos níveis de ensino: pequena diminuição    nos níveis de ensino pré-escolar e fundamental; aumento nos níveis médio e superior.</font></p>     <p><a name="tab14"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/cpa/n16/n16a09tab14.gif" border="0"></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="2">As pequenas mudanças entre 1980 e 1991 não alteraram,    porém, a pirâmide: os homens estão subrepresentados nos    níveis escolares    que lidam com crianças e adolescentes e superrepresentados no ensino superior,    evidenciando forte discriminação de gênero (<a href="#tab15">Tabela 15</a>).    Até a 4ª série do ensino fundamental exige-se do/a docente apenas formação em    nível médio e seus salários são espetacularmente inferiores aos salários do/a    docente do ensino superior.</font></p>     <p><a name="tab15"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/cpa/n16/n16a09tab15.gif" border="0" usemap="#Map">    <map name="Map">     <area shape="rect" coords="352,440,448,456" href="http://www.fcc.org.br" target="_blank">   </map></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="2">De acordo com a RAIS 98<a href="#_ftn42" name="_ftnref42"><sup>40</sup></a>,    o ensino pré-escolar continua sendo, no Brasil, a ocupação com maior percentual    feminino (94,8% de mulheres, <a href="#tab15">Tabela 15</a>). Porém, no magistério    do ensino fundamental, ocorreu um pequeno declínio da participação feminina:    de 94% em 1978 para 91% em 1999.<a href="#_ftn43" name="_ftnref43"><sup>41</sup></a> Batista e Codo<a href="#_ftn44" name="_ftnref44"><sup>42</sup></a>    assinalam que a tendência a maior (ligeira) participação de homens entre profissionais    da educação vem se intensificando nos últimos anos, em decorrência do desaparecimento    progressivo de postos de trabalho no setor primário e do crescimento do setor    secundário. </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">O mercado de trabalho do magistério mantém diferenças    salariais entre os diferentes níveis de ensino e entre homens e mulheres. Estas    últimas tenderam, porém, a diminuir no período intercensitário (<a href="#tab16">Tabela    16</a>), decorrência possível da composição sexual por nível de ensino, da melhoria    média da formação inicial da política salarial no sistema público e, possivelmente    (a ser averiguado), o afluxo de aposentadorias em universidades públicas durante    os anos 1990.</font></p>     <p><a name="tab16"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="center"><img src="/img/revistas/cpa/n16/n16a09tab16.gif" border="0"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="2">Para o magistério atuando em empresas que respondem    aos critérios da RAIS, o diferencial de formação escolar e de salário entre    os sexos sugere que, neste amplo campo profissional, convivem docentes com perfis    muito diferenciados (<a href="#tab17">Tabela 17</a>).</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">A maioria das docentes mulheres prosseguiu escolaridade    até o nível médio (53,9%) e a maioria dos docentes homens prosseguiram-na até    o ensino superior completo (62,9%). Isto pode justificar, em parte, a diferença    de rendimentos médios (7,41 e 5,08, respectivamente) para homens e mulheres,    respectivamente. Porém, mesmo no interior de cada nível de instrução da mesma    profissão docente, o rendimento médio dos homens é superior ao das mulheres,    apontando destinos diferentes para "estranhos nos ninhos": um teto invisível    para as mulheres em carreiras masculinas; uma escada rolante invisível para    os homens em carreiras femininas. Ora, quem define a condição masculina e feminina    das trajetórias docentes é a idade dos/as alunos/as. Mulheres são docentes de    crianças; homens mais docentes de adultos. As reformas de ensino contemporâneas    não atingiram o miolo dessas desigualdades estruturais.</font></p>     <p><a name="tab17"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/cpa/n16/n16a09tab17.gif" border="0"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="2">Alguns estudos evidenciam as condições mais adversas    para as mulheres que para os homens quando exercem a função docente: Batista    e Codo<a href="#_ftn45" name="_ftnref45"><sup>43</sup></a> referem-se ao grande    número de professores/as acometidos/as de enfermidades profissionais; uma maior    porcentagem de docentes mulheres que de homens trabalham em zona rural; o número    de professoras leigas (sem qualificação profissional requerida) é superior ao    de professores leigos.<a href="#_ftn46" name="_ftnref46"><sup>44</sup></a> </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">O salário dos/as professores/as, especialmente    da educação infantil e do ensino fundamental, continua extremamente baixo, apesar    do aumento decorrente do FUNDEF. De acordo com informe brasileiro para a Conferência    de Dakar<a href="#_ftn47" name="_ftnref47"><sup>45</sup></a>, no ensino fundamental    ocorreu, entre dezembro de 1997 e agosto de 1998, um aumento de 12,9% no salário    dos/as professores/as, aumento que ascendeu a 49,6% nas redes municipais do    Nordeste. Tal aumento deve ser relativizado, pois seria necessário controlar    o número de horas trabalhadas e a razão docente/aluno/a. Ou seja, é necessário    verificar se o aumento correspondeu a maior valorização da profissão ou ao aumento    da remuneração por aumento de trabalho. Há indicações, por exemplo, de aumento    do número de alunos/as por professor/a no ensino fundamental.<a href="#_ftn48" name="_ftnref48"><sup>46</sup></a> </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">O <i>Censo do Professor</i><a href="#_ftn49" name="_ftnref49"><sup>47</sup></a> revelou, por sua vez, discriminações    contra as mulheres no magistério, apesar de poucas informações terem sido publicadas    desagregando a variável sexo. Em 1997 foram recenseados 1.617.611 docentes trabalhando    na educação básica brasileira, 85,7% dos quais eram mulheres. Sua remuneração    média era R$ 378,67, porém apresentando intensa variação em função da rede de    ensino e da localização regional (<a href="#tab18">Tabelas 18</a> e <a href="#tab19">19</a>).</font></p>     <p><a name="tab18"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/cpa/n16/n16a09tab18.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="2">Nota-se, no ensino básico, que quanto maior a    participação de mulheres entre os docentes, menor a média salarial (<a href="#tab18">Tabela    18</a>); nota-se, também, intensa diferenciação no salário médio em função dos    níveis de ensino (quanto menor a idade do/a educando/a menor o salário do/a    professor/a).</font></p>     <p><a name="tab19"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/cpa/n16/n16a09tab19.gif" border="0"></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">Pode-se, pois, concluir que a manutenção de salários    tão baixos para os/as professores/as da educação infantil e do ensino fundamental    (que ocupam 3,6% da força de trabalho formal feminina) contribui para manter    o intenso diferencial nos rendimentos de trabalhadoras mulheres brasileiras.    Esta é, sem dúvida, uma tendência de discriminação de gênero que permanece no    sistema educacional brasileiro e para a qual pouca, ou nenhuma, atenção foi    dada na agenda internacional sobre educação nos anos 1990: enquanto nicho importante    do mercado de trabalho feminino, o sistema educacional, público e privado, produz    discriminação de gênero, ao desqualificar profissões associadas ao feminino    e executadas principalmente por mulheres. Por outro lado, aceita, sustenta e    cria profunda desigualdade de idade: as crianças pequenas são penalizadas por    serem educadas por docentes menos qualificados/as e que recebem piores salários.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">O magistério constitui um caso exemplar, mas    não isolado, de discriminação de gênero que persiste no mercado de trabalho    associada a educação. A despeito do aumento notável dos níveis de escolaridade    das mulheres e de seu impacto na melhoria do nível de escolaridade da População    Economicamente Ativa/PEA, o rendimento das mulheres continua inferior ao dos    homens para mesmo nível educacional.<a href="#_ftn50" name="_ftnref50"><sup>48</sup></a>    Além disso, como afirmei, seria necessário abrir o baú do mercado da educação    e analisar o diferencial salarial masculino e feminino dos que aí trabalham.    De posse de tais informações, poderíamos ampliar a reflexão sobre quem vem arcando    com os custos da expansão da educação tal como vem sendo realizada.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="3"><b>6. Reformas educacionais e agenda do movimento    de mulheres/ feminista</b></font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">O Programa Nacional de Direitos Humanos<a href="#_ftn51" name="_ftnref51"><sup>49</sup></a>    e as reformas educacionais dos anos 1990 acolheram três itens antigos da agenda    do movimento de mulheres/feministas brasileiro no plano da educação, com impactos    variáveis: a inclusão de educação/orientação sexual no currículo escolar; o    combate ao sexismo no currículo escolar, especialmente nos livros didáticos;    a expansão da educação infantil como forma de cuidado e educação da prole da    mãe trabalhadora.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">6.1 Alterações curriculares</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Um pouco antes da divulgação do Programa Nacional    de Direitos Humanos, dia 8 de março 1996, o MEC e o Ministério da Justiça, através    do Conselho Nacional dos Direitos da Mulher/ CNDM, celebraram um protocolo de    igualdade de direitos entre homens e mulheres.<a href="#_ftn52" name="_ftnref52"><sup>50</sup></a>    </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">O protocolo celebra que: </font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana" size="2">Os Ministérios da Justiça e da Educação se      obrigam a colaborar no sentido de assegurar que o processo educativo se constitua      em instrumento eficaz para combater todas as formas de discriminação contra      as mulheres, promovendo o reconhecimento de sua dignidade, igualdade e de      sua cidadania plena. A efetivação do compromisso se traduziu em duas linhas      de ação a serem desenvolvidas pelo MEC: I) incorporar à programação curricular      da TV Escola, temas que promovam o reconhecimento de igualdade de direitos      entre homens e mulheres, II) considerar como um dos critérios para a seleção      de livros didáticos a serem adquiridos e indicados para as escolas de primeiro      e de segundo graus, o conteúdo não discriminatório em relação à mulher.<a href="#_ftn53" name="_ftnref53"><sup>51</sup></a></font></p> </blockquote>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">O acompanhamento da concretização da primeira    ação do protocolo constitui tarefa ainda a ser realizada. Porém, o MEC, em certo    sentido, ultrapassou os limites desse compromisso ao    incluir nos Parâmetros    Curriculares Nacionais para o Ensino Fundamental a <i>Orientação Sexual</i>    entre os temas transversais.<a href="#_ftn54" name="_ftnref54"><sup>52</sup></a> É no capítulo referente à Orientação    Sexual que foram dedicadas três páginas ao bloco de conteúdos sobre <i>Relações    de Gênero</i>, apesar desta questão ser tratada de passagem em outros dos temas    transversais (como no tema <i>Trabalho e Consumo</i>).</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Aqui também resta efetuar uma análise sobre as    ênfases que transparecem no tema da <i>Orientação Sexual</i>. O compromisso    declarado com a formação para a cidadania, o respeito à diversidade transparecem    na Introdução aos PCNs quando se afirma que o ensino fundamental deve preparar    o/a aluno/a para posicionar-se "contra qualquer discriminação baseada em diferenças    culturais, de classe social, de crenças, de sexo, de etnia ou outras características    individuais e sociais".<a href="#_ftn55" name="_ftnref55"><sup>53</sup></a>    </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Apesar de criticado &#151; por exemplo, a tendência    a valorizar modelo heterossexual de família e sexualidade<a href="#_ftn56" name="_ftnref56"><sup>54</sup></a> &#150;, os PCNs introduzem, a meu    ver pela primeira veznacionalmente, uma visão laica de educação sexual para    os/as alunos/as do ensino fundamental. Lastima-se que este recorte não tenha    sido adotado nos demais níveis de ensino<a href="#_ftn57" name="_ftnref57"><sup>55</sup></a>.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">A política do livro didático foi outro tópico    tratado. Para Beisiegel,</font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana" size="2">a Secretaria de Educação Fundamental do Ministério      da Educação encontraria no Programa Nacional do Livro Didático (PNLD) um dos      principais instrumentos de implementação das orientações &#91;sobre educação democrática&#93;      então fixadas nos Parâmetros Curriculares Nacionais.<a href="#_ftn58" name="_ftnref58"><sup>56</sup></a>      </font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana" size="2">O combate ao sexismo no livro didático foi um    dos pontos mais enfatizados pela agenda do movimento de mulheres/ feminista    brasileiro nos anos 1970 e 1980, estimulando um bom número de pesquisas: Esmeralda    Negrão e Tina Amado<a href="#_ftn59" name="_ftnref59"><sup>57</sup></a> localizaram    44 títulos de pesquisa tratando, direta ou indiretamente, do tema.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">De uma forma constante, tais estudos evidenciam    que os livros didáticos, no período (até 1989), tendiam a criar e recriar uma    imagem estereotipada de homens e mulheres em acordo com uma visão tradicional    dos gêneros, reservando aos homens a esfera pública em todas as suas conotações    (trabalho, lazer, espaço externo, atividade, riqueza e poder) e às mulheres    a esfera privada (reprodução, espaço interno, passividade). Alguns estudos evidenciaram,    também, que estes estereótipos tendiam a ser mais intensos ao caracterizarem    personagens de outros segmentos raciais.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">As pesquisas sobre estereótipos em livros didáticos    foram realizadas objetivando a explicitação e denúncia de discriminação de gênero;    desempenharam uma função explicativa na argumentação sobre manutenção de comportamentos    tradicionais e passivos entre as mulheres; algumas raras<a href="#_ftn60" name="_ftnref60"><sup>58</sup></a>    contribuíram para avançar o conhecimento sobre a escola e muitas delas serviram    como ponto de apoio para sensibilização do magistério quanto ao que se vem denunciando    no Brasil sob a expressão da "educação diferenciada".</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Este amplo uso de resultados de pesquisa sobre    sexismo em livros didáticos através de sua divulgação oral e escrita via debates,    palestras, artigos na grande imprensa, programas de televisão, que ocorreu durante    quase toda a década de 80, pode ser atribuída à assimilação imediata de seu    conteúdo, pois o livro é o material pedagógico mais usualmente empregado pelo    magistério, e ao caráter semi-caricato dos estereótipos veiculados pelos materiais    brasileiros. Possivelmente, ocorre uma forma de identificação distanciada do    público feminino com os estereótipos descritos &#151; o que aparece nos livros é    próximo e distante da própria experiência de mulher &#150;, o que gera adesão suficiente    para manifestar indignação. Organismos oficiais, como os Conselhos da Condição    Feminina, os órgãos compradores e distribuidores de livros (como a então FLE,    e a atual FDE, em São Paulo), Secretarias Estaduais e Municipais de Educação    organizaram seminários e materiais críticos sobre a questão (Pernambuco, 1989).    Apesar disto, no nível da pesquisa, permaneceram algumas lacunas: o uso que    fazem deste material professores/as e alunos/as; as dificuldades de criação    de material alternativo e o que isto significa na sociedade brasileira; as formas    de utilização contracorrente destes produtos sexistas, as implicações do fato    de o Estado ser hoje, no Brasil, o maior comprador de livro didático.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">O tema parece ter se esgotado nos anos 1990,    sendo raras ou inexistentes as pesquisas em perspectiva diacrônica, visando    captar transformações nas discriminações de gênero no material didático, apesar    da importância, na atual administração, do Programa Nacional do Livro Didático/PNLD.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Se nos faltam pesquisas atualizadas sobre o sexismo    em material didático, Escanfella e colaboradores<a href="#_ftn61" name="_ftnref61"><sup>59</sup></a> analisaram livros de literatura    infanto-juvenil em perspectiva diacrônica, visando captar transformações da    ótica das relações de gênero, raça e idade. A pesquisa mencionada teve por objetivo    apreender permanências e mudanças na construção de personagens que vivem histórias    narradas em amostra de livros infanto-juvenis brasileiros contemporâneos (1975-1995)    quando comparada a estudo anterior que analisara livros publicados entre 1990    e 1975. Em ambos estudos, o foco de análise das personagens foi a discriminação    de gênero, raça e idade. Apoiando-se no referencial teórico proposto por John    B. Thompson para analisar construções ideológicas, a pesquisa comportou duas    fases: analisar atributos de 1800 personagens encontrados em 60 histórias contidas    em 41 livros infanto-juvenis brasileiros publicados pela primeira vez entre    1975 e 1995; comparar alguns indicadores selecionados aos resultados da pesquisa    anterior que analisara 168 livros publicados entre 1950 e 1975.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Destacando, apenas, as discriminações sexuais,    observou-se que a configuração geral de ambas pesquisas é muito próxima, não    ocorrendo, no período, mudança no perfil geral de representação de personagens    masculinos e femininos: os masculinos são sempre mais freqüentemente representados,    continuam assumindo posição relativa de destaque no plano ficcional e social;    personagens femininos assumem posição relativa de destaque nas relações familiares.    Porém, notou-se uma diminuição da intensidade das discriminações.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Beisiegel, ao analisar os pareceres de avaliações    dos livros didáticos efetuados pelo MEC no bojo da atual política do PNLD, além    de constatar a seriedade do trabalho realizado pelas equipes de especialista,    informa o pequeno número de apreciações e descartes em decorrência de preconceitos    e estereótipos e conclui:</font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana" size="2">ressalvados as poucas exceções já apresentadas,      os pareceres do PNLD, nos itens sobre etnia e gênero retornam aos pontos de      partida da análise de livros didáticos nas décadas de 50 a 60, lembrando-se      à captação das manifestações específicas dos fenômenos observados.<a href="#_ftn62" name="_ftnref62"><sup>60</sup></a>      </font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana" size="2">Ou seja, discriminações menos explícitas não    são captadas na atual prática de avaliação do MEC e que implantou o protocolo    de intenções anteriormente mencionado. </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Deve-se notar, também, que pesquisas e intervenções    neste campo incidem mais sobre a educação básica, deixando a descoberta a extensa    produção editorial para o ensino superior.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Nada se sabe sobre dinâmica de gênero no extenso    e rico mercado editorial que se criou para e em torno da expansão do sistema    de ensino e da ênfase do livro didático como instrumento de melhoria da qualidade    da educação. Questão crucial nos tempos atuais.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">6.2. Educação infantil</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">A educação infantil entrou desde cedo na pauta    do movimento de mulheres/feminista brasileiro como alternativa de "guarda" complementar    aos cuidados maternos, particularmente através da reivindicação por creches.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">A década de 1990 pode ser dividida em dois subperíodos:    o primeiro até 1996, quando se nota intensa movimentação da sociedade brasileira    no sentido de legitimação deste nível educacional; o segundo corresponde a recentes    reformulações de prioridades nacionais focalizadas no ensino fundamental, o    que acarretou uma estagnação na Educação Infantil. </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">No plano da legislação merecem destaque a Constituição    de 1988 e a LDB/96. Foi a Constituição de 1988 que, pela primeira vez na história    brasileira, reconheceu à criança pequena o direito à educação extra-familiar    consubstanciado em atendimento em creches e pré-escolas. A LDB/96 inclui, também,    pela primeira vez na história brasileira, as creches no sistema de ensino. Assim,    creches e pré-escolas passaram a ser regulamentadas pela administração educacional;    definiram-se seus objetivos, estabeleceram-se referenciais curriculares, especificou-se    a formação mínima para seus profissionais, bem como a parte que lhes deve ser    reservada nos orçamentos municipais e as metas que lhes concerne no Plano Nacional    de Educação.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Apesar de problemas sérios nas estatísticas educacionais    sobre este nível de ensino<a href="#_ftn63" name="_ftnref63"><sup>61</sup></a>, observa-se um aumento significativo das matrículas    no período de 1986-2000, que passaram de 4.177.302 em 1986 para 6.012.240 em    2000 (43,9% a mais).</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">O significado desse aumento espetacular deve    ser nuançado, na medida em que se observou a manutenção de um forte contingente    de professores/as leigos/as atuando em educação infantil (<a href="#tab20">Tabela    20</a>). </font></p>     <p><a name="tab20"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/cpa/n16/n16a09tab20.gif" border="0"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="2">Observou-se, também, que a prioridade absoluta    acordada ao ensino fundamental pela atual administração (período 1995-1999),    interrompeu o ritmo de expansão do período anterior. Além disso, avaliações    de custo aluno anual têm evidenciado a permanência de um hiato intenso entre    o custo de uma criança na educação infantil (US$ 10791) por ano e no ensino    superior (US$ 820) por ano.<a href="#_ftn64" name="_ftnref64"><sup>62</sup></a>    </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">Isto é, tal diferença de custo aluno sustenta,    cria e reproduz desigualdades estruturais de gênero e de idade: as crianças    menores não merecem melhores condições educacionais porque, próximas da natureza,    necessitam apenas de atenção de outros seres próximos à natureza (as mulheres).</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="3"><b><i>Post-Facio</i></b></font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Evidentemente este artigo deveria ser amparado    e complementado por síntese teórica que procurasse articular teorias feministas    e educacionais.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Tal não foi meu escopo, aqui, pois preferi destacar    tendências dominantes e ambíguas da empiria. Durante o ano de 2001 produzi uma    série de artigos, alguns publicados, outros no prelo<a href="#_ftn65" name="_ftnref65"><sup>63</sup></a>, em que procurei apontar e interpretar    descompassos      na produção de conhecimentos entre os campos da Educação         e dos Estudos sobre mulheres/feministas/de gênero. Nesta perambulação, fui apreendendo    o profundo desconhecimento sobre a situação de homens e mulheres e sobre as    dinâmicas do masculino e do feminino no sistema educacional além de equívocos    de interpretação compartilhados, infelizmente, por correntes progressistas e    conservadoras, por exemplo, por tendências do Movimento de Mulheres e pelo Banco    Mundial.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">O medo do enfrentamento de ambigüidades e contradições    tem propiciado interpretações sobre a escolaridade de homens e mulheres que    essencializam a diferença, obnubilando, a meu    ver, a interpretação de caminhos    complexos da dominação     estrutural e ideológica de gênero, constitutiva das    sociedades contemporâneas.<a href="#_ftn66" name="_ftnref66"><sup>64</sup></a> </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Penso ter revelado aos <i>Cadernos Pagu</i>,    neste artigo, meu pulo de gata para sair da armadilha: ampliar a agenda de pesquisas    e estudos para além do espaço escolar. Aí, talvez, consigamos perceber novos    processos de dominação de gênero... de classe, de raça e de idade. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="2">Recebido para publicação em novembro de 2001.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2"><a href="#_ftnref3" name="_ftn3">1</a> HADDAD,    Sergio. Os bancos multilaterais e as políticas educacionais no Brasil. In: VIANNA    Jr., Aurélio. (ed.) <i>A estratégia dos bancos multilaterais para o Brasil</i>.    Brasília, Rede Brasil, 1998, pp.41-52.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000245&pid=S0104-8333200100010000900001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a href="#_ftnref4" name="_ftn4">2</a> A partir deste ponto, não mais usarei    a fórmula o/a, a não ser que seja necessária para precisar sentidos.    <!-- ref --><br>   <a href="#_ftnref5" name="_ftn5">3</a> CORAGGIO, J. L. Propostas do Banco Mundial    para a educação: sentido oculto ou problemas de concepção? In: DE TOMMASI, L.    <i>et alii</i>. (eds.) <i>O Banco Mundial e as políticas educacionais</i>. São    Paulo, Cortez, 1996, pp.75-123.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000247&pid=S0104-8333200100010000900002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a href="#_ftnref6" name="_ftn6">4</a> BRASIL. MEC/INEP. <i>EFA 2000 Educação    para todos</i>: Avaliação do ano 2000, informe nacional, Brasília, 2000.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000248&pid=S0104-8333200100010000900003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a href="#_ftnref7" name="_ftn7">5</a> BRASIL. MEC/INEP. <i>EFA 2000... </i>Op.cit.,pp.15-16.    <!-- ref --><br>   <a href="#_ftnref8" name="_ftn8">6</a> Pode-se encontrar tal posição defendida    em vários textos, destacando, a título de exemplo: ARTICULA&Ccedil;&Atilde;O    DE MULHERES BRASILEIRAS. <i>Políticas públicas para as mulheres no Brasil: 5    anos após Beijim</i>. Brasília, UNIFEM, Fundação FORD, 2000;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000250&pid=S0104-8333200100010000900004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --> BANCO MUNDIAL (2000).    <i>Ensino secundário: relatório</i>. <a href="http://www.bm.org" target="_blank">www.bm.org</a>,    fev. 2001;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000251&pid=S0104-8333200100010000900005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --> STROMQUIST, Nelly P. Gender, equity and emancipatory education in    Latin America. In: STROMQUIST, Nelly P. (org<i>.</i>)<i> Gender dimensions in    education in Latin America</i>. Washington, Interamer 53, OAS, 1997;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000252&pid=S0104-8333200100010000900006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --> UNICEF.    <i>The girl child</i>: <i>an investment in the future.</i> New York, UNICEF,    1991 (edição revista).    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000253&pid=S0104-8333200100010000900007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a href="#_ftnref9" name="_ftn9">7</a> LOURO, Guacira Lopes. <i>O Corpo Educado:    pedagogias da sexualidade</i>. Belo Horizonte, Autêntica, 1999;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000254&pid=S0104-8333200100010000900008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --> CARVALHO, Marília    P. Gênero e política educacional em tempos de incerteza. In: HYPOLITO, Alvaro    M. &amp; GARDIN, Luiz A. (orgs<i>.</i>)<i> Educação em tempos de incertezas</i>.    Belo Horizonte, Autêntica, pp.137-162;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000255&pid=S0104-8333200100010000900009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --> ROSEMBERG, Fúlvia. Educação formal, mulher    e relações de gênero: um balanço preliminar da década de 1990. 2001 &#91;no    prelo&#93;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000256&pid=S0104-8333200100010000900010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->.    <!-- ref --><br>   <a href="#_ftnref10" name="_ftn10">8</a> ROSEMBERG, Fúlvia. A Escola e as diferenças    sexuais. <i>Cadernos de Pesquisa</i>, nº 15, dezembro de 1975, pp.78-85;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000258&pid=S0104-8333200100010000900011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --> Expansão    da educação infantil e processos de exclusão. <i>Cadernos de Pesquisa</i>, nº    107, julho de 1999, pp.7-41;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000259&pid=S0104-8333200100010000900012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> Educação formal, mulher e relações de gênero...    Op.cit.    <br>   <a href="#_ftnref11" name="_ftn11">9</a> Id., Educação formal, mulher e relações    de gênero... Op.cit.    <br>   <a href="#_ftnref12" name="_ftn12">10</a> Os dados sobre instrução e educação    coletados pelo Censo 2000 ainda não foram divulgados. Atentar que as PNADs não    coletam informações sobre população rural de Rondônia, Acre, Amazonas, Roraima,    Pará e Amapá, fato relembrado em cada tabela de modo simplificado.    ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><br>   <a href="#_ftnref13" name="_ftn13">11</a> BONINO, Maria. Monitorando o cumprimento    dos acordos de cúpula nas áreas de educação e gênero. In: <i>Balanço do observatório    da cidadania</i>. Rio de Janeiro, IBASE, 1999, pp.86-89.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000263&pid=S0104-8333200100010000900013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a href="#_ftnref14" name="_ftn14">12</a> Uma recente iniciativa do Conselho    Nacional dos Direitos da Mulher (CNDM) deve ser louvada pela exceção à precariedade    de dados publicados sobre educação desagregados por sexo: trata-se do projeto    <i>Indicadores de Gênero</i>, disponível no sítio do CNDM na Internet (<a href="http://www.mj.gov.br/sedh/cndm" target="_blank">www.mj.gov.br/sedh/cndm</a>)    e que incluiu um excelente levantamento sobre educação.    <br>   <a href="#_ftnref15" name="_ftn15">13</a> PNADs 1985 e 1999.    <br>   <a href="#_ftnref16" name="_ftn16">14</a> FERRARI. 1985.    <!-- ref --><br>   <a href="#_ftnref17" name="_ftn17">15</a> Não foram encontrados dados desagregados    por sexo sobre matrículas em cursos de educação de jovens e adultos (Censo da    Educação de Jovens e Adultos). Aguardam-se os resultados do Censo 2000 para    estudar-se a incidência do retorno ao analfabetismo de populações mais idosas,    fenômeno pouco estudado no Brasil. ROSEMBERG, F. &amp; PIZA, Edith. Analfabetismo,    gênero e raça no Brasil. <i>Revista USP</i>, nº 28, 1995, pp.110-121.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000267&pid=S0104-8333200100010000900014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> Ver <a href="#graf01">gráfico    1</a>.    <br>   <a href="#_ftnref18" name="_ftn18">16</a> PNAD 1999.    <br>   <a href="#_ftnref19" name="_ftn19">17</a> Com exceção da faixa etária 5-7 anos.    <br>   <a href="#_ftnref20" name="_ftn20">18</a> PNAD 1999.    <!-- ref --><br>   <a href="#_ftnref21" name="_ftn21">19</a> CARVALHO, Marília P. de &amp; DI PIERRO,    Maria C. A escola brasileira e as desigualdades de Gênero. <i>Cadernos do Observatório</i>,    <i>O Observatório Educação</i>, nº 2, outubro 2000.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000272&pid=S0104-8333200100010000900015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a href="#_ftnref22" name="_ftn22">20</a> ROSEMBERG, F. &amp; PIZA, Edith. Analfabetismo,    gênero e raça... Op. cit., p.12.    <br>   <a href="#_ftnref23" name="_ftn23">21</a> ROSEMBERG, F. Expansão da educação    infantil e processos de exclusão. Op.cit.    <br>   <a href="#_ftnref24" name="_ftn24">22</a> PNAD 1999.    <br>   <a href="#_ftnref25" name="_ftn25">23</a> A média dos anos de estudos apresentada    pelo CNDM (2001) parece em contradição com os dados apresentados na <a href="#tab01">tabela    1</a>. Por esta razão não foram aqui incorporados.    <br>   <a href="#_ftnref26" name="_ftn26">24</a> BRASIL. MEC/INEP. <i>EFA 2000... </i>Op.cit.,p.82.    <!-- ref --><br>   <a href="#_ftnref27" name="_ftn27">25</a> CARVALHO, M. P. de &amp; DI PIERRO,    M. C. A escola brasileira e as desigualdades de Gênero. Op. cit.,pp.97-99;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000278&pid=S0104-8333200100010000900016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --> STROMQUIST,    N. P. Gender, equity and emancipatory education in Latin America. Op. cit.,    pp.9-24.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000279&pid=S0104-8333200100010000900017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a href="#_ftnref28" name="_ftn28">26</a> BARCELOS, Luiz Cláudio. Educação e    desigualdades raciais no Brasil<i>. Cadernos de Pesquisa</i>, nº 86, agosto    de 1993, pp.15-24;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000280&pid=S0104-8333200100010000900018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --> ROSEMBERG, Fúlvia. Subordinação de gênero e alfabetização    no Brasil. <i>Idéias</i>, nº 19, 1993, pp.125-48;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000281&pid=S0104-8333200100010000900019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --> SILVA, Carmen Duarte <i>et    alii</i>. Meninas bem comportadas, boas alunas; meninos inteligentes, indisciplinados.    <i>Cadernos de Pesquisa</i>, nº 107, julho 1999,    pp.207-226.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000282&pid=S0104-8333200100010000900020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a href="#_ftnref29" name="_ftn29">27</a> BRASIL. MEC/INEP. <i>EFA 2000... </i>Op.cit.,p.5.    <br>   <a href="#_ftnref30" name="_ftn30">28</a> PNAD, 1999.    <!-- ref --><br>   <a href="#_ftnref31" name="_ftn31">29</a> BAUDELOT, Christian e ESTABLET, Roger.    <i>Allez les filles</i>. Paris, Seuil, 1992.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000285&pid=S0104-8333200100010000900021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a href="#_ftnref32" name="_ftn32">30</a> LAURENTI, Ruy. <i>Perfil epidemiológico    da saúde masculina na região das américas</i>. São Paulo, USP, 1998.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000286&pid=S0104-8333200100010000900022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a href="#_ftnref33" name="_ftn33">31</a> BRASIL. MEC/INEP. <i>EFA 2000... </i>Op.cit.Estudo    mais preciso deveria estar atento a faixas etárias específicas.    <!-- ref --><br>   <a href="#_ftnref34" name="_ftn34">32</a> ROSEMBERG, Fúlvia &amp; PINTO, Regina    P. <i>A educação da mulher</i>. São Paulo, CECF, Nobel, 1985.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000288&pid=S0104-8333200100010000900023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a href="#_ftnref35" name="_ftn35">33</a> BRASIL. MEC/INEP. <i>EFA 2000... </i>Op.cit.,p.1.    <br>   <a href="#_ftnref36" name="_ftn36">34</a> O Programa Fundo de Amparo ao Trabalhador/FAT,    do Ministério do Trabalho, apóia cursos de qualificação profissional. Não encontramos    estatísticas recentes desagregadas por sexo, apenas a informação de que as mulheres    representam entre 40% e 50% das matrículas nos cursos (<a href="http://www.mtb.gov.br/" target="_blank">www.mtb.gov.br</a>.    acionado em 18/08/01).    <!-- ref --><br>   <a href="#_ftnref37" name="_ftn37">35</a> LOUREN&Ccedil;O, Erika &amp; JINZENJI,    Mônica Y. Ideais de crianças minerais no século XX: mudanças e continuidades.    <i>Psicologia: teoria e pesquisa</i>, XV 16, nº 1, jan-abr 2000, p.45.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000291&pid=S0104-8333200100010000900024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a href="#_ftnref38" name="_ftn38">36</a> Ver: DURU-BELLAT, Marie. <i>L&#39;école    des filles</i>. Paris, L&#39;Harmattan, 1990;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000292&pid=S0104-8333200100010000900025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> BAUDELOT, C. e ESTABLET, R. <i>Allez    les filles</i>. Op.cit.    <br>   <a href="#_ftnref39" name="_ftn39">37</a> BATISTA, M. e CODO, Wanderley. <i>Educação:    carinho e trabalho</i>. Op.cit., p.62.    <br>   <a href="#_ftnref40" name="_ftn40">38</a> ROSEMBERG, F. Subordinação de gênero    e alfabetização no Brasil. Op. cit.    <!-- ref --><br>   <a href="#_ftnref41" name="_ftn41">39</a> BRUSCHINI, Cristina. <i>Trabalho das    mulheres no Brasil: continuidades e mudanças no período 1985-1995</i>. São Paulo,    Fundação Carlos Chagas, 1998.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000296&pid=S0104-8333200100010000900026&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a href="#_ftnref42" name="_ftn42">40</a> <i>apud</i> BRUSCHINI, Cristina &amp;    LOMBARDI, Maria R. Banco de dados sobre o trabalho das mulheres. <a href="http://www.fcc.org.br" target="_blank">www.fcc.org.br</a>,    2001.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000297&pid=S0104-8333200100010000900027&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a href="#_ftnref43" name="_ftn43">41</a> PNADs <i>apud</i> PAES DE BARROS &amp;    MENDON&Ccedil;A. <i>O mercado de trabalho para professores no Brasil</i>. Brasília,    IPEA, 2001.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000298&pid=S0104-8333200100010000900028&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a href="#_ftnref44" name="_ftn44">42</a> BATISTA, M. e CODO, Wanderley. <i>Educação:    carinho e trabalho</i>. Brasília/ Petrópolis, UNB/Confederação Nacional dos    Trabalhadores em Educação/ Vozes, 1998.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000299&pid=S0104-8333200100010000900029&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a href="#_ftnref45" name="_ftn45">43</a> BATISTA, M. e CODO, Wanderley. <i>Educação:    carinho e trabalho</i>. Op.cit., p.63.    <!-- ref --><br>   <a href="#_ftnref46" name="_ftn46">44</a> ROSEMBERG, F. &amp; PINTO, R. P. <i>A    educação da mulher</i>. Op.cit.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000301&pid=S0104-8333200100010000900030&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a href="#_ftnref47" name="_ftn47">45</a> Brasil. MEC/INEP.<i>Censo do Ensino    Profissional</i>. Brasília, INEP, 2000.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000302&pid=S0104-8333200100010000900031&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a href="#_ftnref48" name="_ftn48">46</a> MEC/INEP.<i>EFA 2000 Educação para    todos</i>... Op.cit.    <!-- ref --><br>   <a href="#_ftnref49" name="_ftn49">47</a> MEC/INEP. <i>Censo do Professor. 1997</i>.    Brasília, INEP, 1998.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000304&pid=S0104-8333200100010000900032&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a href="#_ftnref50" name="_ftn50">48</a> BRUSCHINI, C. &amp; LOMBARDI, M. R.    Banco de dados sobre o trabalho das mulheres. Op.cit.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000305&pid=S0104-8333200100010000900033&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a href="#_ftnref51" name="_ftn51">49</a> BRASIL, PRESID&Ecirc;NCIA DA REP&Uacute;BLICA.    <i>Programa Nacional de Direitos Humanos</i>. Brasília, Presidência da República,    Ministério da Justiça, 1996.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000306&pid=S0104-8333200100010000900034&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a href="#_ftnref52" name="_ftn52">50</a> Beisiegel, Celso R. Uma cultura para    a democracia. São Paulo. FEUSP, <i>mimeo</i>., s/d.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000307&pid=S0104-8333200100010000900035&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a href="#_ftnref53" name="_ftn53">51</a> BRASIL, PRESID&Ecirc;NCIA DA REP&Uacute;BLICA,    1996 <i>apud</i> Id., ib., p.17.    <!-- ref --><br>   <a href="#_ftnref54" name="_ftn54">52</a> Os demais foram: Ética, Pluridade    Cultural, Meio Ambiente, Saúde, Trabalho e Consumo. BRASIL. MEC. <i>Parâmetros    Curriculares Nacionais: terceiro e quarto ciclos do ensino fundamental</i>.    Brasília, MEC/SEF, 1998.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000309&pid=S0104-8333200100010000900036&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a href="#_ftnref55" name="_ftn55">53</a> BRASIL. MEC. <i>Parâmetros Curriculares    Nacionais Temas Transversais &#151; 3º e 4º ciclos do Ensino Fundamental</i>.    Brasília, MEC, 1998.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000310&pid=S0104-8333200100010000900037&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a href="#_ftnref56" name="_ftn56">54</a> AUAD, Daniela. Gênero e Educação.    In: SOF (org.) <i>Cadernos Sempre Viva</i>, 1999, p.25-39.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000311&pid=S0104-8333200100010000900038&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a href="#_ftnref57" name="_ftn57">55</a> O contraste com o debate anterior,    sobre educação sexual na escola é notável. Ver ROSEMBERG, F. Educação sexual    na escola. <i>Cadernos de Pesquisa</i>, nº 53, 1985, pp.11-19;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000312&pid=S0104-8333200100010000900039&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --> e ROSEMBERG,    F. <i>et alii</i>. Educação formal da mulher: bibliografia e estado da arte.    Brasília, REDUC/MEC, 1991.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000313&pid=S0104-8333200100010000900040&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a href="#_ftnref58" name="_ftn58">56</a> BEISIEGEL, C. R. Uma cultura para    a democracia. Op.cit., p.18.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000314&pid=S0104-8333200100010000900041&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a href="#_ftnref59" name="_ftn59">57</a> NEGR&Atilde;O, Esmeralda &amp; AMADO,    Tina. A imagem da mulher no livro didático. <i>Tectos,</i> nº 2, São Paulo,    FCC, 1989.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000315&pid=S0104-8333200100010000900042&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a href="#_ftnref60" name="_ftn60">58</a> Como a de PINTO, Regina. O livro didático...    Op.cit.    <!-- ref --><br>   <a href="#_ftnref61" name="_ftn61">59</a> ESCANFELLA e colaboradores. Literatura    infantil e Ideologia. São Paulo, PUC-SP, <i>mimeo</i>, 2001.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000317&pid=S0104-8333200100010000900043&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a href="#_ftnref62" name="_ftn62">60</a> BEISIEGEL, Celso R. Uma cultura para    a democracia. Op.cit., p.29.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000318&pid=S0104-8333200100010000900044&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a href="#_ftnref63" name="_ftn63">61</a> As dificuldades decorrem de duas particularidades:    a existência de uma rede "clandestina" de creches e pré-escolas não incorporadas    aos cadastros das Secretarias de Educação; a inclusão apenas em 1995 das crianças    de 0 a 4 anos nos quesitos sobre instrução/educação dos questionários utilizados    pelo IBGE ROSEMBERG, F. Expansão da educação infantil e processos de exclusão.    Op.cit.    <!-- ref --><br>   <a href="#_ftnref64" name="_ftn64">62</a> OCDE. <i>Regards sur L&#39;Éducation les    Indicateurs de L&#39;OCDE. Edition 2000</i>. Paris, OCDE, 2000, p.23.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000320&pid=S0104-8333200100010000900045&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a href="#_ftnref65" name="_ftn65">63</a> O que justifica a auto referência    bibliográfica, ROSEMBERG, Fúlvia. Educação formal, mulher e relações de gênero...    Op.cit.; e Caminhos cruzados: educação e gênero na produção acadêmica. <i>Educação    e Pesquisa</i>, vol. 27, nº 1, 2001, pp.47-68.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000321&pid=S0104-8333200100010000900046&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a href="#_ftnref66" name="_ftn66">64</a> ROSEMBERG, F. Educação formal, mulher    e relações de gênero... Op.cit.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000322&pid=S0104-8333200100010000900047&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HADDAD]]></surname>
<given-names><![CDATA[Sergio.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Os bancos multilaterais e as políticas educacionais no Brasil]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[VIANNA Jr.]]></surname>
<given-names><![CDATA[Aurélio]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A estratégia dos bancos multilaterais para o Brasil]]></source>
<year>1998</year>
<page-range>41-52</page-range><publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Rede Brasil]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CORAGGIO]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. L.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Propostas do Banco Mundial para a educação: sentido oculto ou problemas de concepção?]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[DE TOMMASI]]></surname>
<given-names><![CDATA[L.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O Banco Mundial e as políticas educacionais]]></source>
<year>1996</year>
<page-range>75-123</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cortez]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>BRASIL^dMEC/INEP</collab>
<source><![CDATA[EFA 2000 Educação para todos: Avaliação do ano 2000, informe nacional]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<source><![CDATA[ARTICULAÇÃO DE MULHERES BRASILEIRAS: Políticas públicas para as mulheres no Brasil: 5 anos após Beijim]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[UNIFEMFundação FORD]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>BANCO MUNDIAL</collab>
<source><![CDATA[Ensino secundário: relatório]]></source>
<year>2000</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[STROMQUIST]]></surname>
<given-names><![CDATA[Nelly P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Gender, equity and emancipatory education in Latin America]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[STROMQUIST]]></surname>
<given-names><![CDATA[Nelly P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Gender dimensions in education in Latin America]]></source>
<year>1997</year>
<publisher-loc><![CDATA[Washington ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Interamer 53OAS]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>UNICEF</collab>
<source><![CDATA[The girl child: an investment in the future]]></source>
<year>1991</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[UNICEF]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LOURO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Guacira Lopes.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O Corpo Educado: pedagogias da sexualidade]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[Belo Horizonte ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Autêntica]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CARVALHO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Marília P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Gênero e política educacional em tempos de incerteza]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[HYPOLITO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Alvaro M.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[GARDIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Luiz A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Educação em tempos de incertezas]]></source>
<year></year>
<page-range>137-162</page-range><publisher-loc><![CDATA[Belo Horizonte ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Autêntica]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ROSEMBERG]]></surname>
<given-names><![CDATA[Fúlvia.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Educação formal, mulher e relações de gênero: um balanço preliminar da década de 1990]]></source>
<year>2001</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ROSEMBERG]]></surname>
<given-names><![CDATA[Fúlvia.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A Escola e as diferenças sexuais]]></article-title>
<source><![CDATA[Cadernos de Pesquisa]]></source>
<year>deze</year>
<month>mb</month>
<day>ro</day>
<numero>15</numero>
<issue>15</issue>
<page-range>78-85</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="journal">
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Expansão da educação infantil e processos de exclusão]]></article-title>
<source><![CDATA[Cadernos de Pesquisa]]></source>
<year>julh</year>
<month>o </month>
<day>de</day>
<numero>107</numero>
<issue>107</issue>
<page-range>7-41</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BONINO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Monitorando o cumprimento dos acordos de cúpula nas áreas de educação e gênero]]></article-title>
<source><![CDATA[Balanço do observatório da cidadania]]></source>
<year>1999</year>
<page-range>86-89</page-range><publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[IBASE]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ROSEMBERG]]></surname>
<given-names><![CDATA[F.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[PIZA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Edith.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Analfabetismo, gênero e raça no Brasil]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista USP]]></source>
<year>1995</year>
<numero>28</numero>
<issue>28</issue>
<page-range>110-121</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CARVALHO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Marília P. de]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[DI PIERRO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A escola brasileira e as desigualdades de Gênero]]></article-title>
<source><![CDATA[Cadernos do Observatório]]></source>
<year>outu</year>
<month>br</month>
<day>o </day>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<publisher-name><![CDATA[O Observatório Educação]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CARVALHO]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. P. de]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[DI PIERRO]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A escola brasileira e as desigualdades de Gênero]]></source>
<year></year>
<page-range>97-99</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[STROMQUIST]]></surname>
<given-names><![CDATA[N. P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Gender, equity and emancipatory education in Latin America]]></source>
<year></year>
<page-range>9-24</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BARCELOS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Luiz Cláudio.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Educação e desigualdades raciais no Brasil]]></article-title>
<source><![CDATA[Cadernos de Pesquisa]]></source>
<year>agos</year>
<month>to</month>
<day> d</day>
<numero>86</numero>
<issue>86</issue>
<page-range>15-24</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ROSEMBERG]]></surname>
<given-names><![CDATA[Fúlvia]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Subordinação de gênero e alfabetização no Brasil]]></article-title>
<source><![CDATA[Idéias]]></source>
<year>1993</year>
<numero>19</numero>
<issue>19</issue>
<page-range>125-48</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SILVA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Carmen Duarte]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Meninas bem comportadas, boas alunas: meninos inteligentes, indisciplinados]]></article-title>
<source><![CDATA[Cadernos de Pesquisa]]></source>
<year>julh</year>
<month>o </month>
<day>19</day>
<numero>107</numero>
<issue>107</issue>
<page-range>207-226</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BAUDELOT]]></surname>
<given-names><![CDATA[Christian]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[ESTABLET]]></surname>
<given-names><![CDATA[Roger]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Allez les filles]]></source>
<year>1992</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Seuil]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LAURENTI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ruy.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Perfil epidemiológico da saúde masculina na região das américas]]></source>
<year>1998</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[USP]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ROSEMBERG]]></surname>
<given-names><![CDATA[Fúlvia]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[PINTO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Regina P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A educação da mulher]]></source>
<year>1985</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[CECFNobel]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LOURENÇO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Erika]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[JINZENJI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Mônica Y.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Ideais de crianças minerais no século XX: mudanças e continuidades]]></article-title>
<source><![CDATA[Psicologia: teoria e pesquisa]]></source>
<year>jan-</year>
<month>ab</month>
<day>r </day>
<volume>16</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DURU-BELLAT]]></surname>
<given-names><![CDATA[Marie]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[L&#39;école des filles]]></source>
<year>1990</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[L&#39;Harmattan]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B26">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BRUSCHINI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Cristina.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Trabalho das mulheres no Brasil: continuidades e mudanças no período 1985-1995]]></source>
<year>1998</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Fundação Carlos Chagas]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B27">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BRUSCHINI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Cristina]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[LOMBARDI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Banco de dados sobre o trabalho das mulheres]]></source>
<year>2001</year>
<publisher-name><![CDATA[www.fcc.org.br]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B28">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>PAES DE BARROS & MENDONÇA</collab>
<source><![CDATA[O mercado de trabalho para professores no Brasil]]></source>
<year>2001</year>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[IPEA]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B29">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BATISTA]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[CODO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Wanderley]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Educação: carinho e trabalho]]></source>
<year>1998</year>
<publisher-loc><![CDATA[BrasíliaPetrópolis ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[UNBConfederação Nacional dos Trabalhadores em EducaçãoVozes]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B30">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ROSEMBERG]]></surname>
<given-names><![CDATA[F.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[PINTO]]></surname>
<given-names><![CDATA[R. P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A educação da mulher]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B31">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>Brasil^dMEC/INEP</collab>
<source><![CDATA[Censo do Ensino Profissional]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[INEP]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B32">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>INEP^dMEC</collab>
<source><![CDATA[Censo do Professor. 1997]]></source>
<year>1998</year>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[INEP]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B33">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BRUSCHINI]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[LOMBARDI]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Banco de dados sobre o trabalho das mulheres]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B34">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>BRASIL^dPRESIDÊNCIA DA REPÚBLICA</collab>
<source><![CDATA[Programa Nacional de Direitos Humanos]]></source>
<year>1996</year>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Presidência da RepúblicaMinistério da Justiça]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B35">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Beisiegel]]></surname>
<given-names><![CDATA[Celso R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Uma cultura para a democracia]]></source>
<year></year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[FEUSPmimeo]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B36">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>BRASIL^dMEC.</collab>
<source><![CDATA[Parâmetros Curriculares Nacionais: terceiro e quarto ciclos do ensino fundamental]]></source>
<year>1998</year>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[MECSEF]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B37">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BRASIL]]></surname>
<given-names><![CDATA[MEC.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Parâmetros Curriculares Nacionais Temas Transversais: 3º e 4º ciclos do Ensino Fundamental]]></source>
<year>1998</year>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[MEC]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B38">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[AUAD]]></surname>
<given-names><![CDATA[Daniela.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Gênero e Educação]]></article-title>
<collab>SOF</collab>
<source><![CDATA[Cadernos Sempre Viva]]></source>
<year>1999</year>
<page-range>25-39</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B39">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ROSEMBERG]]></surname>
<given-names><![CDATA[F.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Educação sexual na escola]]></article-title>
<source><![CDATA[Cadernos de Pesquisa]]></source>
<year>1985</year>
<numero>53</numero>
<issue>53</issue>
<page-range>11-19</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B40">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ROSEMBERG]]></surname>
<given-names><![CDATA[F.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Educação formal da mulher: bibliografia e estado da arte]]></source>
<year>1991</year>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[REDUCMEC]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B41">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BEISIEGEL]]></surname>
<given-names><![CDATA[C. R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Uma cultura para a democracia]]></source>
<year></year>
<page-range>18</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B42">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NEGRÃO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Esmeralda]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[AMADO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Tina.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A imagem da mulher no livro didático]]></article-title>
<source><![CDATA[Tectos]]></source>
<year>1989</year>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[FCC]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B43">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ESCANFELLA]]></surname>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Literatura infantil e Ideologia]]></source>
<year>2001</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[PUC-SPmimeo]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B44">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BEISIEGEL]]></surname>
<given-names><![CDATA[Celso R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Uma cultura para a democracia]]></source>
<year></year>
<page-range>29</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B45">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>OCDE</collab>
<source><![CDATA[Regards sur L&#39;Éducation les Indicateurs de L&#39;OCDE]]></source>
<year>2000</year>
<page-range>23</page-range><publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[OCDE]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B46">
<nlm-citation citation-type="journal">
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Caminhos cruzados: educação e gênero na produção acadêmica]]></article-title>
<source><![CDATA[Educação e Pesquisa]]></source>
<year>2001</year>
<volume>27</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>47-68</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B47">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ROSEMBERG]]></surname>
<given-names><![CDATA[F.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Educação formal, mulher e relações de gênero...]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
