<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-2070</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Tempo Social]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Tempo soc.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-2070</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Departamento de Sociologia da Faculdade de Filosofia, Letras e Ciências Humanas da Universidade de São Paulo]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-20701997000200008</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-20701997000200008</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Orlando, ou a tendência social da androginia]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Orlando. The social tendency of androginy]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Alvarenga]]></surname>
<given-names><![CDATA[Nízia Maria]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade Federal de Uberlândia Departamento de Ciências Sociais ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>10</month>
<year>1997</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>10</month>
<year>1997</year>
</pub-date>
<volume>9</volume>
<numero>2</numero>
<fpage>155</fpage>
<lpage>164</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-20701997000200008&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-20701997000200008&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-20701997000200008&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[Este artigo analisa o filme Orlando por ser expressão de uma das tendências que vêm despontando no processo atual de mudanças sociais no conjunto das sociedades capitalistas ocidentais. A dimensão simbólica destas sociedades abrange representações tais como racionalidade, objetividade, pragmatismo, impessoalidade, utilitarismo, disciplina e neutralidade afetiva, que constituem o cerne do sistema de valores sociais predominantes. Uma alteração desta dimensão significa uma revolução em seu modo de ser social. Orlando sugere uma reconciliação entre razão, sensibilidade, emoções, sentimentos e fantasia, abrindo espaço para uma sociedade andrógina, presidida pelo princípio erótico. A dinâmica produtivista do capitalismo é substituída por uma forma de sociabilidade marcada pela amorosidade e o desfrute da vida.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[This article analyzes the film Orlando because it is representative of one of the trends which are emerging in the actual process of social changes occurring in the west capitalist societies. The symbolic dimension of these societies comprehends representations such as rationality, objectivity, pragmatism, unpersonalty, utilitarianism, discipline and affective neutrality which constitute the nucleous of the system of predominant social values. A change of this dimension signifies a revolution on the way of social being. Orlando suggests a reconciliation between reason, sensibility, emotions, feelings and phantasy, opening place for a androgynous society presided by the erotic principle. The productive dynamic of the capitalism is substituted by a form of sociability marked by affection and enjoyment of living.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[mudança social]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[capitalismo]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[valores sociais]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[androginia]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[social change]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[capitalism]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[social values]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[androginy]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ 
<!----------------------SE&Ccedil;&Atilde;O------------------------>
    <p align="right"> <font size="2" face="verdana"> <b>ARTIGO</b></font></p>
    <p>&nbsp;</p>
<!--------------------FIM SE&Ccedil;&Atilde;O------------------->
<!-----------------------TITULO------------------------>
    <p><font size="4" face="Verdana"><b><i>Orlando,</i> ou a tend&ecirc;ncia social da androginia</b></font></p>
    <p>&nbsp;</p>
    <p><font size="3" face="Verdana"><b><i>Orlando. </i>The social tendency of androginy</b></font></p>
<!---------------------FIM TITULO------------------------>
    <p>&nbsp;</p>
    <p>&nbsp;</p>
<!-----------------------AUTORES------------------------>
    <p><font size="2" face="Verdana"><b>N&iacute;zia Maria Alvarenga </b></font></p>
    <p><font size="2" face="Verdana">Professora do Departamento de Ci&ecirc;ncias Sociais da Universidade Federal de Uberl&acirc;ndia</font></p>
    ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>
    <p>&nbsp;</p>
<!---------------------FIM AUTORES------------------------>
<!---------------------RESUMO------------------------>
<hr size="1" noshade>
    <p><font size="2" face="Verdana"><b>RESUMO</b></font></p>
    <p><font size="2" face="Verdana">Este artigo analisa o filme <i>Orlando</i> por ser express&atilde;o de uma das tend&ecirc;ncias que v&ecirc;m despontando no processo atual de mudan&ccedil;as sociais no conjunto das sociedades capitalistas ocidentais. A dimens&atilde;o simb&oacute;lica destas sociedades abrange representa&ccedil;&otilde;es tais como racionalidade, objetividade, pragmatismo, impessoalidade, utilitarismo, disciplina e neutralidade afetiva, que constituem o cerne do sistema de valores sociais predominantes. Uma altera&ccedil;&atilde;o desta dimens&atilde;o significa uma revolu&ccedil;&atilde;o em seu modo de ser social. 
<i>Orlando</i> sugere uma reconcilia&ccedil;&atilde;o entre raz&atilde;o, sensibilidade, emo&ccedil;&otilde;es, sentimentos e fantasia, abrindo espa&ccedil;o para uma sociedade andr&oacute;gina, presidida pelo princ&iacute;pio er&oacute;tico. A din&acirc;mica produtivista do capitalismo &eacute; substitu&iacute;da por uma forma de sociabilidade marcada pela amorosidade e o desfrute da vida. </font></p>
    <p><font size="2" face="Verdana"><b>Palavras-chave:</b> mudan&ccedil;a social, capitalismo, valores sociais, androginia.</font></p>
<hr size="1" noshade>
<!---------------------FIM RESUMO------------------------>
<!---------------------Abstract------------------------>
    <p><font size="2" face="VERDANA"><b>ABSTRACT</b></font></p>
    <p><font size="2" face="Verdana">This article analyzes the film <i>Orlando</i> because it is representative of one of the trends which are emerging in the actual process of social changes occurring in the west capitalist societies. The symbolic dimension of these societies comprehends representations such as rationality, objectivity, pragmatism, unpersonalty, utilitarianism, discipline and affective neutrality which constitute the nucleous of the system of predominant social values. A change of this dimension signifies a revolution on the way of social being. 
<i>Orlando</i> suggests a reconciliation between reason, sensibility, emotions, feelings and phantasy, opening place for a androgynous society presided by the erotic principle. The productive dynamic of the capitalism is substituted by a form of sociability marked by affection and enjoyment of living. </font></p>
    <p><font size="2" face="Verdana"><b>Keywords:</b> social change, capitalism, social values, androginy.</font></p>
<hr size="1" noshade>
    <p>&nbsp;</p>
    <p>&nbsp;</p>
<!---------------------FIM Abstract------------------------>
    ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">O ponto de partida desta an&aacute;lise &eacute; o entendimento de que a civiliza&ccedil;&atilde;o ocidental contempor&acirc;nea atravessa uma crise que deve desdobrar-se na emerg&ecirc;ncia de formas sociais novas, dentre as quais o cultural &eacute; um campo privilegiado de an&aacute;lise. Nesta perspectiva rastreia-se, no universo cinematogr&aacute;fico, as tend&ecirc;ncias que est&atilde;o se delineando atualmente no processo de mudan&ccedil;as sociais em curso no conjunto das sociedades capitalistas ocidentais.</font></p>
    <p><font face="Verdana" size="2">As diversas an&aacute;lises cr&iacute;ticas da sociedade industrial capitalista, desde os frankfurtianos, abordam os mais variados aspectos da organiza&ccedil;&atilde;o social e do desenvolvimento assentados na raz&atilde;o. Com Adorno e Horkheimer temos a conhecida reflex&atilde;o em torno da dial&eacute;tica da civiliza&ccedil;&atilde;o e da transforma&ccedil;&atilde;o da raz&atilde;o emancipadora em raz&atilde;o instrumental. Estreitamente vinculada &agrave; ascens&atilde;o hegem&ocirc;nica da raz&atilde;o instrumental, embutida no projeto iluminista de desencantamento do mundo, constituiu-se uma dimens&atilde;o simb&oacute;lica que abrange significa&ccedil;&otilde;es imagin&aacute;rias sociais tais como racionalidade, objetividade, pragmatismo, impessoalidade, utilitarismo, disciplina e neutralidade afetiva, produtos da extens&atilde;o, a cada uma destas forma&ccedil;&otilde;es sociais, da produ&ccedil;&atilde;o capitalista industrial assentada em uma organiza&ccedil;&atilde;o empresarial nos termos expostos por Weber, a saber, de uma administra&ccedil;&atilde;o racional, de um direito racional e de uma contabilidade racional. Tais significa&ccedil;&otilde;es constituem um n&uacute;cleo de valores que norteiam a a&ccedil;&atilde;o social. Uma altera&ccedil;&atilde;o desse n&uacute;cleo implica uma revolu&ccedil;&atilde;o em seu modo de ser social.</font></p>
    <p><font face="Verdana" size="2">Na din&acirc;mica do progresso da sociedade industrial capitalista, sustentada pela raz&atilde;o instrumental, o jogo entre Eros e Thanatos<a name="tx1"></a><a href="#nt1"><SUP>1</SUP></a> privilegiou a express&atilde;o das for&ccedil;as agressivas em detrimento do primeiro. A tentativa de superar a ang&uacute;stia e o medo frente ao desconhecido, pela via do conhecimento, conduziu o desenvolvimento social a uma nega&ccedil;&atilde;o e uma repress&atilde;o cada vez mais radicais dos componentes emocionais, afetivos e sens&iacute;veis da condi&ccedil;&atilde;o humana. Em um &uacute;nico e mesmo processo, o impulso er&oacute;tico, vital, de organiza&ccedil;&atilde;o livre da satisfa&ccedil;&atilde;o foi subjugado e a raz&atilde;o foi erigida como a fun&ccedil;&atilde;o por excel&ecirc;ncia do g&ecirc;nero humano. O aprofundamento do processo de separa&ccedil;&atilde;o entre paix&atilde;o e raz&atilde;o significou a desvaloriza&ccedil;&atilde;o de tudo o que est&aacute; ligado aos sentidos e &agrave; sua satisfa&ccedil;&atilde;o: o conhecimento proporcionado pelos &oacute;rg&atilde;os dos sentidos foi invalidado e estes entraram em desuso. A raz&atilde;o positivista cada vez mais marginalizou o amor e adentrou o terreno pantanoso da racionalidade instrumental, liberando as paix&otilde;es destrutivas, configurando o que Rouanet (1988) chamou de raz&atilde;o louca.</font></p>
    <p><font face="Verdana" size="2">A tens&atilde;o entre tend&ecirc;ncias opostas, constitutiva de toda ordem social, permite pensar a possibilidade de emerg&ecirc;ncia de uma alternativa vital, contraposta &agrave; cultura de morte do capitalismo. A erotiza&ccedil;&atilde;o da vida social, em suas v&aacute;rias dimens&otilde;es, configura-se em um meio de balizar as pr&aacute;ticas sociais de sujeitos individuais e coletivos capazes de, no seu fazer hist&oacute;rico, inventar rela&ccedil;&otilde;es sociais de car&aacute;ter libertador, em conson&acirc;ncia com o princ&iacute;pio de vida. Eros, enquanto impulso vital, &eacute; for&ccedil;a geradora, capaz de, no exerc&iacute;cio da livre fantasia, levar &agrave; inven&ccedil;&atilde;o do n&atilde;o experimentado. Deparamo-nos aqui com o Eros criador de cultura, o impulso vital que, associado ao <i>Logos, </i>poderia dar origem a uma ordem social n&atilde;o repressiva, a uma sociedade que incorpora a esfera dos sentimentos, da afetividade e da imagina&ccedil;&atilde;o como parte intr&iacute;nseca &agrave; vida e com estatuto equivalente ao da raz&atilde;o, isto &eacute;, &agrave; sociedade andr&oacute;gina. A no&ccedil;&atilde;o de androginia, com a qual lidamos, refere-se &agrave; busca da unidade interior ao n&iacute;vel ps&iacute;quico, &agrave; integra&ccedil;&atilde;o dos componentes masculinos e femininos presentes em cada indiv&iacute;duo; a androginia seria a recupera&ccedil;&atilde;o da dimens&atilde;o sens&iacute;vel, sensual, emocional e da fantasia aniquiladas no processo de constitui&ccedil;&atilde;o do sujeito racional da civiliza&ccedil;&atilde;o industrial.</font></p>
    <p><font face="Verdana" size="2">O mito do andr&oacute;gino de Plat&atilde;o &eacute; sugestivo do poder capaz de impulsionar o homem a rebelar-se contra a autoridade. O andr&oacute;gino, contendo o masculino e o feminino, &eacute; inteiri&ccedil;o, de invulgar for&ccedil;a e vigor. Por&eacute;m, dada sua vitalidade, insurgiram contra os deuses, e estes, para domin&aacute;-los, recorreram ao expediente de divid&iacute;-los em dois para assim quebrar sua for&ccedil;a. O processo de fragmenta&ccedil;&atilde;o &eacute; fundamental na consolida&ccedil;&atilde;o e manuten&ccedil;&atilde;o da domina&ccedil;&atilde;o. Desde ent&atilde;o os homens tornaram-se mais &uacute;teis para os deuses, mais fracos e carentes, buscando incessantemente sua outra metade. E Arist&oacute;fanes ainda diz que o amor &eacute; o desejo que impele o homem nesta busca, a for&ccedil;a capaz de redim&iacute;-lo.</font></p>
    <p><font face="Verdana" size="2">Em termos sociais, a androginia seria uma organiza&ccedil;&atilde;o da vida coletiva que, sem abrir m&atilde;o de sua atual capacidade produtiva, do conhecimento acumulado, da tecnologia dispon&iacute;vel e potencial, de sua iniciativa e for&ccedil;a de realiza&ccedil;&atilde;o, balizaria tudo isso com valores oriundos dos sentimentos, da solidariedade e coopera&ccedil;&atilde;o, atribuindo outro significado ao ato de produzir bens materiais e espirituais. Seria, pela institui&ccedil;&atilde;o de outro imagin&aacute;rio social, a recupera&ccedil;&atilde;o do sentido da vida perdido no processo de desencantamento do mundo pelo conhecimento positivo da natureza.</font></p>
    <p><font face="Verdana" size="2">Dentre as tend&ecirc;ncias mais vis&iacute;veis que despontam, privilegiamos a an&aacute;lise da que aponta para uma reconcilia&ccedil;&atilde;o entre raz&atilde;o, sensibilidade, emo&ccedil;&otilde;es, sentimentos e fantasia, dando lugar a uma sociedade andr&oacute;gina, presidida pelo princ&iacute;pio er&oacute;tico. O universo de an&aacute;lise escolhido &eacute; o cinema, por suas caracter&iacute;sticas intr&iacute;nsecas de internacionalismo e de di&aacute;logo com as quest&otilde;es cruciais do movimento social.</font></p>
    <p><font face="Verdana" size="2">Orlando &eacute; um filme que liberta a alma dos liames do institu&iacute;do, onde a imagina&ccedil;&atilde;o al&ccedil;a seu v&ocirc;o sem fronteiras e subverte o mundo das significa&ccedil;&otilde;es institu&iacute;das no sentido acima apontado.</font></p>
    <p><font face="Verdana" size="2">A narrativa, uma adapta&ccedil;&atilde;o livre da novela hom&ocirc;nima de Virginia Woolf, &eacute; uma constru&ccedil;&atilde;o metaf&oacute;rica que se sustenta na imagina&ccedil;&atilde;o e expressa-se por meio de figura&ccedil;&otilde;es diversas. Orlando pode ser tomado como uma alegoria do tempo hist&oacute;rico, o acontecer de um per&iacute;odo da civiliza&ccedil;&atilde;o ocidental que abrange 400 anos, desde a rainha Isabel, na Inglaterra, at&eacute; nossos dias. &Eacute; um jovem nobre, pertencente &agrave; mais alta estirpe da aristocracia inglesa. A partir de um comprometimento relativo e amb&iacute;guo com a ordem, encarna a tend&ecirc;ncia alternativa e cr&iacute;tica deste processo social. Este tra&ccedil;o alternativo concretiza-se numa tend&ecirc;ncia andr&oacute;gina que se manifesta em uma inadapta&ccedil;&atilde;o e relativa marginalidade, desde o come&ccedil;o. A androginia &eacute; a camada mais vis&iacute;vel da conota&ccedil;&atilde;o aleg&oacute;rica do personagem.</font></p>
    <p><font face="Verdana" size="2">Entretanto esta condi&ccedil;&atilde;o andr&oacute;gina s&oacute; ser&aacute; referida explicitamente ao final. A conota&ccedil;&atilde;o aleg&oacute;rica do personagem &eacute; constru&iacute;da ao longo do filme, diretamente por meio do personagem de Orlando, que exprime cada momento hist&oacute;rico em seu modo de ser, e tamb&eacute;m, indiretamente, mediante os demais personagens que, al&eacute;m de conotarem aspectos da ordem social n&atilde;o presentes em Orlando, criam um contraponto para a oposi&ccedil;&atilde;o referencial de seus atos. No transcurso da narrativa o personagem vai expressando os pap&eacute;is sociais correspondentes ao sexo que encarna, de acordo com cada &eacute;poca. O car&aacute;ter processual da androginia apresenta-se no confronto com os valores vigentes, e ela apenas ser&aacute; assumida quando, depois de uma longa experi&ecirc;ncia, 400 anos, em condi&ccedil;&otilde;es hist&oacute;ricas diversas e na qualidade de homem, primeiro, e ent&atilde;o mulher, constata a insufici&ecirc;ncia de ambas.</font></p>
    ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">O tra&ccedil;o forte do personagem &eacute; seu sentido de autopreserva&ccedil;&atilde;o, sua capacidade de resist&ecirc;ncia aos imperativos da ordem social para sacrificar parte de suas potencialidades, enfim, um exerc&iacute;cio constante de autonomia. Em nenhum momento abdica de sua unidade e de sua liga&ccedil;&atilde;o com a natureza. Ao contr&aacute;rio, as frustra&ccedil;&otilde;es que sofre em seus relacionamentos sociais, de ordem amorosa, fraterna ou profissional, levam-no a refugiar-se no campo e consolidar os la&ccedil;os &iacute;ntimos com a natureza.</font></p>
    <p><font face="Verdana" size="2">O perfil de cada momento hist&oacute;rico, neste interregno, se exprime por meio do personagem e das situa&ccedil;&otilde;es sociais vividas por ele. O s&eacute;culo XV &eacute; um s&eacute;culo de transi&ccedil;&atilde;o. J&aacute; havia sido detonado o ros&aacute;rio das grandes inven&ccedil;&otilde;es e descobrimentos, e das novas id&eacute;ias que impulsionaram o processo de mudan&ccedil;as que culminou na ordem social capitalista. Entretanto os contornos da nova ordem apenas se desenhavam em termos de costumes e de mentalidade. A organiza&ccedil;&atilde;o sociopol&iacute;tica e econ&ocirc;mica do feudalismo ainda n&atilde;o havia sido profundamente afetada. As primeiras partes do filme - Morte, Amor, Poesia e Pol&iacute;tica - denotam isso. O sistema de vassalagem do regime feudal continuava intacto, a propriedade definitiva do pal&aacute;cio onde residia Orlando foi uma concess&atilde;o da rainha Isabel a este, que havia se convertido em seu favorito.</font></p>
    <p><font face="Verdana" size="2">A experi&ecirc;ncia amorosa se d&aacute; nos termos do amor cort&ecirc;s, de sentimentos elevados, e a trai&ccedil;&atilde;o feminina leva-o a buscar ref&uacute;gio na poesia. E &eacute; a poesia que vai restabelecer seu v&iacute;nculo social quando, depois de meditar acerca dos valores materiais e espirituais, inclina-se definitivamente pelos segundos.</font></p>
    <p><font face="Verdana" size="2">Na tentativa de ingressar no reino das artes, por meio da poesia, procura contato com um poeta. Aqui j&aacute; se delineia o esp&iacute;rito da &eacute;poca que emerge. A rela&ccedil;&atilde;o com o poeta &eacute; um desastre. Este mostra-se um interesseiro, arrogante e vaidoso, que orienta suas a&ccedil;&otilde;es pelas vantagens que possa obter. Em uma de suas falas j&aacute; anuncia o refr&atilde;o capitalista: &quot;Tempo &eacute; dinheiro&quot;. Conforme aponta Tönnies (cf. 1979) em sua an&aacute;lise da K&uuml;rwille, o homem s&oacute; age no sentido de obter vantagem e as trocas encerram sempre um ganho adicional: o poeta s&oacute; se disp&otilde;e a ler os escritos de Orlando quando este lhe garante o pagamento anual solicitado, concretizando uma rela&ccedil;&atilde;o de mecenato. Entretanto a rela&ccedil;&atilde;o social por excel&ecirc;ncia, no sentido weberiano, de racionalidade adequada a fins, ainda n&atilde;o se configura, os personagens movem-se, prioritariamente, no campo da a&ccedil;&atilde;o social racional adequada a valores. A rela&ccedil;&atilde;o de depend&ecirc;ncia econ&ocirc;mica n&atilde;o impede o poeta de publicar uma &aacute;cida cr&iacute;tica a este nobre, em sua opini&atilde;o vulgar, com pretens&otilde;es art&iacute;sticas. Tampouco leva Orlando a romper um compromisso moral de pagar a pens&atilde;o anual.</font></p>
    <p><font face="Verdana" size="2">Nessas tr&ecirc;s primeiras partes - Morte, Amor e Poesia - o personagem se mostra um homem mais preocupado com os sentimentos nobres e pouco dado a realiza&ccedil;&otilde;es de car&aacute;ter pr&aacute;tico e/ou produtivo. A figura l&acirc;nguida com matizes melanc&oacute;licos que passeia pelo campo e se recosta ao p&eacute; de um frondoso carvalho enuncia o car&aacute;ter do personagem nestas se&ccedil;&otilde;es.</font></p>
    <p><font face="Verdana" size="2">O s&eacute;culo XVIII, que se inicia, encontra-o com a disposi&ccedil;&atilde;o de exercitar, com mais &ecirc;nfase, suas qualidades masculinas. Esta disposi&ccedil;&atilde;o se explicita nos s&iacute;mbolos exibidos no plano que abre a se&ccedil;&atilde;o Pol&iacute;tica: um plano m&eacute;dio da parte externa de Pal&aacute;cio Real, cruzado por Orlando, em passo de marcha, acompanhado por um compasso militar. Dirige-se ao rei para solicitar-lhe o cargo de embaixador da Coroa em um long&iacute;nquo pa&iacute;s oriental. &Eacute; a primeira apari&ccedil;&atilde;o de Orlando ostentando um gesto cultural propriamente masculino. At&eacute; ent&atilde;o apresentava uma postura mais suave, ainda que longe de qualquer gesto afeminado.</font></p>
    <p><font face="Verdana" size="2">O desgosto com o esp&iacute;rito da &eacute;poca, que j&aacute; alcan&ccedil;ava tamb&eacute;m as artes, leva-o a um auto-ex&iacute;lio em um mundo onde a racionalidade n&atilde;o se impunha soberana a princ&iacute;pios &eacute;ticos, est&eacute;ticos e morais: vai como embaixador a um pa&iacute;s do Oriente M&eacute;dio e a&iacute; permanece por longos anos.</font></p>
    <p><font face="Verdana" size="2">Exibindo as qualidades masculinas de iniciativa, capacidade intelectual, independ&ecirc;ncia, e munido do que ele mesmo chama de virtudes varonis, lealdade e coragem, presta valiosos servi&ccedil;os &agrave; coroa brit&acirc;nica, que por isso o condecora. Em meio &agrave; cerimonia de condecora&ccedil;&atilde;o estala uma guerra e se apresenta o xeque-mate para o curso do progresso dominado exclusivamente pelas qualidades masculinas da humanidade. A mortifica&ccedil;&atilde;o da sensibilidade j&aacute; transformou o indiv&iacute;duo social numa universalidade despojada de qualidades sens&iacute;veis. O guerreiro vai para a guerra e mata de forma impessoal, sem &oacute;dio, simplesmente cumpre um dever profissional. Esta afirmativa de Hegel (1984) encontra sua vers&atilde;o tamb&eacute;m em Tönnies (1979) quando este diz que o homem da K&uuml;rwille n&atilde;o tem amigos nem inimigos, apenas advers&aacute;rios. Os sentimentos de amor e &oacute;dio s&atilde;o qualificados pelo pensamento como coisa estranha, estorvo desprovido de raz&atilde;o.</font></p>
    <p><font face="Verdana" size="2">Na seq&uuml;&ecirc;ncia da guerra, o duque ingl&ecirc;s, com uma pontaria certeira, atinge um homem que cai ferido ao lado de Orlando, que se acerca para socorr&ecirc;-lo e &eacute; prontamente admoestado. O di&aacute;logo &eacute; simples e direto. </font></p>
    <blockquote><font face="Verdana" size="2"><i>Duque:- &quot;Deixe-o!&quot;     ]]></body>
<body><![CDATA[<br>
  Orlando: - &quot;Este homem est&aacute; morrendo.&quot;     <br>
  Duque: - &quot;N&atilde;o &eacute; um homem, &eacute; o inimigo!&quot;</i></font></blockquote>
    <p><font face="Verdana" size="2">Este &eacute; um momento crucial no processo de desenvolvimento da civiliza&ccedil;&atilde;o ocidental e que a diferencia das demais. Weber (1967), na Introdu&ccedil;&atilde;o da <i>&Eacute;tica protestante e o esp&iacute;rito do capitalismo, </i>chama a aten&ccedil;&atilde;o para esta diferen&ccedil;a com respeito a outros povos, em diferentes &eacute;pocas. Em nenhum a racionalidade tornou-se o elemento central a dar sentido &agrave; a&ccedil;&atilde;o social. Somente no ocidente encontramos a racionalidade, isto &eacute;, a adequa&ccedil;&atilde;o de meios a fins, de modo a otimizar os resultados pretendidos, aplicada de forma sistem&aacute;tica e rigorosa, em todas as esferas da vida social. Em Weber, a a&ccedil;&atilde;o social por excel&ecirc;ncia &eacute; a a&ccedil;&atilde;o social racional adequada a fins, e esta &eacute; a que caracteriza a ordem social capitalista.</font></p>
    <p><font face="Verdana" size="2">As considera&ccedil;&otilde;es &eacute;ticas e morais embutidas na &eacute;tica protestante, cujo alcance para a institui&ccedil;&atilde;o do esp&iacute;rito capitalista &eacute; o tema desta obra, se esgar&ccedil;am na mesma medida em que o mundo vai se tornando cada vez mais secular, e as concep&ccedil;&otilde;es religiosas perdem espa&ccedil;o na orienta&ccedil;&atilde;o efetiva da conduta social. O protestantismo asc&eacute;tico desempenhou um papel relevante na institui&ccedil;&atilde;o de novas significa&ccedil;&otilde;es sociais, expressas em termos de valores e normas de conduta, de car&aacute;ter religioso, que constituem a espinha dorsal do capitalismo. A id&eacute;ia de profiss&atilde;o <i>(Beruf) </i>como uma miss&atilde;o imposta por Deus se desdobra em uma regula&ccedil;&atilde;o estrita do trabalho, em uma r&iacute;gida moral de austeridade, frugalidade, poupan&ccedil;a e, conseq&uuml;entemente, enriquecimento, como forma de servir a Deus. Por&eacute;m a id&eacute;ia de trabalho incessante e enriquecimento como obriga&ccedil;&atilde;o para a gl&oacute;ria de Deus se perde no processo de seculariza&ccedil;&atilde;o da vida social. Permanece apenas o ideal de trabalho e enriquecimento como um fim em si mesmo, ainda que destitu&iacute;do de sentido.</font></p>
    <p><font face="Verdana" size="2">Progressivamente, o <i>non sense </i>da racionalidade instrumental radicaliza sua inser&ccedil;&atilde;o social, n&atilde;o deixando espa&ccedil;o vazio nos limites do institu&iacute;do, impondo ao componente alternativo da ordem social uma rea&ccedil;&atilde;o igualmente radical. Esta etapa do processo de constitui&ccedil;&atilde;o do sujeito racional implica assumir a vida presidida pela morte, seja no p&oacute;lo dominante, seja no dominado. No combate original, o senhor s&oacute; &eacute; senhor porque assume a morte, a morte de sua natureza interna e, por isso mesmo, ergue-se como uma consci&ecirc;ncia subordinada, subrepticiamente, ao desejo; o servo, ao n&atilde;o assumir a morte, por temor assume uma vida subjugada, uma morte em vida.</font></p>
    <p><font face="Verdana" size="2">No filme, &eacute; esta batalha que coloca Orlando na situa&ccedil;&atilde;o limite de ter de matar. Ante a exig&ecirc;ncia de ren&uacute;ncia cabal &agrave; sua inteireza primeira, isto &eacute;, &agrave; sensibilidade e aos valores correspondentes a esta esfera da vida, n&atilde;o lhe resta outra op&ccedil;&atilde;o que assumir plenamente o feminino. Pela segunda vez Orlando dorme por sete dias consecutivos. A primeira foi &agrave; raiz da decep&ccedil;&atilde;o amorosa e o resultado ao despertar foi a decis&atilde;o de afastar-se da conviv&ecirc;ncia social, aprofundar os v&iacute;nculos com a natureza e refletir acerca dos valores materiais e espirituais da cultura. Desta feita, a transforma&ccedil;&atilde;o que se processa durante o sono salta &agrave; vista: &eacute; uma mulher quem desperta. Levanta-se e, num ato simb&oacute;lico que conota regenera&ccedil;&atilde;o, lava-se. A &aacute;gua salpica cintilante. A sim-bologia da &aacute;gua e do n&uacute;mero sete &eacute; muito rica. Entre seus muitos significados poss&iacute;veis, a &aacute;gua apresenta tr&ecirc;s grandes temas, a saber, fonte de vida, meio de purifica&ccedil;&atilde;o e regenera&ccedil;&atilde;o. Para o caso em quest&atilde;o parece-nos que aponta para a regenera&ccedil;&atilde;o, assim como o n&uacute;mero sete, entre suas muitas possibilidades, indica &quot;o sentido de uma mudan&ccedil;a depois de um ciclo conclu&iacute;do e de uma renova&ccedil;&atilde;o positiva&quot; (cf. Chevalier &amp; Gheerbrant, 1988, p. 15 e 826). A mulher refletida no espelho mostra em suas formas a for&ccedil;a do homem e a delicadeza da mulher. A declara&ccedil;&atilde;o do personagem, que se dirige diretamente ao espectador, &eacute; assertiva: Nada mudou, s&oacute; o sexo. Continua o mesmo, continua preservada a tend&ecirc;ncia andr&oacute;gina! Continua a luta pela autonomia!</font></p>
    <p><font face="Verdana" size="2">O retorno &agrave; Inglaterra, depois de uma breve perman&ecirc;ncia entre ciganos, &eacute; o in&iacute;cio de sua experi&ecirc;ncia como mulher e, portanto, de destaque da situa&ccedil;&atilde;o da mulher em uma ordem social dominada por homens. Esta se&ccedil;&atilde;o - Sociedade -, que transcorre aproximadamente entre 1750-1850, d&aacute; relevo ao lugar da mulher na ordem social, e &eacute; palco de mudan&ccedil;as na mentalidade dominante, de reconhecimento do estudo sistem&aacute;tico, da ci&ecirc;ncia positiva como a &uacute;nica forma leg&iacute;tima de produ&ccedil;&atilde;o de conhecimentos e do surgimento do Estado burgu&ecirc;s burocr&aacute;tico.</font></p>
    <p><font face="Verdana" size="2">Nos saraus aristocr&aacute;ticos que freq&uuml;enta, os discursos proferidos pelos homens s&atilde;o sarc&aacute;sticos e diretos ao se referir &agrave; condi&ccedil;&atilde;o feminina. A mulher est&aacute; condenada a viver sua menoridade.</font></p>
    <p><font face="Verdana" size="2">Os atributos masculinos da <i>psique, </i>tais como iniciativa e capacidade intelectual, s&atilde;o os &uacute;nicos validados socialmente e reconhecidos apenas como caracter&iacute;sticas pr&oacute;prias do g&ecirc;nero masculino. &Agrave;s mulheres s&atilde;o atribu&iacute;das a fragilidade de car&aacute;ter, a afetividade e a imaturidade, por si mesmas caracter&iacute;sticas desqualificadas no imagin&aacute;rio desta ordem social nascente. O estudo sistem&aacute;tico, a observa&ccedil;&atilde;o emp&iacute;rica da realidade &eacute; um trabalho adequado ao homem. A valida&ccedil;&atilde;o exclusiva das atividades &uacute;teis &agrave; produ&ccedil;&atilde;o de bens materiais e ao crescimento da riqueza se manifesta nos di&aacute;logos. As atividades art&iacute;sticas s&oacute; s&atilde;o valorizadas e reconhecidas quando entram no circuito da produ&ccedil;&atilde;o de mercadoria para fazer crescer o lucro. No mais, se reduzem a diletantismo sem sentido.</font></p>
    <p><font face="Verdana" size="2">O esp&iacute;rito da &eacute;poca delineia-se cada vez mais nitidamente. A racionalidade, a objetividade, o utilitarismo, o pragmatismo, a neutralidade afetiva e a impessoalidade s&atilde;o as significa&ccedil;&otilde;es imagin&aacute;rias sociais emergente, instituintes da nova ordem social. Est&atilde;o presentes em todas as esferas da vida social. A impessoalidade n&atilde;o &eacute; s&oacute; para matar friamente o inimigo, &eacute; tamb&eacute;m, e muito eficientemente, para tratar burocraticamente assuntos diversos. Assim vemos a atua&ccedil;&atilde;o do emergente Estado burocr&aacute;tico, na conjuga&ccedil;&atilde;o do direito racional e da administra&ccedil;&atilde;o p&uacute;blica racional, ao lidar com a quest&atilde;o relativa ao sexo de Orlando e aos direitos legais no tocante &agrave;s propriedades que pertenciam a Orlando-homem. A &eacute;poca dos favores reais ficaram no passado. Agora Orlando deve se submeter, como cidad&atilde;, &agrave; Justi&ccedil;a e aguardar o julgamento dos cargos que tem contra si.</font></p>
    ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">Ao ser notificada por funcion&aacute;rios da Justi&ccedil;a de que poder&aacute; permanecer no pal&aacute;cio na qualidade de inc&oacute;gnita, o nobre ingl&ecirc;s que a condecorou quando ainda era embaixador da Coroa e declarou que o homem que estava morrendo n&atilde;o era um homem, mas o inimigo, mais uma vez lhe apresenta uma solu&ccedil;&atilde;o pr&aacute;tica: prop&otilde;e-lhe casamento, a &uacute;nica sa&iacute;da para ela. Nesta sociedade uma mulher s&oacute;, &quot;sem pai ou marido que a guie est&aacute; perdida&quot;. E por amor, &eacute; condescendente: &eacute; o &uacute;nico capaz de tolerar a situa&ccedil;&atilde;o de sua ambig&uuml;idade sexual.</font></p>
    <p><font face="Verdana" size="2">Aceitar a proposta de casamento por conveni&ecirc;ncia seria transigir, assumir os valores sociais que atribuem &agrave; mulher uma condi&ccedil;&atilde;o subalterna e dependente. Mais uma vez n&atilde;o transige, n&atilde;o faz concess&otilde;es. A seq&uuml;&ecirc;ncia que d&aacute; entrada ao per&iacute;odo que come&ccedil;a em 1850 e chega ao presente &eacute; uma corrida, no labirinto do jardim, formado por ciprestes recortados em mosaicos, empreendida por Orlando, que deixa para tr&aacute;s seu perplexo pretendente.</font></p>
    <p><font face="Verdana" size="2">A corrida, de crescente velocidade, pode ser tomada como s&iacute;mbolo do processo social da modernidade que imprime uma velocidade cada vez maior &agrave;s mudan&ccedil;as e termina numa pradaria com Orlando trajando um vestido e usando um penteado indicativos de outro per&iacute;odo hist&oacute;rico: o vitoriano. Orlando se lan&ccedil;a de bru&ccedil;os na terra e se oferece como noiva da natureza. Mais uma vez reafirma seu indissol&uacute;vel la&ccedil;o com a natureza e sua persistente recusa em sucumbir aos ditames de uma ordem social agressiva &agrave; vida.</font></p>
    <p><font face="Verdana" size="2">Quando sai do labirinto a revolu&ccedil;&atilde;o industrial j&aacute; transformou a face do mundo. Uma locomotiva d&aacute; este testemunho. Segundo Peter Gay (1988, p. 20), o trem &eacute; a &quot;suprema met&aacute;fora do s&eacute;culo XIX em movimento&quot;. Quando Orlando v&ecirc; o trem pela primeira vez pergunta o que &eacute; isso e seu acompanhante responde que &eacute; o futuro. Um acompanhante jovem que surgiu, repentinamente, ca&iacute;do ao seu lado. O di&aacute;logo irreverente e direto que estabelecem desde o princ&iacute;pio se desdobra em um relacionamento amoroso. Ele a acompanha &agrave; sua casa e a&iacute; permanece por algum tempo.</font></p>
    <p><font face="Verdana" size="2">A import&acirc;ncia desta passagem, em que encontra um homem e com ele vivencia uma experi&ecirc;ncia amorosa, reside nas sugest&otilde;es de um novo modo de ser homem e ser mulher, de atribuir qualidades outras aos seus respectivos pap&eacute;is sociais. Ela questiona o valor da liberdade conquistada nos campos de batalha, ao pre&ccedil;o da morte. Ele assinala a estreiteza da condi&ccedil;&atilde;o da mulher, reclu&iacute;da em casa, dedicada aos filhos. Colocam em cheque a amplitude do espa&ccedil;o p&uacute;blico para o homem e o confinamento do espa&ccedil;o dom&eacute;stico para a mulher.</font></p>
    <p><font face="Verdana" size="2">Entretanto, a afinidade que se estabelece prontamente entre eles n&atilde;o &eacute; uma afinidade que se desdobre na constru&ccedil;&atilde;o de algo novo. Ele &eacute; uma alegoria dos ideais da Ilustra&ccedil;&atilde;o em seus prim&oacute;rdios; &eacute; a Am&eacute;rica, que no per&iacute;odo vitoriano, de acordo com Peter Gay (cf. 1988), mostra &agrave; Europa o que ser&aacute; seu futuro. Quando os ventos do sudoeste soprarem ele voltar&aacute; para a Am&eacute;rica. Seu compromisso &eacute; com a liberdade, seu amor &eacute; pela humanidade; esta &eacute; sua resposta a uma proposta de Orlando de ter com ela um filho. Ela &eacute; um andr&oacute;gino que reconhece no esp&iacute;rito deste s&eacute;culo as possibilidades de express&atilde;o mais livre, por&eacute;m n&atilde;o pode ir com ele, n&atilde;o podem formar um par, n&atilde;o s&atilde;o concili&aacute;veis. Ela &eacute; um ser aut&ocirc;nomo que n&atilde;o transige em termos de seus princ&iacute;pios constitutivos. Ele &eacute; um esp&iacute;rito livre, amante da liberdade, mas que n&atilde;o se importa a que pre&ccedil;o esta liberdade &eacute; conquistada.</font></p>
    <p><font face="Verdana" size="2">A cena seguinte nos informa ter chegado a hora da separa&ccedil;&atilde;o deste casal metaf&oacute;rico: a encarna&ccedil;&atilde;o de duas tend&ecirc;ncias hist&oacute;ricas, uma, um processo social em curso, a outra, ainda em luta por se preservar e n&atilde;o ser tragada pelas circunst&acirc;ncias hist&oacute;ricas. O vento do sudoeste chega e leva aquele homem que se dirige ao futuro, vai trabalhar para o avan&ccedil;o da civiliza&ccedil;&atilde;o tecnol&oacute;gica. &Eacute; o vento, um elemento que &eacute; o pr&oacute;prio movimento, que &eacute; utilizado para significar o compromisso deste homem &aacute;vido de movimento, de mergulho no desconhecido. O vento representa, adequadamente, a varredura de vest&iacute;gios do obsoleto e a constru&ccedil;&atilde;o do mundo moderno, um mundo em permanente movimento, em velocidade crescente. Separam-se, cada um segue o seu caminho. Orlando permanece de p&eacute;, olhando-o enquanto desaparece na neblina e come&ccedil;a um temporal que lava os signos da &eacute;poca j&aacute; passada. O ronco de um avi&atilde;o localiza Orlando no presente. O t&iacute;tulo do &uacute;ltimo epis&oacute;dio &eacute; sugestivo: Nascimento.</font></p>
    <p><font face="Verdana" size="2">O rumo do processo social de constru&ccedil;&atilde;o da sociedade desencantada da Ilustra&ccedil;&atilde;o &eacute; sintetizado na seq&uuml;&ecirc;ncia de um campo de guerra, de desola&ccedil;&atilde;o e morte, o qual Orlando atravessa com dificuldades, por&eacute;m n&atilde;o sucumbe. Pelo contr&aacute;rio, traz em si a vida, o ind&iacute;cio de que o processo social em curso alcan&ccedil;ou seu limite: est&aacute; gr&aacute;vida. A alternativa vital que se apresenta &eacute; a reprodu&ccedil;&atilde;o do ser andr&oacute;gino.</font></p>
    <p><font face="Verdana" size="2">Orlando &eacute; uma mulher, a defini&ccedil;&atilde;o sexual do personagem &eacute; inequ&iacute;voca, o narrador, em <i>off, </i>afirmou no in&iacute;cio do filme que se tratava de um homem, e no final de uma mulher. Aqui a alegoria do andr&oacute;gino explicita-se em um conceito que n&atilde;o se refere &agrave; sexualidade. Considerando os temas desenvolvidos ao longo da di&eacute;gesis, parece-nos poss&iacute;vel sugerir que a androginia mostrada no filme aproxima-se do conceito apresentado anteriormente de uma reintegra&ccedil;&atilde;o, ao n&iacute;vel da <i>psique, </i>de atributos sens&iacute;veis, emocionais, imaginativos, ditos femininos e de atributos ditos masculinos como a racionalidade, a intelec&ccedil;&atilde;o, a iniciativa, a capacidade de realiza&ccedil;&atilde;o. Esta reintegra&ccedil;&atilde;o sugere a possibilidade de Eros e os valores concernentes &agrave; vida virem a presidir o ordenamento da vida social e do indiv&iacute;duo, inst&acirc;ncias articuladas por v&iacute;nculos constitutivos de determina&ccedil;&atilde;o rec&iacute;procas.</font></p>
    <p><font face="Verdana" size="2">Uma organiza&ccedil;&atilde;o social assentada no princ&iacute;pio da androginia social, nas condi&ccedil;&otilde;es econ&ocirc;micas, tecnol&oacute;gicas e culturais da atualidade, abre um leque de alternativas de nova articula&ccedil;&atilde;o entre o particular e o universal. As lutas &eacute;tnicas, raciais e religiosas que t&ecirc;m lugar hoje sugerem novas defini&ccedil;&otilde;es para a coes&atilde;o social. Na modernidade do capitalismo industrial esta coes&atilde;o articulou-se, fundamentalmente, a partir dos s&iacute;mbolos associados ao Estado-na&ccedil;&atilde;o, hoje solapado em suas bases pelos processos de globaliza&ccedil;&atilde;o econ&ocirc;mica e mundializa&ccedil;&atilde;o da cultura. A modernidade do capitalismo industrial consolidou uma oposi&ccedil;&atilde;o entre o particular e o universal ao n&iacute;vel do indiv&iacute;duo, das classes e das na&ccedil;&otilde;es. Os processos sociais em curso v&ecirc;m obliterando a nitidez destas dimens&otilde;es, diluindo as fronteiras entre elas e exigindo esfor&ccedil;o para a compreens&atilde;o de algo que emerge, ainda escorregadio e intermitente.</font></p>
    ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>
    <p><font face="Verdana" size="2"><b>Ficha t&eacute;cnica do filme</b></font></p>
    <p><font face="Verdana" size="2"><i>Orlando </i>- Inglaterra, 1992 Diretora: Sally Potter</font></p>
    <p></p>
    <p><font face="Verdana" size="2"><b>REFER&Ecirc;NCIAS BIBLIOGR&Aacute;FICAS</b></font></p>
    <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">Adorno, Theodor W. &amp; Horkheimer, Max. (1985) <i>Dial&eacute;tica do esclarecimento (fragmentos filos&oacute;ficos). </i>Rio de Janeiro, Jorge Zahar Editor.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000068&pid=S0103-2070199700020000800001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>
    <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">Castoriadis, Cornelius. (1982) <i>A institui&ccedil;&atilde;o imagin&aacute;ria da sociedade. </i>Rio de Janeiro, Paz &amp; Terra.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000070&pid=S0103-2070199700020000800002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>
    <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">Chevalier, Jean &amp; Gheerbrant, Alain. (1988) <i>Dicion&aacute;rio de S&iacute;mbolos. </i>Rio de Janeiro, Jos&eacute; 
Olympio.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000072&pid=S0103-2070199700020000800003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>
    <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">GAY, Peter. (1988) <i>A educa&ccedil;&atilde;o dos sentidos (a experi&ecirc;ncia burguesa, da Rainha Vit&oacute;ria a Freud)</i>. S&atilde;o Paulo, Companhia das Letras.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000074&pid=S0103-2070199700020000800004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>
    <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">Hegel, George Wilhelm Friedrich. (1984) <i>Filosofia real. </i>M&eacute;xico, Fondo de Cultura Econ&oacute;mica.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000076&pid=S0103-2070199700020000800005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>
    <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">Marcuse, Herbert. (1981) <i>Eros e civiliza&ccedil;&atilde;o. </i>Rio de Janeiro, Zahar Editores.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000078&pid=S0103-2070199700020000800006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>
    <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">_______. (1967) <i>A ideologia da sociedade industrial. </i>Rio de Janeiro, Zahar Editores.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000080&pid=S0103-2070199700020000800007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>
    <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">Rouanet, S&eacute;rgio Paulo. (1988) Raz&atilde;o e Paix&atilde;o. In: Cardoso, S&eacute;rgio <i>et alii. Os sentidos da paix&atilde;o. </i>S&atilde;o Paulo, Companhia das Letras.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000082&pid=S0103-2070199700020000800008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>
    <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">Tönnies, Ferdinand. (1979) <i>Comunidad y sociedad. </i>Buenos Aires, Losada.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000084&pid=S0103-2070199700020000800009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>
    <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">Weber, Max. (1967) <i>A &eacute;tica protestante e o esp&iacute;rito do capitalismo. </i>S&atilde;o Paulo, Pioneira.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000086&pid=S0103-2070199700020000800010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>
    <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">Woolf, Virginia. (1993) <i>Orlando. </i>Barcelona, Editorial Lumen.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000088&pid=S0103-2070199700020000800011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>
    <p>&nbsp;</p>
    <p>&nbsp;</p>
    <p><font face="Verdana" size="2">Recebido para publica&ccedil;&atilde;o em setembro/1996</font></p>
    ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>
    <p>&nbsp;</p>
    <p><font face="Verdana" size="2"><a name="nt1"></a><a href="#tx1">1</a>De acordo com a teoria freudiana, referem-se ao impulso de vida e ao impulso de morte, respectivamente.</font>    <br>
</p>
     ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Adorno]]></surname>
<given-names><![CDATA[Theodor W.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Horkheimer]]></surname>
<given-names><![CDATA[Max.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Dialética do esclarecimento (fragmentos filosóficos)]]></source>
<year>1985</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Jorge Zahar Editor]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Castoriadis]]></surname>
<given-names><![CDATA[Cornelius]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A instituição imaginária da sociedade]]></source>
<year>1982</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Paz & Terra]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Chevalier]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jean]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Gheerbrant]]></surname>
<given-names><![CDATA[Alain]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Dicionário de Símbolos]]></source>
<year>1988</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[José Olympio]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GAY]]></surname>
<given-names><![CDATA[Peter]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A educação dos sentidos (a experiência burguesa, da Rainha Vitória a Freud)]]></source>
<year>1988</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Companhia das Letras]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Hegel]]></surname>
<given-names><![CDATA[George Wilhelm Friedrich]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Filosofia real]]></source>
<year>1984</year>
<publisher-name><![CDATA[Fondo de Cultura Económica]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Marcuse]]></surname>
<given-names><![CDATA[Herbert]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Eros e civilização]]></source>
<year>1981</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Zahar Editores]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Marcuse]]></surname>
<given-names><![CDATA[Herbert]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A ideologia da sociedade industrial]]></source>
<year>1967</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Zahar Editores]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Rouanet]]></surname>
<given-names><![CDATA[Sérgio Paulo]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Razão e Paixão]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Cardoso]]></surname>
<given-names><![CDATA[Sérgio]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Os sentidos da paixão]]></source>
<year>1988</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Companhia das Letras]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Tönnies]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ferdinand]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Comunidad y sociedad]]></source>
<year>1979</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Losada]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Weber]]></surname>
<given-names><![CDATA[Max.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A ética protestante e o espírito do capitalismo]]></source>
<year>1967</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Pioneira]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Woolf]]></surname>
<given-names><![CDATA[Virginia]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Orlando]]></source>
<year>1993</year>
<publisher-loc><![CDATA[Barcelona ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editorial Lumen]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
