<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-2003</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Revista de Economia e Sociologia Rural]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Rev. Econ. Sociol. Rural]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-2003</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Sociedade Brasileira de Economia e Sociologia Rural]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-20032011000300007</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-20032011000300007</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Agricultura familiar e agroindústria canavieira: impasses sociais]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Carvalho]]></surname>
<given-names><![CDATA[Simone Pereira de]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Marin]]></surname>
<given-names><![CDATA[Joel Orlando Bevilaqua]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A02"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade Federal de Goiás  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<aff id="A02">
<institution><![CDATA[,Universidade Federal de Santa Maria  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>09</month>
<year>2011</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>09</month>
<year>2011</year>
</pub-date>
<volume>49</volume>
<numero>3</numero>
<fpage>681</fpage>
<lpage>707</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-20032011000300007&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-20032011000300007&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-20032011000300007&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[A Política Agroenergética para produção de biocombustíveis é apresentada sob os pressupostos do desenvolvimento sustentável. O álcool, produzido a partir da cana-de-açúcar, aparece como a alternativa mais viável, o que estimula a expansão e redistribuição espacial da produção canavieira. O estado de Goiás está entre as principais rotas de ampliação da cana. O objetivo do artigo é compreender o debate das questões sociais no plano dos discursos oficiais em torno do Plano Nacional de Agroenergia, bem como as contradições sociais associadas à expansão da monocultura canavieira em regiões de predomínio da agricultura familiar. O desenvolvimento do tema baseou-se num estudo de caso, realizado no município de Itapuranga (GO), valendo-se de uma abordagem qualitativa e da combinação das técnicas de pesquisa bibliográfica, observação e, principalmente, entrevistas. Constatou-se que a expansão do cultivo da cana-de-açúcar contribuiu para transformar o contexto social de Itapuranga e provocar alterações consideráveis na dinâmica produtiva e organizacional dos agricultores familiares.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[Agroenergetic Policies for the production of biofuels is presented under the assumptions of sustainable development. The ethanol fuel, produced from sugarcane, appears as a more viable alternative, which stimulates growth of new processes and spatial distribution of the sugarcane production. Goiás state is one of the main routes of expansion of the sugarcane. This article aims to understand the contradictions of the social issues within the official discourse of the National Plan of Agroenergy and the impacts associated with the expansion of sugarcane monoculture in regions of predominance of family farming. The development of the theme is based on a case study, conducted in Itapuranga city (Goiás state), using a qualitative approach and combining the techniques of literature search, observation and interviews. It was found that these policies helped to transform the social context of Itapuranga and cause considerable changes in the organizational dynamics of family farmers.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Política agroenergética]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Agricultura familiar]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Agroindústria canavieira]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Agroenergetic policy]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Family farming]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Sugarcane agribusiness]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <P><font size="4" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><B>Agricultura familiar e agroind&uacute;stria canavieira: impasses sociais </B></font></P>     <P>&nbsp;</P>     <P>&nbsp;</P>     <P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Simone Pereira de Carvalho<Sup><Sup>I</Sup></Sup>; Joel Orlando Bevilaqua Marin<Sup>II</Sup></b></font></P >     <P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><Sup>I</Sup>Mestre em Agroneg&oacute;cios (EA-PPAGRO/Universidade Federal de Goi&aacute;s). E-mail: <a href="mailto:siimoni@gmail.com">siimoni@gmail.com</a>     <br>   <Sup>II</Sup>Doutor em Sociologia (Unesp). Professor da Universidade Federal de Santa Maria. E-mail: <a href="mailto:bevilaquamarin@gmail.com">bevilaquamarin@gmail.com </a></font></P >     <P>&nbsp;</P >     <P>&nbsp;</P > <hr size="1" noshade>     <P ><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><B>RESUMO</B></font></P>     <P ><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A Pol&iacute;tica Agroenerg&eacute;tica para produ&ccedil;&atilde;o de biocombust&iacute;veis &eacute; apresentada sob os pressupostos do desenvolvimento sustent&aacute;vel. O &aacute;lcool, produzido a partir da cana-de-a&ccedil;&uacute;car, aparece como a alternativa mais vi&aacute;vel, o que estimula a expans&atilde;o e redistribui&ccedil;&atilde;o espacial da produ&ccedil;&atilde;o canavieira. O estado de Goi&aacute;s est&aacute; entre as principais rotas de amplia&ccedil;&atilde;o da cana. O objetivo do artigo &eacute; compreender o debate das quest&otilde;es sociais no plano dos discursos oficiais em torno do Plano Nacional de Agroenergia, bem como as contradi&ccedil;&otilde;es sociais associadas &agrave; expans&atilde;o da monocultura canavieira em regi&otilde;es de predom&iacute;nio da agricultura familiar. O desenvolvimento do tema baseou-se num estudo de caso, realizado no munic&iacute;pio de Itapuranga (GO), valendo-se de uma abordagem qualitativa e da combina&ccedil;&atilde;o das t&eacute;cnicas de pesquisa bibliogr&aacute;fica, observa&ccedil;&atilde;o e, principalmente, entrevistas. Constatou-se que a expans&atilde;o do cultivo da cana-de-a&ccedil;&uacute;car contribuiu para transformar o contexto social de Itapuranga e provocar altera&ccedil;&otilde;es consider&aacute;veis na din&acirc;mica produtiva e organizacional dos agricultores familiares.</font></P>     ]]></body>
<body><![CDATA[<P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><B>Palavras-chave: </B>Pol&iacute;tica agroenerg&eacute;tica, Agricultura familiar, Agroind&uacute;stria canavieira.</font></P> <hr size="1" noshade>     <P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><B>ABSTRACT</B></font></P >     <P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Agroenergetic Policies for the production of biofuels is presented under the assumptions of sustainable development. The ethanol fuel, produced from sugarcane, appears as a more viable alternative, which stimulates growth of new processes and spatial distribution of the sugarcane production. Goi&aacute;s state is one of the main routes of expansion of the sugarcane. This article aims to understand the contradictions of the social issues within the official discourse of the National Plan of Agroenergy and the impacts associated with the expansion of sugarcane monoculture in regions of predominance of family farming. The development of the theme is based on a case study, conducted in Itapuranga city (Goi&aacute;s state), using a qualitative approach and combining the techniques of literature search, observation and interviews. It was found that these policies helped to transform the social context of Itapuranga and cause considerable changes in the organizational dynamics of family farmers. </font></P >     <P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><B>Key words: </B>Agroenergetic policy, Family farming, Sugarcane agribusiness. </font></P > <hr size="1" noshade>     <P>&nbsp;</P>     <P>&nbsp;</P>     <P><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><B>1. Introdu&ccedil;&atilde;o </B></font></P>     <P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os problemas relacionados &agrave; crise energ&eacute;tica mundial obrigaram o Estado a retomar as pol&iacute;ticas agroenerg&eacute;ticas para produ&ccedil;&atilde;o de biocombust&iacute;veis, materializadas no Plano Nacional de Agroenergia (2006-2011). A produ&ccedil;&atilde;o de &aacute;lcool a partir da cana-de-a&ccedil;&uacute;car &eacute; apresentada como a alternativa mais vi&aacute;vel para enfrentar a crise energ&eacute;tica e para a constru&ccedil;&atilde;o do desenvolvimento sustent&aacute;vel. A retomada das pol&iacute;ticas agroenerg&eacute;ticas est&aacute; provocando uma nova expans&atilde;o do setor canavieiro, marcada por uma redistribui&ccedil;&atilde;o espacial da produ&ccedil;&atilde;o, com tend&ecirc;ncias de aumento nos estados de Mato Grosso, Mato Grosso do Sul, Minas Gerais e Goi&aacute;s.</font></P>     <P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os atrativos de Goi&aacute;s referem-se ao baixo pre&ccedil;o das terras, clima favor&aacute;vel, incentivos fiscais e, principalmente, a localiza&ccedil;&atilde;o geogr&aacute;fica, que facilita o escoamento da produ&ccedil;&atilde;o. Em fun&ccedil;&atilde;o disso, vem crescendo o n&uacute;mero de agroind&uacute;strias canavieiras em funcionamento no estado que, em 2009, soma-ram 33 (UDOP, 2009). As agroind&uacute;strias canavieiras t&ecirc;m a capacidade de provocar altera&ccedil;&otilde;es relevantes nos munic&iacute;pios onde se inserem, repercutindo especialmente na vida dos agricultores que se integram &agrave; agroind&uacute;stria. O governo prev&ecirc; que a expans&atilde;o da cultura da cana no estado se dar&aacute; em &aacute;reas de pastagens. Por&eacute;m, h&aacute; evid&ecirc;ncias de que a produ&ccedil;&atilde;o de cana-de-a&ccedil;&uacute;car est&aacute; adentrando em regi&atilde;o de reconhecida import&acirc;ncia de agricultura familiar, situa&ccedil;&atilde;o j&aacute; vis&iacute;vel em alguns munic&iacute;pios goianos, como em Itapuranga (GO). No entanto, pouco se sabe acerca das repercuss&otilde;es sociais que esse processo pode desencadear.</font></P>     <P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Este artigo tem por objetivo analisar os desdobramentos sociais decorrentes da implanta&ccedil;&atilde;o de uma agroind&uacute;stria canavieira numa &aacute;rea de predom&iacute;nio de agricultura familiar. Foram abordadas quest&otilde;es referentes &agrave; gera&ccedil;&atilde;o de empregos, aos impactos na oferta de m&atilde;o de obra local, &agrave; migra&ccedil;&atilde;o, ao aumento da viol&ecirc;ncia, bem como &agrave;s transforma&ccedil;&otilde;es dos sistemas de produ&ccedil;&atilde;o dos agricultores familiares com a substitui&ccedil;&atilde;o de culturas alimentares e da atividade pecu&aacute;ria pela cultura canavieira.</font></P>     ]]></body>
<body><![CDATA[<P>&nbsp;</P>     <P><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><B>2. Quest&otilde;es metodol&oacute;gicas </B></font></P>     <P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Por meio de discursos, projetos, programas ou planos pol&iacute;ticos, o Estado imp&otilde;e seu ponto de vista, que se institui como a vis&atilde;o leg&iacute;tima que todos devem reconhecer, ao menos dentro dos limites de uma determinada sociedade. Dessa forma, o Estado explora a possibilidade de mudar o mundo social modificando a representa&ccedil;&atilde;o do mundo atrav&eacute;s de uma pr&eacute;-vis&atilde;o, que, na condi&ccedil;&atilde;o de "previs&atilde;o", contribui para a constru&ccedil;&atilde;o da realidade que anuncia e para a produ&ccedil;&atilde;o de um novo senso comum (BOURDIEU, 1998a).</font></P>     <P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nos discursos oficiais relacionados ao Programa Nacional de Agroenergia, o Estado, por meio de seus representantes leg&iacute;timos, apresenta sua vis&atilde;o de mundo como se fosse uma demanda social extra&iacute;da da coletividade. Dessa forma, o ent&atilde;o ministro da Agricultura Pecu&aacute;ria e Abastecimento (Mapa) se manifesta: "Conclamamos &#91;...&#93; a sociedade em geral a se integrarem &#91;sic&#93; neste esfor&ccedil;o nacional, para transformar estas oportunidades em realiza&ccedil;&otilde;es. Juntos, vamos construir um novo paradigma de desenvolvimento, em bases sustent&aacute;veis da nossa agroenergia" (MAPA et al., 2005a, p. 3). Bourdieu (1990) explica que, nesses casos, o interesse particular do Estado esconde-se atr&aacute;s do interesse do povo, e este substitui a vis&atilde;o de mundo do povo, ao qual deveria representar, pela vis&atilde;o de mundo do Estado.</font><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"></font></P >  <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">    <P> Segundo Bourdieu (1990), a vis&atilde;o de mundo do Estado se exprime nos discursos oficiais quando este imp&otilde;e seu ponto de vista leg&iacute;timo, ao qual toda sociedade deve reconhecer. Em rela&ccedil;&atilde;o ao programa agroenerg&eacute;tico, num primeiro momento, o discurso oficial fez um diagn&oacute;stico dos problemas ligados &agrave; matriz energ&eacute;tica. O diagn&oacute;stico apontou que as atuais reservas de petr&oacute;leo durar&atilde;o apenas 40 anos, se forem mantidos os atuais n&iacute;veis de consumo, mas a previs&atilde;o &eacute; que a demanda cres&ccedil;a elevando os pre&ccedil;os. Isto ser&aacute; agravado pelas mudan&ccedil;as clim&aacute;ticas globais devido &agrave;s expectativas de incorpora&ccedil;&atilde;o dos custos ambientais aos pre&ccedil;os dos combust&iacute;veis f&oacute;sseis. Soma-se a isso o fato de 75,2% das reservas de petr&oacute;leo localizarem-se no Oriente M&eacute;dio e em parte na Venezuela, o que imp&otilde;e uma forte depend&ecirc;ncia de pa&iacute;ses assolados por conflitos regionais e/ou disputas pol&iacute;ticas. Essas quest&otilde;es colocam a necessidade de se investir em fontes energ&eacute;ticas mais seguras ou, como prefere o Estado, mais sustent&aacute;veis, com oferta e pre&ccedil;os mais est&aacute;veis (MAPA et al., 2005a).<font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"></font></P > </font><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">    <P ><font size="2">Em suma, de acordo com o ponto de vista oficial, o Brasil e o mundo encontram-se na imin&ecirc;ncia de uma crise energ&eacute;tica, o que imp&otilde;e a necessidade de se intensificar a produ&ccedil;&atilde;o de energia a partir da biomassa. Essa op&ccedil;&atilde;o &eacute; defendida como a mais vi&aacute;vel, n&atilde;o apenas sob o ponto de vista econ&ocirc;mico, mas tamb&eacute;m social, uma vez que essa pol&iacute;tica possibilitaria a promo&ccedil;&atilde;o do propalado desenvolvimento sustent&aacute;vel (MAPA et al., 2005a, MAPA et al., 2005b, MAPA e SPA, 2006). Esse enfoque funciona muitas vezes como uma ideologia, ou seja, uma arma para o exerc&iacute;cio da viol&ecirc;ncia do Estado, que se d&aacute; pela imposi&ccedil;&atilde;o de um consenso de que o anunciado &eacute; bom para todos e responde aos anseios coletivos.</font></P>     <P><font size="2">No conjunto das propostas para a promo&ccedil;&atilde;o do desenvolvimento sustent&aacute;vel, o Estado brasileiro aborda a inser&ccedil;&atilde;o da agricultura familiar na pol&iacute;tica agroenerg&eacute;tica como uma forma de promo&ccedil;&atilde;o da inclus&atilde;o social nas camadas menos favorecidas. Como os agricultores familiares s&atilde;o objeto de an&aacute;lise deste estudo, torna-se necess&aacute;rio compreender conceitualmente a forma de organiza&ccedil;&atilde;o social dos agricultores que se enquadram nessa categoria. Mas, primeiramente, far-se-&aacute; uma reflex&atilde;o conceitual dessa categoria social sob a perspectiva te&oacute;rica proposta por Neves (2007).</font></P>     <P><font size="2">Segundo Neves (2007), o termo agricultura familiar come&ccedil;ou a ser utilizado em 1990, nos campos acad&ecirc;micos americano e europeu, para designar o modelo de integra&ccedil;&atilde;o entre a agricultura e a agroind&uacute;stria. No Brasil, foi primeiramente empregado por pesquisadores multidisciplinares e por representantes pol&iacute;ticos dos trabalhadores rurais. Os agentes pol&iacute;ticos objetivavam instituir uma categoria classificat&oacute;ria dotada de direitos sociais, ou seja, queriam definir outra representa&ccedil;&atilde;o da sociedade e, assim assegurar o reconhecimento e a legitimidade das a&ccedil;&otilde;es pol&iacute;ticas de grupos que buscavam um enquadramento social, como os trabalhadores rurais, os assentados e os agricultores parcelares.</font></P>     <P><font size="2">Para Neves (2007), as pesquisadoras Bergamasco e Wanderley, entre outros colaboradores, ao organizarem um n&uacute;mero tem&aacute;tico em defesa da agricultura familiar na revista <I>Reforma Agr&aacute;ria</I> da Associa&ccedil;&atilde;o Brasileira de Reforma Agr&aacute;ria (v. 25, n&ordm; 2 e 3, mai./dez. 1995), contribu&iacute;ram para a consagra&ccedil;&atilde;o desse termo no meio cient&iacute;fico brasileiro e nos grupos mobilizados para constitui&ccedil;&atilde;o de pol&iacute;ticas de apoio aos agricultores que poderiam assim ser enquadrados. A autora afirma que, tamb&eacute;m Veiga (1995), ao delimitar o termo agricultura familiar, fez com que se substitu&iacute;ssem antigas categorias utilizadas &#150; camponeses, produ&ccedil;&atilde;o familiar e pequena produ&ccedil;&atilde;o &#150; pelo termo agricultura familiar. Essa simplifica&ccedil;&atilde;o dificultou a compreens&atilde;o do heterog&ecirc;neo segmento de agricultores existentes no meio rural brasileiro, pois o termo passou a designar um grande n&uacute;mero de agricultores submetidos a contextos muito diversificados, encobrindo as especificidades de cada grupo.</font></P>     <P><font size="2">No intuito de atender &agrave;s demandas reivindicat&oacute;rias de grupos que lutavam pela institui&ccedil;&atilde;o de uma categoria classificat&oacute;ria dotada de direitos sociais, o Estado adotou uma categoriza&ccedil;&atilde;o normativa que busca contemplar o maior n&uacute;mero poss&iacute;vel de agentes sociais, enquadrando-os como agricultor familiar. Para essa categoriza&ccedil;&atilde;o, o Estado utiliza par&acirc;metros relacionados ao tamanho da &aacute;rea, &agrave; utiliza&ccedil;&atilde;o da m&atilde;o de obra familiar, &agrave; gest&atilde;o do empreendimento e &agrave; propor&ccedil;&atilde;o da renda auferida no estabelecimento. Assim, no art. 3&ordm; da Lei n&ordm; 11.326 de 24/07/2006, o Estado estabelece a conceitua&ccedil;&atilde;o de empreendedor familiar rural enquadrando como agricultores familiares aqueles que praticam atividades no meio rural e que atendem simultaneamente aos seguintes requisitos: </font></P > </font> <OL   type="1" ><LI ><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Possuir &aacute;rea de terra sob t&iacute;tulo de propriet&aacute;rio, meeiro, parceiro ou arrendat&aacute;rio inferior a quatro m&oacute;dulos fiscais;     </P > </font></LI ><LI ><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Utilizar predominantemente 	m&atilde;o de obra familiar nas atividades econ&ocirc;micas do seu estabelecimento ou empreendimento;     </P > </font></LI ><LI ><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Ter renda familiar originada predominantemente de atividades vinculadas ao pr&oacute;prio estabelecimento;     </P > </font></LI ><LI ><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Administrar e dirigir o estabelecimento com a pr&oacute;pria fam&iacute;lia (BRASIL, 2006).     </P > </font></LI ></OL >    ]]></body>
<body><![CDATA[<P ><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Neves (2007) ressalta que o termo agricultura familiar tamb&eacute;m pode ser utilizado para designar um setor produtivo dotado de caracter&iacute;sticas ou "valores" associados &agrave; sustentabilidade socioambiental. Os defensores da ideia pretendem eleger junto ao Estado a "agricultura familiar" como a categoria que melhor atende as exig&ecirc;ncias desse novo padr&atilde;o de produ&ccedil;&atilde;o baseado numa agricultura produtiva, socialmente justa e ambientalmente correta.</font></P>     <P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Esse enfoque permeia o Programa Nacional de Agroenergia: "A especializa&ccedil;&atilde;o da agricultura familiar est&aacute; na capacidade de desenvolvimento de v&aacute;rias atividades simult&acirc;neas. &Eacute; essa caracter&iacute;stica dos sistemas produtivos familiares que garante a biodiversidade dos agroecossistemas" (MAPA et al., 2005a, p. 26). Assim, o Estado destaca a agricultura familiar como pe&ccedil;a-chave para promo&ccedil;&atilde;o do desenvolvimento sustent&aacute;vel.</font></P>     <P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Neves (2007) observa que a distin&ccedil;&atilde;o da agricultura familiar com base em aspectos valorativos como a &ecirc;nfase na diversifica&ccedil;&atilde;o, na preserva&ccedil;&atilde;o da biodiversidade, dentre outros, n&atilde;o &eacute; generaliz&aacute;vel a todos os agricultores ditos familiares, mas, sim desej&aacute;vel, contribuindo apenas para reafirmar que o termo agricultura familiar apresenta-se como uma categoria de mobiliza&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica. No exerc&iacute;cio de constru&ccedil;&atilde;o de uma categoria produtiva desejada, os autores cumprem o dever de restituir o car&aacute;ter sociol&oacute;gico do termo que tem sua efic&aacute;cia pol&iacute;tica pelo fato de criar posi&ccedil;&otilde;es e direitos correspondentes. No entanto, esses racioc&iacute;nios s&atilde;o pass&iacute;veis de novas interpreta&ccedil;&otilde;es e contra-argumenta&ccedil;&otilde;es.</font></P>     <P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em suma, Neves observa que o termo agricultura familiar &eacute; conceitualmente amb&iacute;guo e demasiadamente amplo, se prestando mais para uma categoriza&ccedil;&atilde;o socioprofissional do que propriamente para a defini&ccedil;&atilde;o de um segmento de agricultores. Para uma melhor compreens&atilde;o dos agricultores, a autora prop&otilde;e seu estudo a partir das redes sociais em que est&atilde;o inseridos. Sob essa perspectiva, devem ser compreendidos com base nas particularidades que tecem no seu espa&ccedil;o social e pelos par&acirc;metros que regem sua realidade, ou seja, suas m&uacute;ltiplas formas de inser&ccedil;&atilde;o social, atitudes, vis&otilde;es e comportamentos.</font></P>     <P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Levando-se em considera&ccedil;&atilde;o as quest&otilde;es te&oacute;rico-metodol&oacute;gicas apontadas, fez se um estudo de caso buscando apreender e problematizar o processo de expans&atilde;o da cultura da cana-de-a&ccedil;&uacute;car em Itapuranga (GO), a partir das rela&ccedil;&otilde;es sociais em que os agricultores familiares est&atilde;o envolvidos, procurando evidenciar as diferentes percep&ccedil;&otilde;es dos diversos agentes sociais.</font></P>     <P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><B><I>2.1. Operacionaliza&ccedil;&atilde;o do Estudo de Caso </I></B></font></P>     <P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Bourdieu (1997) explica que, para compreender o que se passa em um lugar que abriga pessoas diferentes, n&atilde;o basta dar raz&atilde;o aos pontos de vista tomados separadamente, &eacute; necess&aacute;rio confront&aacute;-los em sua realidade com o intuito de favorecer a lucidez. Ademais, n&atilde;o h&aacute; como estabelecer a l&oacute;gica do mundo social, a n&atilde;o ser por meio do estudo particular de uma realidade emp&iacute;rica, historicamente situada e datada. Para compreender as contradi&ccedil;&otilde;es tecidas no &acirc;mbito da atual pol&iacute;tica agroenerg&eacute;tica brasileira fez-se um estudo de caso em Itapuranga (GO), munic&iacute;pio marcado pela import&acirc;ncia da agricultura familiar e que atualmente convive com a expans&atilde;o da cultura agroenerg&eacute;tica cana-de-a&ccedil;&uacute;car em seu territ&oacute;rio.</font></P>     <P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Itapuranga localiza-se no territ&oacute;rio da cidadania Vale do Rio Vermelho e pertence &agrave; mesorregi&atilde;o Centro Goiano e microrregi&atilde;o de Ceres. O munic&iacute;pio ocupa uma &aacute;rea de 1.277,2 km<Sup>2</Sup>, sendo formado pelos distritos de Cibele e Diol&acirc;ndia e pelos aglomerados rurais de Lages e S&atilde;o Jos&eacute; (SEPLAN/SEPIN, 2009). Segundo Brand&atilde;o (1986), a origem do munic&iacute;pio remonta &agrave; fase do ciclo do ouro (s&eacute;culo XVIII), mas, nesse per&iacute;odo, a regi&atilde;o serviu apenas como local de passagem entre os arraiais do ouro, sem grandes significados econ&ocirc;micos. Em 1933, foi requerido o t&iacute;tulo de posse das terras que deram origem ao povoado de Xix&aacute;, pertencente ao munic&iacute;pio de Goi&aacute;s. Posteriormente, no contexto da "Marcha para o Oeste", o povoado foi elevado &agrave; categoria de munic&iacute;pio com a denomina&ccedil;&atilde;o de Itapuranga &#150; conforme Lei n&ordm; 748 de 1953.</font></P>     <P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Na ocasi&atilde;o, foram atra&iacute;dos para a regi&atilde;o agricultores provenientes de outros estados, dando in&iacute;cio &agrave; atual conforma&ccedil;&atilde;o do munic&iacute;pio, marcada pela predomin&acirc;ncia de agricultores familiares estabelecidos em pequenos lotes de terra. Segundo o Agropecu&aacute;rio (1996), aproximadamente 91,8% dos estabelecimentos rurais de Itapuranga enquadram-se como familiar. Estes agricultores movimentam a economia local e s&atilde;o respons&aacute;veis por 65,7% do Valor Anual Bruto da Produ&ccedil;&atilde;o Agropecu&aacute;ria. H&aacute; predom&iacute;nio de pequenas propriedades, 83% dos im&oacute;veis rurais possuem &aacute;rea inferior a 80 hectares (ha), sendo que a dimens&atilde;o do M&oacute;dulo Fiscal do munic&iacute;pio &eacute; de 20 ha. As propriedades normalmente s&atilde;o exploradas e geridas pela pr&oacute;pria fam&iacute;lia, com eventual contrata&ccedil;&atilde;o de m&atilde;o de obra assalariada.</font></P>     <P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Itapuranga apresenta bons indicadores referentes ao n&iacute;vel de sa&uacute;de, &agrave; oferta de servi&ccedil;os b&aacute;sicos e &agrave; infraestrutura. O &Iacute;ndice de Desenvolvimento Humano do munic&iacute;pio &eacute; classificado como m&eacute;dio, por&eacute;m, apresenta baixo PIB <I>per capita </I>e baixa arrecada&ccedil;&atilde;o de impostos (SEPLAN/SEPIN, 2009). Na expectativa de aumentar a arrecada&ccedil;&atilde;o de impostos, o poder pol&iacute;tico local empenhou-se no crescimento da produ&ccedil;&atilde;o de &aacute;lcool.</font></P>     ]]></body>
<body><![CDATA[<P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Cabe destacar que, no contexto da segunda fase do Pro&aacute;lcool, a popula&ccedil;&atilde;o de Itapuranga conviveu com a expans&atilde;o do cultivo da cana em seu territ&oacute;rio, quando foi instalada no munic&iacute;pio a Agroind&uacute;stria Pite S/A. Essa agroind&uacute;stria foi desativada ainda na d&eacute;cada de 1980, retomando suas atividades somente em 2005, quando o Grupo Farias &#150; Vale Verde Empreendimentos Agr&iacute;colas Ltda. &#150; alugou as instala&ccedil;&otilde;es da antiga Pite S/A. Assim, a reintrodu&ccedil;&atilde;o da cana no munic&iacute;pio est&aacute; em fase de consolida&ccedil;&atilde;o. Todavia, o processo de expans&atilde;o da cana, desencadeado pela nova conjuntura da pol&iacute;tica agroenerg&eacute;tica, est&aacute; permeado por tens&otilde;es, conflitos de interesses e contradi&ccedil;&otilde;es sociais.</font></P>     <P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Para o desenvolvimento do tema proposto, utiliza-se uma abordagem qualitativa, realizada com a combina&ccedil;&atilde;o de v&aacute;rias t&eacute;cnicas de pesquisa, como a bibliogr&aacute;fica, entrevistas e a observa&ccedil;&atilde;o. Os dados foram obtidos principalmente, por meio de entrevistas realizadas junto aos agricultores familiares de Itapuranga. Foram entrevistadas quinze fam&iacute;lias; desse total, onze agricultores se integraram &agrave; agroind&uacute;stria canavieira. A amostragem obedeceu a crit&eacute;rios n&atilde;o probabilistas, com o prop&oacute;sito de captar as raz&otilde;es da integra&ccedil;&atilde;o e os problemas advindos da expans&atilde;o canavieira. Assim, nas entrevistas, foram privilegiados os aspectos qualitativos, estimulando o envolvimento e a participa&ccedil;&atilde;o dos membros da fam&iacute;lia no intuito de se obter uma abordagem ampla e sist&ecirc;mica do problema em estudo, procurando dar visibilidade aos distintos pontos de vista e vis&otilde;es, com vistas a melhor explicitar a realidade dos agricultores. Como ressalta Bourdieu (1990, p. 156):</font></P>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A "realidade social" &#91;...&#93; tamb&eacute;m &eacute; um objeto de percep&ccedil;&atilde;o. E a ci&ecirc;ncia social deve tomar como objeto n&atilde;o apenas essa realidade, mas tamb&eacute;m a percep&ccedil;&atilde;o dessa realidade, as perspectivas, os pontos de vista que, em fun&ccedil;&atilde;o da posi&ccedil;&atilde;o que ocupam no espa&ccedil;o social objetivo, os agentes t&ecirc;m sobre essa realidade.</font></p> </blockquote>     <P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; amostra de agricultores familiares, observa-se que a maioria explora a terra na condi&ccedil;&atilde;o de propriet&aacute;rio; no entanto, estabelecem rela&ccedil;&otilde;es de parceira ou arrendam terra de outros agricultores. Cerca de 94% dos im&oacute;veis rurais enquadram-se como pequena propriedade e as terras s&atilde;o exploradas e geridas pelo casal propriet&aacute;rio. Do total de agricultores pesquisados, 87% n&atilde;o possuem m&aacute;quinas ou implementos agr&iacute;colas mecanizados, mas utilizam-nos especialmente nas etapas de preparo do solo via loca&ccedil;&atilde;o de servi&ccedil;os terceirizados. Os agricultores empregam basicamente m&atilde;o de obra familiar e contratam diaristas para os per&iacute;odos de pico do ciclo produtivo. Seus sistemas produtivos s&atilde;o diversificados, visando atender &agrave;s necessidades alimentares da fam&iacute;lia e &agrave; comercializa&ccedil;&atilde;o. Com esse intuito, combinam a produ&ccedil;&atilde;o de g&ecirc;neros aliment&iacute;cios, o cultivo de hortali&ccedil;as, frut&iacute;feras e ainda a cria&ccedil;&atilde;o de animais &minus; bovinos, su&iacute;nos e galinhas.</font></P>     <P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Al&eacute;m dos agricultores, foram entrevistados outros agentes sociais envolvidos com a quest&atilde;o, como o presidente do Sindicato dos Empregadores Rurais de Itapuranga, o presidente do Sindicato dos Trabalhadores Rurais de Itapuranga, um representante da Igreja Cat&oacute;lica, o Secret&aacute;rio da Agricultura do munic&iacute;pio, o Secret&aacute;rio do Meio Ambiente, o presidente da Organiza&ccedil;&atilde;o dos Amigos de Itapuranga (OAI), um engenheiro agr&ocirc;nomo da Ag&ecirc;ncia Goiana de Desenvolvimento Rural e Fundi&aacute;rio (Agencia Rural), o presidente da C&acirc;mara dos Dirigentes Lojistas e uma representante da Cooperativa dos Agricultores Familiares de Itapuranga (Cooperafi). Tamb&eacute;m foram entrevistados agentes ligados &agrave; agroind&uacute;stria, como funcion&aacute;rios, prestadores de servi&ccedil;o e um grupo de cortadores de cana.</font></P>     <P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nas entrevistas feitas com os l&iacute;deres sindicais, o representante da cooperativa e da Igreja Cat&oacute;lica, buscou-se apreender seus pontos de vista, opini&otilde;es, bem como as influ&ecirc;ncias que exercem nos agricultores familiares. Nas entrevistas dirigidas aos representantes pol&iacute;ticos, buscou-se captar o posicionamento do poder estatal local e suas percep&ccedil;&otilde;es sobre os problemas sociais relacionados &agrave; cultura canavieira. Em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; OAI &#150; organiza&ccedil;&atilde;o que apoiou a instala&ccedil;&atilde;o da agroind&uacute;stria no munic&iacute;pio &#150;, buscou-se compreender suas motiva&ccedil;&otilde;es e perspectivas em rela&ccedil;&atilde;o ao processo que ajudou a consolidar. J&aacute; o presidente da C&acirc;mara dos Dirigentes Lojistas informou sobre as transforma&ccedil;&otilde;es econ&ocirc;micas decorrentes da vinda da agroind&uacute;stria para o munic&iacute;pio. Por fim, os trabalhadores da agroind&uacute;stria falaram sobre as particularidades do mercado de trabalho.</font></P>     <P>&nbsp;</P>     <P><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><B>3. A agroind&uacute;stria canavieira e suas contradi&ccedil;&otilde;es sociais </B></font></P>     <P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Durante o Pro&aacute;lcool, a gera&ccedil;&atilde;o de emprego foi uma das principais justificativas utilizadas pelo Estado para legitimar os investimentos no setor canavieiro. Segundo Magalh&atilde;es et al. (1991), o Programa gerou dois tipos fundamentais de empregos: os empregos diretos, vinculados &agrave; opera&ccedil;&atilde;o nas destilarias e nas lavouras de cana-de-a&ccedil;&uacute;car, e os empregos diretos e indiretos, resultantes da aquisi&ccedil;&atilde;o de insumos. Os autores estimam que, em 1985, foram gerados 828.000 novos empregos e destes, 625.000 empregos diretos no setor sucroalcooleiro, abrangendo as atividades agr&iacute;colas e industriais. Foram gerados 202.804 empregos diretos e indiretos, resultantes da aquisi&ccedil;&atilde;o de insumos que envolviam as opera&ccedil;&otilde;es e os investimentos industriais e agr&iacute;colas.</font></P>     ]]></body>
<body><![CDATA[<P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Novamente no contexto do atual programa de agroenergia, a possibilidade de gera&ccedil;&atilde;o de empregos &eacute; difundida como um dos trunfos da agroind&uacute;stria canavieira. Os postos de trabalhos concentram-se principalmente na etapa do corte da cana. Embora n&atilde;o existam estudos definitivos comparando a gera&ccedil;&atilde;o de emprego no setor de energia de carbono f&oacute;ssil &#150; cadeia do petr&oacute;leo &#150; e de agroenergia, acredita-se que &eacute; poss&iacute;vel gerar de 10 a 20 vezes mais empregos na agricultura de agroenergia. Outra vantagem apontada deve-se ao fato de os empregos serem gerados internamente. Assim, o Estado defende que "com uma &uacute;nica pol&iacute;tica p&uacute;blica: atrav&eacute;s do incentivo &agrave; agricultura de energia, &eacute; poss&iacute;vel enfrentar os desafios da produ&ccedil;&atilde;o de energia sustent&aacute;vel, &#91;...&#93; da gera&ccedil;&atilde;o de emprego e renda, com distribui&ccedil;&atilde;o mais equitativa" (MAPA et al., 2005b, p. 17).</font></P>     <P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Dessa forma, a gera&ccedil;&atilde;o de empregos pelo complexo canavieiro torna-se ponto-chave das propostas voltadas ao desenvolvimento social. Teoricamente, com a amplia&ccedil;&atilde;o dos postos de trabalho, os trabalhadores teriam acesso a uma remunera&ccedil;&atilde;o que lhes possibilitariam o consumo e movimentaria a economia local dos munic&iacute;pios. Isso causaria a t&atilde;o sonhada renda no meio rural, promovendo a propalada justi&ccedil;a social no contexto do pa&iacute;s. O acesso ao trabalho e ao consumo constitui um dos principais mecanismos de promo&ccedil;&atilde;o da inclus&atilde;o social, embutidos na pol&iacute;tica agroenerg&eacute;tica.</font></P>     <P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Segundo dados da Seplan/Sepin (2008) o setor sucroalcooleiro desempenhou, em 2007, um importante papel na gera&ccedil;&atilde;o de empregos em Goi&aacute;s. As atividades de cultivo da cana-de-a&ccedil;&uacute;car, produ&ccedil;&atilde;o de &aacute;lcool e fabrica&ccedil;&atilde;o e refino de a&ccedil;&uacute;car foram respons&aacute;veis pela gera&ccedil;&atilde;o de mais de 22 mil postos de trabalho, o que corresponde a 44,31% da soma de todos os empregos gerados no acumulado do ano.</font></P>     <P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nas entrevistas realizadas em Itapuranga (GO), a gera&ccedil;&atilde;o de empregos foi apontada como o principal benef&iacute;cio decorrente da implanta&ccedil;&atilde;o da agroind&uacute;stria no munic&iacute;pio, visto que o desemprego era um problema social que incidia sobre a popula&ccedil;&atilde;o, remontando dentre os motivos que levaram a OAI a empenhar-se para atrair a agroind&uacute;stria para o munic&iacute;pio. Segundo dados da Seplan/ Sepin (2009), o saldo entre admiss&atilde;o e desligamento em Itapuranga foi negativo entre 2004 e 2005, tornando a se elevar em 2006. Tudo indica que o in&iacute;cio das atividades da agroind&uacute;stria canavieira no munic&iacute;pio contribuiu para o aumento da gera&ccedil;&atilde;o de empregos.</font></P>     <P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A agroind&uacute;stria canavieira &eacute; a principal fonte de absor&ccedil;&atilde;o de m&atilde;o de obra, tanto em Itapuranga como nas regi&otilde;es circunvizinhas. Pela an&aacute;lise dos depoimentos orais dos diferentes agentes sociais entrevistados no munic&iacute;pio, percebe-se certo consenso ao apontar a gera&ccedil;&atilde;o de postos de trabalho como o principal aspecto positivo decorrente da implanta&ccedil;&atilde;o da agroind&uacute;stria na regi&atilde;o.</font></P>     <P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em meio ao desemprego, a qualidade dos postos de trabalho gerados pelo empreendimento canavieiro &eacute; pouco problematizada pela popula&ccedil;&atilde;o. O presidente da OAI, quando indagado acerca das condi&ccedil;&otilde;es prec&aacute;rias e aviltantes dos empregos gerados, desqualifica tais questionamentos, tachando-os de "preconceito ao trabalho bra&ccedil;al" que, a seu ver, &eacute; um trabalho como outro qualquer, apenas um pouco mais exaustivo. A maioria dos entrevistados tamb&eacute;m n&atilde;o questiona a qualidade dos empregos gerados. Estes demonstram imensa satisfa&ccedil;&atilde;o com a gera&ccedil;&atilde;o de empregos, tido como o pressuposto necess&aacute;rio para gera&ccedil;&atilde;o de renda e a dinamiza&ccedil;&atilde;o da economia local.</font></P>     <P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Segundo Bourdieu (1998b, p. 120, 122, 123), os efeitos do desemprego s&atilde;o vis&iacute;veis, pois se percebe uma desestrutura&ccedil;&atilde;o da vida familiar e social, al&eacute;m da rela&ccedil;&atilde;o que as pessoas mant&ecirc;m com o mundo. O efeito devastador do desemprego resulta numa esp&eacute;cie de submiss&atilde;o, o que impede qualquer "antecipa&ccedil;&atilde;o racional", na medida em que torna o futuro incerto, "sem um m&iacute;nimo de cren&ccedil;a e de esperan&ccedil;a que &eacute; preciso ter para se revoltar" contra a intoler&aacute;vel situa&ccedil;&atilde;o vivenciada. Quando o desemprego atinge taxas elevadas e a precariedade afeta grande parte da popula&ccedil;&atilde;o, "o trabalho se torna uma coisa rara, desej&aacute;vel a qualquer pre&ccedil;o", circunscreve-se, ent&atilde;o, um novo tipo de domina&ccedil;&atilde;o caracterizada por uma situa&ccedil;&atilde;o generalizada e permanente de inseguran&ccedil;a.</font></P>     <P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A inseguran&ccedil;a em rela&ccedil;&atilde;o ao emprego n&atilde;o afeta somente o conjunto de trabalhadores diretamente amea&ccedil;ados, mas provoca uma inseguran&ccedil;a generalizada na sociedade como um todo, afetando at&eacute; mesmo aqueles que n&atilde;o est&atilde;o ou n&atilde;o ser&atilde;o diretamente atingidos. Segundo Bourdieu (1998b, p. 121),</font></P>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">essa esp&eacute;cie de 'mentalidade coletiva' &#91;...&#93;, comum a toda a &eacute;poca, est&aacute; no princ&iacute;pio da desmoraliza&ccedil;&atilde;o e da desmobiliza&ccedil;&atilde;o que se podem observar &#91;...&#93; em pa&iacute;ses subdesenvolvidos, afligidos por taxas de desemprego ou de subemprego muito elevadas e habitados permanentemente pela obsess&atilde;o do desemprego.</font></p> </blockquote>     ]]></body>
<body><![CDATA[<P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A gera&ccedil;&atilde;o de postos de trabalho pela agroind&uacute;stria canavieira em Itapuranga, na maioria das vezes, foi ressaltada pela comunidade local como uma aceit&aacute;vel compensa&ccedil;&atilde;o pelas atividades que nem sempre aprovam, como a polui&ccedil;&atilde;o, as queimadas, o uso generalizado da &aacute;gua do c&oacute;rrego Canastra, o uso de agrot&oacute;xicos, a derrubada das &aacute;rvores, entre outros.</font></P>     <P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A inseguran&ccedil;a gerada pelo desemprego, da qual fala Bourdieu, p&ocirc;de ser evidenciada na falta de questionamento social acerca da qualidade dos postos de trabalhos gerados pela agroind&uacute;stria, bem como no fato de a comunidade optar pelo emprego ao inv&eacute;s da elimina&ccedil;&atilde;o da queima da cana via introdu&ccedil;&atilde;o da colhedora mec&acirc;nica e, ainda, pela preocupa&ccedil;&atilde;o da sociedade com o fim da safra na agroind&uacute;stria &#150; ocasi&atilde;o em que ocorre a rescis&atilde;o dos contratos de trabalho tempor&aacute;rios. O presidente da C&acirc;mara de Dirigentes Lojistas (CDL) de Itapuranga (GO) afirmou que o desemprego n&atilde;o oferece uma amea&ccedil;a direta para os comerciantes, por&eacute;m, estes demonstram inseguran&ccedil;a e preocupa&ccedil;&atilde;o com a quest&atilde;o.</font></P>     <P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Com a amea&ccedil;a de desemprego, problema cada vez mais presente no cotidiano, os trabalhadores acabam por reduzir sua capacidade de mobiliza&ccedil;&atilde;o e reivindica&ccedil;&atilde;o, tornando-se um tanto conformados com as situa&ccedil;&otilde;es que nem sempre aprovam. Bourdieu observou, no contexto da Fran&ccedil;a, o efeito da flexibiliza&ccedil;&atilde;o do trabalho:</font></P>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&#91;...&#93; a viol&ecirc;ncia estrutural tamb&eacute;m pesa sobre o que se chama contrato de trabalho &#91;...&#93;. No discurso empresarial nunca se falou tanto de confian&ccedil;a, de coopera&ccedil;&atilde;o, de lealdade e de cultura de empresa como nessa &eacute;poca, em que se obt&ecirc;m ades&otilde;es a cada instante, fazendo desaparecer todas as garantias temporais. &#91;...&#93; A ades&atilde;o &eacute; incerta e amb&iacute;gua, porque a precariedade, o medo da demiss&atilde;o e do "enxugamento" pode, como o desemprego, gerar a ang&uacute;stia, a desmoraliza&ccedil;&atilde;o ou o conformismo (BOURDIEU, 1998b, p. 140, 141).</font></p> </blockquote>     <P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Enquanto em v&aacute;rios pa&iacute;ses se questiona a flexibiliza&ccedil;&atilde;o do mercado de trabalho, materializada nos chamados contratos de trabalhos, no Brasil, o desemprego e a informalidade s&atilde;o t&atilde;o acentuados que os trabalhadores, quando conseguem estabelecer um contrato de trabalho com uma empresa, sentem-se felizes e privilegiados.</font></P>     <P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nas entrevistas realizadas com os trabalhadores da agroind&uacute;stria canavieira de Itapuranga, estes ressaltavam as vantagens de se trabalhar em regime de contrato tempor&aacute;rio. Destacavam, entre outras vantagens, a melhoria no sal&aacute;rio, a exist&ecirc;ncia de um piso salarial, a estabilidade tempor&aacute;ria no emprego, enfim, "direitos" a que, anteriormente, quando trabalhavam na informalidade, n&atilde;o tinham acesso.</font></P>     <P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">N&atilde;o foi poss&iacute;vel transcrever em n&uacute;meros o impacto que a gera&ccedil;&atilde;o de empregos trouxe ao munic&iacute;pio. Mas, pelos depoimentos orais, percebe-se que a gera&ccedil;&atilde;o de empregos provocou grande repercuss&atilde;o na vida da popula&ccedil;&atilde;o de Itapuranga e na din&acirc;mica de organiza&ccedil;&atilde;o dos agricultores familiares. A gera&ccedil;&atilde;o de empregos reflete na vida dos agricultores familiares, principalmente porque aumenta a demanda por m&atilde;o de obra, dificultando a contrata&ccedil;&atilde;o de trabalhadores tempor&aacute;rios para auxiliar nos momentos de picos das atividades agr&iacute;colas.</font></P>     <P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No atual programa agroenerg&eacute;tico, o Estado enfatiza que a gera&ccedil;&atilde;o e a manuten&ccedil;&atilde;o de postos de trabalho no campo &eacute; uma caracter&iacute;stica fundamental da agricultura familiar. Sendo assim, determina que os projetos que visam &agrave; produ&ccedil;&atilde;o de energia devem considerar a gera&ccedil;&atilde;o de empregos como requisito fundamental para garantia da "sustentabilidade dos empreendimentos familiares rurais".</font></P>     <P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Caume (1997) observa que os agricultores familiares de Itapuranga utilizam prioritariamente m&atilde;o de obra familiar na execu&ccedil;&atilde;o das atividades na unidade de explora&ccedil;&atilde;o. No entanto, nos momentos de pico da atividade agr&iacute;cola, como &eacute;pocas do plantio e colheita, h&aacute; maior demanda de for&ccedil;a de trabalho, sendo necess&aacute;rio recorrer a outras formas de complementa&ccedil;&atilde;o de m&atilde;o de obra, que se d&aacute; especialmente pela contrata&ccedil;&atilde;o de trabalhadores tempor&aacute;rios, por meio do pagamento de di&aacute;rias ou pela pr&aacute;tica de "trocas de dias de servi&ccedil;o".</font></P>     ]]></body>
<body><![CDATA[<P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Segundo a Secretaria de Desenvolvimento Territorial do Vale do Rio Vermelho (MDA eSDT, 2006), a principal fonte de ocupa&ccedil;&atilde;o da for&ccedil;a de trabalho na zona rural no estado de Goi&aacute;s e em Itapuranga era a agricultura familiar. Mesmo dispondo de apenas 58,4% da &aacute;rea total de Itapuranga, a agricultura familiar foi respons&aacute;vel por 87,5% do pessoal ocupado no munic&iacute;pio em 1996. Em fun&ccedil;&atilde;o disso, Itapuranga se destacava pela sua alta capacidade de gera&ccedil;&atilde;o de empregos no meio rural, posto que 7.476 ocupa&ccedil;&otilde;es foram criadas nos estabelecimentos rurais e apenas 1.776 empregos em empresas com CNPJ.</font></P>     <P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">De acordo com o MDA eSDT (2006), a gera&ccedil;&atilde;o de empregos est&aacute; relacionada ao n&uacute;mero de empreendimentos existentes no munic&iacute;pio. Em 2006, havia quatro grandes ind&uacute;strias de latic&iacute;nios, uma agroind&uacute;stria canavieira, um frigor&iacute;fico/entreposto de ovos, al&eacute;m de um distrito agroindustrial que demanda dos propriet&aacute;rios dos estabelecimentos rurais uma grande quantidade de produtos prim&aacute;rios, possibilitando a absor&ccedil;&atilde;o de um contingente significativo de m&atilde;o de obra para trabalhar no campo. Ademais, esse munic&iacute;pio possui um grande n&uacute;mero de agricultores familiares que geravam empregos permanentes e tempor&aacute;rios no espa&ccedil;o rural.</font></P>     <P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No entanto, Itapuranga, que se destacava na gera&ccedil;&atilde;o de empregos no meio rural, atualmente enfrenta o dilema de escassez de m&atilde;o de obra. O fato de a agroind&uacute;stria absorver uma grande quantidade de trabalhadores exerceu uma forte press&atilde;o sobre a disponibilidade de m&atilde;o de obra na zona rural. &Eacute; importante notar que a agroind&uacute;stria remunera melhor os trabalhadores e, mesmo oferecendo trabalho sob regime de contrato tempor&aacute;rio, eles disp&otilde;em de mais benef&iacute;cios em rela&ccedil;&atilde;o aos empregos informais que realizam junto aos agricultores familiares. A estabilidade do emprego na agroind&uacute;stria tamb&eacute;m &eacute; maior do que a ofertada pelos agricultores. Na maioria das vezes, os agricultores familiares de Itapuranga s&oacute; contratam m&atilde;o de obra complementar nos per&iacute;odos cr&iacute;ticos do ciclo produtivo, sendo as atividades na unidade familiar realizadas normalmente pelo casal propriet&aacute;rio e os filhos. Outra vantagem &eacute; a remunera&ccedil;&atilde;o quinzenal dos funcion&aacute;rios contratados pela agroind&uacute;stria.</font></P>     <P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Como consequ&ecirc;ncia, os membros da fam&iacute;lia dos agricultores precisam se esfor&ccedil;ar para desenvolver suas atividades produtivas. H&aacute; agricultores que precisam reduzir a &aacute;rea cultivada com determinadas culturas, especialmente as que demandam mais m&atilde;o de obra, como a fruticultura &#150; principal voca&ccedil;&atilde;o agr&iacute;cola do munic&iacute;pio. Para sanar o problema de escassez de m&atilde;o de obra, alguns agricultores intensificam a pr&aacute;tica de trabalho comunit&aacute;rio, a exemplo das "trocas de dias".</font></P>     <P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Segundo Caume (1997), a "troca de dias de servi&ccedil;o" era uma estrat&eacute;gia utilizada pelos agricultores familiares de Itapuranga para contornar o problema de escassez de m&atilde;o de obra familiar. Os agricultores lan&ccedil;avam m&atilde;o dessa pr&aacute;tica quando havia dificuldades para contrata&ccedil;&atilde;o de m&atilde;o de obra assalariada, seja pela reduzida oferta, seja por dificuldades econ&ocirc;micas. Al&eacute;m de sanar as necessidades econ&ocirc;micas e/ou produtivas, as "trocas de dias" tamb&eacute;m constituem momentos de socializa&ccedil;&atilde;o e conviv&ecirc;ncia dos agricultores com os vizinhos e parentes. Convencionalmente, na regi&atilde;o, a troca de dias &eacute; denominada "mutir&atilde;o". Nesse sistema, quando um agricultor precisa de for&ccedil;a de trabalho complementar, um vizinho &eacute; convidado a ajudar sob a condi&ccedil;&atilde;o de retribuir o favor e a m&atilde;o de obra emprestada. Dessa forma, parentes e vizinhos se organizam para contornar as dificuldades de contrata&ccedil;&atilde;o de trabalhadores tempor&aacute;rios com o emprego de pr&aacute;ticas tradicionais.</font></P>     <P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em s&iacute;ntese, a gera&ccedil;&atilde;o de empregos na agroind&uacute;stria canavieira repercutiu no aumento da demanda por m&atilde;o de obra, restringindo as possibilidades de os agricultores familiares contratarem trabalhadores tempor&aacute;rios. Em alguns casos, precisam reduzir a &aacute;rea cultivada com determinadas culturas, principalmente as que s&atilde;o mais exigentes em m&atilde;o de obra. Em consequ&ecirc;ncia, precisam intensificar o ritmo de trabalho para conseguir desenvolver suas atividades agr&iacute;colas, ou recorrerem &agrave; utiliza&ccedil;&atilde;o de trabalhos comunit&aacute;rios.</font></P>     <P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Outro desdobramento relacionado &agrave; gera&ccedil;&atilde;o de empregos pela agroind&uacute;stria diz respeito &agrave; migra&ccedil;&atilde;o de trabalhadores especializados no corte de cana de outros estados da federa&ccedil;&atilde;o ou de outros munic&iacute;pios goianos para Itapuranga. O fato de a agroind&uacute;stria canavieira do munic&iacute;pio buscar trabalhadores especializados no corte de cana de outras regi&otilde;es colocou em evid&ecirc;ncia o debate p&uacute;blico sobre a quest&atilde;o da viol&ecirc;ncia.</font></P>     <P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As opini&otilde;es acerca do aumento da viol&ecirc;ncia no munic&iacute;pio s&atilde;o divergentes. Alguns agentes sociais favor&aacute;veis &agrave; expans&atilde;o canavieira e &agrave; atua&ccedil;&atilde;o da agroind&uacute;stria no munic&iacute;pio, como os representantes do Sindicato dos Empregadores Rurais, do Poder P&uacute;blico municipal, da C&acirc;mara dos Dirigentes Lojista de Itapuranga e da OAI ressaltam que antes da vinda da agroind&uacute;stria para o munic&iacute;pio noticiavam-se v&aacute;rios furtos nas propriedades rurais, por&eacute;m, com a vinda da agroind&uacute;stria, a viol&ecirc;ncia reduziu. Assim, a ocorr&ecirc;ncia dos crimes era justificada pelo alto &iacute;ndice de desemprego na cidade.</font></P>     <P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em contrapartida, os agentes contr&aacute;rios &agrave; atua&ccedil;&atilde;o do empreendimento canavieiro, especialmente os representantes da Cooperafi, do Sindicato dos Trabalhadores Rurais e da Igreja Cat&oacute;lica, enfatizam o aumento da viol&ecirc;ncia em Itapuranga. Tais temores se justificavam pelo fato de a agroind&uacute;stria buscar, em outras regi&otilde;es do pa&iacute;s, pessoas "estranhas" para trabalhar na agroind&uacute;stria. S&atilde;o recorrentes as afirma&ccedil;&otilde;es de que os trabalhadores migrantes apresentam uma produtividade maior em rela&ccedil;&atilde;o aos cidad&atilde;os itapuranguenses, pois s&atilde;o especializados no corte da cana. Os agentes sociais contr&aacute;rios &agrave; atua&ccedil;&atilde;o da agroind&uacute;stria reprovam de maneira especial a contrata&ccedil;&atilde;o de trabalhadores migrantes, demonstrando receio em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; reputa&ccedil;&atilde;o desses trabalhadores. Em seus discursos, ressaltam casos de supostos trabalhadores da agroind&uacute;stria que foram pegos roubando na cidade e afirmam que alguns s&atilde;o fugitivos da carceragem prisional de Goi&aacute;s. Al&eacute;m do mais, esses agentes sociais n&atilde;o v&ecirc;em com bons olhos o fato de o empreendimento canavieiro contratar trabalhadores provenientes de outros estados ao inv&eacute;s de priorizar a contrata&ccedil;&atilde;o de trabalhadores do munic&iacute;pio.</font></P>     <P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Percebe-se, em alguns contextos, que as preocupa&ccedil;&otilde;es com o aumento da viol&ecirc;ncia se confundem com manifesta&ccedil;&otilde;es de preconceitos. Quando indagados acerca do embasamento para a hip&oacute;tese de aumento da viol&ecirc;ncia, n&atilde;o conseguem justificar sua exist&ecirc;ncia, mas n&atilde;o escondem o temor e a inseguran&ccedil;a que sentem em rela&ccedil;&atilde;o &agrave;s pessoas provenientes de outras regi&otilde;es, especialmente os trabalhadores assalariados no corte da cana.</font></P>     ]]></body>
<body><![CDATA[<P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As preocupa&ccedil;&otilde;es s&atilde;o justificadas em fun&ccedil;&atilde;o das caracter&iacute;sticas dos trabalhadores por eles denominados "nordestinos", "pessoas de aspecto estranho", "esquisitos", "feios", "cheios de tatuagem". Nas falas dos entrevistados permeiam express&otilde;es carregadas de preconceitos. H&aacute; um temor de que a cidade fique "inundada por nordestinos migrantes" de outros estados da federa&ccedil;&atilde;o e que, ao findar o ciclo da cana, podem permanecer definitivamente nas cidades, impulsionando a implanta&ccedil;&atilde;o de favelas.</font></P>     <P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Alguns representantes locais reconhecem que se trata mais de uma quest&atilde;o de preconceito do que propriamente de aumento da viol&ecirc;ncia. A vinda dos cortadores de cana para a regi&atilde;o provocou um choque de culturas, fato muitas vezes mal interpretado pela popula&ccedil;&atilde;o itapuranguense, que passou a se sentir amea&ccedil;ada. N&atilde;o raramente, as suspeitas de roubos, assaltos, brigas ou confus&otilde;es que ocorrem na cidade logo recaem sobre os trabalhadores migrantes. A pol&ecirc;mica em torno do aumento da viol&ecirc;ncia &eacute; uma das repercuss&otilde;es decorrentes da gera&ccedil;&atilde;o de emprego pela agroind&uacute;stria canavieira implantada em Itapuranga (GO). A gera&ccedil;&atilde;o de emprego j&aacute; era cogitada, na esperan&ccedil;a de conter a migra&ccedil;&atilde;o dos jovens rurais itapuranguenses, que partiam para os grandes centros ou para o exterior em busca de trabalho.</font></P>     <P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">De acordo com dados da Seplan/Sepin (2009), o munic&iacute;pio de Itapuranga possui uma popula&ccedil;&atilde;o total de 25.337 habitantes, sendo que, em 2007, 23% viviam no meio rural. Esse &iacute;ndice &eacute; relativamente alto se comparado ao percentual de 10% da popula&ccedil;&atilde;o goiana que vive na zona rural. O munic&iacute;pio apresenta densidade demogr&aacute;fica de 19,83 hab./km&sup2;, e a taxa de crescimento geom&eacute;trico da popula&ccedil;&atilde;o, referente aos anos de 2000 a 2008, tem sido decrescente, situando-se em torno de -0,67%.</font></P>     <P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Entre as unidades familiares pesquisadas, aproximadamente 80% dos agricultores residiam na zona rural e, em 33% dos casos, apenas o casal de agricultores permanecia no campo, sendo que seus filhos haviam migrado para a cidade, principalmente para Itapuranga e, em menor propor&ccedil;&atilde;o, para outras cidades polos como Goi&acirc;nia, An&aacute;polis e Bras&iacute;lia, bem como outros estados, como Tocantins e Minas Gerais. Nas &uacute;ltimas d&eacute;cadas, os Estados Unidos e alguns pa&iacute;ses europeus, especialmente Portugal e Espanha, entraram na rota da migra&ccedil;&atilde;o da juventude itapuranguense.</font></P>     <P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A migra&ccedil;&atilde;o da popula&ccedil;&atilde;o jovem preocupa os grupos de representa&ccedil;&atilde;o de Itapuranga. Segundo o presidente da OAI, um dos motivos que levaram a empenhar esfor&ccedil;os para atrair a agroind&uacute;stria canavieira para o munic&iacute;pio decorreu da necessidade de criar postos de trabalho para absorver os trabalhadores jovens e, por consequ&ecirc;ncia, evitar sua migra&ccedil;&atilde;o. A exist&ecirc;ncia de uma f&aacute;brica de processamento de cana instalada no munic&iacute;pio, por&eacute;m inutilizada, tamb&eacute;m contribuiu para se dar prefer&ecirc;ncia &agrave; atividade canavieira.</font></P>     <P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A migra&ccedil;&atilde;o da popula&ccedil;&atilde;o jovem &eacute; uma realidade no munic&iacute;pio, dada a percep&ccedil;&atilde;o da rela&ccedil;&atilde;o de oportunidades de vida nos espa&ccedil;os rurais e urbanos. Muitos agricultores reclamam do fato de os filhos n&atilde;o demonstrarem interesse em dar continuidade ao empreendimento familiar. Em consequ&ecirc;ncia, os agricultores expressam uma previs&atilde;o pessimista e uma expectativa catastr&oacute;fica em rela&ccedil;&atilde;o ao futuro, como se pode perceber na entrevista realizada com uma fam&iacute;lia de agricultores:</font></P>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&#91;...&#93; &eacute;h! T&aacute; todo mundo indo embora. Nosso menino mesmo foi embora pra Goi&acirc;nia. Daqui um tempo nossa menina vai, e s&oacute; fica n&oacute;is velho no campo. E a m&atilde;o de obra de tirar o leite? Porque daqui uns dias a gente n&atilde;o vai ter condi&ccedil;&otilde;es de fazer isso. &#91;...&#93; Vai ficar todas essas &aacute;reas abandonadas. Porque o nosso filho n&atilde;o volta mais pra trabalhar no campo, e nois n&atilde;o tem condi&ccedil;&otilde;es pra pagar algu&eacute;m pra trabalhar!</font></p> </blockquote>     <P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os jovens migram acreditando encontrar melhores oportunidades de vida e de trabalho na cidade. Eles procuram alternativas ao trabalho no campo, considerado penoso, mal remunerado e pouco gratificante. Nesse sentido, alguns empregos oferecidos pela agroind&uacute;stria canavieira nem sempre s&atilde;o atrativos aos jovens da regi&atilde;o.</font></P>     <P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Ademais, a expans&atilde;o canavieira no munic&iacute;pio desencadeia um lento processo de migra&ccedil;&atilde;o do campo para a cidade. Ao se integrarem &agrave; agroind&uacute;stria, a din&acirc;mica social e produtiva dos agricultores familiares de Itapuranga passa por transforma&ccedil;&otilde;es consider&aacute;veis porque, ao cederem suas terras para a implanta&ccedil;&atilde;o da cultura canavieira, precisam reduzir ou abandonar o cultivo diversificado que normalmente empreendiam em suas propriedades. Em tais condi&ccedil;&otilde;es, a propriedade rural modifica sua fun&ccedil;&atilde;o social, transformando-se apenas num local de habita&ccedil;&atilde;o. Numa frequ&ecirc;ncia menor, h&aacute; casos de fam&iacute;lias de agricultores que chegam ao extremo de migrar para a cidade e passam a viver basicamente dos recursos provenientes do arrendamento da terra para a agroind&uacute;stria canavieira.</font></P>     ]]></body>
<body><![CDATA[<P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A ocorr&ecirc;ncia de migra&ccedil;&otilde;es de agricultores familiares do campo contradiz as premissas imbu&iacute;das no Plano Nacional de Agroenergia, que difunde a promo&ccedil;&atilde;o da t&atilde;o propalada "justi&ccedil;a social" e suscita a promessa da interioriza&ccedil;&atilde;o do desenvolvimento por meio da redu&ccedil;&atilde;o das disparidades regionais e da "fixa&ccedil;&atilde;o das popula&ccedil;&otilde;es rural ao seu habitat" (MAPA et al., 2005a, p. 25). Dessa forma, coloca-se em quest&atilde;o a capacidade da atual pol&iacute;tica agroenerg&eacute;tica de viabilizar os empreendimentos familiares rurais brasileiros.</font></P>     <P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A migra&ccedil;&atilde;o de agricultores familiares do campo, em consequ&ecirc;ncia da expans&atilde;o da lavoura canavieira, tamb&eacute;m foi observada por Heredia (1988) ao estudar a regi&atilde;o dos tabuleiros alagoanos. No contexto do Pro&aacute;lcool, a chegada de pessoas oferecendo um pre&ccedil;o relativamente alto pelas terras dos pequenos agricultores serviu de incentivo para a venda das pequenas propriedades. Na vis&atilde;o dos agricultores, a venda da propriedade lhes permitiria comprar outras terras situadas em &aacute;reas mais distantes e tamb&eacute;m adubos para tornar essas terras rent&aacute;veis, entretanto, muitos n&atilde;o conseguiram readquirir novas terras. Outros agricultores, que tinham terras situadas em &aacute;reas pr&oacute;ximas &agrave;s grandes propriedades e que resistiram &agrave; venda, foram praticamente cercados pela cana. Em algumas situa&ccedil;&otilde;es, fecharam-se as sa&iacute;das de suas propriedades e, em outras, os cultivos de cana invadiram paulatinamente parte das terras dos pequenos agricultores.</font></P>     <P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Na regi&atilde;o de Campos, segundo Neves (1981), a cultura canavieira aumentou o processo de migra&ccedil;&atilde;o. A partir da d&eacute;cada de 1960, com a intensifica&ccedil;&atilde;o do processo de mecaniza&ccedil;&atilde;o nessas atividades, agricultores reduziram suas lavouras de subsist&ecirc;ncia e passaram a se dedicar &agrave; cultura canavieira, o que resultou numa maior depend&ecirc;ncia do mercado, findando por reduzir as possibilidades de reprodu&ccedil;&atilde;o das fam&iacute;lias mais numerosas. As dificuldades de ampliar a terra tamb&eacute;m limitavam a reprodu&ccedil;&atilde;o dos filhos como agricultores. Assim, a unidade de produ&ccedil;&atilde;o familiar s&oacute; conseguia absorver um ou dois trabalhadores produtivos, enquanto os demais deveriam partir logo que alcan&ccedil;asse a maturidade; por volta dos quinze ou dezesseis anos, os jovens eram incorporados ao mercado de trabalho. Atrav&eacute;s do trabalho dos filhos adultos, a unidade de produ&ccedil;&atilde;o podia reencontrar novas formas de equil&iacute;brio, contando com eles apenas nos momentos do pico agr&iacute;cola, quando isso n&atilde;o comprometia seus empregos na cidade.</font></P>     <P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Peres (2003) tamb&eacute;m observou que o aumento do rendimento obtido na atividade agr&iacute;cola era insuficiente para garantir a reprodu&ccedil;&atilde;o social dos agricultores familiares da regi&atilde;o de Piracicaba (SP). Com isso, os filhos abandonavam a propriedade em busca de melhores oportunidades na cidade, e os pais, em contrapartida, sofriam a car&ecirc;ncia de m&atilde;o de obra para as atividades agr&iacute;colas. A altera&ccedil;&atilde;o dos valores e das necessidades individuais influenciou no processo de migra&ccedil;&atilde;o dos filhos, pois, muitas vezes, mesmo os filhos residindo com a fam&iacute;lia, n&atilde;o queriam trabalhar na propriedade rural. Em outras situa&ccedil;&otilde;es, os pais tamb&eacute;m n&atilde;o queriam que os filhos trabalhassem na agricultura em fun&ccedil;&atilde;o das p&eacute;ssimas perspectivas em rela&ccedil;&atilde;o ao futuro. Portanto, essas atitudes contribu&iacute;ram para estimular a migra&ccedil;&atilde;o dos jovens.</font></P>     <P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No contexto franc&ecirc;s, Bourdieu (2000) observa que a migra&ccedil;&atilde;o do campo decorria, al&eacute;m da subordina&ccedil;&atilde;o da economia camponesa &agrave; l&oacute;gica do mercado, da unifica&ccedil;&atilde;o dos "valores" rurais e urbanos que colocavam em quest&atilde;o a autonomia dos camponeses, levando ao enfraquecimento de sua capacidade de resist&ecirc;ncia aos atrativos da cidade. Quando perdiam sua resist&ecirc;ncia, as vantagens urbanas tornavam-se percebidas, apreciadas e atrativas a tal ponto que come&ccedil;avam a ser vis&iacute;veis e desej&aacute;veis ao homem do campo. A atra&ccedil;&atilde;o pelo modo de vida urbano s&oacute; se imp&otilde;e sobre mentes convertidas &agrave; suas sedu&ccedil;&otilde;es.</font></P>     <P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">De acordo com o autor, a invers&atilde;o dos valores camponeses depende da posi&ccedil;&atilde;o ocupada na antiga hierarquia, mas depende tamb&eacute;m dos interesses e das disposi&ccedil;&otilde;es associadas a essa posi&ccedil;&atilde;o. Os camponeses menos resistentes &agrave;s for&ccedil;as de atra&ccedil;&atilde;o urbanas s&atilde;o os menos apegados &agrave; terra, &agrave;s tradi&ccedil;&otilde;es camponesas e &agrave; casa, percebendo antes e melhor do que os outros as vantagens associadas &agrave; migra&ccedil;&atilde;o, como no caso das mulheres que percebiam a migra&ccedil;&atilde;o como uma melhor op&ccedil;&atilde;o em face do que o futuro no campo lhes reservava &#150; o casamento e a sujei&ccedil;&atilde;o ao marido. Os agentes menos apegados &agrave; condi&ccedil;&atilde;o camponesa s&atilde;o tamb&eacute;m os menos empenhados no trabalho e nas responsabilidades de poder, s&atilde;o menos apegados &agrave; propriedade rural e mais dispostos a estudar, pois acreditam nas promessas de mobilidade social que a educa&ccedil;&atilde;o difunde.</font></P>     <P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Esses agentes trazem ao mundo campon&ecirc;s o "olhar citadino" que despreza, desvaloriza e desqualifica as caracter&iacute;sticas camponesas: sua cultura, seus produtos, seu modo de produ&ccedil;&atilde;o, sua linguagem, seu estilo, sua roupa, suas maneiras, seu f&iacute;sico, enfim, tudo o que as fam&iacute;lias camponesas t&ecirc;m a oferecer perde seu encanto. A unifica&ccedil;&atilde;o dos espa&ccedil;os rurais e urbanos neutraliza os mecanismos sociais que garantiam aos camponeses franceses &#150; nos limites restritos do espa&ccedil;o social onde viviam &#150; a lideran&ccedil;a simb&oacute;lica de um espa&ccedil;o particular, que lhes permitia a perpetua&ccedil;&atilde;o dos valores fundamentais do grupo e, por conseguinte, sua exist&ecirc;ncia como camponeses. Com isso, o mundo fechado onde as pessoas se sentiam interligadas e em casa, foi aos poucos se abrindo (BOURDIEU, 2000).</font></P>     <P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O autor ainda observa que a desmoraliza&ccedil;&atilde;o camponesa resulta do rompimento das barreiras que separavam as rela&ccedil;&otilde;es sociais de base local, que ajudavam a camuflar a realidade desfavor&aacute;vel da posi&ccedil;&atilde;o ocupada pelos camponeses no espa&ccedil;o social. O campon&ecirc;s come&ccedil;ou a observar a sua condi&ccedil;&atilde;o por compara&ccedil;&atilde;o com as pessoas da cidade, que j&aacute; n&atilde;o &eacute; abstrata e imagin&aacute;ria como antigamente. Tal compara&ccedil;&atilde;o se d&aacute; no interior da pr&oacute;pria fam&iacute;lia, em rela&ccedil;&atilde;o aos parentes que migraram. Ou seja, o campon&ecirc;s passou a perceber-se como "campon&ecirc;s", no sentido pejorativo, segundo uma l&oacute;gica de "racismo".</font></P>     <P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Bourdieu (2000) explica que isso n&atilde;o acontece de uma hora para outra, pois os agentes precisam de tempo para comparar e compreender as vantagens e desvantagens do campo e da cidade. Esse tempo &eacute; diferente para cada pessoa e depende do apego ao mundo antigo e dos interesses que cada pessoa deposita nesse mundo. Os diferentes agentes percorrem velocidades distintas, conforme os interesses que investem no campo e na cidade. A caracter&iacute;stica mais vis&iacute;vel da atual crise que os camponeses vivenciam se exprime nas "profecias" pessimistas do tipo "n&oacute;s somos fracos"; essa derrota interiorizada individualmente leva a resultados n&atilde;o desejados, como a migra&ccedil;&atilde;o.</font></P>     <P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Segundo Bourdieu (2000), a imagem catastr&oacute;fica do futuro coletivo, como a "profecia" que anuncia o desaparecimento dos camponeses, s&oacute; refor&ccedil;a a probabilidade de isso realmente acontecer, uma vez que confere sentido aos m&uacute;ltiplos ind&iacute;cios parcelares que a experi&ecirc;ncia cotidiana oferece. O efeito desmoralizador exercido pela representa&ccedil;&atilde;o pessimista do futuro, expressa pelo pr&oacute;prio grupo, pode contribuir para o seu decl&iacute;nio. A desmoraliza&ccedil;&atilde;o atua como uma previs&atilde;o, ou seja, uma profecia capaz de remeter ao advento do futuro que profetiza. Assim, os agentes interiorizam uma ideia de futuro e realizam a&ccedil;&otilde;es que tendem a amea&ccedil;ar a sua pr&oacute;pria reprodu&ccedil;&atilde;o, como as migra&ccedil;&otilde;es maci&ccedil;as, resultantes do somat&oacute;rio de fugas individuais. No entanto, os camponeses, ao inv&eacute;s de profetizarem um futuro catastr&oacute;fico, devem se apossar de meios que permitam ao grupo obter o controle da crise e organizar-se com vistas a opor-se aos problemas que vivenciam.</font></P>     ]]></body>
<body><![CDATA[<P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em suma, a migra&ccedil;&atilde;o da popula&ccedil;&atilde;o jovem de Itapuranga pode estar relacionada a quest&otilde;es n&atilde;o diretamente relacionadas ao desemprego no campo. Nesses termos, a gera&ccedil;&atilde;o de postos de trabalho pela agroind&uacute;stria canavieira pouco repercute na revers&atilde;o do processo migrat&oacute;rio observado no munic&iacute;pio; ao contr&aacute;rio, tende a intensific&aacute;-lo.</font></P>     <P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><B><I>3.1. Altera&ccedil;&otilde;es na din&acirc;mica produtiva dos agricultores integrados </I></B></font></P>     <P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Outra influ&ecirc;ncia decorrente da vinda da agroind&uacute;stria canavieira para Itapuranga (GO) refere-se &agrave; substitui&ccedil;&atilde;o de culturas alimentares pela cultura da cana. Essa quest&atilde;o tamb&eacute;m remonta entre os aspectos negativos relacionados ao Pro&aacute;lcool, que trouxe como consequ&ecirc;ncia a redu&ccedil;&atilde;o da oferta de alimentos. Contudo, &eacute; importante indagar at&eacute; que ponto o programa determinou a substitui&ccedil;&atilde;o de culturas alimentares, uma vez que v&aacute;rios autores levantam essa quest&atilde;o.</font></P>     <P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Um estudo de repercuss&atilde;o sobre a substitui&ccedil;&atilde;o de culturas, de autoria de Mello e Fonseca (1981), revelou que o Brasil enfrentaria um conflito na realiza&ccedil;&atilde;o de seus objetivos que eram a produ&ccedil;&atilde;o de alimentos &#150; como arroz, feij&atilde;o, milho, mandioca, batata, cebola, batata-doce e tomate &#150;, de produtos voltados para exporta&ccedil;&atilde;o &#150; como laranja, soja, caf&eacute; etc. &#150;, al&eacute;m da produ&ccedil;&atilde;o de biomassa para obten&ccedil;&atilde;o de energia, proveniente de culturas como cana-de-a&ccedil;&uacute;car, mandioca, entre outros. Observando-se o crescimento de &aacute;reas destinadas &agrave; cultura da cana-de-a&ccedil;&uacute;car, entre 1977 e 1980, os autores constataram que a meta de produ&ccedil;&atilde;o de culturas energ&eacute;ticas para obten&ccedil;&atilde;o de &aacute;lcool foi completamente atingida em 1980 e a meta de produ&ccedil;&atilde;o de culturas para exporta&ccedil;&otilde;es foi contemplada em 60% a 70%, enquanto que o objetivo de produ&ccedil;&atilde;o de culturas alimentares n&atilde;o foi cumprido.</font></P>     <P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No estado de S&atilde;o Paulo, onde se concentrou a produ&ccedil;&atilde;o canavieira, a situa&ccedil;&atilde;o foi pior: entre 1976 e 1980, a &aacute;rea colhida com cana-de-a&ccedil;&uacute;car teve incremento de 46,6%. J&aacute; nas culturas alimentares b&aacute;sicas observaram-se resultados negativos, a exemplo do arroz, milho e mandioca, que tiveram redu&ccedil;&atilde;o de &aacute;rea de 50,5%, 23,3% e 23,3%, respectivamente. Em Alagoas, para um incremento de 55,2% das &aacute;reas colhidas de cana, houve decr&eacute;scimo de 30% no cultivo do arroz, de 5,6% no do feij&atilde;o e de 27,1% no da mandioca. Em Pernambuco, a cana teve acr&eacute;scimo de 10,9%, enquanto o arroz teve queda de 20%, a mandioca de 1,5% e o milho de 11% (MELLO e FONSECA, 1981). Constata-se uma realoca&ccedil;&atilde;o de recursos na agricultura, visando estimular o aumento da &aacute;rea plantada com cana-de-a&ccedil;&uacute;car em detrimento das culturas alimentares e das pastagens.</font></P>     <P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Com base em dados do IBGE, Magalh&atilde;es et al. (1991) demonstraram que a &aacute;rea colhida com culturas alimentares, entre 1960 e 1985, aumentou 94%, ficando praticamente igual ao incremento da popula&ccedil;&atilde;o, que foi de 93%. Embora a produ&ccedil;&atilde;o de alimentos tenha sido superior ao crescimento da popula&ccedil;&atilde;o, a oferta alimentar n&atilde;o foi satisfat&oacute;ria quando se leva em conta a eleva&ccedil;&atilde;o dos padr&otilde;es de consumo. Durante os 25 anos de an&aacute;lise, o produto por habitante no pa&iacute;s expandiu cerca de 3% a.a., mas para atender a eleva&ccedil;&atilde;o do produto por habitante, a oferta de alimentos deveria subir 1,11% a.a. Sendo assim, o incremento da produ&ccedil;&atilde;o total de alimentos deveria ter sido de 153,7%, e n&atilde;o de 138%, como observado. Por&eacute;m, os resultados para as culturas energ&eacute;ticas foram bem mais substanciais, apresentando incremento de 123% na &aacute;rea plantada.</font></P>     <P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Portanto, o aumento de produ&ccedil;&atilde;o das culturas alimentares, entre 1960 e 1985, foi inferior ao das culturas energ&eacute;ticas e de exporta&ccedil;&atilde;o, que aumentaram 254% e 292%, respectivamente. J&aacute; em rela&ccedil;&atilde;o ao estado de S&atilde;o Paulo, a produ&ccedil;&atilde;o de alimentos no per&iacute;odo analisado teve eleva&ccedil;&atilde;o de apenas 55%, ficando abaixo do incremento populacional, que foi de 129%. Em contrapartida, o esfor&ccedil;o do Estado para aumentar as lavouras energ&eacute;ticas e de exporta&ccedil;&atilde;o superou os resultados obtidos no restante do pa&iacute;s, apresentando aumento na produ&ccedil;&atilde;o de 483% e 314% para as culturas energ&eacute;ticas e de exporta&ccedil;&atilde;o, respectivamente (MAGALH&Atilde;ES et al., 1991).</font></P>     <P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Magalh&atilde;es et al. (1991) reconhecem a exist&ecirc;ncia de uma redu&ccedil;&atilde;o da oferta de alimentos durante o Pro&aacute;lcool, entretanto, os autores defendem que a redu&ccedil;&atilde;o da oferta de alimentos n&atilde;o se deve &agrave; expans&atilde;o da cultura canavieira. Para isso acontecer, seria necess&aacute;rio que todas as terras produtivas do pa&iacute;s estivessem ocupadas de tal forma que o aumento na &aacute;rea plantada com um produto implicasse na redu&ccedil;&atilde;o da &aacute;rea dispon&iacute;vel para outros e, no Brasil, isso n&atilde;o acontece, pois s&atilde;o imensas as &aacute;reas de terras inaproveitadas. No entanto, consideram que s&atilde;o indispon&iacute;veis para plantio os solos que n&atilde;o disp&otilde;em de um m&iacute;nimo de infraestrutura como: estradas, instala&ccedil;&otilde;es para armazenamento, energia el&eacute;trica, servi&ccedil;os de apoio agr&iacute;colas, pol&iacute;ticas agr&iacute;colas, entre outros. Ent&atilde;o, atribuem a responsabilidade pela debilidade na oferta de alimentos &agrave; aus&ecirc;ncia dessa infraestrutura e de pol&iacute;ticas de est&iacute;mulo. Apesar de n&atilde;o ser a inten&ccedil;&atilde;o dos autores, suas justificativas apenas confirmam que o Estado, por meio das pol&iacute;ticas p&uacute;blicas institu&iacute;das para o setor agr&iacute;cola, viabilizou as condi&ccedil;&otilde;es de infraestrutura e de cr&eacute;dito rural para produ&ccedil;&atilde;o de culturas de exporta&ccedil;&atilde;o e de agroenergia em detrimento da produ&ccedil;&atilde;o de culturas alimentares.</font></P>     <P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No Plano Nacional de Agroenergia, o Estado se preocupa, no plano do discurso, em evitar a substitui&ccedil;&atilde;o de culturas alimentares pela cultura canavieira, devido &agrave;s cr&iacute;ticas e repercuss&otilde;es ocorridas no &acirc;mbito do Pro&aacute;lcool &#150; que levaram, em parte, ao enfraquecimento do programa junto &agrave; sociedade. Sendo assim, entre as vantagens associadas ao novo programa agroenerg&eacute;tico, ressaltam a possibilidade de se aumentar os cultivos energ&eacute;ticos sem que isso afete a produ&ccedil;&atilde;o de alimentos. Caso contr&aacute;rio, como prev&ecirc; o pr&oacute;prio Estado, o programa perder&aacute; sua legitimidade social: "&#91;...&#93; a expans&atilde;o da &aacute;rea de agricultura energ&eacute;tica n&atilde;o poder&aacute; ocorrer &agrave; custa da contra&ccedil;&atilde;o da oferta de alimentos, &#91;...&#93; sob pena de forte rea&ccedil;&atilde;o contr&aacute;ria da sociedade, o que inviabilizaria o neg&oacute;cio da bioenergia" (MAPA et al., 2005b, p. 30).</font></P>     <P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Tamb&eacute;m, o governo de Goi&aacute;s minimiza os impactos das pol&iacute;ticas agroenerg&eacute;ticas na produ&ccedil;&atilde;o de g&ecirc;neros aliment&iacute;cios, destacando que a expans&atilde;o da cultura da cana-de-a&ccedil;&uacute;car se dar&aacute; basicamente nas &aacute;reas de pastagens. No entanto, os estudos de Castro et al. (2008) revelam que a atual distribui&ccedil;&atilde;o das agroind&uacute;strias, induzida pelo setor produtivo, concentra-se nos principais eixos rodovi&aacute;rios que servem o Centro-Sul Goiano, visto que os empreendimentos canavieiros seguem preferencialmente as dire&ccedil;&otilde;es das estradas BR-153, BR-060, BR-364 e BR-452. Sendo assim, a tend&ecirc;ncia &eacute; que a cana substitua, especialmente, &aacute;reas j&aacute; consolidadas com culturas anuais, como a soja e o milho e &aacute;reas de pastagens, aproveitando a infraestrutura j&aacute; existente. Dessa forma, as culturas anuais e a pecu&aacute;ria ser&atilde;o empurradas para as regi&otilde;es Norte e Noroeste do estado, provocando consider&aacute;veis transforma&ccedil;&otilde;es produtivas nos diferentes espa&ccedil;os regionais.</font></P>     ]]></body>
<body><![CDATA[<P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em Goi&aacute;s, j&aacute; se evidenciam conflitos entre distintas cadeias produtivas que atualmente competem com o complexo canavieiro. Nos &uacute;ltimos anos, Goi&aacute;s se destacou na produ&ccedil;&atilde;o de gr&atilde;os, principalmente soja e milho que, somado &agrave;s pol&iacute;ticas de incentivo fiscal, atraiu especialmente para o sudoeste goiano as cadeias produtivas de aves e su&iacute;nos, consolidando os complexos produtivos de gr&atilde;os, leite e de carnes de su&iacute;nos e aves. V&aacute;rias prefeituras estudam a implementa&ccedil;&atilde;o de dispositivos legais com vistas a limitar as &aacute;reas de expans&atilde;o da cultura da cana-de-a&ccedil;&uacute;car, a exemplo do que ocorreu em Rio Verde, que concentra o complexo da soja, alavancado pela instala&ccedil;&atilde;o da empresa Perdig&atilde;o no munic&iacute;pio. Em 2006, a prefeitura de Rio Verde promulgou uma lei limitando o cultivo da cana-de-a&ccedil;&uacute;car no m&aacute;ximo de 10% das &aacute;reas agricult&aacute;veis, no intuito de evitar a queda na oferta de gr&atilde;os que comp&otilde;em a mat&eacute;ria-prima das ra&ccedil;&otilde;es dos animais. Outras prefeituras, como a de Mineiros, Quirin&oacute;polis e Santa Helena de Goi&aacute;s cogitam fazer o mesmo. Estes conflitos de interesses entre as diferentes cadeias produtivas do agroneg&oacute;cio p&otilde;em em evid&ecirc;ncia que, em Goi&aacute;s, a cultura canavieira n&atilde;o est&aacute; substituindo somente &aacute;reas de pastagens degradadas.</font></P>     <P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Outra quest&atilde;o preocupante refere-se &agrave; expans&atilde;o canavieira em &aacute;reas de agricultura familiar. No estudo realizado em Itapuranga (GO), foi poss&iacute;vel constatar essa situa&ccedil;&atilde;o. Observa-se que a cana vem adentrando em &aacute;reas de agricultura familiar e redefinindo um novo contexto socioecon&ocirc;mico no munic&iacute;pio.</font></P>     <P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O sistema de produ&ccedil;&atilde;o desenvolvido pelos agricultores familiares de Itapuranga est&aacute; orientado para a diversifica&ccedil;&atilde;o produtiva, visando atender &agrave;s necessidades alimentares da fam&iacute;lia e &agrave; comercializa&ccedil;&atilde;o. Os agricultores familiares que possuem uma &aacute;rea de terra reduzida, de at&eacute; 15 hectares, al&eacute;m de se dedicarem &agrave; produ&ccedil;&atilde;o de g&ecirc;neros aliment&iacute;cios e &agrave; cria&ccedil;&atilde;o de pequenos animais (galinhas, su&iacute;nos e alguns bovinos), cultivam hortali&ccedil;as e frut&iacute;feras destinadas basicamente &agrave; comercializa&ccedil;&atilde;o. J&aacute; os agricultores que possuem uma &aacute;rea maior t&ecirc;m como atividade principal a pecu&aacute;ria leiteira, al&eacute;m de produzirem culturas alimentares e frut&iacute;feras.</font></P>     <P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Segundo dados do Seplan/Sepin (2009), em 2008, os principais produtos cultivados pelos agricultores de Itapuranga foram milho, arroz, feij&atilde;o e as frut&iacute;feras (maracuj&aacute;, melancia, banana, mam&atilde;o, abacaxi). Em 2006, do total de 16.712 hectares destinados &agrave; produ&ccedil;&atilde;o agr&iacute;cola do munic&iacute;pio, a cultura do milho ocupou 32,9%, a do arroz, 15,8% e a produ&ccedil;&atilde;o de frutas ocupou 10,2% da &aacute;rea. J&aacute; em 2008, a &aacute;rea total destinada &agrave; produ&ccedil;&atilde;o agr&iacute;cola municipal reduziu para 13.645 hectares, e as culturas de milho, arroz e frut&iacute;feras somaram, juntas, apenas 27,9% da &aacute;rea. Vale notar que as &aacute;reas destinadas &agrave; pastagem n&atilde;o entram no c&aacute;lculo.</font></P>     <P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A an&aacute;lise dos dados da Seplan/Sepin (2009), referente ao munic&iacute;pio de Itapuranga, aponta redu&ccedil;&atilde;o na &aacute;rea cultivada com milho que, em 2000, ocupava uma &aacute;rea expressiva de 6.000 hectares, sendo que, em 2008, foram plantados apenas 2.400 hectares, portanto, redu&ccedil;&atilde;o de 60%. A &aacute;rea destinada ao cultivo de arroz e feij&atilde;o tamb&eacute;m teve queda, pois, em 2000, os dois cultivos somavam &aacute;rea de 2.200 hectares cultivados. Em 2008, o arroz e o feij&atilde;o passaram, respectivamente, para 800 e 100 hectares. Tamb&eacute;m houve baixa na &aacute;rea destinada ao cultivo de frutas, principalmente de maracuj&aacute; e melancia. Em 2000, 1.250 hectares eram utilizados para o cultivo do maracuj&aacute; e, em 2008, eram apenas 280 hectares, redu&ccedil;&atilde;o da ordem de 77,6% da &aacute;rea plantada. O cultivo da melancia se dava numa &aacute;rea de 400 hectares em 2000, e foi reduzido para menos da metade em 2008.</font></P>     <P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os agricultores familiares de Itapuranga demonstram preocupa&ccedil;&atilde;o em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; substitui&ccedil;&atilde;o de culturas alimentares pela cana, que poder&aacute; repercutir na falta de alimento e no encarecimento dos pre&ccedil;os dos alimentos. Os agricultores perceberam um aumento nos valores dos produtos que comercializam nas feiras do munic&iacute;pio, o que consideram positivo, pois melhora a remunera&ccedil;&atilde;o oriunda de seu trabalho. No entanto, temem que esse aumento se estenda aos demais produtos agr&iacute;colas que adquirem no mercado.</font></P>     <P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Tamb&eacute;m o secret&aacute;rio da Agricultura de Itapuranga prev&ecirc; redu&ccedil;&atilde;o na oferta de alimento no munic&iacute;pio e ressalta que isso levar&aacute; ao aumento dos pre&ccedil;os &#150; algo satisfat&oacute;rio aos produtores. Acredita que a eleva&ccedil;&atilde;o das cota&ccedil;&otilde;es para o agricultor vai estimular a produ&ccedil;&atilde;o de alimentos, limitando o crescimento da cultura canavieira.</font></P>     <P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">De fato, a cana-de-a&ccedil;&uacute;car foi a &uacute;nica cultura que teve incremento significativo em termos de &aacute;rea cultivada no munic&iacute;pio. Em 2000, a &aacute;rea cultivada com cana era de apenas 20 hectares; em 2008, ocupava 9.500 hectares, revelando, portanto, expressivo incremento de &aacute;rea, da ordem de 47.000%. A cultura canavieira j&aacute; ocupa 8,5% da &aacute;rea total do munic&iacute;pio. A agroind&uacute;stria canavieira implantada na regi&atilde;o informou que pretende atingir 12.000 hectares de &aacute;rea plantada, perfazendo 10% da &aacute;rea total do munic&iacute;pio at&eacute; 2012.</font></P>     <P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Apropriando-se da teoria de Adam Smith sobre a m&atilde;o invis&iacute;vel do mercado, o secret&aacute;rio defende que o mercado tende a buscar seu pr&oacute;prio equil&iacute;brio. Ele espera que as pr&oacute;prias condi&ccedil;&otilde;es do mercado consigam restringir o crescimento da cultura da cana-de-a&ccedil;&uacute;car, o que de certa forma isenta o poder municipal de tomar atitudes no intuito de estimular a produ&ccedil;&atilde;o de g&ecirc;neros aliment&iacute;cios. No entanto, a hist&oacute;ria confirma a inefic&aacute;cia deste propalado equil&iacute;brio para a agricultura, que apresenta como caracter&iacute;stica a imprevisibilidade e a depend&ecirc;ncia de fatores n&atilde;o totalmente control&aacute;veis pelo homem, como por exemplo, o clima, as condi&ccedil;&otilde;es naturais, entre outros. Ademais, a seguran&ccedil;a alimentar &eacute; uma atribui&ccedil;&atilde;o do Estado que n&atilde;o pode ser relegada &agrave; "m&atilde;o invis&iacute;vel do mercado".</font></P>     <P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No que se refere &agrave; restri&ccedil;&atilde;o da expans&atilde;o canavieira por meio de leis municipais que limitam a &aacute;rea a ser ocupada pela cana &#150; a exemplo do ocorrido em Rio Verde, ou &agrave; institui&ccedil;&atilde;o de programas de fortalecimento da agricultura familiar municipal &#150;, o secret&aacute;rio da Agricultura reafirmou que isso n&atilde;o ser&aacute; necess&aacute;rio, pois o pr&oacute;prio mercado tende a restabelecer seu equil&iacute;brio.</font></P>     ]]></body>
<body><![CDATA[<P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&Eacute; prov&aacute;vel que a expans&atilde;o canavieira no munic&iacute;pio tenha desencadeado um processo de substitui&ccedil;&atilde;o das culturas alimentares. Durante a pesquisa, evidenciou-se que a cultura da cana-de-a&ccedil;&uacute;car se estabeleceu em &aacute;reas que antes eram destinadas &agrave;s culturas anuais, como arroz, milho, feij&atilde;o e outras, sendo o milho a principal cultura substitu&iacute;da. Por&eacute;m, a cana substituiu, prioritariamente, &aacute;reas destinadas &agrave; pecu&aacute;ria. De maneira geral, os quintais rurais, situados nas adjac&ecirc;ncias das resid&ecirc;ncias &#150; usados para os cultivos de pomar e horta, para as cria&ccedil;&otilde;es de galinhas e su&iacute;nos, bem como para as edifica&ccedil;&otilde;es das instala&ccedil;&otilde;es dos bovinos de leite &#150;, sempre s&atilde;o preservadas. A maioria dos agricultores familiares preservou tamb&eacute;m uma parte da propriedade onde cultivam alguns g&ecirc;neros aliment&iacute;cios, geralmente, &aacute;reas de baixadas que correspondem a &aacute;reas de mata ciliar, pois as consideram mais f&eacute;rteis e &uacute;midas. Assim, agricultores integrados &agrave; agroind&uacute;stria passaram a concentrar suas atividades produtivas na &aacute;rea restante, mantendo a diversifica&ccedil;&atilde;o produtiva.</font></P>     <P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Ao ceder suas terras &agrave; agroind&uacute;stria, agricultores familiares tiveram que se desfazer de alguns animais bovinos. Aqueles que possuem &aacute;reas reduzidas, para n&atilde;o se desfazerem por completo do rebanho, optaram por arrendar &aacute;reas de outros agricultores para continuar criando um pouco de animais. Essa pr&aacute;tica &eacute; vi&aacute;vel porque o pre&ccedil;o do arrendamento das pastagens custa aproximadamente metade do pre&ccedil;o pago pela agroind&uacute;stria. Por&eacute;m, o aumento da demanda de terras para arrendamento no munic&iacute;pio logo implicar&aacute; na eleva&ccedil;&atilde;o dos pre&ccedil;os do arrendamento das &aacute;reas de pastagens.</font></P>     <P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Na regi&atilde;o de Campos (RJ), Neves (1981) tamb&eacute;m constatou que alguns agricultores, apesar de cultivarem cana para fornecer &agrave; usina, n&atilde;o abandonavam os cultivos de subsist&ecirc;ncia e a cria&ccedil;&atilde;o de gado, a qual era vista como uma atividade complementar, que atendia &agrave;s necessidades de reserva de valor e ajudava a cobrir os custos de produ&ccedil;&atilde;o da lavoura canavieira. No entanto, o fato de possu&iacute;rem uma &aacute;rea de terra reduzida &#150; at&eacute; cinco alqueires de terra &#150; obrigava os agricultores a utilizarem pastos alugados ou de beira de estrada para o exerc&iacute;cio da atividade.</font></P>     <P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Entre os agricultores familiares entrevistados, a cultura canavieira ocupou, prioritariamente, aquelas &aacute;reas formadas com pastagens. A justificativa dos agricultores para a redu&ccedil;&atilde;o das &aacute;reas anteriormente destinadas a pastagens, na maioria das vezes, remontava ao baixo valor pago aos agricultores pelo litro do leite, tido como insuficiente para cobrir os custos de produ&ccedil;&atilde;o.</font></P>     <P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Conforme explicitado no Plano Safra Territorial (MDA et al., 2007), desde 2003 foram realizados v&aacute;rios investimentos do Pronaf infraestrutura (Proinf) e de outros contratos com o MDA no territ&oacute;rio, visando expandir eixos de desenvolvimentos priorit&aacute;rios. Um deles &eacute; o da pecu&aacute;ria leiteira, para o qual foram adquiridos aproximadamente 28 tanques de resfriamento de leite para atender agricultores de todos os munic&iacute;pios do Territ&oacute;rio do Vale do Rio Vermelho de Goi&aacute;s (exceto Itapirapu&atilde;), totalizando R$ 542.500,00 de investimentos nessa atividade, al&eacute;m de cursos de capacita&ccedil;&atilde;o. Todavia, observa-se que, apesar dos investimentos no per&iacute;odo compreendido entre 2000 e 2005, a produ&ccedil;&atilde;o de leite do territ&oacute;rio apresenta uma pequena queda de menos de 1%; mas, nos munic&iacute;pios de Carmo do Rio Verde, Itapuranga e Guara&iacute;ta ocorreram baixas em torno de 30%. </font></P >     <P ><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Dados disponibilizados pela Seplan/Sepin (2009) demonstram que, em 2006, havia no munic&iacute;pio de Itapuranga 87.500 aves (cab), 9.400 su&iacute;nos (cab), 130.000 cabe&ccedil;as de bovinos e 23.300 vacas ordenhadas (cab) que rendiam uma produ&ccedil;&atilde;o leiteira de 23,1 milh&otilde;es de litros. Na <a href="#fig01">Figura 1</a>, &eacute; poss&iacute;vel observar a evolu&ccedil;&atilde;o do efetivo da pecu&aacute;ria entre 2002 e 2006. Percebe-se, a partir de 2002, uma tend&ecirc;ncia decrescente do efetivo da pecu&aacute;ria de Itapuranga em todas as categorias analisadas. &Eacute; pouco prov&aacute;vel que a cultura da cana-de-a&ccedil;&uacute;car seja a &uacute;nica respons&aacute;vel pela redu&ccedil;&atilde;o do efetivo da pecu&aacute;ria do munic&iacute;pio, o que remete a problemas presentes no interior da pr&oacute;pria cadeia produtiva, como o aumento dos custos de produ&ccedil;&atilde;o, a redu&ccedil;&atilde;o dos pre&ccedil;os que desestimulam o exerc&iacute;cio da atividade, principalmente, da pecu&aacute;ria leiteira. Nesse contexto, a expans&atilde;o canavieira no munic&iacute;pio surge como uma op&ccedil;&atilde;o a mais para produtores rurais que tendem a substituir as atividades menos rent&aacute;veis pela produ&ccedil;&atilde;o de cana de forma integrada com a agroind&uacute;stria.</font></P >     <P ><a name="fig01"></a></P >     <P >&nbsp;</P >     <P align="center" ><img src="/img/revistas/resr/v49n3/a07fig01.jpg"></P >     <P >&nbsp;</P >     ]]></body>
<body><![CDATA[<P ><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em suma, observou-se redu&ccedil;&atilde;o da &aacute;rea destinada a culturas aliment&iacute;cias e frut&iacute;feras, bem como a redu&ccedil;&atilde;o do efetivo de bovinos na regi&atilde;o. Vale notar que a cana-de-a&ccedil;&uacute;car foi a &uacute;nica cultura que teve incremento significativo em termos de &aacute;rea cultivada no munic&iacute;pio e, provavelmente, seja a respons&aacute;vel pela redu&ccedil;&atilde;o nas demais atividades agropecu&aacute;rias em Itapuranga. No correr da pesquisa, observou-se que a integra&ccedil;&atilde;o dos agricultores &agrave; agroind&uacute;stria, apesar de recente, foi suficiente para provocar altera&ccedil;&otilde;es consider&aacute;veis em sua din&acirc;mica produtiva, visto que, de uma forma ou de outra, agricultores tentavam se adequar &agrave; nova conjuntura que presenciavam. Muitos agricultores tiveram que readequar e remanejar seus esfor&ccedil;os, intensificando suas atividades em &aacute;reas reduzidas. Alguns passaram a se dedicar mais intensamente a atividades como a fruticultura e a horticultura, em que a rentabilidade por &aacute;rea &eacute; maior e necessitam de menor extens&atilde;o de terra, como tamb&eacute;m &agrave; cria&ccedil;&atilde;o de pequenos animais, principalmente galinhas e su&iacute;nos. Outros agricultores, ap&oacute;s cederem suas &aacute;reas de pastagens para o plantio de cana, passam a arrendar terras de outros agricultores para manterem a cria&ccedil;&atilde;o de gado.</font></P>     <P>&nbsp;</P>     <P><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><B>4. Considera&ccedil;&otilde;es finais </B></font></P>     <P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A nova conjuntura socioecon&ocirc;mica delineada pela atividade canavieira em Itapuranga gera processos contradit&oacute;rios que repercutem na din&acirc;mica organizacional dos agricultores familiares. Os reflexos destes processos s&atilde;o particularmente vis&iacute;veis nos desdobramentos da gera&ccedil;&atilde;o de empregos, nas quest&otilde;es referentes &agrave; migra&ccedil;&atilde;o e nas pol&ecirc;micas em torno da viol&ecirc;ncia.</font></P>     <P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A gera&ccedil;&atilde;o de empregos pelo empreendimento canavieiro constitui um processo contradit&oacute;rio que, se por um lado, atende aos anseios da popula&ccedil;&atilde;o, por outro, reduz a oferta de m&atilde;o de obra necess&aacute;ria para suprir as unidades de explora&ccedil;&atilde;o familiar. Como consequ&ecirc;ncia, os agricultores precisam alterar sua forma de organiza&ccedil;&atilde;o, conduzindo os membros da fam&iacute;lia a um maior esfor&ccedil;o ou mesmo a recorrer &agrave; pr&aacute;tica de trabalho comunit&aacute;rio. Em outros casos, altera a din&acirc;mica produtiva levando os agricultores a reduzir os cultivos mais exigentes em m&atilde;o de obra.</font></P>     <P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os empregos ofertados pela agroind&uacute;stria pouco repercutiram na revers&atilde;o do processo migrat&oacute;rio observado entre os jovens. Ao contr&aacute;rio, desencadeou um lento processo de migra&ccedil;&atilde;o de agricultores familiares do campo para a cidade, uma vez que, ao cederem suas terras para a implanta&ccedil;&atilde;o da cana, os agricultores precisaram reduzir ou abandonar seus cultivos diversificados. Em outras situa&ccedil;&otilde;es, a propriedade rural modificou sua fun&ccedil;&atilde;o social, transformando-se apenas num local de habita&ccedil;&atilde;o. Embora em menor frequ&ecirc;ncia, h&aacute; casos de fam&iacute;lias que chegam ao extremo de migrar para a cidade, abandonando a vida no campo.</font></P>     <P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O fato de a agroind&uacute;stria canavieira buscar trabalhadores em outros estados da federa&ccedil;&atilde;o colocou em evid&ecirc;ncia o debate em torno da viol&ecirc;ncia. Em determinados contextos, seus desdobramentos se confundem com manifesta&ccedil;&otilde;es de preconceitos aos trabalhadores migrantes, fomentando, no conjunto da sociedade, sentimentos de preconceito.</font></P>     <P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O desenvolvimento da atividade canavieira em Itapuranga (GO) interferiu na oferta e nos pre&ccedil;os dos g&ecirc;neros aliment&iacute;cios. Ao mesmo tempo em que os agricultores familiares temem a falta de alimentos, com o consequente encarecimento dos pre&ccedil;os dos produtos que precisam adquirir no mercado, percebem uma melhora no rendimento familiar decorrente do aumento dos pre&ccedil;os dos produtos que comercializam.</font></P>     <P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A an&aacute;lise da ocupa&ccedil;&atilde;o do espa&ccedil;o produtivo do munic&iacute;pio aponta para a redu&ccedil;&atilde;o nas &aacute;reas de culturas alimentares, de frut&iacute;feras e tamb&eacute;m no efetivo da pecu&aacute;ria. A cana &eacute; a &uacute;nica cultura que apresenta incremento de &aacute;rea cultivada. Possivelmente, a redu&ccedil;&atilde;o das &aacute;reas de culturas alimentares, de frut&iacute;feras e do efetivo da pecu&aacute;ria decorre de problemas presentes no interior das pr&oacute;prias cadeias produtivas, que desestimulam o exerc&iacute;cio de determinadas atividades, o que remete &agrave; prioridade, dada pelo Estado, para as culturas agroenerg&eacute;ticas em detrimento das demais atividades agropecu&aacute;rias.</font></P>     <P>&nbsp;</P>     ]]></body>
<body><![CDATA[<P><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><B>5. Refer&ecirc;ncias Bibliogr&aacute;ficas </B></font></P>     <!-- ref --><P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BRAND&Atilde;O, C. R. <I>Campesinato goiano</I>: tr&ecirc;s estudos. Goi&acirc;nia: UFG, 1986.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000144&pid=S0103-2003201100030000700001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></P>     <!-- ref --><P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BOURDIEU, P. <I>Coisas ditas</I>. S&atilde;o Paulo: Brasiliense, 1990.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000146&pid=S0103-2003201100030000700002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></P>     <!-- ref --><P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">_______. <I>A mis&eacute;ria do mundo. </I>Petr&oacute;polis: Vozes, 1997.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000148&pid=S0103-2003201100030000700003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></P>     <!-- ref --><P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">_______. <I>A economia das trocas ling&uuml;&iacute;sticas</I>: o que fala quer dizer. S&atilde;o Paulo: EDUSP, 1998a.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000150&pid=S0103-2003201100030000700004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></P>     <!-- ref --><P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">_______. <I>Contrafogos:</I> t&aacute;ticas para enfrentar a invas&atilde;o neo-liberal. Rio de Janeiro: Jorge Zahar, 1998b.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000152&pid=S0103-2003201100030000700005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></P>     <!-- ref --><P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">_______. <I>O campo econ&ocirc;mico</I>: a dimens&atilde;o simb&oacute;lica da domina&ccedil;&atilde;o. Campinas: Papirus, 2000.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000154&pid=S0103-2003201100030000700006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></P>     <!-- ref --><P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BRASIL. Lei Federal n&ordm; 11.326 de 24 de julho de 2006 "Conceitua Agricultor Familiar e Empreendedor Familiar Rural". <I>Di&aacute;rio Oficial da Uni&atilde;o</I>, Bras&iacute;lia, DF, 27 jul. 2007. Dispon&iacute;vel em: <a href="http://www.mda.gov.br" target="_blank">http://www.mda.gov.br</a>. Acesso em: 11 out. 2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000156&pid=S0103-2003201100030000700007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></P>     <!-- ref --><P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">CARVALHO, S. P. <I>Agricultura familiar e agroind&uacute;stria canavieira</I>: integra&ccedil;&otilde;es e contradi&ccedil;&otilde;es. 2008. Disserta&ccedil;&atilde;o (Mestrado em Agroneg&oacute;cio) &#150; Universidade Federal de Goi&aacute;s, Goi&acirc;nia, 2008.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000158&pid=S0103-2003201100030000700008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></P>     <!-- ref --><P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">CASTRO, S. de S.; BORGES, R. de O.; AMARAL, R. <I>Estudo da expans&atilde;o da cana-dea&ccedil;&uacute;car no estado de Goi&aacute;s</I>: subs&iacute;dios para uma avalia&ccedil;&atilde;o do potencial de impactos ambientais. Dispon&iacute;vel em: <a href="http://www.arruda.rits.org.br" target="_blank">http://arruda.rits.org.br</a> Acesso em: 15 ago. 2008.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000160&pid=S0103-2003201100030000700009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></P>     <!-- ref --><P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">CAUME, D. J. <I>A agricultura familiar no estado de Goi&aacute;s</I>. Goi&acirc;nia: Editora UFG, 1997.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000162&pid=S0103-2003201100030000700010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></P>     <!-- ref --><P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Censo Agropecu&aacute;rio (1996). Dispon&iacute;vel em: <a href="http://www.ibge.gov.br" target="_blank">http://www.ibge.gov.br</a> Acesso em: 10 jun. 2009.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000164&pid=S0103-2003201100030000700011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></P>     <!-- ref --><P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">HEREDIA, B. M. A. de. <I>Formas de domina&ccedil;&atilde;o e espa&ccedil;o social</I>: a moderniza&ccedil;&atilde;o da agroind&uacute;stria canavieira de Alagoas. S&atilde;o Paulo: Marco Zero, 1988.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000166&pid=S0103-2003201100030000700012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></P>     <!-- ref --><P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">MAGALH&Atilde;ES, J. P. de A.; KUPERMAN, N.; MACHADO, R. C. <I>Proalcool</I>: uma avalia&ccedil;&atilde;o global. Rio de Janeiro: ASTEL, 1991.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000168&pid=S0103-2003201100030000700013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></P>     <!-- ref --><P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">MAPA; MCT; MME; MDI&amp;CE (2005a). <I>Diretrizes de pol&iacute;tica de agroenergia 2006 &#150;2011. </I>Dispon&iacute;vel em: <a href="http://www.mapa.gov.br" target="_blank">http://www.mapa.gov.br</a>. Acesso em: 22 abr. 2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000170&pid=S0103-2003201100030000700014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></P>     <!-- ref --><P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">_______; SPA; EMBRAPA (2005b). <I>Plano nacional de agroenergia 2006&#150;2011. </I>Bras&iacute;lia: EMBRAPA, 2005. Dispon&iacute;vel em: <a href="http://www.embrapa.br" target="_blank">http://www.embrapa.br</a>. Acesso em: 22 abr. 2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000172&pid=S0103-2003201100030000700015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></P>     <!-- ref --><P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">_______ ; _______. <I>Plano Nacional de Agroenergia Revisado 2006-2011</I>. 2&ordf; ed. rev. - Bras&iacute;lia: EMBRAPA, 2006. Dispon&iacute;vel em: <a href="http://www.embrapa.br" target="_blank">http://www.embrapa.br</a>. Acesso em: 22 abr. 2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000174&pid=S0103-2003201100030000700016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></P>     <!-- ref --><P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">MDA ;SDT. Plano Territorial de Desenvolvimento Rural Sustent&aacute;vel. <I>Estudo propositivo para dinamiza&ccedil;&atilde;o econ&ocirc;mica do territ&oacute;rio rural do Oeste Rio Vermelho. </I> Bras&iacute;lia, 2006.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000176&pid=S0103-2003201100030000700017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></P >    <!-- ref --><P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">_______; _______ ; SAF. <I>Plano Safra Territorial Vale do Rio Vermelho Goi&aacute;s</I>. Bras&iacute;lia, 2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000178&pid=S0103-2003201100030000700018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></P>     <!-- ref --><P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">MELLO, F. H. de ; FONSECA, E. G. da. <I>Pro&aacute;lcool, energia e transportes</I>. S&atilde;o Paulo: Pioneira (FIPE), 1981.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000180&pid=S0103-2003201100030000700019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></P>     <!-- ref --><P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">NEVES, D. P. <I>Lavradores e pequenos produtores de cana</I>: estudo das formas de subordina&ccedil;&atilde;o dos pequenos agricultores ao capital. Rio de Janeiro: Zahar editores, 1981.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000182&pid=S0103-2003201100030000700020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></P>     <!-- ref --><P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">_______. <I>Agricultura familiar: </I>quantos ancoradouros! Dispon&iacute;vel em: <a href="http://www.prudente.unesp.br" target="_blank">http://www.prudente.unesp.br</a>. Acesso em: 08 out. 2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000184&pid=S0103-2003201100030000700021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></P>     <!-- ref --><P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">PERES, A. M. de P. <I>O arrendamento de terras na pequena propriedade fundi&aacute;ria canavieira</I>: o caso do munic&iacute;pio de Piracicaba. 2003. Disserta&ccedil;&atilde;o (Mestrado) &#150; Instituto de Economia, UNICAMP, Campinas, 2003.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000186&pid=S0103-2003201100030000700022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></P>     <!-- ref --><P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">SEPLAN/SEPIN <I>Goi&aacute;s em dados 2007</I>. Dispon&iacute;vel em: <a href="http://www.seplan.go.gov.br/sepin/" target="_blank">http://www.seplan.go.gov.br/sepin/</a> Acesso em: 15 nov. 2008.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000188&pid=S0103-2003201100030000700023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></P>     <!-- ref --><P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">_______. <I>Perfil socioecon&ocirc;mico de Itapuranga</I>. Dispon&iacute;vel em: <a href="http://www.portalsepin.seplan.go.gov.br/" target="_blank">http://portalsepin.seplan.go.gov.br/</a>. Acesso em: 8 ago. 2009.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000190&pid=S0103-2003201100030000700024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></P>     <!-- ref --><P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">UDOP <I>Pol&iacute;tica de investimento gera empregos em Goi&aacute;s</I>. Dispon&iacute;vel em: <a href="http://www.ufop.com.br" target="_blank">http://www. ufop.com.br</a> Acesso em: 11 jul. 2009.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000192&pid=S0103-2003201100030000700025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></P >     <P>&nbsp;</P >     <P>&nbsp;</P >     <P><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Este artigo &eacute; parte da disserta&ccedil;&atilde;o intitulada <I>Agricultura familiar e agroind&uacute;stria canavieira: integra&ccedil;&otilde;es e contradi&ccedil;&otilde;es</I>, que recebeu, em 2009, o Pr&ecirc;mio Sober</font></P >      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BRANDÃO]]></surname>
<given-names><![CDATA[C. R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Campesinato goiano: três estudos]]></source>
<year>1986</year>
<publisher-loc><![CDATA[Goiânia ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[UFG]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BOURDIEU]]></surname>
<given-names><![CDATA[P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Coisas ditas]]></source>
<year>1990</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Brasiliense]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BOURDIEU]]></surname>
<given-names><![CDATA[P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A miséria do mundo]]></source>
<year>1997</year>
<publisher-loc><![CDATA[Petrópolis ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Vozes]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BOURDIEU]]></surname>
<given-names><![CDATA[P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A economia das trocas lingüísticas: o que fala quer dizer]]></source>
<year>1998</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[EDUSP]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BOURDIEU]]></surname>
<given-names><![CDATA[P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Contrafogos: táticas para enfrentar a invasão neo-liberal]]></source>
<year>1998</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Jorge Zahar]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BOURDIEU]]></surname>
<given-names><![CDATA[P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O campo econômico: a dimensão simbólica da dominação]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[Campinas ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Papirus]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>BRASIL</collab>
<source><![CDATA[Lei Federal nº 11.326 de 24 de julho de 2006 "Conceitua Agricultor Familiar e Empreendedor Familiar Rural"]]></source>
<year>27 j</year>
<month>ul</month>
<day>. </day>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília^eDF DF]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Diário Oficial da União]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CARVALHO]]></surname>
<given-names><![CDATA[S. P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Agricultura familiar e agroindústria canavieira: integrações e contradições]]></source>
<year>2008</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CASTRO]]></surname>
<given-names><![CDATA[S. de S.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[BORGES]]></surname>
<given-names><![CDATA[R. de O.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[AMARAL]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Estudo da expansão da cana-deaçúcar no estado de Goiás: subsídios para uma avaliação do potencial de impactos ambientais]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CAUME]]></surname>
<given-names><![CDATA[D. J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A agricultura familiar no estado de Goiás]]></source>
<year>1997</year>
<publisher-loc><![CDATA[Goiânia ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora UFG]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>Censo Agropecuário</collab>
<source><![CDATA[]]></source>
<year>1996</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HEREDIA]]></surname>
<given-names><![CDATA[B. M. A. de.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Formas de dominação e espaço social: a modernização da agroindústria canavieira de Alagoas]]></source>
<year>1988</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Marco Zero]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MAGALHÃES]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. P. de A.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[KUPERMAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[N.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MACHADO]]></surname>
<given-names><![CDATA[R. C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Proalcool: uma avaliação global]]></source>
<year>1991</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[ASTEL]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>MAPA; MCT; MME; MDI & CE</collab>
<source><![CDATA[Diretrizes de política de agroenergia 2006 -2011]]></source>
<year>2005</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>EMBRAPA^dSPA</collab>
<source><![CDATA[Plano nacional de agroenergia 2006-2011]]></source>
<year>2005</year>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[EMBRAPA]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>EMBRAPA^dSPA</collab>
<source><![CDATA[Plano Nacional de Agroenergia Revisado 2006-2011]]></source>
<year>2006</year>
<edition>2</edition>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[EMBRAPA]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>MDA ;SDT</collab>
<source><![CDATA[Plano Territorial de Desenvolvimento Rural Sustentável: Estudo propositivo para dinamização econômica do território rural do Oeste Rio Vermelho]]></source>
<year>2006</year>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>SAF</collab>
<source><![CDATA[Plano Safra Territorial Vale do Rio Vermelho Goiás]]></source>
<year>2007</year>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MELLO]]></surname>
<given-names><![CDATA[F. H. de]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[FONSECA]]></surname>
<given-names><![CDATA[E. G. da.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Proálcool, energia e transportes]]></source>
<year>1981</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Pioneira (FIPE)]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NEVES]]></surname>
<given-names><![CDATA[D. P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Lavradores e pequenos produtores de cana: estudo das formas de subordinação dos pequenos agricultores ao capital]]></source>
<year>1981</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Zahar editores]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>^rND^sNEVES^nD. P.</collab>
<source><![CDATA[Agricultura familiar: quantos ancoradouros]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PERES]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. M. de P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O arrendamento de terras na pequena propriedade fundiária canavieira: o caso do município de Piracicaba]]></source>
<year>2003</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>SEPLAN/SEPIN</collab>
<source><![CDATA[Goiás em dados 2007]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>_______.</collab>
<source><![CDATA[Perfil socioeconômico de Itapuranga]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>UDOP</collab>
<source><![CDATA[Política de investimento gera empregos em Goiás]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
