<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-4979</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Caderno CRH]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Cad. CRH]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-4979</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Universidade Federal da Bahia - Faculdade de Filosofia e Ciências Humanas - Centro de Recursos Humanos]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-49792013000100007</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-49792013000100007</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O estágio último do capital: a crise e a dominação do capital financeiro no mundo]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The final stage of capital: the crisis and the domination of finance capital in the world]]></article-title>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[La dernière étape du capital: la crise et la domination du capital financier dans le monde]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Nóvoa]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jorge]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Balanco]]></surname>
<given-names><![CDATA[Paulo]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A02"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade Federal da Bahia Departamento de Sociologia ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[Salvador Bahia]]></addr-line>
<country>Brasil</country>
</aff>
<aff id="A02">
<institution><![CDATA[,UFBA Departamento de Economia ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>04</month>
<year>2013</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>04</month>
<year>2013</year>
</pub-date>
<volume>26</volume>
<numero>67</numero>
<fpage>87</fpage>
<lpage>104</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-49792013000100007&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-49792013000100007&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-49792013000100007&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[Nos limites deste artigo, analisaram-se os vários elementos da onda de transformações ocorridas no âmbito da economia capitalista mundial nos últimos decênios. Estas resultaram de medidas contra tendências, visando ao bloqueio e à superação da crise estrutural decorrente do esgotamento do crescimento de longa duração do pós-Segunda Grande Guerra. Contraditoriamente, ao tempo em que as mudanças introduzidas se revelaram poderosas alavancas inovadoras nos planos produtivo e financeiro, também carregaram conteúdos profundamente regressivos. Transformou-se profundamente o capitalismo, mas sem a consolidação de uma nova base sólida para remunerar crescentemente o grande capital, em substituição ao ciclo fechado no início dos anos 1970. Os países "subdesenvolvidos" e "emergentes" reproduzem, com algumas especificidades, tais contradições sob a dominação do capital financeiro. Por conseguinte, o novo modelo de reprodução do capitalismo do tempo presente exibe limites visíveis. Prolonga a crise orgânica que se desdobra em regressões ameaçadoras aos destinos da humanidade, mas não sem criar novas bases para uma superação anticapitalista.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[Within the limitations of this article the authors analyzed various elements of the wave of transformations which have occurred in the scope of the world's capitalist economy over recent decades. These transformations have led to measures against trends aimed at blocking and overcoming the structural crisis resulting from stagnation after a long period of post-World War II growth. In contradiction, at a time in which the changes that were introduced have proven to be powerful leveraging tools for innovation in the production and finance arenas, their content is also thoroughly regressive. Capitalism has undergone a profound transformation, but without the consolidation of a solid new base to increasingly reward big capital in order to replace the cycle which ended in the early 1970s. The "underdeveloped" and "emerging" countries reproduce, with some particularities, these contradictions under the domination of financial capital. Thus, capitalism's new model of reproduction currently shows visible limits. It prolongs the organic crisis which is developing regressions which threaten human destiny, but not without creating new bases for overcoming anti-capitalism.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="fr"><p><![CDATA[Les divers facteurs de transformation qui ont eu lieu au sein de l'économie capitaliste mondiale au cours des dernières décennies sont analysés dans cet article. Ces transformations sont l'aboutissement des mesures prises contre les tendances visant à bloquer et à surmonter la crise structurale provoquée par le manque de croissance à long terme de l'après-deuxième guerre mondiale. Paradoxalement, alors que les changements réalisés se sont révélés être de puissants leviers innovateurs sur les plans productif et financier, ils étaient chargés aussi de contenus profondément régressifs. Le capitalisme s'est beaucoup transformé mais sans consolider une nouvelle base suffisamment forte et capable de rémunérer de manière croissante le grand capital afin de remplacer le cercle fermé au début des années 1970. Les pays "sous-développés" et "émergents" reproduisent avec quelques spécificités ces contradictions sous domination du capital financier. Par conséquent le nouveau modèle de reproduction du capitalisme des temps présents affiche des limites visibles. La crise organique se prolonge et se multiplie par des régressions menaçantes pour le destin de l'humanité, sans pour autant créer de nouvelles bases capables d'un dépassement anti-capitaliste.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Crise Profunda]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Capital Financeiro]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Lucros Decrescentes]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Países Emergentes]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Base Alternativa de Acumulação]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Profound crisis]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Financial capital]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Decreasing profits]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Emerging countries]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Alternative base for accumulation]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[crise profonde]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[capital financier]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[bénéfices décroissants]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[pays émergents]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[base alternative d'accumulation]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana"><b>DOSSI&Ecirc;</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="Verdana"><B>O est&aacute;gio &uacute;ltimo do capital. A crise e a domina&ccedil;&atilde;o do capital financeiro no mundo</B></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><B>The final stage of capital. The crisis and the domination of finance capital in the world</B></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><B>La derni&egrave;re &eacute;tape du capital. La crise et la domination du capital financier dans le monde</B></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Jorge N&oacute;voa<SUP>I</SUP>; Paulo Balanco<SUP>II</SUP></b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana"><sup>I</sup>Doutor em Sociologia. Professor do Departamento de Sociologia e da P&oacute;s-Gradua&ccedil;&atilde;o da Universidade Federal da Bahia - UFBA. Professor Convidado da Universit&eacute; de Paris III Sorbonne. Estrada de S&atilde;o L&aacute;zaro, 197. Cep: 40210-730 Federa&ccedil;&atilde;o Salvador Bahia Brasil. <a href="mailto:jlbnovoa@yahoo.com.br">jlbnovoa@yahoo.com.br</a>    <br>     <sup>II</sup>Doutor em Economia. Professor do Departamento de Economia da UFBA. Atual diretor da mesma faculdade. <a href="mailto:balanco@ufba.br">balanco@ufba.br</a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>RESUMO</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Nos limites deste artigo, analisaram-se os v&aacute;rios elementos da onda de transforma&ccedil;&otilde;es ocorridas no &acirc;mbito da economia capitalista mundial nos &uacute;ltimos dec&ecirc;nios. Estas resultaram de medidas contra tend&ecirc;ncias, visando ao bloqueio e &agrave; supera&ccedil;&atilde;o da crise estrutural decorrente do esgotamento do crescimento de longa dura&ccedil;&atilde;o do p&oacute;s-Segunda Grande Guerra. Contraditoriamente, ao tempo em que as mudan&ccedil;as introduzidas se revelaram poderosas alavancas inovadoras nos planos produtivo e financeiro, tamb&eacute;m carregaram conte&uacute;dos profundamente regressivos. Transformou-se profundamente o capitalismo, mas sem a consolida&ccedil;&atilde;o de uma nova base s&oacute;lida para remunerar crescentemente o grande capital, em substitui&ccedil;&atilde;o ao ciclo fechado no in&iacute;cio dos anos 1970. Os pa&iacute;ses "subdesenvolvidos" e "emergentes" reproduzem, com algumas especificidades, tais contradi&ccedil;&otilde;es sob a domina&ccedil;&atilde;o do capital financeiro. Por conseguinte, o novo modelo de reprodu&ccedil;&atilde;o do capitalismo do tempo presente exibe limites vis&iacute;veis. Prolonga a crise org&acirc;nica que se desdobra em regress&otilde;es amea&ccedil;adoras aos destinos da humanidade, mas n&atilde;o sem criar novas bases para uma supera&ccedil;&atilde;o anticapitalista.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Palavras-chave:</b> Crise Profunda. Capital Financeiro. Lucros Decrescentes. Pa&iacute;ses Emergentes. Base Alternativa de Acumula&ccedil;&atilde;o.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Within the limitations of this article the authors analyzed various elements of the wave of transformations which have occurred in the scope of the world's capitalist economy over recent decades. These transformations have led to measures against trends aimed at blocking and overcoming the structural crisis resulting from stagnation after a long period of post-World War II growth. In contradiction, at a time in which the changes that were introduced have proven to be powerful leveraging tools for innovation in the production and finance arenas, their content is also thoroughly regressive. Capitalism has undergone a profound transformation, but without the consolidation of a solid new base to increasingly reward big capital in order to replace the cycle which ended in the early 1970s. The "underdeveloped" and "emerging" countries reproduce, with some particularities, these contradictions under the domination of financial capital. Thus, capitalism's new model of reproduction currently shows visible limits. It prolongs the organic crisis which is developing regressions which threaten human destiny, but not without creating new bases for overcoming anti-capitalism.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Key Words:</b> Profound crisis. Financial capital. Decreasing profits. Emerging countries. Alternative base for accumulation.</font></p> <hr size="1" noshade>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana"><b>R&Eacute;SUM&Eacute;</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Les divers facteurs de transformation qui ont eu lieu au sein de l'&eacute;conomie capitaliste mondiale au cours des derni&egrave;res d&eacute;cennies sont analys&eacute;s dans cet article. Ces transformations sont l'aboutissement des mesures prises contre les tendances visant &agrave; bloquer et &agrave; surmonter la crise structurale provoqu&eacute;e par le manque de croissance &agrave; long terme de l'apr&egrave;s-deuxi&egrave;me guerre mondiale. Paradoxalement, alors que les changements r&eacute;alis&eacute;s se sont r&eacute;v&eacute;l&eacute;s &ecirc;tre de puissants leviers innovateurs sur les plans productif et financier, ils &eacute;taient charg&eacute;s aussi de contenus profond&eacute;ment r&eacute;gressifs. Le capitalisme s'est beaucoup transform&eacute; mais sans consolider une nouvelle base suffisamment forte et capable de r&eacute;mun&eacute;rer de mani&egrave;re croissante le grand capital afin de remplacer le cercle ferm&eacute; au d&eacute;but des ann&eacute;es 1970. Les pays "sous-d&eacute;velopp&eacute;s" et "&eacute;mergents" reproduisent avec quelques sp&eacute;cificit&eacute;s ces contradictions sous domination du capital financier. Par cons&eacute;quent le nouveau mod&egrave;le de reproduction du capitalisme des temps pr&eacute;sents affiche des limites visibles. La crise organique se prolonge et se multiplie par des r&eacute;gressions mena&ccedil;antes pour le destin de l'humanit&eacute;, sans pour autant cr&eacute;er de nouvelles bases capables d'un d&eacute;passement anti-capitaliste.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Mots-cl&eacute;s:</b> crise profonde, capital financier, b&eacute;n&eacute;fices d&eacute;croissants, pays &eacute;mergents, base alternative d'accumulation.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><B>INTRODU&Ccedil;&Atilde;O</B></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O processo de desenvolvimento capitalista, posterior &agrave; Segunda Guerra Mundial, e que passou &agrave; hist&oacute;ria com o t&iacute;tulo sugestivo dos <I>Trinta Gloriosos</I>, encontrou seu fim no in&iacute;cio dos anos 1970. Ao longo do referido per&iacute;odo, o mundo viu se desenvolver o <I>american way of life</I> (o jeito americano de viver) como paradigma econ&ocirc;mico-cultural nos EUA, expressando um modelo comportamental no qual a classe trabalhadora foi integrada, alimentando aspira&ccedil;&otilde;es de classe m&eacute;dia e agindo mediante esta mesma assimila&ccedil;&atilde;o ideol&oacute;gica. N&atilde;o por acaso, os oper&aacute;rios e trabalhadores americanos - excetuando-se alguns setores, como os c&eacute;lebres portu&aacute;rios, raramente aparecem na hist&oacute;ria dos &uacute;ltimos 60 anos, opondo-se ao <I>establishment</I> dos mecanismos tradicionais de luta dos assalariados, como as manifesta&ccedil;&otilde;es e greves, diferentemente do que ocorreu na Europa e mesmo no chamado <I>Terceiro Mundo</I>. Nos EUA, tal modelo, por meio de seus mecanismos materiais e subjetivos, foi extremamente eficaz, muito mais do que em outras &aacute;reas do planeta, como no caso da Europa.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Na verdade, o processo de integra&ccedil;&atilde;o da classe oper&aacute;ria americana &agrave; classe m&eacute;dia pode ser considerado uma reedi&ccedil;&atilde;o de algo semelhante ao que havia acontecido na Alemanha do final do s&eacute;culo XIX e, sobretudo, do in&iacute;cio do s&eacute;culo XX. Tal processo levou Edward Bernstein, l&iacute;der herdeiro e te&oacute;rico reformista da socialdemocracia, a prognosticar o fim da revolu&ccedil;&atilde;o socialista e mesmo sua inutilidade, vez que, supostamente, a classe trabalhadora n&atilde;o manifestava interesse em transformar a base objetiva e material na qual nascera e se desenvolvera. Para tal leitura, os oper&aacute;rios alem&atilde;es queriam ascender &agrave; "classe m&eacute;dia", adaptando-se &agrave;s luzes da cidade e buscando usufruir de tudo que o mundo capitalista pudesse traduzir em reformas e conquistas materiais no seu interior para a eleva&ccedil;&atilde;o de seus n&iacute;veis de vida (Collin, 2009). Se existe uma dose de verdade na compreens&atilde;o da consci&ecirc;ncia social da classe trabalhadora alem&atilde; do per&iacute;odo, h&aacute;, tamb&eacute;m, uma superestima&ccedil;&atilde;o das condi&ccedil;&otilde;es do desenvolvimento capitalista e uma subestima&ccedil;&atilde;o de suas contradi&ccedil;&otilde;es reais. Entre os anos 1910 e 1914, as crises dos modelos de reprodu&ccedil;&atilde;o dos capitais alem&atilde;es e europeus se encarregaram de colocar por terra, n&atilde;o apenas as formas sociais que se desenvolveram objetivamente, mas, tamb&eacute;m, as consci&ecirc;ncias ideol&oacute;gicas que as acompanhavam, e que, mais tarde, renasceriam nos anos posteriores ao Tratado de Versalhes - particularmente nos anos 1930, sob a inspira&ccedil;&atilde;o dominante na Alemanha, j&aacute; n&atilde;o mais da socialdemocracia, mas sim, do nacional-socialismo. Esse renascimento &eacute; bem conhecido. Na vers&atilde;o alem&atilde;, ocorreu fundado em uma determinada vertente de capitalismo de estado, em cujo &acirc;mago se encontrava um processo de militariza&ccedil;&atilde;o do trabalho, uma economia de armamentos e, finalmente, uma economia de guerra, arrastando grandes massas de trabalhadores que se submetem quase completamente aos interesses das fra&ccedil;&otilde;es dominantes do capital e de seus "representantes" no poder.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Ao longo dos diversos per&iacute;odos do desenvolvimento capitalista, desde os fins do s&eacute;culo XIX, viu-se a afirma&ccedil;&atilde;o progressiva da fus&atilde;o das fra&ccedil;&otilde;es dominantes do capital numa s&iacute;ntese constitutiva denominada, a partir de determinados crit&eacute;rios, de capital financeiro. Entretanto, tal movimento expressa a rea&ccedil;&atilde;o dos capitais em geral &agrave; a&ccedil;&atilde;o incontorn&aacute;vel da lei da queda tendencial da taxa de lucro, fen&ocirc;meno maior identificado por Marx, que, nessa fase, se manifesta com grande intensidade.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Fundamentalmente, o desenvolvimento capitalista &eacute; impulsionado pelos capitais privados em concorr&ecirc;ncia entre si e pela apropria&ccedil;&atilde;o da parcela mais elevada poss&iacute;vel da mais-valia social. Ocorre que a concorr&ecirc;ncia se efetiva mediante uma tend&ecirc;ncia permanente &agrave; introdu&ccedil;&atilde;o de inova&ccedil;&otilde;es tecnol&oacute;gicas como pressuposto para que cada capital individual possa desfrutar, ao   menos temporariamente, de vantagens competitivas frente aos seus concorrentes. Por essa raz&atilde;o, os capitais t&ecirc;m uma tend&ecirc;ncia a se atra&iacute;rem, visando &agrave; constitui&ccedil;&atilde;o de unidades produtivas de maior porte, com as quais obt&ecirc;m ganhos de escala, dando margem a um fen&ocirc;meno, tamb&eacute;m teorizado por Marx, denominado de <I>centraliza&ccedil;&atilde;o do capital</I>. A reuni&atilde;o desses capitais resulta em fus&otilde;es e aquisi&ccedil;&otilde;es, tradicionalmente na esfera produtiva, desdobrando-se, posteriormente, particularmente no per&iacute;odo em quest&atilde;o, na integra&ccedil;&atilde;o entre capitais industriais e capitais banc&aacute;rios mediante o emprego do formato das sociedades por a&ccedil;&otilde;es, as sociedades an&ocirc;nimas. Este formato facilita a fus&atilde;o, pois permite o acesso mais r&aacute;pido e em maior escala ao capital de financiamento para alavancar a constitui&ccedil;&atilde;o das novas empresas em tamanho ampliado.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Dentre esses capitais, alguns mais fortes compreendem que a fus&atilde;o &eacute; a &uacute;nica forma para se tornarem "imunes" &agrave; concorr&ecirc;ncia e &agrave; crise. Por isso o capital financeiro termina adquirindo certa "independ&ecirc;ncia" em rela&ccedil;&atilde;o aos setores diretamente produtivos. Seus interesses e c&aacute;lculos ser&atilde;o efetuados, ser&atilde;o, cada vez mais, em fun&ccedil;&atilde;o de uma lucratividade que tem por aspira&ccedil;&atilde;o a liquidez imediata de seus rendimentos. Para tal, eliminam, progressivamente, na medida do poss&iacute;vel, o contato com a produ&ccedil;&atilde;o. Marx dir&aacute; que se trata de uma aspira&ccedil;&atilde;o que surgiu com o pr&oacute;prio capital e, de forma precursora, j&aacute; se encontrava presente nos primeiros "emprestadores" de dinheiro, quando procuravam realizar, ainda que em pequena dimens&atilde;o, a opera&ccedil;&atilde;o representada na f&oacute;rmula D-D', que se tornaria, posteriormente, o fetiche dos fetiches do capital financeiro. N&atilde;o &eacute; preciso relembrar qu&atilde;o avassaladora se tornar&aacute; a concorr&ecirc;ncia entre capitais, sobretudo durante o s&eacute;culo XX.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Se a crise do in&iacute;cio dos anos 1970 fecha um ciclo longo de trinta anos de gloriosa lucratividade para o grande capital em geral, ao demolir os acordos que regulavam os fluxos monet&aacute;rios do sistema financeiro internacional - mesmo que com vantagens para o d&oacute;lar e para a pot&ecirc;ncia   dominante do capitalismo, ao desvincular sua moeda do padr&atilde;o ouro os EUA institu&iacute;ram um padr&atilde;o que se tornou dominante at&eacute; hoje, mas acarretando, tamb&eacute;m, uma espiral de contradi&ccedil;&otilde;es. O novo padr&atilde;o, que representava a substitui&ccedil;&atilde;o do sistema de c&acirc;mbio fixo pelo sistema de c&acirc;mbio flex&iacute;vel, mostrou-se bem mais adequado &agrave; pavimenta&ccedil;&atilde;o do terreno para a denominada "desregulamenta&ccedil;&atilde;o" e implanta&ccedil;&atilde;o dos mecanismos de flexibiliza&ccedil;&atilde;o produtiva e de mercados, que acabou por estabelecer os contornos do que passaria a ser chamado de neoliberalismo e de globaliza&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Com este novo patamar de desenvolvimento, e em fun&ccedil;&atilde;o das dificuldades crescentes de remunera&ccedil;&atilde;o que os capitais enfrentavam no sistema diretamente produtivo, o modelo priorit&aacute;rio de remunera&ccedil;&atilde;o passou a ser aquele que viabilizava a aplica&ccedil;&atilde;o de mecanismos super maximizadores de transfer&ecirc;ncia de rendas e mais-valia, seja diretamente dos assalariados do planeta inteiro, seja das diversas institui&ccedil;&otilde;es dos estados-na&ccedil;&atilde;o, ou indiretamente de todos os setores sociais, mesmo que com disputas entre as fra&ccedil;&otilde;es diversas dos capitais. Afora os setores legais de alt&iacute;ssima rentabilidade e de remunera&ccedil;&atilde;o garantida do mega capitalismo (armamentos, qu&iacute;micos, eletr&ocirc;nica e microprocessadores), as diversas fra&ccedil;&otilde;es do capital demonstram pouco interesse em fazer a roda da hist&oacute;ria retroceder e voltar a investir nos setores produtivos de mercadoria. Todavia, tal cen&aacute;rio tamb&eacute;m significa o assentamento de um limite hist&oacute;rico para o capitalismo pela simples raz&atilde;o de que, por representar uma cadeia de explora&ccedil;&atilde;o, o capital financeiro, mesmo desprezando a produ&ccedil;&atilde;o - e se autonomizando perante ela, n&atilde;o pode viver sem a mais-valia explorada diretamente dos trabalhadores assalariados, que foi sendo acumulada historicamente ao longo dos s&eacute;culos e que se transformou em trabalho morto, assim como daquela que se extrai de diversos modos (inclusive atrav&eacute;s de esquemas de superexplora&ccedil;&atilde;o) em todas as forma&ccedil;&otilde;es sociais que integram o sistema capitalista internacional.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><B>O CONTEXTO HIST&Oacute;RICO-CONJUNTURAL QUE CONDICIONA A CRISE ATUAL </B></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Durante o ano de 2007, a palavra crise retornou ao vocabul&aacute;rio dos meios de comunica&ccedil;&atilde;o e da imprensa internacional de maneira t&atilde;o intensa quanto ressurgira em conjunturas anteriores, sucedidas ao longo do per&iacute;odo que se abre a partir do in&iacute;cio anos 1970. Evidentemente, n&atilde;o se tratava, naquelas situa&ccedil;&otilde;es conjunturais, de meras especula&ccedil;&otilde;es movidas por fatores subjetivos, mas, sim, da abordagem de eventos e epis&oacute;dios decorrentes de fatos que se manifestavam de forma real no plano concreto da economia. Tal regularidade econ&ocirc;mica das &uacute;ltimas d&eacute;cadas, inerentemente associada ao voc&aacute;bulo "crise", exige que se explique porque, muito embora a mesma seja considerada um fen&ocirc;meno econ&ocirc;mico ordin&aacute;rio do capitalismo, sua apari&ccedil;&atilde;o ocorra, agora, de modo recorrente em situa&ccedil;&otilde;es nas quais, aparentemente, n&atilde;o deveria surgir.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">De fato, a regularidade da crise nos tempos atuais acontece em meio a profundas contradi&ccedil;&otilde;es. Pode ser afirmado, em primeiro lugar, que o novo cen&aacute;rio se instala ap&oacute;s o mergulho do capitalismo em uma fase decrescente, depois de percorrer a longa trajet&oacute;ria expansionista que havia se iniciado ap&oacute;s o fim da Segunda Guerra Mundial. Efetivamente, o fim daquela onda longa de prosperidade &eacute; confirmado com uma inflex&atilde;o da taxa geral de lucro e, consequentemente, seguida de um desempenho econ&ocirc;mico assinalado por estagna&ccedil;&atilde;o, desemprego e infla&ccedil;&atilde;o em n&iacute;veis elevados. Contudo, depois de penar por um per&iacute;odo de mais de uma d&eacute;cada de estagna&ccedil;&atilde;o, abre-se um processo de retomada, ainda que de forma limitada, em meados dos anos 1980, de uma trajet&oacute;ria ascendente e de crescimento da acumula&ccedil;&atilde;o, conforme pode ser verificada no <a href="#grf01">Gr&aacute;fico 1</a>, a seguir. (Dum&egrave;nil; L&eacute;vy, 2004, 2007).</font></p>     <p><a name="grf01"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ccrh/v26n67/a07grf01.jpg"></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">O gr&aacute;fico permite afirmar que os grandes centros dominantes do capital, constitu&iacute;dos por pa&iacute;ses da Europa e dos EUA - e excetuando o Jap&atilde;o, t&ecirc;m um desempenho similar durante os anos que comp&otilde;em o final da d&eacute;cada dos 1970 e os que comp&otilde;em o in&iacute;cio da d&eacute;cada dos 1980, quando apresentam as menores de taxa de lucro. &Eacute; poss&iacute;vel observar-se, tamb&eacute;m, que a eleva&ccedil;&atilde;o ocorrida a partir de 1983 segue com inflex&otilde;es, mas sem jamais alcan&ccedil;ar os n&iacute;veis anteriores a 1965 e 1966. Esta tentativa de supera&ccedil;&atilde;o da situa&ccedil;&atilde;o denominada, principalmente pela economia pol&iacute;tica burguesa, particularmente nos EUA, de "estagfla&ccedil;&atilde;o", significaria a abertura de uma nova fase de desenvolvimento na hist&oacute;ria do capitalismo, a princ&iacute;pio, saudada como portadora de um des&iacute;gnio inequivocamente virtuoso, e que passaria a ser chamada de globaliza&ccedil;&atilde;o, ou de mundializa&ccedil;&atilde;o da economia.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Mas, a bem da verdade, pode ser afirmado que a experi&ecirc;ncia de solu&ccedil;&atilde;o da crise surgida nos anos 1970, por interm&eacute;dio de mecanismos e instrumentos inscritos no modelo do neoliberalismo e da globaliza&ccedil;&atilde;o, inaugurou uma trajet&oacute;ria err&aacute;tica da acumula&ccedil;&atilde;o de capitais, marcada por turbul&ecirc;ncia e vulnerabilidade sist&ecirc;micas. Tal movimento foi assinalado por um intenso processo de inova&ccedil;&otilde;es nos planos produtivo, financeiro e deslocamentos geogr&aacute;ficos, cujas implica&ccedil;&otilde;es mais expressivas se exprimiram mediante a integra&ccedil;&atilde;o categ&oacute;rica de amplas &aacute;reas do planeta ao mercado mundial e &agrave; reprodu&ccedil;&atilde;o capitalista sist&ecirc;mica, ensejando, efetivamente, a constata&ccedil;&atilde;o de uma verdadeira globaliza&ccedil;&atilde;o (mundializa&ccedil;&atilde;o)   das rela&ccedil;&otilde;es capitalistas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">No entanto, esse quadro contradit&oacute;rio, ao tempo em que acentuava a instala&ccedil;&atilde;o de uma rota de fuga da estagna&ccedil;&atilde;o, introduzia um conjunto not&aacute;vel de transforma&ccedil;&otilde;es logicamente coerentes &agrave; ancoragem da plataforma necess&aacute;ria ao relan&ccedil;amento de um novo ciclo robusto de acumula&ccedil;&atilde;o. Assim, no que tange &agrave;s transforma&ccedil;&otilde;es verificadas nas &uacute;ltimas d&eacute;cadas, podemos destacar, entre outros resultados, a universaliza&ccedil;&atilde;o das rela&ccedil;&otilde;es capitalistas em escala planet&aacute;ria, acompanhada do fim do pr&eacute;-capitalismo e a abertura de novos espa&ccedil;os (amplitudes espaciais, ramos produtivos e mecanismos de desregulamenta&ccedil;&atilde;o) apropriados para a extra&ccedil;&atilde;o da mais-valia.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Nesse sentido, destaca-se, particularmente, a inaudita efetiva&ccedil;&atilde;o de um ex&eacute;rcito industrial de reserva em escala mundial (Chesnais, 2006) e a inicia&ccedil;&atilde;o, e o desdobramento de um novo paradigma tecnol&oacute;gico seguramente promotor da desvaloriza&ccedil;&atilde;o da for&ccedil;a de trabalho (Balanco, 2008). Em verdade, o conceito de Ex&eacute;rcito Industrial de Reserva, ou superpopula&ccedil;&atilde;o relativa, cunhado por Marx para a realidade que ele vivia na Inglaterra em meados do s&eacute;culo XIX, deve ser utilizado hoje de forma adaptada ao fen&ocirc;meno real. Quando se observa que, atualmente, em um pa&iacute;s como a Espanha, 25% da popula&ccedil;&atilde;o economicamente ativa se acha desempregada, deve-se concluir que, de fato, n&atilde;o se trata de desemprego provocado por uma recess&atilde;o conjuntural e, portanto, teoricamente super&aacute;vel, mas sim, de uma parcela da popula&ccedil;&atilde;o apta a participar do mercado de trabalho e que jamais ser&aacute; inclu&iacute;da no sistema produtivo. &Eacute; certo que o capital, em suas diversas fra&ccedil;&otilde;es, poder&aacute; resgatar um percentual deste novo "ex&eacute;rcito de reserva", substituindo os mortos, os mutilados ou os "inadaptados" de toda sorte. &Eacute; verdade, tamb&eacute;m, que o referido "ex&eacute;rcito" continua agindo como nos tempos de Marx, pressionando para baixo a   remunera&ccedil;&atilde;o m&eacute;dia dos trabalhadores da ativa. Contudo, &eacute; importante assinalar que, para a constru&ccedil;&atilde;o de <I>uma teoria geral da crise hoje</I>, restringir a observa&ccedil;&atilde;o do fen&ocirc;meno a esses elementos significa perder para o acess&oacute;rio aquilo que &eacute; o mais significativo: os desempregados, junto &agrave; massa crescente dos exclu&iacute;dos na Europa, nos EUA e no mundo d&atilde;o a subst&acirc;ncia de um fen&ocirc;meno muito mais significativo para a conjuntura atual, que &eacute; aquele da destrui&ccedil;&atilde;o massiva de for&ccedil;as produtivas vivas. Ele constitui um dos tra&ccedil;os maiores da atual fase do capitalismo. Tal fen&ocirc;meno expressa, de modo quantitativo e qualitativo, tamb&eacute;m, um limite social instranspon&iacute;vel para o capital (N&oacute;voa, 1993). Isto nos remete &agrave;quela famosa passagem da <I>Contribui&ccedil;&atilde;o &agrave; cr&iacute;tica da economia pol&iacute;tica</I>, na qual Marx se refere aos bloqueios que as for&ccedil;as produtivas sociais passam a sofrer a partir de um determinado momento e ao fato de que se abre, a partir de ent&atilde;o, um per&iacute;odo mais ou menos longo de transforma&ccedil;&otilde;es sociais. Tais transforma&ccedil;&otilde;es tanto podem levar &agrave; supera&ccedil;&atilde;o dos impasses de modo positivo, como &agrave; barb&aacute;rie.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><B>HIPERTROFIA DO CAPITAL FINANCEIRO</B></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em meio a essa complexa experimenta&ccedil;&atilde;o, uma das transforma&ccedil;&otilde;es mais relevantes que o capitalismo internacional faz surgir ap&oacute;s o aparecimento da crise dos anos 1970 diz respeito &agrave; reconstru&ccedil;&atilde;o, em novas bases, da esfera financeira. Expressando fundamentalmente as dificuldades localizadas no processo da acumula&ccedil;&atilde;o de capital, as finan&ccedil;as adquirem um grau de autonomia in&eacute;dito frente &agrave; esfera produtiva, descolamento que alguns autores nomeiam de nova "hegemonia das finan&ccedil;as" (Dum&egrave;nil; L&eacute;vy, 2004) ou de "mundializa&ccedil;&atilde;o financeira" (Chesnais, 1998). Seguramente, a <I>financeiriza&ccedil;&atilde;o </I>representa, alternativamente &agrave; esfera produtiva, um mecanismo de busca da lucratividade para o capital nos termos a que j&aacute; nos referimos. N&atilde;o um mecanismo secund&aacute;rio. Ao contr&aacute;rio, ele se transforma em    regularidade dominante, em virtude das dificuldades de fuga &agrave; a&ccedil;&atilde;o da lei da queda tendencial da taxa geral de lucro. A macroestrutura financeira da globaliza&ccedil;&atilde;o &eacute; formatada de maneira a viabilizar o movimento do capital-dinheiro em busca da liquidez absoluta, representando a gera&ccedil;&atilde;o de juros e outras formas de renda decorrentes de transa&ccedil;&otilde;es com ativos financeiros. A l&oacute;gica dessa forma de capital, neste contexto, &eacute; a de potencializar a rentabilidade por meio de um conjunto de ativos, agentes e institui&ccedil;&otilde;es financeiras que atuam de maneira muito distinta das tradicionais institui&ccedil;&otilde;es financeiras, particularmente os estabelecimentos banc&aacute;rios. &Eacute; como diz Gill: "o aumento do tamanho dos bancos n&atilde;o &eacute; sen&atilde;o um aspecto do formid&aacute;vel crescimento do setor financeiro em geral no curso dos anos recentes (...)" (Gill, 2012, p. 108). Se, em 1970, o Goldman Sachs tinha 1300 empregados e o Morgan Stanley 3500, em 2008 o primeiro j&aacute; tinha 30 mil e o segundo 55 mil. Nos EUA, a d&iacute;vida do setor privado em percentual do PIB dobrou entre 2000 e 2007, mas, tendo dobrado entre as fam&iacute;lias e ficado est&aacute;vel no setor n&atilde;o financeiro, foi multiplicada por 15 no setor financeiro. Em 2007, a capitaliza&ccedil;&atilde;o em bolsa de valores em todo o mundo representava 1,2 vez o montante do Produto Mundial Bruto (PMB), de 55 trilh&otilde;es de d&oacute;lares. Conforme pode ser verificado no <a href="#grf02">Gr&aacute;fico 2</a>, o montante total de capitaliza&ccedil;&atilde;o em bolsa, assim como em t&iacute;tulos da d&iacute;vida privada, d&iacute;vida p&uacute;blica e ativos banc&aacute;rios, representava 4,4 vezes o PMB, distribu&iacute;dos da seguinte maneira: capitaliza&ccedil;&atilde;o da bolsa 65,106 trilh&otilde;es, t&iacute;tulos da d&iacute;vida p&uacute;blica, 28,629 trilh&otilde;es, t&iacute;tulos da d&iacute;vida privada, 51,586 trilh&otilde;es, ativos banc&aacute;rios, 95,768 trilh&otilde;es (Gill, 2012, p. 109).</font></p>     <p><a name="grf02"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="center"><img src="/img/revistas/ccrh/v26n67/a07grf02.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">Constata-se, agora, uma nova instituciona-lidade, reunindo corpora&ccedil;&otilde;es financeiras, grandes conglomerados produtores de mercadorias e servi&ccedil;os, governos e agentes negociadores de pap&eacute;is das mais diferentes modalidades. A remunera&ccedil;&atilde;o ao capital-dinheiro no &acirc;mbito dessa estrutura p&otilde;e em relevo seu car&aacute;ter especulativo e predador e a intensa presen&ccedil;a do capital fict&iacute;cio, j&aacute; que visa &agrave; captura da mais-valia apoiada em riqueza previamente inexistente (Mcnally, 1999). No <a href="#grf02">Gr&aacute;fico 2</a>, podemos verificar uma mostra do descompasso entre o crescimento da economia real (PIB) e o crescimento do estoque de ativos financeiros, para a economia mundial, entre 1980 e 2011. V&ecirc;-se, assim, que, a pre&ccedil;os correntes, enquanto o PIB mundial cresceu 620%, ao mesmo tempo, o estoque global de ativos financeiros, mesmo sem incluir algumas modalidades do capital especulativo atual, expandiu-se em cerca de 1570% no per&iacute;odo em quest&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">As transforma&ccedil;&otilde;es acima assinaladas conduziram o capitalismo para um novo est&aacute;gio, cuja marca mais consp&iacute;cua, poderia ser afirmado, &eacute; a instabilidade e a turbul&ecirc;ncia. Se, por um lado, h&aacute; um turbilh&atilde;o de novos elementos produtivo-financeiro-espaciais, conformando a nova estrutura mundializada da reprodu&ccedil;&atilde;o ampliada do capital, por outro lado, essa mesma estrutura, j&aacute; em pleno s&eacute;culo XXI, se apresenta t&atilde;o carregada de contradi&ccedil;&otilde;es que um desfecho favor&aacute;vel &agrave; sociedade burguesa parece cada vez mais improv&aacute;vel.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><B>LIMITES ECOL&Oacute;GICOS APROFUNDADOS PELA REPRODU&Ccedil;&Atilde;O AMPLIADA DO CAPITAL</B></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Da afirma&ccedil;&atilde;o precedente n&atilde;o se pode deduzir, automaticamente, uma hip&oacute;tese otimista    de substitui&ccedil;&atilde;o da realidade atual por um sistema mundial p&oacute;s-capitalista, pois, al&eacute;m da destrui&ccedil;&atilde;o permanente, operada a partir do capital fict&iacute;cio, do trabalho morto e das for&ccedil;as produtivas vivas, a improbabilidade de um desfecho de acordo com a l&oacute;gica capitalista, al&eacute;m da realidade que acabamos de citar, diz respeito, tamb&eacute;m, aos limites ecol&oacute;gicos provocados pela destrui&ccedil;&atilde;o perpetrada &agrave; natureza pela compuls&atilde;o (quase autom&aacute;tica, se n&atilde;o estiv&eacute;ssemos tratando de uma realidade "dirigida" e organizada, em muitas medidas, pelos donos do poder no planeta) em buscar lucro. A reprodu&ccedil;&atilde;o ampliada do capital imp&otilde;e destrui&ccedil;&atilde;o ao meio ambiente e, em muitos casos, &eacute; imposs&iacute;vel a restaura&ccedil;&atilde;o das condi&ccedil;&otilde;es naturais anteriores. O esgotamento de fontes energ&eacute;ticas f&oacute;sseis, que vem sendo promovido h&aacute; mais de um s&eacute;culo, &eacute; simplesmente absurdo do ponto de vista da sobreviv&ecirc;ncia do pr&oacute;prio sistema! Observe-se que os EUA j&aacute; alcan&ccedil;aram o topo m&aacute;ximo poss&iacute;vel de sua extra&ccedil;&atilde;o de petr&oacute;leo. Eles continuar&atilde;o a explor&aacute;-lo, mas, cada vez mais, em n&iacute;veis inferiores aos que j&aacute; alcan&ccedil;aram, o que s&oacute; faz acirrar suas contradi&ccedil;&otilde;es, particularmente as geopol&iacute;ticas, que colocam suas rela&ccedil;&otilde;es com o Oriente M&eacute;dio no fio da navalha. Ora, se o capital n&atilde;o se reproduz ampliadamente sem utilizar o trabalho vivo e morto, tamb&eacute;m lhe &eacute; imposs&iacute;vel n&atilde;o utilizar mat&eacute;rias brutas, ou seja, a forma mais direta atrav&eacute;s da qual a natureza alimenta os ciclos produtivos diversos. S&oacute; para ficarmos no Brasil e nos ecossistemas menores, em menos de trinta anos, dizem os especialistas, a caatinga, e mesmo o cerrado, estar&atilde;o irremediavelmente mortos. E o que dizer dos diversos sistemas da Amaz&ocirc;nia que n&atilde;o conseguem encontrar defesa contra a sanha avassaladora do com&eacute;rcio internacional de madeira, da cria&ccedil;&atilde;o de gado, assim como aquele do planalto central do Brasil nos quais j&aacute; se vive um processo de mudan&ccedil;a clim&aacute;tica real, com a eleva&ccedil;&atilde;o das temperaturas e a redu&ccedil;&atilde;o dr&aacute;stica do acesso &agrave; &aacute;gua dos rios que est&atilde;o secando?</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Dessa maneira, um dos desdobramentos mais not&aacute;veis decorrentes dessas transforma&ccedil;&otilde;es est&aacute; vinculado &agrave; integra&ccedil;&atilde;o mais completa dos pa&iacute;ses perif&eacute;ricos &agrave; nova estrutura reprodutiva. Em particular, do ponto de vista espacial, algumas regi&otilde;es, que, durante quase todo o s&eacute;culo XX, se mantiveram pouco integradas, ou insuficientemente articuladas com a economia capitalista mundial, foram inapelavelmente acopladas a esse mecanismo reprodutivo. Consideremos, portanto, alguns pa&iacute;ses de grande extens&atilde;o territorial e popula&ccedil;&atilde;o elevada, como &eacute; o caso dos chamados BRICs (Brasil, R&uacute;ssia, &Iacute;ndia e China), tamb&eacute;m metaf&oacute;rica e ideologicamente denominados de pa&iacute;ses "emergentes". A vis&atilde;o econ&ocirc;mica conservadora assinala que o "desenvolvimento" recente, experimentado por esses pa&iacute;ses, representa a prova cabal da capacidade de o modelo de sociedade liberal-mercantil (diga-se, capitalista) integrar, virtuosamente, regi&otilde;es do planeta antes consideradas exclu&iacute;das das benesses experimentadas at&eacute; ent&atilde;o somente pelos pa&iacute;ses desenvolvidos. Mas, parece pouco prov&aacute;vel que esta tese encontre respaldo na verdade dos fatos e nos fundamentos das leis de movimento e reprodu&ccedil;&atilde;o do capitalismo. Seria muito mais plaus&iacute;vel reconhecer que uma trajet&oacute;ria anunciada na g&ecirc;nese do capitalismo agora se manifesta mediante a universaliza&ccedil;&atilde;o das rela&ccedil;&otilde;es capitalistas com a integra&ccedil;&atilde;o de novas regi&otilde;es ao Mercado Mundial, e a supress&atilde;o das rela&ccedil;&otilde;es pr&eacute;-capitalistas.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><B>ELEMENTOS ESTRUTURAIS DA CRISE ATUAL </B></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">A vers&atilde;o conjuntural mais recente da crise econ&ocirc;mica do capitalismo recebeu a denomina&ccedil;&atilde;o de crise subprime. O que &eacute; o subprime? Trata-se de "um neologismo estadunidense, como bem explica Gill, que quer designar hipotecas com risco elevado que se colocaram no centro da crise    imobili&aacute;ria americana caracterizando o fato de que elas se encontram abaixo dos n&iacute;veis estabelecidos de solvabilidade exigidos pelo sistema banc&aacute;rio" (Gill, 2012, p. 168). A crise das hipotecas subpreferenciais eclodiu nas entr&acirc;ncias financeiras do mercado imobili&aacute;rio norte-americano, mas se alargou para o mundo, com enormes repercuss&otilde;es posteriormente &agrave; sua deflagra&ccedil;&atilde;o em 2007, particularmente com os colossais abalos vividos pela Uni&atilde;o Europeia, que despontaram, envolvendo as d&iacute;vidas p&uacute;blicas (estatais) de v&aacute;rios dos pa&iacute;ses que a comp&otilde;em. Por outro lado, tamb&eacute;m poder&iacute;amos denominar esta crise como mais uma aguda manifesta&ccedil;&atilde;o do recente e cr&ocirc;nico fen&ocirc;meno da financeiriza&ccedil;&atilde;o, ou o estouro de mais uma das v&aacute;rias bolhas estruturais que v&ecirc;m se formando desde os anos 1990.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Seria enganoso, contudo, explicar as crises financeiras que acompanham a explos&atilde;o de bolhas estruturais com o recurso a vari&aacute;veis exclusivamente financeiras ou institucionais como acontece com muitas avalia&ccedil;&otilde;es, mesmo de car&aacute;ter heterodoxo (Milan, 2012). A via correta de explica&ccedil;&atilde;o, a nosso ju&iacute;zo, demanda a identifica&ccedil;&atilde;o da crise do <I>subprime</I>, n&atilde;o como um epifen&ocirc;meno, mas como uma das muitas manifesta&ccedil;&otilde;es de um processo estrutural objetivo, que continua em pleno desenvolvimento, desde sua eclos&atilde;o, em meados dos anos 1970. Esta linha de racioc&iacute;nio se apoia em um recurso metodol&oacute;gico, qual seja a compreens&atilde;o da natureza do modo de produ&ccedil;&atilde;o capitalista de mercadorias, do valor delas, da acumula&ccedil;&atilde;o de capital mediante um grau de abstra&ccedil;&atilde;o mais elevado, o que permite situar o fen&ocirc;meno aqui analisado em torno dos requisitos fundamentais denominados de <I>condicionantes gerais da crise </I>que, n&atilde;o raro, atuam como reais determina&ccedil;&otilde;es. Expressam, portanto, tra&ccedil;os comuns a todas as crises; s&atilde;o imanentes &agrave; sua ess&ecirc;ncia. Remetem, portanto, &agrave; sua estrutura e &agrave; din&acirc;mica da economia capitalista (Filgueiras, 2009). Nesse plano l&oacute;gico-te&oacute;rico, a crise ocupa o lugar de um fen&ocirc;meno ordin&aacute;rio do capitalismo e, simultaneamente, constitui-se em uma categoria de an&aacute;lise incontorn&aacute;vel dessa economia, mesmo que se nos apresente mais diretamente apenas como fen&ocirc;menos da apar&ecirc;ncia (Gill, 2002; Mattick, 1974; Marx, 1986; Shaikh, 2006).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Ampliando os desenvolvimentos preliminares a respeito da no&ccedil;&atilde;o de crise j&aacute; antecipados, podemos afirmar que o fator estrutural que conduz &agrave; crise geral &eacute; a insuficiente valoriza&ccedil;&atilde;o do capital, conquanto a acumula&ccedil;&atilde;o esteja sujeita a limites e, portanto, a interrup&ccedil;&otilde;es. Mas, tal constata&ccedil;&atilde;o nada mais &eacute; do que a express&atilde;o material do efeito contundente da <I>lei da tend&ecirc;ncia &agrave; queda da taxa geral de lucro</I>, a mais importante das leis econ&ocirc;micas do capitalismo deduzidas por Marx (1986). No enunciado de Marx e na realidade mesma, sua a&ccedil;&atilde;o &eacute; diferenciada em fun&ccedil;&atilde;o das fra&ccedil;&otilde;es e dos setores do capital. De acordo com esta lei, a acumula&ccedil;&atilde;o, ao atingir determinados limites, se depara com uma insuficiente massa de mais-valia para valorizar certo montante de capital acumulado. Em s&iacute;ntese, trata-se de uma din&acirc;mica que, endogenamente, encerra potenciais irrup&ccedil;&otilde;es concretas de insufici&ecirc;ncia relativa de lucratividade, geradoras de efeitos que devem ser enquadrados na categoria geral de crise de "sobreacumula&ccedil;&atilde;o" (Mattick, 1974).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Ao mesmo tempo em que a crise corresponde a um fen&ocirc;meno <I>inevit&aacute;vel, </I>ela tamb&eacute;m representa um evento <I>indispens&aacute;vel, </I>em fun&ccedil;&atilde;o de seu papel de limpeza, de destrui&ccedil;&atilde;o de valores e de restabelecimento das condi&ccedil;&otilde;es necess&aacute;rias &agrave; retomada dos processos "normais" da acumula&ccedil;&atilde;o. Entretanto, <I>nota bene</I>, a baixa remunera&ccedil;&atilde;o que os capitais produtivos encontram hoje para se reproduzirem ampliadamente, a partir desses setores, n&atilde;o quer significar que a crise atual seja uma crise de escassez de capitais. Ao contr&aacute;rio, os limites dos investimentos produtivos e os limites do mercado consumidor terminam promovendo um excesso de capitais que precisam realizar m&aacute;gicas para conseguir remunera&ccedil;&atilde;o apropriada ou, dito de outro modo,   uma lucratividade crescentemente aumentada ou, ent&atilde;o, falir. Tal situa&ccedil;&atilde;o poder&aacute; ser deduzida, por exemplo, do fen&ocirc;meno constitu&iacute;do pelo crescimento dos ativos financeiros globais em rela&ccedil;&atilde;o ao crescimento do PIB mundial no per&iacute;odo 1980-2006, ilustrado pelo <a href="#grf03">Gr&aacute;fico 3</a>, a qual, embora semelhante &agrave; anterior, permite uma melhor visualiza&ccedil;&atilde;o da modifica&ccedil;&atilde;o da propor&ccedil;&atilde;o dos estoques de ativos financeiros relativamente &agrave; magnitude do PIB mundial.</font></p>     <p><a name="grf03"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ccrh/v26n67/a07grf03.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">&Eacute;, pois, um processo logicamente estruturado a partir da lei do valor e da produ&ccedil;&atilde;o mercantil sob o comando do capital em geral. Acontece que, no est&aacute;gio atual de "desenvolvimento" do capitalismo, &eacute; o capital financeiro que expressa a fus&atilde;o das fra&ccedil;&otilde;es dominantes dos capitais industriais, agr&iacute;colas, comerciais e banc&aacute;rios, e que orienta e submete a lucratividade dos capitais como um todo. Em sua ess&ecirc;ncia, ele traz todos os capitais, embora se distinga de todos. Ele n&atilde;o pode, por raz&otilde;es estruturais e relativas &agrave; l&oacute;gica de sua reprodu&ccedil;&atilde;o - e dos capitais em geral, se achar blindado &agrave;s crises. Em sua configura&ccedil;&atilde;o completa, o processo de valoriza&ccedil;&atilde;o do capital incorpora a presen&ccedil;a da categoria dinheiro, que representa a forma mais geral da riqueza, apresentando, por isso, a possibilidade do surgimento   de dificuldades quando da passagem do valor da forma mercadoria para a forma dinheiro no &acirc;mbito do circuito do capital (<I>conserva&ccedil;&atilde;o e aumento do valor </I> </font><font>&#8594;</font><font size="2" face="verdana"> D-M-D'). Ao mesmo tempo, este movimento de valoriza&ccedil;&atilde;o, por se manifestar de forma aparente, ou fenom&ecirc;nica, como lucro (ou juros), no plano da circula&ccedil;&atilde;o, tendo em vista a exist&ecirc;ncia do cr&eacute;dito e do capital de empr&eacute;stimo, cria a ilus&atilde;o da extra&ccedil;&atilde;o de mais valor do dinheiro em si mesmo (D - D'). Evidentemente, em termos pr&aacute;ticos, semelhante resultado equivaleria &agrave; desnecessidade da atividade produtora de mercadorias, o que contrariaria totalmente - e contraditoriamente, a lei do valor, a qual demonstra que a produ&ccedil;&atilde;o de mais-valor somente ocorre em atividades diretamente produtivas, portanto, nos setores industriais e agr&iacute;colas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A nega&ccedil;&atilde;o da esfera da produ&ccedil;&atilde;o aparece como a base sobre a qual emerge o "capital fict&iacute;cio" e introduz a probabilidade de autonomiza&ccedil;&atilde;o das finan&ccedil;as. No entanto, mais uma vez, trata-se de um processo contradit&oacute;rio. Se o ideal do capital financeiro &eacute; o "desprezo" total e absoluto pelos processos produtivos - e mesmo pela comercializa&ccedil;&atilde;o de mercadorias, ele tamb&eacute;m se origina nos referidos setores, sem conseguir, por isso, se emancipar realmente dos mesmos. Suas m&uacute;ltiplas naturezas s&atilde;o mais que ambiguidades. Sua independ&ecirc;ncia aparente perdura durante certo tempo em fun&ccedil;&atilde;o de seu ciclo particular de lucratividade bem mais curto que o dos outros capitais. Mas, em decorr&ecirc;ncia de seus v&iacute;nculos com as demais formas concretas do capital, ao esbarrar com as crises dos setores produtivos e comerciais, o capital financeiro tamb&eacute;m acaba por transmitir &agrave;quele as consequ&ecirc;ncias de seus colapsos. Trata-se, pois, de uma simbiose explosiva. Por conseguinte, a domina&ccedil;&atilde;o do capital financeiro, que se acha, por sua vez, dominado pelo fetiche do lucro imediato, &eacute; dependente da produ&ccedil;&atilde;o de mercadorias e das contradi&ccedil;&otilde;es imanentes da extra&ccedil;&atilde;o da mais-valia e de sua reparti&ccedil;&atilde;o entre as fra&ccedil;&otilde;es do capital no processo permanente e infinito da busca pela valoriza&ccedil;&atilde;o do capital como motor da acumula&ccedil;&atilde;o.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">&Eacute; esse processo que faz Chesnais reafirmar a tese de que h&aacute;, na atualidade, um intenso processo de centraliza&ccedil;&atilde;o e concentra&ccedil;&atilde;o do capital e uma intensifica&ccedil;&atilde;o da concorr&ecirc;ncia intercapitalista. A crise come&ccedil;ada em agosto de 2007 ocorre ao final de uma longa fase de mais de cinquenta anos de acumula&ccedil;&atilde;o quase ininterrupta - a mais longa de toda hist&oacute;ria do capitalismo, na qual os governos capitalistas do mundo souberam se utilizar de formas de coopera&ccedil;&atilde;o, t&aacute;citas ou expl&iacute;citas, decorrentes das pol&iacute;ticas aplicadas pelas burocracias na URSS e na China, para impedir toda e qualquer revolu&ccedil;&atilde;o anticapitalista, anti-imperialista e antiburocr&aacute;tica, desde Berlim em 1953 a Tiananmen em 1989. Os governos dos principais pa&iacute;ses capitalistas "em suas rela&ccedil;&otilde;es mut&aacute;veis com os centros privados de centraliza&ccedil;&atilde;o do capital e de poder da finan&ccedil;a e da grande ind&uacute;stria", a partir de 1978-80, puderam contornar assim suas contradi&ccedil;&otilde;es. Quando do fim dos "Trintas gloriosos", teve in&iacute;cio a recess&atilde;o. O que permitiu, pois, o longo per&iacute;odo de acumula&ccedil;&atilde;o de capital - al&eacute;m das determina&ccedil;&otilde;es da pol&iacute;tica, foi a gigantesca destrui&ccedil;&atilde;o de capital produtivo, dos meios de transporte, de comunica&ccedil;&atilde;o, a morte e a inutiliza&ccedil;&atilde;o de mais de 100 milh&otilde;es de indiv&iacute;duos, al&eacute;m da destrui&ccedil;&atilde;o dos valores cristalizados em casas, edif&iacute;cios, portos, aeroportos como resultado da maior opera&ccedil;&atilde;o destrutiva desenvolvida pela humanidade na Segunda Guerra Mundial, se quisermos esquecer a destrui&ccedil;&atilde;o provocada j&aacute; pela Primeira Guerra e pela crise de 1929/30. O fim da URSS coroou a afirma&ccedil;&atilde;o, portanto, do neoliberalismo global, abrindo espa&ccedil;o, n&atilde;o somente pol&iacute;tico, mas econ&ocirc;mico, para o j&uacute;bilo dos capitalistas do planeta, particularmente dos que comp&otilde;em - anonimamente (ou n&atilde;o), o clube seleto do capital financeiro.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Por conseguinte, a dimens&atilde;o financeira do capitalismo contempor&acirc;neo se estrutura mediante mecanismos e canais extremamente flex&iacute;veis e abrangentes no tempo e no espa&ccedil;o, chegando mesmo, em determinadas circunst&acirc;ncias, a negar a exist&ecirc;ncia formal do Estado-na&ccedil;&atilde;o, j&aacute; que os capitais financeiros exigem liberdade absoluta de movimento em uma perspectiva supranacional. N&atilde;o por acaso, os volumes de riqueza, na forma fict&iacute;cia, que circulam diariamente mundo afora, superam, muitas vezes, a riqueza real produzida pelas esferas produtivas como procuramos ilustrar pelos dois gr&aacute;ficos imediatamente anteriores. Mas, como predomina a l&oacute;gica da valoriza&ccedil;&atilde;o do capital fict&iacute;cio t&atilde;o somente no dom&iacute;nio financeiro, a economia como um todo, assim como a vida e o destino dos povos, acabam conduzidos por essa diretriz inexor&aacute;vel.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Nesse sentido, podemos verificar dois aspectos importantes em rela&ccedil;&atilde;o aos quais alguns autores parecem corroborar. De acordo com Lapavitsas (2009b), em primeiro lugar, a financeiriza&ccedil;&atilde;o aprofundou a complexidade do "imperialismo", dado que pa&iacute;ses considerados subdesenvolvidos t&ecirc;m sido for&ccedil;ados a manter grandes reservas em divisas estrangeiras, as quais s&atilde;o transformadas em empr&eacute;stimos dos pa&iacute;ses pobres para os pa&iacute;ses ricos. Dessa maneira, o capital privado produz um grande montante de retornos elevados, enquanto, ao mesmo tempo, tais "empr&eacute;stimos" n&atilde;o produzem os mesmos ganhos elevados para os pa&iacute;ses subdesenvolvidos, ao contr&aacute;rio, salvo para as fra&ccedil;&otilde;es do capital "nacional", que foi capaz de se integrar ao capital financeiro internacional e que, por conseguinte, submete seu crit&eacute;rio &agrave; l&oacute;gica da lucratividade de sua nova fra&ccedil;&atilde;o dominante internacional. Tais fluxos de capital, acentuadamente an&aacute;rquicos, t&ecirc;m beneficiado, sobretudo, os EUA, que det&ecirc;m o monop&oacute;lio da emiss&atilde;o da moeda internacional, o d&oacute;lar, mas que, simultaneamente, est&atilde;o na origem da forma&ccedil;&atilde;o da bolha estrutural nos EUA no per&iacute;odo 2001-2007. Em segundo lugar, a financeiriza&ccedil;&atilde;o tem introduzido h&aacute;bitos morais que penetram na vida social e individual, j&aacute; que o conceito de "risco" torna-se banalizado em torno das pr&aacute;ticas financeiras e se disseminam para todo o tecido social mundial. Decorre da&iacute; a busca ambiciosa - por altos padr&otilde;es de vida e de <I>rendimentos</I>, que, na maioria dos casos, n&atilde;o conseguem acompanhar as aspira&ccedil;&otilde;es subjetivas de seus portadores - que transforma empr&eacute;stimos para aquisi&ccedil;&atilde;o de resid&ecirc;ncias e a contribui&ccedil;&atilde;o para fundos de pens&atilde;o em "investimentos" privilegiados pela especula&ccedil;&atilde;o e pelo parasitismo do capital financeiro, carreando os indiv&iacute;duos comuns para o interior das bolhas financeiras.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em raz&atilde;o disso tudo, a manifesta&ccedil;&atilde;o assombrosa desse fen&ocirc;meno no capitalismo contempor&acirc;neo, a financeiriza&ccedil;&atilde;o, denota a persist&ecirc;ncia da crise estrutural enfrentada por essa economia, desde os anos 1970, mediante desdobramentos hist&oacute;ricos e conjunturais particulares.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><B>PARTICULARIDADES DA CRISE SUBPRIME: efeitos sobre o Brasil</B></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">N&atilde;o &eacute; poss&iacute;vel compreender a &uacute;ltima crise "conjuntural" da economia capitalista internacional, deflagrada em 2007 e ainda em propaga&ccedil;&atilde;o, sem consider&aacute;-la uma componente da crise sist&ecirc;mica geral. O seu presente se acha enraizado, como vimos, no processo de longa dura&ccedil;&atilde;o, cujas origens remetem aos anos de 1970, quando do crep&uacute;sculo da longa onda de crescimento do p&oacute;s-Segunda Guerra. Sua inteligibilidade s&oacute; pode, realmente, ser alcan&ccedil;ada se lan&ccedil;armos m&atilde;o das seguintes considera&ccedil;&otilde;es: 1) a crise atual representa a superposi&ccedil;&atilde;o entre a crise geral e os determinantes hist&oacute;ricos ocorridos nas tr&ecirc;s &uacute;ltimas d&eacute;cadas; 2) as crises do subprime e das d&iacute;vidas estatais denotam a intera&ccedil;&atilde;o entre o enfraquecimento da acumula&ccedil;&atilde;o e a reconstru&ccedil;&atilde;o da esfera financeira em moldes in&eacute;ditos e 3) esta crise espelha o decl&iacute;nio da vitalidade das economias avan&ccedil;adas e a inclus&atilde;o de novos eixos sist&ecirc;micogeogr&aacute;ficos &agrave; reprodu&ccedil;&atilde;o ampliada do capital no &acirc;mbito do mercado mundial (Brenner, 2009, Balanco, 2010).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Como express&atilde;o das dificuldades enfrentadas pelos pa&iacute;ses desenvolvidos em prosseguir com a acumula&ccedil;&atilde;o de capital em condi&ccedil;&otilde;es de saciedade lucrativa, a nova estrutura financeira foi desenvolvida em articula&ccedil;&atilde;o com as mudan&ccedil;as produtivas e aquelas correspondentes aos novos eixos geogr&aacute;ficos de acumula&ccedil;&atilde;o. Forma-se, assim, um processo sist&ecirc;mico, em escala mundial, cuja marca distintiva &eacute; a introdu&ccedil;&atilde;o de uma hiperflexibilidade de deslocamentos e convers&atilde;o do capital das formas reais (forma mercadoria) para as formas nominais (forma dinheiro), e vice-versa, efetivando um movimento centralizado dos excedentes gerados nos mais distintos pa&iacute;ses e setores da economia. Contudo, em &uacute;ltima inst&acirc;ncia, o capital financeiro atua como a refer&ecirc;ncia principal, ou como norma regular para a fixa&ccedil;&atilde;o dos par&acirc;metros de rentabilidade do capital em todas as suas formas concretas (capital industrial, agr&aacute;rio, comercial e banc&aacute;rio). A fus&atilde;o que forma a categoria capital financeiro constitui uma unidade de contr&aacute;rios estruturada hierarquicamente. Explica-se, assim, o surgimento dos recorrentes ciclos financeiros curtos e das bolhas estruturais, que, ao explodirem, resultam nas graves crises financeiras presenciadas na contemporaneidade e, entre elas, a crise atual (Panitch; Gindin, 2009).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">As duas mais importantes recentes bolhas financeiras s&atilde;o exemplos desse fen&ocirc;meno. A primeira ocorreu na &uacute;ltima metade dos anos 1990, a bolha da "nova economia", alavancada por um processo de financiamento apoiado nas bolsas de valores para o fomento de empresas de novas tecnologias das comunica&ccedil;&otilde;es e internet, as chamadas empresas "ponto com", cujos valores patrimoniais, calculados em pre&ccedil;os das a&ccedil;&otilde;es, cresciam estratosfericamente da noite para o dia. E, a segunda, a bolha subprime, cujo colapso ainda provoca efeitos devastadores. Esta &uacute;ltima foi a impulsionadora de um ciclo curto de recupera&ccedil;&atilde;o da economia estadunidense entre 2001 e 2007, apoiada em uma gigantesca onda de financiamento ao consumo familiar, a partir do mercado de hipotecas, mas, de fato, alavancado por capitais transferidos de pa&iacute;ses emergentes mediante os dispositivos da d&iacute;vida p&uacute;blica americana e da aquisi&ccedil;&atilde;o dos referidos t&iacute;tulos em particular pela China.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Se a acumula&ccedil;&atilde;o em geral passa a ser norteada pela rentabilidade do capital financeiro, ent&atilde;o, a rela&ccedil;&atilde;o entre o capital fict&iacute;cio, as novas tend&ecirc;ncias de crescimento e a bolha financeira passa a ter uma ascend&ecirc;ncia determinante sobre o processo da reprodu&ccedil;&atilde;o do capital no conjunto do sistema mundial. Dito de outra forma, desde que os encadeamentos do circuito econ&ocirc;mico global e a forma&ccedil;&atilde;o da demanda foram reconfigurados para transitarem pela esfera financeira, n&atilde;o pode mais haver um "regime de crescimento" sem o fen&ocirc;meno da bolha, sem a forma&ccedil;&atilde;o de um capital fict&iacute;cio sem precedente. Mas a bolha n&atilde;o pode assegurar mais-valia financeira aos investidores sem a condi&ccedil;&atilde;o de ser alimentada permanentemente. &Eacute; aqui que interv&ecirc;m os fluxos financeiros externos dos quais os Estados Unidos s&atilde;o os principais benefici&aacute;rios (Chesnais, 2001, p. 66).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Cada um desses ciclos ocorre sob a guarda de uma bolha estrutural caracter&iacute;stica, relativa &agrave; precedente, e carrega singularidades pr&oacute;prias que se expressam, sobretudo, por meio de "inova&ccedil;&otilde;es" financeiras. Nesse sentido, a crise <I>subprime</I> vincula-se ao desenvolvimento de um sistema banc&aacute;rio distintivo, implantado mediante a extens&atilde;o de empr&eacute;stimos para setores historicamente oprimidos da popula&ccedil;&atilde;o em decorr&ecirc;ncia da mercantiliza&ccedil;&atilde;o de v&aacute;rios campos produtores e ofertantes de bens e servi&ccedil;os p&uacute;blicos consumidos pelos segmentos assalariados. A captura desses espa&ccedil;os pelo capital acarretou a expans&atilde;o da oferta privada de meios educacionais, residenciais, servi&ccedil;os de sa&uacute;de e planos de aposentadoria, o que acabou por exigir o recurso for&ccedil;ado dos assalariados ao sistema banc&aacute;rio (Chesnais, 2012; Lapavitsas, 2009a). Basta lembrar que ser&aacute; a partir dos anos 1970 que os assalariados do planeta passaram a receber seus sal&aacute;rios em contas banc&aacute;rias, o que constitui um volume de capitais gigantesco para o setor banc&aacute;rio, do capital financeiro que se transforma num agente captador para este &uacute;ltimo. A partir de ent&atilde;o, al&eacute;m das poupan&ccedil;as que preexistiam, os bancos passaram a criar, cada vez mais, novos servi&ccedil;os a serem vendidos aos clientes. Estes, em muitos casos, n&atilde;o s&atilde;o sequer conscientes das "transa&ccedil;&otilde;es" que os bancos lhes imp&otilde;em e fazem por eles. Tudo isso sem falar no volume de recursos provenientes dos sistemas da seguridade social, que s&atilde;o liquefeitos instantaneamente em capitais, ao serem depositados mensalmente na conta correspondente a cada trabalhador dos diversos setores. Desse modo, rendas, sal&aacute;rios, poupan&ccedil;as, etc. viram capital t&atilde;o logo chegam &agrave;s contas dos clientes de um banco.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Essas "inova&ccedil;&otilde;es" expressam a presen&ccedil;a de alguns elementos cruciais, componentes deste processo, at&eacute; o momento pressupostos, e que devem, portanto, agora ser postos &agrave;s claras. Entre as muitas transforma&ccedil;&otilde;es que o capitalismo internacional colocou em pr&aacute;tica encontram-se amplas medidas de integra&ccedil;&atilde;o, desregulamenta&ccedil;&atilde;o e flexibiliza&ccedil;&atilde;o. Essa verdadeira avalanche, conhecida por <I>neoliberalismo</I>, pressup&otilde;e que o capital deve passar a desfrutar de acesso amplo a todos os setores, inclusive aos servi&ccedil;os p&uacute;blicos, al&eacute;m da propriedade de ativos e controle das receitas tribut&aacute;rias estatais como canais privilegiados de recupera&ccedil;&atilde;o da lucratividade. Dessa maneira, os pa&iacute;ses ditos emergentes e os dominados, na divis&atilde;o internacional do trabalho, foram tragados por uma onda de privatiza&ccedil;&otilde;es, &agrave; qual o Brasil compareceu com uma contribui&ccedil;&atilde;o relevante. Neste contexto, simultaneamente, o aprofundamento da integra&ccedil;&atilde;o brasileira aos fluxos do com&eacute;rcio internacional colocou em marcha um amplo mecanismo de flexibiliza&ccedil;&atilde;o das normas regulat&oacute;rias, tanto no que tange aos v&iacute;nculos econ&ocirc;micos externos como no que concerne &agrave;s rela&ccedil;&otilde;es do mercado interno de trabalho.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Este &eacute; o cen&aacute;rio em que a crise geral de superprodu&ccedil;&atilde;o do capitalismo internacional, juntamente com as transforma&ccedil;&otilde;es dela emanadas, entre elas a inaudita financeiriza&ccedil;&atilde;o, permanece em continuidade no interior da economia mundial at&eacute; os dias que correm. Sob o neoliberalismo e seus copiosos volumes de excesso de liquidez e fontes permanentes de crise no curto-prazo, capitais financeiros especulativos estritamente fict&iacute;cios ou capitais na forma de Investimentos Externos Diretos (IED) vagueiam pelo mundo com o prop&oacute;sito de efetuar pun&ccedil;&otilde;es nas riquezas das diferentes na&ccedil;&otilde;es. Como efeitos de grande envergadura, podemos citar a mudan&ccedil;a de propriedade dos meios de produ&ccedil;&atilde;o entre nacionais e estrangeiros, e a apropria&ccedil;&atilde;o de parte da receita estatal, diga-se da mais-valia social, mediante o mecanismo das d&iacute;vidas p&uacute;blicas, o que gera reordenamentos de monta nas composi&ccedil;&otilde;es e acordos entre as diferentes fra&ccedil;&otilde;es das classes dominantes, que se interpenetram no plano nacional e internacional. Podemos dizer que nos encontramos, agora, em um novo est&aacute;gio das "exporta&ccedil;&otilde;es de capital", implementado sob a cobertura de mecanismos cru&eacute;is de ataques &agrave;s condi&ccedil;&otilde;es materiais de vida dos trabalhadores e dos povos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">No caso brasileiro, destaca-se a introdu&ccedil;&atilde;o de uma vulnerabilidade decorrente da depend&ecirc;ncia ante os fluxos de capitais especulativos, a entrada de IED e as receitas de exporta&ccedil;&atilde;o, conforme podemos verificar, parcialmente, no <a href="#grf04">Gr&aacute;fico 4</a>.</font></p>     <p><a name="grf04"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ccrh/v26n67/a07grf04.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">Estudos efetuados por Reinaldo Gon&ccedil;alves mostram que a acumula&ccedil;&atilde;o de capital no Brasil, atrav&eacute;s do IED, tem consequ&ecirc;ncias importantes na gera&ccedil;&atilde;o da renda interna. O autor chega &agrave; conclus&atilde;o, conforme mostrado no <a href="#grf04">Gr&aacute;fico 4</a>, que as empresas estrangeiras elevaram sua contribui&ccedil;&atilde;o direta para a gera&ccedil;&atilde;o do valor da produ&ccedil;&atilde;o (PIB) de 8,6%, em 1995, para 14,7% em 2005 (Gol&ccedil;alves,   2011, p&aacute;g. 15).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Observa-se, tamb&eacute;m, que a participa&ccedil;&atilde;o do IED na forma&ccedil;&atilde;o interna de capital, d&aacute; o tom da internacionaliza&ccedil;&atilde;o da economia brasileira, posto que a continuada e expressiva expans&atilde;o da rela&ccedil;&atilde;o IED/FBCF no per&iacute;odo 1995-2002 est&aacute; em plena sintonia com o processo de privatiza&ccedil;&atilde;o levado a efeito, pelo menos, nos dois mandatos de FHC, mas n&atilde;o s&oacute; (Gol&ccedil;alves, 2002, p&aacute;g. 16). Ao mesmo tempo, os dados informam qu&atilde;o mais dependente do capital externo se tornou a economia brasileira, para efetivar taxas de crescimento minimamente representativas. Acrescente-se, por outro lado, no &acirc;mbito da vulnerabilidade da economia brasileira frente &agrave; economia mundial, a excessiva import&acirc;ncia adquirida, nos anos recentes, pelos bens prim&aacute;rios de exporta&ccedil;&otilde;es, que experimentaram um espetacular incremento de demanda oriunda de alguns pa&iacute;ses emergentes, particularmente a China. Dessa maneira, nossa economia, depois do aprofundamento de sua integra&ccedil;&atilde;o, nos moldes descritos, &agrave; economia mundial, a partir do in&iacute;cio dos anos 1990, passou a ter sua din&acirc;mica interna fortemente correlacionada aos movimentos da economia internacional (Let&iacute;zia, 2012).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><B>&Agrave; GUISA DE CONCLUS&Atilde;O: o &uacute;ltimo est&aacute;gio do capital</B></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A portentosa onda de transforma&ccedil;&otilde;es, ocorrida no &acirc;mbito da economia capitalista mundial nos &uacute;ltimos dec&ecirc;nios, mostrou-se, antes de tudo, como de car&aacute;ter contratendencial, visando a conten&ccedil;&atilde;o do amplo processo de crise estrutural surgido em decorr&ecirc;ncia do esgotamento da onda longa de crescimento do p&oacute;s-Segunda Guerra. Assim, contraditoriamente, ao tempo em que as mudan&ccedil;as introduzidas se revelaram poderosas alavancas inovadoras nos planos produtivos e financeiros, tamb&eacute;m se mostraram portadoras de profundos conte&uacute;dos regressivos. S&atilde;o medidas que, mesmo transformando, acentuadamente, o capitalismo, n&atilde;o conseguem viabilizar uma nova base s&oacute;lida para a recupera&ccedil;&atilde;o da acumula&ccedil;&atilde;o em substitui&ccedil;&atilde;o &agrave;quela erodida no in&iacute;cio dos anos 1970. Com isso, poder-se-ia afirmar que o novo modelo de reprodu&ccedil;&atilde;o do capitalismo no tempo presente tem limites vis&iacute;veis e que, contraditoriamente, potencializa o prolongamento de uma crise org&acirc;nica, que se desdobra em regress&otilde;es amea&ccedil;adoras aos destinos da humanidade.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Se nos EUA e na Europa sobressai o avan&ccedil;o destrutivo sobre as receitas estatais via a d&iacute;vida p&uacute;blica, em pa&iacute;ses considerados emergentes mas tamb&eacute;m nos denominados subdesenvolvidos observa-se o ac&uacute;mulo de reservas nos bancos centrais e estatais que terminam, assim, bombeando e retirando da circula&ccedil;&atilde;o recursos necess&aacute;rios &agrave;s invers&otilde;es produtivas e &agrave;s pol&iacute;ticas p&uacute;blicas. Tais reservas s&atilde;o, por mecanismos diversos, drenadas pelo capital financeiro internacional. O endividamento dos estados da Uni&atilde;o Europeia, particularmente dos mais fr&aacute;geis - mas cujas popula&ccedil;&otilde;es est&atilde;o hoje submetidas a duras diretrizes recessivas e estagnantes (Chesnais, 2012 e 2007), o que as t&ecirc;m obrigado a rea&ccedil;&otilde;es massivas e carregadas de unidade pol&iacute;tica geral jamais vistas na hist&oacute;ria - tem essa fun&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">As regi&otilde;es do planeta, submetidas secularmente aos centros capitalistas, t&ecirc;m se deparado, nas d&eacute;cadas recentes, com profundas mudan&ccedil;as, as quais refletem as intensas modifica&ccedil;&otilde;es da estrutura reprodutiva do capitalismo na esfera internacional. O Brasil pode ser considerado um dos espa&ccedil;os nacionais mais afetados por essas mudan&ccedil;as. Alguns autores procuram analisar os efeitos decorrentes, de um lado, da nova forma de integra&ccedil;&atilde;o brasileira ao mercado mundial, enfatizando, entre outros aspectos, a constitui&ccedil;&atilde;o de uma posi&ccedil;&atilde;o de vulnerabilidade econ&ocirc;mica <I>vis-a-vis</I> as suas rela&ccedil;&otilde;es externas e, de outro lado, do reordenamento, nos anos recentes, na composi&ccedil;&atilde;o da propriedade do capital entre fra&ccedil;&otilde;es das burguesias nacional e estrangeira. Parte desses estudos &eacute; efetuada j&aacute; de acordo com um recorte cronol&oacute;gico, no interior do qual est&aacute; presente, como evento irradiador, a crise capitalista, atualmente em desenvolvimento e deflagrada ap&oacute;s o colapso do mercado das hipotecas subpreferenciais da economia americana.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Os pa&iacute;ses da Am&eacute;rica Latina, como &eacute; o caso da Argentina e do Brasil, mas tamb&eacute;m muitos de outros continentes se v&ecirc;m pressionados pelo que passou a ser uma exig&ecirc;ncia dos diversos organismos internacionais, que regulam o com&eacute;rcio e as rela&ccedil;&otilde;es financeiras mundiais, para que suas institui&ccedil;&otilde;es banc&aacute;rias estatais, seus Bancos Centrais, acumulem gigantescos montantes em moedas e divisas como reservas. Estas, em &uacute;ltima an&aacute;lise - al&eacute;m de drenarem recursos financeiros pass&iacute;veis de serem produtivos, inviabilizando, assim, uma industrializa&ccedil;&atilde;o capaz de dotar tais pa&iacute;ses de independ&ecirc;ncia das press&otilde;es internacionais, como as da OMC (Organiza&ccedil;&atilde;o Mundial do Com&eacute;rcio), criam outra forma de subordina&ccedil;&atilde;o, baseada nessa nova caracter&iacute;stica das rela&ccedil;&otilde;es internacionais de submiss&atilde;o ao capital financeiro internacional. Se perdurarem essas bases relacionais, toda veleidade industrialista morre com seus agentes socioecon&ocirc;micos nacionais. Na verdade, o que estamos vendo &eacute; um processo de desindustrializa&ccedil;&atilde;o pura e simples, ou de transfer&ecirc;ncia de bases produtivas para a China, e nossos pa&iacute;ses retomando sua natureza original: aquela na qual a domin&acirc;ncia do padr&atilde;o agroexportador termina alimentando a economia das comodities. O grande capital industrial nativo - junto com o restante do grande capital nacional, tira seus dividendos de um processo internacionalizante que solapa, definitivamente, qualquer veleidade nacionalista nesse campo. Mas n&atilde;o existe nenhuma incoer&ecirc;ncia a&iacute;, se compreendermos que seu crit&eacute;rio m&aacute;ximo &eacute; a eleva&ccedil;&atilde;o de suas lucratividades.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Para se entender tal fen&ocirc;meno, ajuda muito associar &agrave; sua descri&ccedil;&atilde;o os processos de industrializa&ccedil;&atilde;o recente na &Iacute;ndia e na China, e visualizarmos as formas de superexplora&ccedil;&atilde;o da classe trabalhadora integrada &agrave; cadeia produtiva mundial. Empresas de cal&ccedil;ados instaladas na Bahia, por exemplo, fecharam suas portas recentemente por n&atilde;o suportarem a concorr&ecirc;ncia com a ind&uacute;stria de cal&ccedil;ados dessas regi&otilde;es. Por&eacute;m, muitos capitalistas de v&aacute;rios ramos desmontam suas plantas industriais nacionais e promovem suas   transfer&ecirc;ncias para os espa&ccedil;os chineses e asi&aacute;ticos diversos, espa&ccedil;os esses nos quais o processo de superexplora&ccedil;&atilde;o da for&ccedil;a de trabalho apresentam vantagens comparativas imbat&iacute;veis para o princ&iacute;pio da lucratividade crescente. Mas &eacute; poss&iacute;vel observar-se, tamb&eacute;m, a transmigra&ccedil;&atilde;o de trabalhadores bolivianos, paraguaios, uruguaios, equatorianos e haitianos, que ingressam no "mercado de trabalho" brasileiro, por exemplo, em condi&ccedil;&otilde;es terr&iacute;veis de superexplora&ccedil;&atilde;o e opress&atilde;o. N&atilde;o raro &eacute; poss&iacute;vel encontrar condi&ccedil;&otilde;es muito pr&oacute;ximas da escravid&atilde;o mascaradas por rela&ccedil;&otilde;es jur&iacute;dicas formais de assalariamento. Tal movimento populacional &eacute; vis&iacute;vel, tamb&eacute;m, para os pa&iacute;ses avan&ccedil;ados no hemisf&eacute;rio norte, fen&ocirc;meno que a crise tende a agu&ccedil;ar. Neste sentido, desde o &uacute;ltimo quartel do s&eacute;culo XX, surgiu uma esp&eacute;cie de "novo desenvolvimento" em v&aacute;rias latitudes e longitudes, envolvendo pa&iacute;ses como o Brasil, a Argentina, o Chile, o M&eacute;xico, a &Aacute;frica do Sul, a R&uacute;ssia e pa&iacute;ses do leste europeu, que se juntaram &agrave; China, &agrave; &Iacute;ndia, &agrave; Correia do Sul e &agrave; China nacionalista (Taiwan) com a finalidade prec&iacute;pua de alimentar o processo neoliberal de mundializa&ccedil;&atilde;o do capital.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O capital financeiro tiraniza e vampiriza as outras fra&ccedil;&otilde;es do capital incapazes de dar um salto de qualidade. Tiraniza, tamb&eacute;m, a classe trabalhadora e o conjunto das classes sociais. Ao faz&ecirc;-lo, impulsiona, de forma exasperada, n&atilde;o somente a destrui&ccedil;&atilde;o das for&ccedil;as produtivas humanas (trabalhadores ativos e aqueles que jamais se integrar&atilde;o, verdadeiramente, ao sistema produtivo, constituindo gigantescos lumpesinatos mundiais), mas, tamb&eacute;m, a destrui&ccedil;&atilde;o da pr&oacute;pria natureza, m&atilde;e da qual n&atilde;o podemos nos apartar e a qual n&atilde;o podemos ignorar. O pr&oacute;prio capital, para continuar alimentando suas puls&otilde;es atrav&eacute;s de seu pr&oacute;prio fetiche, o lucro ampliado crescentemente, n&atilde;o pode ignorar os fundamentos naturais e sociais de sua exist&ecirc;ncia contradit&oacute;ria. Mas faz como se pudesse. N&atilde;o consegue admitir que o lucro que extrai n&atilde;o &eacute; propriamente lucro. &Eacute; sim, transfer&ecirc;ncia de renda e de mais-valia. Pois bem, nunca se alcan&ccedil;ou um patamar t&atilde;o absolutamente destrutivo do meio ambiente natural e social como o alcan&ccedil;ado   pelo neoliberalismo globalit&aacute;rio, a ponto de colocar os limites sociais e hist&oacute;ricos do capital em face de um desafio jamais realiz&aacute;vel: sem mat&eacute;rias brutas e primas, e sem trabalho assalariado, n&atilde;o &eacute; poss&iacute;vel a reprodu&ccedil;&atilde;o ampliada do capital e, portanto, do lucro. Desenvolvimento econ&ocirc;mico com mais-valia social, produzida de modo declinante, coloca em causa, n&atilde;o apenas o capital financeiro, como, tamb&eacute;m, todas as fra&ccedil;&otilde;es do capital que dependem da realiza&ccedil;&atilde;o da mercadoria. &Eacute; o que nos permite concluir, tamb&eacute;m, que as discuss&otilde;es que enfatizam a crise como sendo de origem financeira, ou aquelas oriundas de leituras que procuram enfatizar ser ela decorrente do capital produtor de mercadorias, do valor e do trabalho, n&atilde;o conseguem perceber a rela&ccedil;&atilde;o org&acirc;nica entre as v&aacute;rias fra&ccedil;&otilde;es do capital no processo mundial de sua reprodu&ccedil;&atilde;o ampliada.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Inquestionavelmente, o sistema econ&ocirc;mico mundial se reestruturou, embora sob outras formas, em que se localiza a domina&ccedil;&atilde;o do capital financeiro e uma estrutura de domina&ccedil;&atilde;o correspondente &agrave; nova conforma&ccedil;&atilde;o do capitalismo como um sistema econ&ocirc;mico mundial e unificado. Neste novo est&aacute;gio, h&aacute; a consolida&ccedil;&atilde;o de uma totalidade nova, ou de um complexo de liga&ccedil;&otilde;es entre as na&ccedil;&otilde;es, em todo o planeta, mediante um fluxo de conex&otilde;es. Mas o velho persiste em agarrar-se ao novo. Presenciamos, pois, uma nova estrutura financeira, articulada &agrave;s mudan&ccedil;as produtivas introduzidas ao longo das &uacute;ltimas d&eacute;cadas, e organicamente conectadas aos novos eixos de acumula&ccedil;&atilde;o de onde partem excedentes que, por exemplo, financiam o consumo e retroalimentam a expans&atilde;o da esfera financeira nos pa&iacute;ses de economia dominante e no restante do Mercado Mundial. Mas presenciamos, tamb&eacute;m, a reinven&ccedil;&atilde;o do modelo prim&aacute;rio-exportador e o rebaixamento das condi&ccedil;&otilde;es de explora&ccedil;&atilde;o da for&ccedil;a de trabalho indo at&eacute; a superexplora&ccedil;&atilde;o dela e mesmo &agrave; escravid&atilde;o, sem que seja um fen&ocirc;meno exclusivo do hemisf&eacute;rio sul. Todas as latitudes e longitudes nos informam sobre tais fen&ocirc;menos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Enfim, hegemonia e alian&ccedil;as estrat&eacute;gicas   entre fra&ccedil;&otilde;es das classes dominantes, al&eacute;m de consentimento, d&atilde;o forma, por conseguinte, a uma economia de interdepend&ecirc;ncia, hierarquia, domina&ccedil;&atilde;o e explora&ccedil;&atilde;o, de todo modo afirmando, mais uma vez, a tend&ecirc;ncia ao <I>desenvolvimento desigual e combinado</I>, que rege a evolu&ccedil;&atilde;o do capitalismo ao longo de sua hist&oacute;ria e que constr&oacute;i uma totalidade org&acirc;nica como unidade de contr&aacute;rios. &Eacute; esse processo que explica, ao mesmo tempo, a rela&ccedil;&atilde;o de autonomia e independ&ecirc;ncia relativa do capital financeiro em rela&ccedil;&atilde;o &agrave;queles que se investem na produ&ccedil;&atilde;o de mercadorias e sua inevit&aacute;vel depend&ecirc;ncia deles. &Eacute; o que explica, tamb&eacute;m, as mesclas nacionais e internacionais do capital financeiro e o que termina guindando uma fra&ccedil;&atilde;o do grande capital nacional ao "pante&atilde;o" do capitalismo mundial e ao clube do capital financeiro. A antiga base de exporta&ccedil;&atilde;o de capitais dos pa&iacute;ses avan&ccedil;ados permanece procurando invers&otilde;es diversas e produtivas nos v&aacute;rios espa&ccedil;os do planeta ditos emergentes ou "subdesenvolvidos", mas sem que tais regi&otilde;es sejam apenas receptoras de capitais. Elas tamb&eacute;m exportam capitais para as economias avan&ccedil;adas como procuramos mostrar de diversos modos.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">O aprofundamento da domina&ccedil;&atilde;o da categoria do capital financeiro sobre as demais categorias do capital solapa, contraditoriamente, as veleidades nacionais produtivistas. E &eacute; ao mesmo tempo em que - por sua voracidade obsessivo-compulsiva por lucros crescentes, provoca, internacionalmente, a produ&ccedil;&atilde;o de gigantescos ex&eacute;rcitos de desempregados, de sem terra, de sem-teto e do empobrecimento das antigas classes m&eacute;dias. Se os impasses da reprodu&ccedil;&atilde;o ampliada do capital coloca a necessidade para o capital da destrui&ccedil;&atilde;o de for&ccedil;as produtivas e de riqueza consumada, involuntariamente, ela amplia as bases internacionais da possibilidade da luta contra o capital. Nessas condi&ccedil;&otilde;es, a integra&ccedil;&atilde;o e a adapta&ccedil;&atilde;o da classe oper&aacute;ria ao capitalismo neoliberal - da qual falamos na introdu&ccedil;&atilde;o, reproduzindo o jeito americano de viver, deve ter seus dias contados.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Vivemos, pois, inequivocamente, um per&iacute;odo hist&oacute;rico novo, no qual as velhas sobreviv&ecirc;ncias entram em contradi&ccedil;&atilde;o com o mundo das mercadorias e das diversas fra&ccedil;&otilde;es do capital. Nele, a "associa&ccedil;&atilde;o dos produtores livres e emancipados" s&oacute; poder&aacute; fundar outro sistema p&oacute;s-capitalista se abolir, definitivamente, o valor de troca pela produ&ccedil;&atilde;o de riquezas e valores de uso. O capital encontrou sua express&atilde;o &uacute;ltima no capital financeiro e na amplia&ccedil;&atilde;o do trabalho abstrato, fruto do incremento da produtividade que reproduz, ampliadamente, as contradi&ccedil;&otilde;es do sistema mundial, n&atilde;o apenas de mercadorias, mas de um capital fict&iacute;cio, que se distancia estratosfericamente da sua base real. Os dois polos da mesma unidade se liquefazem e se volatilizam. Eles s&oacute; poder&atilde;o explodir uma unidade que n&atilde;o &eacute; mais poss&iacute;vel de ser contida na bolha constru&iacute;da pelo capital e pelo trabalho, tamanho o gigantismo de seus processos destrutivos. A crise &eacute; mundial e s&oacute; ser&aacute; superada por um novo paradigma social mundializado, e depois de se encontrar o tempo para responder &agrave; crise ecol&oacute;gica, tamb&eacute;m planet&aacute;ria.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><B>REFER&Ecirc;NCIAS</B></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">BALANCO, Paulo. A crise capitalista subprime: origens e poss&iacute;veis desdobramentos. <I>Revista Bahia An&aacute;lise &amp; Dados</I>. Salvador, v. 20, n. 1, p. 65-74, abril-junho de 2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000107&pid=S0103-4979201300010000700001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">______. A dial&eacute;tica da globaliza&ccedil;&atilde;o e a supress&atilde;o do pr&eacute;-capitalismo. <I>Revista de Economia</I>. Curitiba: Editora UFPR, v. 34, p. 183-203, 2008. N&uacute;mero especial.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000109&pid=S0103-4979201300010000700002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">______; PINTO, Eduardo Costa. Padr&otilde;es de desenvolvimento, fun&ccedil;&otilde;es estatais e endividamento no capitalismo contempor&acirc;neo. <I>An&aacute;lise Econ&ocirc;mica</I>. Porto Alegre: UFRGS, v. 23, n. 44, p. 165-188, set. 2005.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000111&pid=S0103-4979201300010000700003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">BRENNER, Robert. A crise que se aprofunda. <I>Margem Esquerda</I>. S&atilde;o Paulo: Boitempo Editorial, n. 13, maio 2009.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000113&pid=S0103-4979201300010000700004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">CHESNAIS. Fran&ccedil;ois. <I>As d&iacute;vidas ileg&iacute;timas - quando os bancos fazem m&atilde;o baixa nas pol&iacute;ticas p&uacute;blicas</I>. Lisboa: C&iacute;rculo de Leitores, 2012.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000115&pid=S0103-4979201300010000700005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">______. Da no&ccedil;&atilde;o de imperialismo e da an&aacute;lise de Marx do capitalismo: pr&eacute;/vis&otilde;es da crise. In: N&Oacute;VOA, Jorge (Org.). <I>Incontorn&aacute;vel Marx</I>. Salvador, S&atilde;o Paulo: Edufba/Editora Unesp, p. 47-81, 2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000117&pid=S0103-4979201300010000700006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">______. As ra&iacute;zes da crise econ&ocirc;mica mundial. In: <I>O Olho da Hist&oacute;ria</I>, n. 18, Salvador (BA), julho de 2012. <a href="http://oolhodahistoria.org/n18/artigos/chesnais.pdf" target="_blank">http://oolhodahistoria.org/n18/artigos/chesnais.pdf</a></font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000119&pid=S0103-4979201300010000700007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">______. A mundializa&ccedil;&atilde;o do exercito industrial de reserva. <I>O Comuneiro</I> - revista eletr&ocirc;nica, n. 3, Set. 2006. Dispon&iacute;vel em: <a href="http://www.ocomuneiro.com/nr03_01_francois.htm" target="_blank">www.ocomuneiro.com/nr03_01_francois.htm</a>. Acesso em 15/10/2012.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000120&pid=S0103-4979201300010000700008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">______. A "nova economia": uma conjuntura espec&iacute;fica da pot&ecirc;ncia hegem&ocirc;nica no contexto da mundializa&ccedil;&atilde;o do capital. <I>Revista da Sociedade Brasileira de Economia Pol&iacute;tica</I>. Rio de Janeiro, 7 Letras, n. 9, p. 53-85, dezembro de 2001.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000122&pid=S0103-4979201300010000700009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">______. Mundializa&ccedil;&atilde;o financeira e vulnerabilidade sist&ecirc;mica. In: CHESNAIS. Fran&ccedil;ois (Coord.). <I>A mundializa&ccedil;&atilde;o financeira</I> - g&ecirc;nese, custos e riscos. S&atilde;o Paulo: Xam&atilde;, 1998.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000124&pid=S0103-4979201300010000700010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">COLLIN, Denis. <I>Le cauchemar de Marx</I>. Le capitalisme est-il une histoire sans fin? Paris: Max Milo, 2009.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000126&pid=S0103-4979201300010000700011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">DUM&Egrave;NIL, Gerard; L&Egrave;VY, Dominique. Neoliberalismo - neo-imperialismo. <I>Economia e Sociedade</I>. Campinas, Instituto de Economia, Unicamp, v. 29, p. 1-19, 2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000128&pid=S0103-4979201300010000700012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">DUM&Egrave;NIL, Gerard; L&Egrave;VY, Dominique. <I>Neoliberal dynamics</I>: a new phase? Paris: Cepremap, 2004.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000130&pid=S0103-4979201300010000700013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">FILGUEIRAS, Luiz. A crise geral do capitalismo: possibilidades e limites de sua supera&ccedil;&atilde;o. <I>Critica marxista</I>. S&atilde;o Paulo: Boitempo Editorial, n. 31, 2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000132&pid=S0103-4979201300010000700014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">GILL, Louis. La crise financi&egrave;re et monetaire et monetaire mondiale: endettement, sp&eacute;culation, austerit&eacute;. Qu&eacute;bec, M &Eacute;diteur, 2012.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000134&pid=S0103-4979201300010000700015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">______. <I>Fundamentos y limites del capitalismo</I>. Madrid: Editorial Trotta, 2002.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000136&pid=S0103-4979201300010000700016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">LACERDA, Antonio Correa de. <I>Desafios da (des)ordem econ&ocirc;mica internacional</I>. S&atilde;o Paulo: SOBEET, agosto de 2012.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000138&pid=S0103-4979201300010000700017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">GON&Ccedil;ALVES, Reinaldo. <I>Impacto do investimento estrangeiro direto sobre renda, emprego, finan&ccedil;as p&uacute;blicas e balan&ccedil;o de pagamentos</I>. Bras&iacute;lia, DF: Cepal/IPEA - Texto para discuss&atilde;o CEPAL-IPEA, 43, 2011.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000140&pid=S0103-4979201300010000700018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">LAPAVITSAS, Costas. <I>Financialisation, or the search for profits in the sphere of circulation</I>. Londres: University of London, Department of Economics, School of Oriental and African Studies, 2009a. (Discussion Paper n. 10).    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000142&pid=S0103-4979201300010000700019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">LAPAVITSAS, Costas. <I>Financialised capitalism</I>: crisis and financial expropiation. Department of Economics, School of Oriental and African Studies, 2009b. (Discussion Paper n. 1).    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000144&pid=S0103-4979201300010000700020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">McNALLY, David. Turbulence in the world economy. <I>Monthly Review</I>, New York, v. 51, n. 2, jun. 1999. Dispon&iacute;vel em: <a href="http://www.monthlyreview.org/699mcnal.htm" target="_blank">www.monthlyreview.org/699mcnal.htm</a>. Acesso em: outubro de 2012.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000146&pid=S0103-4979201300010000700021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">LETIZIA, Vito. <I>A grande crise rastejante</I>. S&atilde;o Paulo, Caros Amigos, 2012.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000148&pid=S0103-4979201300010000700022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">MARX, Karl. <I>O capital</I>: cr&iacute;tica da economia pol&iacute;tica. S&atilde;o Paulo: Abril Cultural, 1986. (Os Economistas, livro III).    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000150&pid=S0103-4979201300010000700023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">MATTICK, Paul. Economic crisis and crisis theory. In: <I>Class against Class</I>. &#91;s.l.&#93;, 1974. Dispon&iacute;vel em: <a href="http://www.marxists.org" target="_blank">www.marxists.org</a>. Acesso em: outubro de 2012.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000152&pid=S0103-4979201300010000700024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">MILAN, Marcelo. A crise financeira nos EUA: causas, consequ&ecirc;ncias e desdobramentos te&oacute;ricos. <I>Revista da Sociedade Brasileira de Economia Pol&iacute;tica</I>. S&atilde;o Paulo, n. 33, p. 103-145, outubro 2012.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000154&pid=S0103-4979201300010000700025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">N&Oacute;VOA, Jorge. O canto do cisne? Modernidade e barb&aacute;rie. In: N&Oacute;VOA, Jorge (Org.) <I>A hist&oacute;ria &agrave; deriva</I>: um balan&ccedil;o de fim de s&eacute;culo. Salvador: Editora da UFBA, 1993.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000156&pid=S0103-4979201300010000700026&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">______. <I>Incontorn&aacute;vel Marx</I>. Salvador: Ed. da UFBA, 2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000158&pid=S0103-4979201300010000700027&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">PANITCH, Leo; GINDIN, Sam. From global finance to the   nationalization of the banks: Eight Theses on the Economic Crisis. <I>Socialist Project,</I> E-Bulletin n. 189, 25 fev. 2009. Dispon&iacute;vel em: <a href="http://www.socialistproject.ca/bullet/bullet189.html" target="_blank">www.socialistproject.ca/bullet/bullet189.html</a>. Acesso em: outubro de 2012.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000160&pid=S0103-4979201300010000700028&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">ROLLINAT, Robert. Neoliberalismo e dilemas da privatiza&ccedil;&atilde;o banc&aacute;ria na Am&eacute;rica Latina. In: N&Oacute;VOA, Jorge (Org.) <I>A hist&oacute;ria &agrave; deriva</I>: um balan&ccedil;o de fim de s&eacute;culo. Salvador: Editora da UFBA, 1993.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000162&pid=S0103-4979201300010000700029&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">ROLLINAT, Robert.<I> La nouvelle histoire &eacute;conomique.</I> 1997.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000164&pid=S0103-4979201300010000700030&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">SHAIKH, Awar. <I>Valor, acumulaci&oacute;n y crisis</I>: ensayos de econom&iacute;a pol&iacute;tica. Buenos Aires: Ediciones RyR, 2006.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000166&pid=S0103-4979201300010000700031&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">Recebido para publica&ccedil;&atilde;o em 10 de fevereiro de 2013    <br>   Aceito em 09 de abril de 2013</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><B><I>Jorge Luiz Bezerra N&oacute;voa</I></B> - Doutor em Sociologia. Professor da Universidade Federal da Babia - UFBA. &Aacute;reas de investiga&ccedil;&atilde;o: Epistemologia da raz&atilde;o po&eacute;tica e a reconstru&ccedil;&atilde;o dos paradigmas das ci&ecirc;ncias sociais; Sobre as rela&ccedil;&otilde;es entre o cinema e a hist&oacute;ria e as representa&ccedil;&otilde;es das sociedades no cinema; Marx e a teoria do conhecimento nas ci&ecirc;ncias sociais, na hist&oacute;ria e na psican&aacute;lise; Hist&oacute;ria das ci&ecirc;ncias sociais e da psican&aacute;lise, Hist&oacute;ria moderna e contempor&acirc;nea; Hist&oacute;ria do capitalismo e dos movimentos sociais; Sociologia do conhecimento e das formas de consci&ecirc;ncia social. Publica&ccedil;&otilde;es recentes: <I>O problema do belo em "Morte em Veneza" e "Blow-up": tens&otilde;es, conflitos e contradi&ccedil;&otilde;es no real que a est&eacute;tica reconstr&oacute;i</I>. In: Alcides Freire Ramos, Cl&eacute;ria Botelho da Costa, Rosangela Patriota. (Org.). Temas de hist&oacute;ria cultural. 1ed.S&atilde;o Paulo: Hucitec, 2012, v. 1, p. 184-197; "<I>Barravento": dicotomias da cultura popular religiosa afrodescendente no cinema de Glauber Rocha</I>. Revista Porto, v. 1, p. 70-79, 2011.    <br>     <B><I>Paulo Antonio de Freitas Balanco</I></B> - Doutor em Economia pela Universidade Estadual de Campinas (UNICAMP), Professor do Departamento de Economia da Universidade Federal da Bahia e atual diretor da mesma faculdade. Integra e coordena o Grupo de Pesquisa em Economia Pol&iacute;tica e Desenvolvimento, desenvolvendo pesquisas na &aacute;rea de Economia Pol&iacute;tica explorando o tema processos de transforma&ccedil;&atilde;o do capitalismo e seus desdobramentos, mediante os seguintes objetos de pesquisa e investiga&ccedil;&atilde;o: leis do movimento do capital, globaliza&ccedil;&atilde;o e desenvolvimento econ&ocirc;mico capitalista. Suas mais recentes publica&ccedil;&otilde;es s&atilde;o: <I>Modelo liberal-perif&eacute;rico e bloco de poder: pol&iacute;tica e din&acirc;mica macroecon&ocirc;mica nos governos Lula</I>, em co-autoria com Luiz Filgueiras, Bruno Pinheiro e Celeste Philigret. In: Os anos Lula: contribui&ccedil;&atilde;o para um balan&ccedil;o cr&iacute;tico 2003-2010. Rio de Janeiro: Garamond, pp. 35-69, 2010, e <I>Institui&ccedil;&otilde;es, pol&iacute;ticas p&uacute;blicas e financiamento do desenvolvimento regional no nordeste do Brasil.</I> Em co-autoria com Clemente Gomes de Souza e Henrique Tom&eacute; da Costa Mata. In: Revista Desenbahia, n&#186; 17, pp. 61-88, setembro de 2012.</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BALANCO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Paulo]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A crise capitalista subprime: origens e possíveis desdobramentos]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Bahia Análise & Dados]]></source>
<year>abri</year>
<month>l-</month>
<day>ju</day>
<volume>20</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>65-74</page-range><publisher-loc><![CDATA[Salvador ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BALANCO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Paulo]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A dialética da globalização e a supressão do pré-capitalismo]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista de Economia]]></source>
<year>2008</year>
<volume>34</volume>
<numero>Número especial</numero>
<issue>Número especial</issue>
<page-range>183-203</page-range><publisher-loc><![CDATA[Curitiba ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora UFPR]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BALANCO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Paulo]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[PINTO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Eduardo Costa]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Padrões de desenvolvimento, funções estatais e endividamento no capitalismo contemporâneo]]></article-title>
<source><![CDATA[Análise Econômica]]></source>
<year>set.</year>
<month> 2</month>
<day>00</day>
<volume>23</volume>
<numero>44</numero>
<issue>44</issue>
<page-range>165-188</page-range><publisher-loc><![CDATA[Porto Alegre ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[UFRGS]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BRENNER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Robert]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A crise que se aprofunda]]></article-title>
<source><![CDATA[Margem Esquerda]]></source>
<year>maio</year>
<month> 2</month>
<day>00</day>
<numero>13</numero>
<issue>13</issue>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Boitempo Editorial]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CHESNAIS]]></surname>
<given-names><![CDATA[François]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[As dívidas ilegítimas - quando os bancos fazem mão baixa nas políticas públicas]]></source>
<year>2012</year>
<publisher-loc><![CDATA[Lisboa ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Círculo de Leitores]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CHESNAIS]]></surname>
<given-names><![CDATA[François]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Da noção de imperialismo e da análise de Marx do capitalismo: pré/visões da crise]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[NÓVOA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jorge]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Incontornável Marx]]></source>
<year>2007</year>
<page-range>47-81</page-range><publisher-loc><![CDATA[SalvadorSão Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[EdufbaEditora Unesp]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CHESNAIS]]></surname>
<given-names><![CDATA[François]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[As raízes da crise econômica mundial]]></article-title>
<source><![CDATA[O Olho da História]]></source>
<year>julh</year>
<month>o </month>
<day>de</day>
<numero>18</numero>
<issue>18</issue>
<publisher-loc><![CDATA[Salvador^eBA BA]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CHESNAIS]]></surname>
<given-names><![CDATA[François]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A mundialização do exercito industrial de reserva]]></article-title>
<source><![CDATA[O Comuneiro - revista eletrônica]]></source>
<year>Set.</year>
<month> 2</month>
<day>00</day>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CHESNAIS]]></surname>
<given-names><![CDATA[François]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A "nova economia": uma conjuntura específica da potência hegemônica no contexto da mundialização do capital]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista da Sociedade Brasileira de Economia Política]]></source>
<year>deze</year>
<month>mb</month>
<day>ro</day>
<numero>9</numero>
<issue>9</issue>
<page-range>53-85</page-range><publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[7 Letras]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CHESNAIS]]></surname>
<given-names><![CDATA[François]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Mundialização financeira e vulnerabilidade sistêmica]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[CHESNAIS]]></surname>
<given-names><![CDATA[François]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A mundialização financeira - gênese, custos e riscos]]></source>
<year>1998</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Xamã]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[COLLIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Denis]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Le cauchemar de Marx. Le capitalisme est-il une histoire sans fin?]]></source>
<year>2009</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Max Milo]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DUMÈNIL]]></surname>
<given-names><![CDATA[Gerard]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[LÈVY]]></surname>
<given-names><![CDATA[Dominique]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Neoliberalismo - neo-imperialismo]]></article-title>
<source><![CDATA[Economia e Sociedade]]></source>
<year>2007</year>
<volume>29</volume>
<page-range>1-19</page-range><publisher-loc><![CDATA[Campinas ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Economia, Unicamp]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DUMÈNIL]]></surname>
<given-names><![CDATA[Gerard]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[LÈVY]]></surname>
<given-names><![CDATA[Dominique]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Neoliberal dynamics: a new phase?]]></source>
<year>2004</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cepremap]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FILGUEIRAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Luiz]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A crise geral do capitalismo: possibilidades e limites de sua superação]]></article-title>
<source><![CDATA[Critica marxista]]></source>
<year>2010</year>
<numero>31</numero>
<issue>31</issue>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Boitempo Editorial]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GILL]]></surname>
<given-names><![CDATA[Louis]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La crise financière et monetaire et monetaire mondiale: endettement, spéculation, austerité]]></source>
<year>2012</year>
<publisher-loc><![CDATA[Québec ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[M Éditeur]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GILL]]></surname>
<given-names><![CDATA[Louis]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Fundamentos y limites del capitalismo]]></source>
<year>2002</year>
<publisher-loc><![CDATA[Madrid ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editorial Trotta]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LACERDA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Antonio Correa de]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Desafios da (des)ordem econômica internacional]]></source>
<year>agos</year>
<month>to</month>
<day> d</day>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[SOBEET]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GONÇALVES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Reinaldo]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Impacto do investimento estrangeiro direto sobre renda, emprego, finanças públicas e balanço de pagamentos]]></source>
<year>2011</year>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília^eDF DF]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cepal/IPEA]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LAPAVITSAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Costas]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Financialisation, or the search for profits in the sphere of circulation]]></source>
<year>2009</year>
<month>a</month>
<publisher-loc><![CDATA[Londres ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[University of London, Department of Economics, School of Oriental and African Studies]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LAPAVITSAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Costas]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Financialised capitalism: crisis and financial expropiation]]></source>
<year>2009</year>
<month>b</month>
<publisher-name><![CDATA[Department of Economics, School of Oriental and African Studies]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[McNALLY]]></surname>
<given-names><![CDATA[David]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Turbulence in the world economy]]></article-title>
<source><![CDATA[Monthly Review]]></source>
<year>jun.</year>
<month> 1</month>
<day>99</day>
<volume>51</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LETIZIA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Vito]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A grande crise rastejante]]></source>
<year>2012</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Caros Amigos]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MARX]]></surname>
<given-names><![CDATA[Karl]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O capital: crítica da economia política]]></source>
<year>1986</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Abril Cultural]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MATTICK]]></surname>
<given-names><![CDATA[Paul]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Economic crisis and crisis theory]]></article-title>
<source><![CDATA[Class against Class]]></source>
<year>1974</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MILAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Marcelo]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A crise financeira nos EUA: causas, consequências e desdobramentos teóricos]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista da Sociedade Brasileira de Economia Política]]></source>
<year>outu</year>
<month>br</month>
<day>o </day>
<numero>33</numero>
<issue>33</issue>
<page-range>103-145</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B26">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NÓVOA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jorge]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O canto do cisne? Modernidade e barbárie]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[NÓVOA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jorge]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A história à deriva: um balanço de fim de século]]></source>
<year>1993</year>
<publisher-loc><![CDATA[Salvador ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora da UFBA]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B27">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NÓVOA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jorge]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Incontornável Marx]]></source>
<year>2007</year>
<publisher-loc><![CDATA[Salvador ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ed. da UFBA]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B28">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PANITCH]]></surname>
<given-names><![CDATA[Leo]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[GINDIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Sam]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[From global finance to the nationalization of the banks: Eight Theses on the Economic Crisis]]></article-title>
<source><![CDATA[Socialist Project, E-Bulletin]]></source>
<year>25 f</year>
<month>ev</month>
<day>. </day>
<numero>189</numero>
<issue>189</issue>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B29">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ROLLINAT]]></surname>
<given-names><![CDATA[Robert]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Neoliberalismo e dilemas da privatização bancária na América Latina]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[NÓVOA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jorge]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A história à deriva: um balanço de fim de século]]></source>
<year>1993</year>
<publisher-loc><![CDATA[Salvador ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora da UFBA]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B30">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ROLLINAT]]></surname>
<given-names><![CDATA[Robert]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La nouvelle histoire économique]]></source>
<year>1997</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B31">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SHAIKH]]></surname>
<given-names><![CDATA[Awar]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Valor, acumulación y crisis: ensayos de economía política]]></source>
<year>2006</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ediciones RyR]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
