<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-4014</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Estudos Avançados]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Estud. av.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-4014</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Estudos Avançados da Universidade de São Paulo]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-40142014000200007</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-40142014000200007</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Política econômica, emprego e política de emprego no Brasil]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Baltar]]></surname>
<given-names><![CDATA[Paulo]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade Estadual de Campinas  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[Campinas SP]]></addr-line>
<country>Brasil</country>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>08</month>
<year>2014</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>08</month>
<year>2014</year>
</pub-date>
<volume>28</volume>
<numero>81</numero>
<fpage>95</fpage>
<lpage>114</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-40142014000200007&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-40142014000200007&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-40142014000200007&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[A partir da constatação da relação entre o grau de estruturação do trabalho assalariado e a condição socioeconômica da população, o texto examina as tendências recentes de geração de emprego e renda no Brasil e associa essas tendências com o desempenho da economia, em termos de crescimento do PIB e ritmo da inflação. Em seguida, destacando a importância do Estado na regulação da economia e do mercado de trabalho, o texto comenta sobre as perspectivas de evolução do emprego e renda, com a crise mundial, levando em conta mudanças no tamanho e perfil da PEA, consequências da dinâmica demográfica e da participação na atividade econômica de homens e mulheres de diferentes idades.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[Based on the observation of the relationship between the degree of structuring of wage labour and socioeconomic status, the text examine the recent trends of generating employment and income in Brazil and associate these trends with the performance of the economy in terms of GDP growth and inflation rate. Then, highlight the importance of the state in regulating the economy and the labour market, the text talks about the outlook for employment and income, with the global crisis, taking into account changes in the size and profile of the EAP as a result of demographic dynamics and participation in economic activities of men and women of different ages.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Trabalho assalariado]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Emprego e renda]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Mercado de trabalho]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Regulação pública da economia e do mercado de trabalho]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Wage labour]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Employment and income]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Labour market]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Public regulation of the economy and the labour market]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>TRABALHO, EMPREGO E RENDA </b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Pol&iacute;tica econ&ocirc;mica, emprego    e pol&iacute;tica de emprego no Brasil</b> </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Paulo Baltar</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Universidade Estadual de Campinas. Campinas/SP, Brasil</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>RESUMO</b> </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A partir da constata&ccedil;&atilde;o da rela&ccedil;&atilde;o entre o grau de estrutura&ccedil;&atilde;o do trabalho    assalariado e a condi&ccedil;&atilde;o socioecon&ocirc;mica da popula&ccedil;&atilde;o, o texto examina as tend&ecirc;ncias    recentes de gera&ccedil;&atilde;o de emprego e renda no Brasil e associa essas tend&ecirc;ncias com o    desempenho da economia, em termos de crescimento do PIB e ritmo da infla&ccedil;&atilde;o. Em    seguida, destacando a import&acirc;ncia do Estado na regula&ccedil;&atilde;o da economia e do mercado    de trabalho, o texto comenta sobre as perspectivas de evolu&ccedil;&atilde;o do emprego e renda,    com a crise mundial, levando em conta mudan&ccedil;as no tamanho e perfil da PEA, consequ&ecirc;ncias da din&acirc;mica demogr&aacute;fica e da participa&ccedil;&atilde;o na atividade econ&ocirc;mica de homens    e mulheres de diferentes idades. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Palavras-chave: </b> Trabalho assalariado, Emprego e renda, Mercado de trabalho, Regula&ccedil;&atilde;o p&uacute;blica da economia e do mercado de trabalho. </font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> Based on the observation of the relationship between the degree of structuring of wage labour and socioeconomic status, the text examine the recent trends of    generating employment and income in Brazil and associate these trends with the performance of the economy in terms of GDP growth and inflation rate. Then, highlight    the importance of the state in regulating the economy and the labour market, the text    talks about the outlook for employment and income, with the global crisis, taking into  account changes in the size and profile of the EAP as a result of demographic dynamics and participation in economic activities of men and women of different ages.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Keywords: </b> Wage labour, Employment and income, Labour market, Public regulation of the economy and the labour market.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A an&aacute;lise das possibilidades e limita&ccedil;&otilde;es das pol&iacute;ticas de emprego para estruturar a compra e a venda, o uso e a remunera&ccedil;&atilde;o da for&ccedil;a de trabalho no pa&iacute;s requer o esclarecimento do que est&aacute; exatamente se modificando em termos das tend&ecirc;ncias do mercado de trabalho. Antes de tudo &eacute; preciso destacar que esse mercado, no Brasil, nunca foi muito estruturado, pois o desenvolvimento da economia que recebeu amplo apoio estatal n&atilde;o foi acompanhado de esfor&ccedil;o an&aacute;logo do poder p&uacute;blico para estruturar melhor a compra e a venda, o uso e a remunera&ccedil;&atilde;o da for&ccedil;a de trabalho (Machado da Silva, 1990).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O poder p&uacute;blico n&atilde;o se empenhou suficientemente para ordenar a entrada e a sa&iacute;da das pessoas no mercado de trabalho, definindo o momento oportuno e ajudando a conformar os requisitos para as pessoas acessarem as distintas ocupa&ccedil;&otilde;es. O poder p&uacute;blico tamb&eacute;m n&atilde;o atuou no sentido de evitar a elevada rotatividade nos empregos, colaborando para estabilizar as pessoas em determinadas ocupa&ccedil;&otilde;es e atividades da economia. A alta rotatividade dificultou para as pessoas o desenvolvimento profissional e as profiss&otilde;es n&atilde;o puderam se constituir em eixos para uma melhor estrutura&ccedil;&atilde;o da vida social. O poder p&uacute;blico tamb&eacute;m n&atilde;o se empenhou para elevar o poder de compra das remunera&ccedil;&otilde;es dos trabalhadores, em conformidade com o avan&ccedil;o da produtividade decorrente do desenvolvimento do aparelho produtor de bens que o Estado promoveu, resultando ampla dispers&atilde;o dos valores dessas remunera&ccedil;&otilde;es, provocada pelo aumento dos sal&aacute;rios de alguns poucos trabalhadores, os &uacute;nicos que puderam usufruir plenamente de maior poder de compra, com a eleva&ccedil;&atilde;o da produtividade. O desenvolvimento da economia foi intenso e provocou forte crescimento do emprego e aumento da produtividade, mas a massa de sal&aacute;rios n&atilde;o acompanhou o intenso aumento do valor agregado, prevalecendo uma baixa participa&ccedil;&atilde;o dos sal&aacute;rios na renda. Uma amplia&ccedil;&atilde;o mais generalizada do poder de compra dos sal&aacute;rios, evitando a elevada dispers&atilde;o e a baixa participa&ccedil;&atilde;o dos sal&aacute;rios na renda, requereria um esfor&ccedil;o p&uacute;blico no sentido de criar condi&ccedil;&otilde;es para facilitar o fortalecimento da organiza&ccedil;&atilde;o sindical dos trabalhadores e a contrata&ccedil;&atilde;o coletiva do trabalho, ajudando a vencer a in&eacute;rcia da tenaz resist&ecirc;ncia patronal &agrave; organiza&ccedil;&atilde;o de seus empregados.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O resultado de uma intensa e prolongada acumula&ccedil;&atilde;o de capital apoiada pelo poder p&uacute;blico e na aus&ecirc;ncia de um esfor&ccedil;o an&aacute;logo desse poder p&uacute;blico em favor do desenvolvimento social foi uma distribui&ccedil;&atilde;o da renda muito desigual e concentrada numa estreita c&uacute;pula da popula&ccedil;&atilde;o. O total da renda do trabalho ficou pequeno em compara&ccedil;&atilde;o com outras formas de apropria&ccedil;&atilde;o da renda relacionadas com a propriedade e as diferen&ccedil;as de renda dos trabalhadores ficaram muito grandes, com poucos trabalhadores tendo poder de compra para usufruir plenamente do que o aparelho produtor de bens tornou-se capaz de proporcionar. A pr&oacute;pria distribui&ccedil;&atilde;o de renda muito desigual e concentrada terminou marcando a forma de absor&ccedil;&atilde;o da popula&ccedil;&atilde;o ativa, destacando-se o elevado peso das ocupa&ccedil;&otilde;es em presta&ccedil;&atilde;o de servi&ccedil;os pessoais e familiares para a c&uacute;pula da popula&ccedil;&atilde;o com poder de compra necess&aacute;rio para pagar por esses servi&ccedil;os.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Destaca-se, ent&atilde;o, a rela&ccedil;&atilde;o entre a distribui&ccedil;&atilde;o de renda desigual e concentrada e a pouca estrutura&ccedil;&atilde;o do mercado de trabalho que se manifesta, de um lado, na d&eacute;bil predomin&acirc;ncia do trabalho assalariado expressa na elevada participa&ccedil;&atilde;o do trabalho por conta pr&oacute;pria na absor&ccedil;&atilde;o da popula&ccedil;&atilde;o ativa, e, de outro, na extrema desorganiza&ccedil;&atilde;o tanto do trabalho assalariado quanto do trabalho por conta pr&oacute;pria. A desorganiza&ccedil;&atilde;o do trabalho por conta pr&oacute;pria se manifesta basicamente na elevada instabilidade da maioria dos neg&oacute;cios que permitem que uma parcela substancial da popula&ccedil;&atilde;o ativa subsista sem ser obrigada a vender a for&ccedil;a de trabalho. J&aacute; a desorganiza&ccedil;&atilde;o do trabalho assalariado se expressa fundamentalmente na elevada frequ&ecirc;ncia em que os contratos de trabalho n&atilde;o respeitam a legisla&ccedil;&atilde;o trabalhista existente e na extrema instabilidade dos v&iacute;nculos de emprego, mesmo quando esses respeitam as leis do trabalho. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O lento crescimento do PIB, desde 1980, e os efeitos sobre o mercado de trabalho da abertura da economia na d&eacute;cada de 1990 agravaram sobremaneira a situa&ccedil;&atilde;o das pessoas em termos de condi&ccedil;&atilde;o de atividade e tipo de ocupa&ccedil;&atilde;o, aumentando a taxa de desemprego aberto que era menos de 5% e passou a mais de 10% da Popula&ccedil;&atilde;o Economicamente Ativa (PEA), ao mesmo tempo que diminuiu fortemente o peso dos empregos formais na ocupa&ccedil;&atilde;o das pessoas que atualmente n&atilde;o passa de 46,5% da PEA (PNAD-2012).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As tend&ecirc;ncias do mercado de trabalho, entretanto, v&ecirc;m mudando desde a desvaloriza&ccedil;&atilde;o do real em 1999, e mais fortemente ap&oacute;s o <i>boom</i> internacional de commodities, a partir de 2003, que favoreceu a retomada do crescimento da economia brasileira. O crescimento do PIB, entretanto, n&atilde;o retornou ao ritmo do passado quando o pa&iacute;s se industrializou, mas o n&uacute;mero de pessoas ocupadas passou a crescer mais rapidamente e, entre as pessoas ocupadas, destacou-se a elevada intensidade da amplia&ccedil;&atilde;o das que t&ecirc;m emprego com contrato formalizado segundo a Consolida&ccedil;&atilde;o das Leis do Trabalho (CLT) ou o Estatuto do Servidor P&uacute;blico. Continua, n&atilde;o obstante, a pouca estrutura&ccedil;&atilde;o do mercado de trabalho, especialmente as ainda altas participa&ccedil;&otilde;es do trabalho por conta pr&oacute;pria e do emprego sem carteira de trabalho na absor&ccedil;&atilde;o da popula&ccedil;&atilde;o ativa, o baixo n&iacute;vel dos sal&aacute;rios e a extrema instabilidade dos v&iacute;nculos de emprego, mesmo no caso dos contratos que respeitam as leis trabalhistas. A desigualdade das rendas do trabalho tem diminu&iacute;do, mas ainda &eacute; muito alta. Destaca-se, desde 2004, a eleva&ccedil;&atilde;o geral do poder de compra dos sal&aacute;rios, beneficiando especialmente as menores remunera&ccedil;&otilde;es. A concentra&ccedil;&atilde;o dos trabalhadores ganhando um pouco mais do que o sal&aacute;rio m&iacute;nimo legal tem aumentado porque foi muito forte a eleva&ccedil;&atilde;o do poder de compra do sal&aacute;rio m&iacute;nimo, com varia&ccedil;&otilde;es nominais muito maiores do que os reajustes salariais das categorias profissionais. A valoriza&ccedil;&atilde;o do sal&aacute;rio m&iacute;nimo vem ocorrendo, ano ap&oacute;s ano, desde 1995, e atualmente o valor real do sal&aacute;rio m&iacute;nimo &eacute; mais de 2,5 vezes o que prevaleceu em 1994.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nesse quadro de ainda enorme desigualdade associado a pouca estrutura&ccedil;&atilde;o do mercado de trabalho, a cria&ccedil;&atilde;o do Fundo de Amparo ao Trabalhador pela Constitui&ccedil;&atilde;o Federal de 1988 proporcionou recursos para o poder p&uacute;blico tentar apoiar a estrutura&ccedil;&atilde;o do mercado de trabalho por meio das chamadas pol&iacute;ticas de emprego.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O prop&oacute;sito deste trabalho &eacute; contribuir para situar adequadamente o problema da pol&iacute;tica de emprego enquanto esfor&ccedil;o sistem&aacute;tico para estruturar o mercado de trabalho, levando em conta as recentes tend&ecirc;ncias de gera&ccedil;&atilde;o de emprego e renda no pa&iacute;s. O trabalho &eacute; dividido em dois itens. No primeiro s&atilde;o analisados o desempenho da economia e suas implica&ccedil;&otilde;es em termos de tend&ecirc;ncias do mercado de trabalho. No segundo &eacute; examinado o papel do Estado na regula&ccedil;&atilde;o da economia e do mercado de trabalho, levando em conta n&atilde;o somente as tend&ecirc;ncias apontadas no item anterior, mas tamb&eacute;m as modifica&ccedil;&otilde;es que t&ecirc;m ocorrido no tamanho e no perfil da Popula&ccedil;&atilde;o Economicamente Ativa (PEA), em consequ&ecirc;ncia de mudan&ccedil;as demogr&aacute;ficas e na participa&ccedil;&atilde;o na atividade econ&ocirc;mica de homens e de mulheres de diferentes faixas de idade. O artigo termina com breves coment&aacute;rios sobre as perspectivas de melhorar a estrutura&ccedil;&atilde;o da compra e venda da for&ccedil;a de trabalho que &eacute; fundamental para a melhora geral das condi&ccedil;&otilde;es socioecon&ocirc;micas da popula&ccedil;&atilde;o brasileira, reduzindo as grandes diferen&ccedil;as de renda do trabalho que ainda existem no pa&iacute;s.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Tend&ecirc;ncias recentes do mercado de trabalho no Brasil</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A Pesquisa Nacional por Amostra de Domic&iacute;lios (PNAD) e a Rela&ccedil;&atilde;o Anual de Informa&ccedil;&otilde;es Sociais (Rais) permitem descrever sumariamente o quadro atual da ocupa&ccedil;&atilde;o da Popula&ccedil;&atilde;o Economicamente Ativa (PEA) no conjunto do pa&iacute;s. Assim, em 2012, a PEA &eacute; formada por cem milh&otilde;es de pessoas, sendo 6,1 milh&otilde;es desempregados, 3,6 milh&otilde;es dedicados apenas ao autoconsumo agr&iacute;cola ou &agrave; autoconstru&ccedil;&atilde;o, 2,5 milh&otilde;es s&atilde;o membros da fam&iacute;lia que ajudam trabalhadores por conta pr&oacute;pria sem remunera&ccedil;&atilde;o, e os outros 87,7 milh&otilde;es trabalham em atividade econ&ocirc;mica por alguma remunera&ccedil;&atilde;o. Em suma, 12,3 milh&otilde;es de pessoas ou 12,3% da PEA n&atilde;o t&ecirc;m nenhum trabalho em atividade econ&ocirc;mica ou trabalha, mas n&atilde;o t&ecirc;m remunera&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Das 87,7 milh&otilde;es de pessoas que trabalham em atividade econ&ocirc;mica e t&ecirc;m remunera&ccedil;&atilde;o, 6,3 milh&otilde;es s&atilde;o empregadas no servi&ccedil;o dom&eacute;stico, trabalhando para fam&iacute;lias; 58,3 milh&otilde;es s&atilde;o empregados de estabelecimentos organizados para realizar atividades econ&ocirc;micas; 3,5 milh&otilde;es s&atilde;o empregadores; e 19,5 milh&otilde;es s&atilde;o trabalhadores por conta pr&oacute;pria.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Uma parcela n&atilde;o desprez&iacute;vel, mas dif&iacute;cil de especificar, dos 19,5 milh&otilde;es de trabalhadores por conta pr&oacute;pria, n&atilde;o constitui pequenos empreendimentos sen&atilde;o que s&atilde;o empregos assalariados disfar&ccedil;ados em que as pessoas de fato trabalham por conta de outros e deveriam ser somados aos 64,6 milh&otilde;es que afirmam trabalhar em troca de sal&aacute;rio para fam&iacute;lias ou para estabelecimentos que realizam atividade econ&ocirc;mica. Al&eacute;m disso, os 6,1 milh&otilde;es de desempregados s&atilde;o fundamentalmente pessoas que buscam um emprego assalariado. Desse modo, pode-se dizer que mais de 70,8 milh&otilde;es de pessoas, ou 70,8% da PEA, giram em torno do mercado de trabalho, e algo menos de 8,6% dessas pessoas est&atilde;o procurando, mas n&atilde;o t&ecirc;m emprego remunerado.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O mercado de trabalho, ent&atilde;o, abrange a maioria das pessoas que formam a PEA e a taxa de desemprego &eacute; bastante elevada. O restante da PEA se dedica fundamentalmente a pequenos empreendimentos que permitem a sobreviv&ecirc;ncia sem ter que trabalhar por conta alheia em troca de um sal&aacute;rio. Dessa parcela fora do mercado de trabalho, uma minoria (12,3%) dedica-se exclusivamente &agrave; produ&ccedil;&atilde;o para consumo pr&oacute;prio na agricultura ou &agrave; constru&ccedil;&atilde;o da casa pr&oacute;pria, n&atilde;o realizando atividade econ&ocirc;mica fora do &acirc;mbito do consumo familiar, e a maioria (78,9%) organiza os pequenos empreendimentos, trabalhando sozinhos, com a ajuda de membros da fam&iacute;lia ou de poucos empregados.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&Eacute; uma caracter&iacute;stica marcante e configura um aspecto sobressalente do subdesenvolvimento nacional ter pouco menos de um ter&ccedil;o da PEA absorvida em ocupa&ccedil;&otilde;es que est&atilde;o fora do mercado de trabalho por n&atilde;o se constituir a partir da compra-venda de for&ccedil;a de trabalho. O lento crescimento da economia, prevalecente desde o come&ccedil;o da d&eacute;cada de 1980, contribuiu para aumentar essa fra&ccedil;&atilde;o da popula&ccedil;&atilde;o ativa que est&aacute; fora do mercado de trabalho, mas as transforma&ccedil;&otilde;es ocorridas com a abertura da economia e a redefini&ccedil;&atilde;o do papel do Estado no desenvolvimento do pa&iacute;s tiveram mais efeitos sobre a pr&oacute;pria configura&ccedil;&atilde;o do mercado de trabalho do que sobre a magnitude da parcela da PEA que est&aacute; fora desse mercado. Assim, destacaram-se ao longo dos anos 1990 sobretudo os aumentos da taxa de desemprego e da propor&ccedil;&atilde;o de empregos n&atilde;o protegidos pela legisla&ccedil;&atilde;o trabalhista.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&Eacute; verdade que em momentos especiais de baixa atividade da economia n&atilde;o somente se ampliou o desemprego aberto, mas tamb&eacute;m aumentou a absor&ccedil;&atilde;o da PEA em pequenos empreendimentos, principalmente no com&eacute;rcio varejista e na constru&ccedil;&atilde;o civil (Baltar, 2003). N&atilde;o obstante, uma aprecia&ccedil;&atilde;o do conjunto das tend&ecirc;ncias na absor&ccedil;&atilde;o da PEA, ao longo da d&eacute;cada de 1990, mostra que as principais altera&ccedil;&otilde;es, provocadas pela evolu&ccedil;&atilde;o da economia submetida &agrave;s aberturas comercial e financeira e &agrave; privatiza&ccedil;&atilde;o de parcela importante do setor p&uacute;blico, foram amplia&ccedil;&atilde;o do desemprego aberto e aumento da informalidade nos contratos de trabalho assalariado.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As tend&ecirc;ncias de absor&ccedil;&atilde;o da PEA v&ecirc;m se modificando desde a desvaloriza&ccedil;&atilde;o do real em 1999, e especialmente a partir da retomada do crescimento do PIB, depois de 2003. O desemprego aberto chegou a atingir 13,3% das pessoas envolvidas com o mercado de trabalho em 2004, mas diminuiu desde ent&atilde;o e alcan&ccedil;ou 8,7% dessas pessoas em 2012. &Eacute; muito grande a parcela de empregados assalariados com contrato de trabalho que n&atilde;o segue o estabelecido pela CLT ou o Estatuto do Servidor P&uacute;blico, havendo explicitamente muitos empregados sem carteira de trabalho ou disfar&ccedil;ados de trabalhadores por conta pr&oacute;pria. Esses empregados sem carteira disfar&ccedil;ados de trabalhadores por conta pr&oacute;pria s&atilde;o dif&iacute;ceis de identificar, mas em todo caso a PNAD evidencia claramente que, em 2004, 73% das empregadas dom&eacute;sticas e 33% dos empregados de estabelecimento n&atilde;o tinham carteira de trabalho assinada pelo patr&atilde;o e n&atilde;o eram servidores p&uacute;blicos. Essas propor&ccedil;&otilde;es diminu&iacute;ram para 70% e 24% em 2012.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As mudan&ccedil;as nas tend&ecirc;ncias do mercado de trabalho est&atilde;o relacionadas com altera&ccedil;&otilde;es nas condi&ccedil;&otilde;es de opera&ccedil;&atilde;o da economia brasileira, primeiro a partir do arrefecimento da entrada de capital ao pa&iacute;s, depois da crise da &Aacute;sia em 1997 e que levou &agrave; desvaloriza&ccedil;&atilde;o do real em 1999 e, depois, com a retomada da economia mundial, desde 2003, com forte demanda de produtos prim&aacute;rios e semiprocessados que facilitou a amplia&ccedil;&atilde;o das exporta&ccedil;&otilde;es brasileiras, n&atilde;o somente desse tipo de produto, mas tamb&eacute;m de outros manufaturados de grau intermedi&aacute;rio de processamento e sofistica&ccedil;&atilde;o tecnol&oacute;gica que s&atilde;o elaborados pelo Brasil e demandados por pa&iacute;ses favorecidos pelo aumento das exporta&ccedil;&otilde;es de produtos prim&aacute;rios e semiprocessados.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O crescimento do PIB vem sendo modesto desde que a industrializa&ccedil;&atilde;o do pa&iacute;s foi interrompida no in&iacute;cio da d&eacute;cada de 1980, mas depois que a infla&ccedil;&atilde;o diminuiu em meados da d&eacute;cada seguinte j&aacute; n&atilde;o se observaram quedas expressivas do produto total da economia brasileira como as que se verificaram em 1981 (4,2%), em 1983 (2,9%) e em 1990 (4,3%). O PIB cresceu no ritmo m&eacute;dio anual de 4% de 1993 a 1997, parou de aumentar nos dois anos seguintes e cresceu somente 2,3% ao ano em 1999-2003, acelerando para 4,8% ao ano em 20032008 e desacelerando para 2,6% ao ano em 2008-2012, com a crise mundial. O desempenho da economia mundial foi muito favor&aacute;vel &agrave; atividade econ&ocirc;mica no pa&iacute;s depois de 2003, mas o crescimento do PIB foi modesto em compara&ccedil;&atilde;o com outros pa&iacute;ses em desenvolvimento e com o pr&oacute;prio pa&iacute;s na &eacute;poca em que se industrializou. A pol&iacute;tica macroecon&ocirc;mica privilegiou evitar maior infla&ccedil;&atilde;o e de um modo que preservasse a liberdade de a&ccedil;&atilde;o do mercado financeiro, inclusive ampliando a facilidade de entrada e sa&iacute;da de fundos aplicados em ativos financeiros dom&eacute;sticos. Reprimiu fortemente a amplia&ccedil;&atilde;o do dinheiro nacional, dificultando o atendimento da demanda de cr&eacute;dito, provocando altas taxas de juros e baixo pre&ccedil;o do d&oacute;lar, este &uacute;ltimo depois que o saldo de com&eacute;rcio de bens mais do que compensou o d&eacute;ficit de servi&ccedil;os, levando em v&aacute;rios anos, a expressivos super&aacute;vits de conta corrente do balan&ccedil;o de pagamentos. A d&iacute;vida p&uacute;blica, entretanto, explodiu com as desvaloriza&ccedil;&otilde;es do real em 1999-2002, pois uma parte consider&aacute;vel dessa d&iacute;vida estava indexada ao d&oacute;lar. A administra&ccedil;&atilde;o da enorme d&iacute;vida p&uacute;blica, com o alto n&iacute;vel das taxas de juros e o pouco crescimento do PIB, foi viabilizada por consider&aacute;vel super&aacute;vit fiscal prim&aacute;rio que permitiu pagar uma parte substancial dos juros, sem ampliar a d&iacute;vida p&uacute;blica colocada no mercado financeiro, em um momento em que esse mercado tinha se estreitado com a fuga de capital e dificilmente absorveria o montante necess&aacute;rio de novos t&iacute;tulos da d&iacute;vida p&uacute;blica.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O super&aacute;vit fiscal prim&aacute;rio foi obtido reduzindo o investimento p&uacute;blico e deslocando para o pagamento dos juros, uma parte da arrecada&ccedil;&atilde;o de contribui&ccedil;&otilde;es sociais, previstas para operar um amplo sistema de prote&ccedil;&atilde;o social, prometido pela Constitui&ccedil;&atilde;o Federal de 1988. A redu&ccedil;&atilde;o do investimento p&uacute;blico, a conten&ccedil;&atilde;o do atendimento da demanda dom&eacute;stica de cr&eacute;dito, as altas taxas de juros e o baixo pre&ccedil;o do d&oacute;lar prejudicaram a realiza&ccedil;&atilde;o dos investimentos necess&aacute;rios para o desenvolvimento do mercado dom&eacute;stico e das exporta&ccedil;&otilde;es.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Destaca-se, entretanto, uma mudan&ccedil;a no quadro geral da economia que influiu no comportamento dos participantes dessa economia. Muitas empresas, especialmente as pequenas, tinham se adaptado ao choque de competi&ccedil;&atilde;o provocado pela abertura comercial e financeira dos anos 1990, deixando de cumprir as leis sobre imposto, previd&ecirc;ncia social e contrata&ccedil;&atilde;o de empregados. Isso onerou as contas p&uacute;blicas, mas foi absorvido no bojo do aumento da d&iacute;vida p&uacute;blica, em contexto de forte entrada de capital ao pa&iacute;s. Por&eacute;m, a explos&atilde;o da d&iacute;vida p&uacute;blica com a desvaloriza&ccedil;&atilde;o do real abalou essa maneira de acomoda&ccedil;&atilde;o, pois a administra&ccedil;&atilde;o da d&iacute;vida p&uacute;blica, nas condi&ccedil;&otilde;es impostas pela pol&iacute;tica macroecon&ocirc;mica conservadora de evitar maior infla&ccedil;&atilde;o, sem prejudicar o livre desenvolvimento do mercado financeiro dom&eacute;stico, passou a exigir enorme super&aacute;vit prim&aacute;rio do fisco.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A obten&ccedil;&atilde;o de expressivos super&aacute;vits prim&aacute;rios do fisco para viabilizar pol&iacute;tica conservadora de combate &agrave; infla&ccedil;&atilde;o provocou a urg&ecirc;ncia de ter que aumentar a arrecada&ccedil;&atilde;o de impostos e contribui&ccedil;&otilde;es sociais, em aparente conflito com o esp&iacute;rito liberal predominante. O maior cuidado com a arrecada&ccedil;&atilde;o de impostos e contribui&ccedil;&otilde;es sociais gerou um ambiente que favoreceu o aumento da formaliza&ccedil;&atilde;o dos empreendimentos e dos contratos de trabalho, invertendo as tend&ecirc;ncias que prevaleceram na d&eacute;cada de 1990, sem que tivesse mudado substancialmente a orienta&ccedil;&atilde;o conservadora da pol&iacute;tica macroecon&ocirc;mica.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&Eacute; diante desse novo contexto conservador que ganha sentido uma s&eacute;rie de fatores destacados pela an&aacute;lise das tend&ecirc;ncias recentes do mercado de trabalho em que sobressai o forte crescimento do emprego formal, desde as desvaloriza&ccedil;&otilde;es do real em 1999-2002, e especialmente a partir de 2003, em um quadro da economia mundial favor&aacute;vel ao desempenho da economia brasileira (Baltar; Krein; Moretto, 2006; Dedecca; Rosandiski, 2006; Cardoso Jr., 2007; Baltar et al., 2010; Berg, 2010; Baltar et al., 2011; Krein; Manzano, 2014).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Uma dessas fontes do crescimento do emprego formal teria sido o forte aumento da despesa social p&uacute;blica em rela&ccedil;&atilde;o ao PIB, atingindo as &aacute;reas de educa&ccedil;&atilde;o, habita&ccedil;&atilde;o, saneamento, sa&uacute;de, previd&ecirc;ncia social, assist&ecirc;ncia social, trabalho e renda (Cardoso Jr., 2007; Abra&atilde;o de Castro, 2012). Essas despesas sociais resultaram da entrada em vigor das determina&ccedil;&otilde;es da Constitui&ccedil;&atilde;o Federal de 1988, mas foram refor&ccedil;adas pelo intenso aumento do valor do sal&aacute;rio m&iacute;nimo legal porque os menores benef&iacute;cios da seguridade social, incluindo o abono salarial e o seguro desemprego, est&atilde;o atrelados ao sal&aacute;rio m&iacute;nimo. A despesa social p&uacute;blica passou de 19,2% do PIB, em 1995, para 21,9%, em 2005, e alcan&ccedil;ou 25,2%, em 2010. Esse aumento da despesa p&uacute;blica mais r&aacute;pido do que o PIB refor&ccedil;ou o ritmo de atividade da economia, contribuindo para a gera&ccedil;&atilde;o de empregos formais e n&atilde;o formais. Ao gerar emprego p&uacute;blico, essas despesas favoreceram o emprego formal, embora seja poss&iacute;vel notar crescente informalidade nos contratos de trabalho do setor p&uacute;blico, principalmente em &acirc;mbito municipal, consequ&ecirc;ncia de adapta&ccedil;&atilde;o &agrave; press&atilde;o para lograr o super&aacute;vit prim&aacute;rio, inclusive atrav&eacute;s da Lei de Responsabilidade Fiscal que tem contido as despesas com pessoal.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Uma segunda fonte de crescimento do emprego formal teria sido a recupera&ccedil;&atilde;o no atendimento da demanda dom&eacute;stica de cr&eacute;dito. Em rela&ccedil;&atilde;o ao PIB, o atendimento da demanda de cr&eacute;dito evoluiu de 36,1%, em 1995, para 24,6%, em 2003, e 50,9%, em 2012 (Cardoso Jr., 2007). Novamente a amplia&ccedil;&atilde;o do atendimento da demanda de cr&eacute;dito com mais intensidade do que o crescimento do PIB facilitou a atividade econ&ocirc;mica, gerando empregos formais e n&atilde;o formais. Por&eacute;m, o ambiente de n&atilde;o atendimento da demanda de cr&eacute;dito vigente desde a crise do M&eacute;xico em 1994-1995 e que se prolongou at&eacute; 2003 foi um dos aspectos importantes do momento econ&ocirc;mico que resultou em crescente informalidade dos empreendimentos e dos contratos de trabalho, enquanto a retomada do atendimento da demanda de cr&eacute;dito, mesmo que com taxas de juros muito elevadas, faz parte de outro contexto que tende a estimular a formaliza&ccedil;&atilde;o dos empreendimentos e dos contratos de trabalho.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Uma terceira fonte de crescimento do emprego formal teria sido o crescente super&aacute;vit de com&eacute;rcio com outros pa&iacute;ses (Cardoso Jr., 2007). Al&eacute;m de deflagrar a retomada de atividade da economia, depois acompanhada da expans&atilde;o da demanda dom&eacute;stica, refor&ccedil;ada pela recupera&ccedil;&atilde;o no atendimento da demanda de cr&eacute;dito e, finalmente, pela amplia&ccedil;&atilde;o do emprego e da renda, destaca-se o fato de que no Brasil as grandes empresas predominam na exporta&ccedil;&atilde;o e as empresas grandes praticamente s&oacute; empregam diretamente formalizando os contratos de trabalho em conformidade com a legisla&ccedil;&atilde;o. As grandes empresas diminu&iacute;ram o emprego na d&eacute;cada de 1990, reagindo &agrave; abertura da economia e &agrave; valoriza&ccedil;&atilde;o da moeda nacional, com racionaliza&ccedil;&atilde;o da produ&ccedil;&atilde;o, enxugamento do quadro de pessoal e terceiriza&ccedil;&atilde;o de atividades antes realizadas por empregados. As empresas grandes voltaram a contratar pessoal depois de 1999 e continuaram a ampliar o emprego com a expans&atilde;o vigorosa das exporta&ccedil;&otilde;es e do mercado dom&eacute;stico, apesar dos efeitos sobre o pre&ccedil;o do d&oacute;lar, do super&aacute;vit da conta corrente do balan&ccedil;o de pagamentos e da atra&ccedil;&atilde;o de capital decorrente do alto n&iacute;vel das taxas de juros praticadas no pa&iacute;s. As exporta&ccedil;&otilde;es tinham aumentado 39,6% entre 1989 e 1999 (crescimento no ritmo m&eacute;dio anual de 3,4%) e multiplicaram por 4,1 entre 1999 e 2008 (crescimento no ritmo m&eacute;dio anual de 17%). A crise mundial vem prejudicando as exporta&ccedil;&otilde;es brasileiras, embora o pre&ccedil;o das commodities tenha se mantido em n&iacute;vel elevado, permitindo um crescimento m&eacute;dio anual de 4,1% das exporta&ccedil;&otilde;es entre 2008 e 2013. J&aacute; a importa&ccedil;&atilde;o multiplicou por 2,7 entre 1989 e 1999 (crescimento de 10,4% ao ano) e voltou a multiplicar por 3,5 entre 1999 e 2008 (crescimento de 15% ao ano). Na crise, a importa&ccedil;&atilde;o aumentou 6,7% ao ano, entre 2008 e 2013. O saldo do com&eacute;rcio exterior de bens que tinha sido positivo em 16,1 bilh&otilde;es de d&oacute;lares, em 1989, passou a ser negativo desde 1995 e o d&eacute;ficit alcan&ccedil;ou 6,7 bilh&otilde;es de d&oacute;lares, em 1997. O d&eacute;ficit comercial diminuiu para 1,2 bilh&atilde;o em 1999 e o com&eacute;rcio exterior passou a ser superavit&aacute;rio desde 2002, alcan&ccedil;ando saldo positivo de 46,4 bilh&otilde;es de d&oacute;lares em 2006, diminuindo desde ent&atilde;o, mas ainda sendo positivo em 2,5 bilh&otilde;es de d&oacute;lares em 2013.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Uma quarta fonte de crescimento do emprego formal teria sido a simplifica&ccedil;&atilde;o e desonera&ccedil;&atilde;o de impostos e contribui&ccedil;&otilde;es das micro e pequenas empresas (o Simples) existente desde 1996 (Cardoso Jr., 2007). A efic&aacute;cia desse est&iacute;mulo &agrave; formaliza&ccedil;&atilde;o da empresa com pequeno faturamento, entretanto, dependeu de outras vantagens dessa formaliza&ccedil;&atilde;o, como quando ocorreu um maior atendimento dom&eacute;stico da demanda de cr&eacute;dito e uma amplia&ccedil;&atilde;o das compras do poder p&uacute;blico que exigem a formaliza&ccedil;&atilde;o das empresas beneficiadas, al&eacute;m de um aumento da fiscaliza&ccedil;&atilde;o e da pr&oacute;pria oportunidade de realizar pequenos neg&oacute;cios que depende do ritmo de atividade da economia. N&atilde;o &eacute; por outra raz&atilde;o que o crescimento do emprego formal foi muito pequeno no per&iacute;odo imediatamente ap&oacute;s a entrada em vigor do Simples, acelerando somente depois de 1999 e especialmente com a retomada do crescimento da economia desde 2004. Al&eacute;m disso, o crescimento do emprego formal n&atilde;o se limitou &agrave;s empresas com faturamento muito pequeno, beneficiadas pelo Simples.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Finalmente, o Minist&eacute;rio do Trabalho e Emprego (MTE), que tinha relaxado a fiscaliza&ccedil;&atilde;o dos contratos de trabalho nos anos 1990, intensificou essa fiscaliza&ccedil;&atilde;o em meados da d&eacute;cada seguinte (Cardoso Jr., 2007). O n&uacute;mero de trabalhadores formalizados por a&ccedil;&otilde;es de fiscaliza&ccedil;&atilde;o que oscilou em torno de 275 mil de 1996 a 1999 aumentou para o patamar de 720 mil em 2004-2007 (Krein; Manzano, 2014). Embora n&atilde;o tenha continuado a aumentar o n&uacute;mero de trabalhadores formalizados por a&ccedil;&otilde;es de fiscaliza&ccedil;&atilde;o, pelo contr&aacute;rio hoje esse n&uacute;mero encontra-se pr&oacute;ximo de quinhentos mil, a simples constata&ccedil;&atilde;o da mudan&ccedil;a de atitude do &oacute;rg&atilde;o p&uacute;blico respons&aacute;vel, aumentando o rigor da fiscaliza&ccedil;&atilde;o, &eacute; capaz de contribuir para ampliar o cumprimento da lei, sem que aumente</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">o n&uacute;mero de pessoas que passaram a ter carteira profissional assinada pelo patr&atilde;o por for&ccedil;a de a&ccedil;&otilde;es de fiscaliza&ccedil;&atilde;o. Al&eacute;m disso, tamb&eacute;m foram importantes para o aumento da formalidade dos contratos de trabalho as a&ccedil;&otilde;es do Minist&eacute;rio P&uacute;blico do Trabalho (MPT) coibindo fraudes e zelando pela observ&acirc;ncia das normas, bem como as a&ccedil;&otilde;es da Justi&ccedil;a do Trabalho, especialmente a cobran&ccedil;a de reponsabilidade subsidi&aacute;ria dos contratantes de terceiros, obrigando-os a fiscalizar o cumprimento das normas pelos contratados.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em suma, o intenso crescimento recente do emprego formal ocorreu em um quadro geral da economia favor&aacute;vel, predispondo empresas e contratos de trabalho para a formalidade. Essa predisposi&ccedil;&atilde;o para formalizar as empresas e os contratos de trabalho pode ser aferida pelo contraste do crescimento do emprego formal, segundo os dados brutos da Rais com os de um Painel formado por estabelecimentos que fazem a declara&ccedil;&atilde;o da Rais em anos consecutivos (Baltar, 2007). Assim, por exemplo, os dados brutos da Rais informam um crescimento de 3% do emprego em 2003, para um crescimento do PIB de somente 1,1%, enquanto o Painel acusa queda de emprego em 1,1% neste ano. Nos dois anos seguintes, a totalidade da Rais indica crescimento m&eacute;dio anual de emprego de 6,1% para um crescimento m&eacute;dio do PIB de 4,3%, enquanto o Painel informa crescimento do emprego de somente 2% ao ano.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O crescimento do emprego formal desproporcional ao crescimento do PIB, ent&atilde;o, est&aacute; relacionado com a formaliza&ccedil;&atilde;o das empresas e dos contratos de trabalhos. O intenso crescimento do emprego registrado pela Rais deve-se muito mais a entrada e sa&iacute;da de estabelecimentos na Rais do que &agrave; varia&ccedil;&atilde;o do emprego em estabelecimentos que j&aacute; estavam e se mantiveram na Rais. Alguns dos estabelecimentos novos decorrem da amplia&ccedil;&atilde;o da capacidade produtiva de empresas j&aacute; presentes na Rais, mas parte consider&aacute;vel &eacute; formada de empresas que se formalizaram ou nasceram formalizadas e declarando a Rais. A varia&ccedil;&atilde;o do emprego nos estabelecimentos que j&aacute; estavam e se mantiveram na Rais foi relativamente pequena para o crescimento do PIB nos anos mencionados, de modo que foi a entrada de novos estabelecimentos na Rais, em substitui&ccedil;&atilde;o dos que sa&iacute;ram ou que ampliaram o n&uacute;mero de estabelecimentos, que fez o crescimento do emprego formal ser muito maior do que o do PIB.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">N&atilde;o se trata, como na d&eacute;cada de 1980, de uma simples amplia&ccedil;&atilde;o de cobertura da Rais em um momento de implanta&ccedil;&atilde;o desse registro administrativo, fen&ocirc;meno que motivou a confec&ccedil;&atilde;o do Painel para indicar melhor a evolu&ccedil;&atilde;o do emprego ao longo dos anos 1980. Atualmente o Painel que se tornou muito abrangente, abarcando 87% dos estabelecimentos da Rais e 95% do emprego, j&aacute; n&atilde;o &eacute; mais utilizado para aferir o comportamento do emprego formal. N&atilde;o obstante, a maior parte dos 6% de aumento do emprego entre os anos de 2004 e 2005 foi provocada pela entrada e sa&iacute;da de estabelecimentos nesse registro administrativo. N&atilde;o se trata apenas de simples "rotatividade" de estabelecimentos. O pr&oacute;prio Painel tem aumentado com a perman&ecirc;ncia na Rais de muitos dos novos estabelecimentos. Houve uma crescente formaliza&ccedil;&atilde;o das empresas e essa formaliza&ccedil;&atilde;o se manifesta na frequ&ecirc;ncia de respostas do question&aacute;rio da Rais.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A continuidade desse quadro geral da economia favor&aacute;vel &agrave; propens&atilde;o para formalizar empresas e contratos de trabalho depende da sustenta&ccedil;&atilde;o do crescimento do PIB em ritmo significativo, mesmo que menor do que na &eacute;poca em que a industrializa&ccedil;&atilde;o comandava o crescimento da produ&ccedil;&atilde;o de bens e servi&ccedil;os. Em todo caso, a perspectiva de o PIB crescer continuadamente em um ritmo suficiente para manter o atual crescimento do emprego formal depende fundamentalmente do que venha a acontecer com o investimento p&uacute;blico e privado em infraestrutura e no desenvolvimento da produ&ccedil;&atilde;o manufatureira que concorre com a de outros pa&iacute;ses, no mercado dom&eacute;stico e na exporta&ccedil;&atilde;o a terceiros pa&iacute;ses (Baltar; Leone, 2007).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Desde que a infla&ccedil;&atilde;o diminuiu no Brasil, em meados dos anos 1990, a moeda nacional valorizada tem sido usada inicialmente para baixar a infla&ccedil;&atilde;o e posteriormente para ter mais atividade econ&ocirc;mica com infla&ccedil;&atilde;o menor, nos momentos internacionais favor&aacute;veis ao pa&iacute;s. A particularidade dos anos 2000 foi o prolongado <i>boom </i>internacional de commodities, em simult&acirc;neo a uma tend&ecirc;ncia &agrave; baixa dos pre&ccedil;os internacionais de produtos manufaturados que contribuiu para manter baixa a infla&ccedil;&atilde;o internacional, apesar da vigorosa eleva&ccedil;&atilde;o dos pre&ccedil;os das commodities. Essa situa&ccedil;&atilde;o internacional viabilizou maior atividade econ&ocirc;mica com menor infla&ccedil;&atilde;o no Brasil e o crescimento do PIB foi refor&ccedil;ado por uma pol&iacute;tica de inclus&atilde;o social que acentuou a onda de expans&atilde;o do consumo que come&ccedil;ou em 2004. Essa onda foi s&oacute; momentaneamente interrompida no in&iacute;cio da crise global, no final de 2008, porque o governo brasileiro reagiu com efic&aacute;cia, mas o consumo come&ccedil;ou a desacelerar em 2011, sinalizando o final da onda de expans&atilde;o, iniciada em 2004.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os efeitos ben&eacute;ficos para a economia do pa&iacute;s decorrentes tanto do prolongado <i>boom</i> internacional de commodities quanto da pol&iacute;tica de inclus&atilde;o social dos governos da coaliz&atilde;o pol&iacute;tica comandada pelo Partido dos Trabalhadores fizeram a onda de consumo durar dez anos e modificar significativamente as condi&ccedil;&otilde;es socioecon&ocirc;micas da popula&ccedil;&atilde;o brasileira. A onda de expans&atilde;o do consumo induziu investimentos que no auge do crescimento do PIB, em 2007 e at&eacute; setembro de 2008, tornaram-se o principal componente da demanda efetiva, mas a moeda nacional valorizada fez os investimentos se concentrarem na produ&ccedil;&atilde;o de bens e servi&ccedil;os que n&atilde;o concorre com a de outros pa&iacute;ses e na produ&ccedil;&atilde;o de bens e servi&ccedil;os em que o Brasil tem claras vantagens comparativas, naturais ou constru&iacute;das previamente, ocorrendo um d&eacute;ficit crescente no com&eacute;rcio externo de produtos manufaturados e, a partir de 2008, um d&eacute;ficit cada vez maior no conjunto da conta corrente do balan&ccedil;o de pagamentos (Baltar, 2013).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A desacelera&ccedil;&atilde;o do consumo e as atuais dificuldades de articula&ccedil;&atilde;o de investimentos aut&ocirc;nomos para ampliar a infraestrutura e fortalecer a competitividade da produ&ccedil;&atilde;o manufatureira no pa&iacute;s t&ecirc;m provocado desacelera&ccedil;&atilde;o do crescimento do PIB, mas ainda n&atilde;o reverteram o bom desempenho do mercado de trabalho, decorrente fundamentalmente da gera&ccedil;&atilde;o de empregos na produ&ccedil;&atilde;o de bens e servi&ccedil;os que n&atilde;o concorre com a de outros pa&iacute;ses, especialmente na presta&ccedil;&atilde;o de servi&ccedil;os. A desacelera&ccedil;&atilde;o do consumo, entretanto, mostra o esgotamento do caminho trilhado e a necessidade de redefini&ccedil;&atilde;o de rumo para a economia brasileira, a partir de investimento aut&ocirc;nomo. As dificuldades s&atilde;o inerentes ao car&aacute;ter aut&ocirc;nomo do investimento que no Brasil requer forte participa&ccedil;&atilde;o do Estado na articula&ccedil;&atilde;o de iniciativas p&uacute;blicas e privadas, mas essas dificuldades foram agravadas pela crise mundial que tem acentuado a concorr&ecirc;ncia internacional, provocando grande incerteza sobre os desdobramentos dessa crise, tendendo a levar a iniciativa privada a adiar seus planos de investimento.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O crescimento continuado do PIB, entretanto, depende da realiza&ccedil;&atilde;o desses investimentos para desenvolver a infraestrutura, a capacidade para diversificar a exporta&ccedil;&atilde;o e substituir importa&ccedil;&atilde;o, principalmente de produtos de alto conte&uacute;do tecnol&oacute;gico que t&ecirc;m demanda que cresce muito r&aacute;pido com o aumento da atividade da economia. Al&eacute;m disso, como o pa&iacute;s tradicionalmente tem um d&eacute;ficit consider&aacute;vel na conta de servi&ccedil;os e renda, provocado por frete, seguro, turismo, juros, remessas de lucro e dividendos, esse d&eacute;ficit precisa ser ao menos parcialmente coberto por super&aacute;vit de com&eacute;rcio de bens, para que o investimento direto seja suficiente e o pa&iacute;s n&atilde;o precise depender de empr&eacute;stimos externos ou de aplica&ccedil;&otilde;es estrangeiras no mercado financeiro dom&eacute;stico.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A forma&ccedil;&atilde;o bruta de capital fixo que chegou a representar mais de 25% do PIB em meados dos anos 1970 situa-se hoje em torno de 19%. Uma mais intensa forma&ccedil;&atilde;o de capital fixo pressup&otilde;e uma retomada de investimentos em infraestrutura e em constru&ccedil;&atilde;o residencial. Esta &uacute;ltima depende fundamentalmente do atendimento, em condi&ccedil;&otilde;es adequadas, da demanda de cr&eacute;dito em prazo longo. Por sua vez, os investimentos em infraestrutura, ou seja, em gera&ccedil;&atilde;o e transmiss&atilde;o de eletricidade, na extra&ccedil;&atilde;o e refino de g&aacute;s e petr&oacute;leo, na constru&ccedil;&atilde;o e manuten&ccedil;&atilde;o de estradas, portos, aeroportos, meios de comunica&ccedil;&atilde;o, saneamento, transporte urbano de massa e ferrovias para transportar produtos agr&iacute;colas e minerais, dependem do fortalecimento da capacidade de o Estado articular iniciativas p&uacute;blicas e privadas e garantir o financiamento adequado (Neit, 2007).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">N&atilde;o &eacute; trivial, tampouco, a realiza&ccedil;&atilde;o de investimentos privados em diversos ramos da produ&ccedil;&atilde;o de bens. N&atilde;o parece ser o caso, entretanto, em setores como minera&ccedil;&atilde;o, siderurgia, papel e celulose, &aacute;lcool e petroqu&iacute;mica, em que o investimento respondeu ao aumento das exporta&ccedil;&otilde;es e das vendas no mercado dom&eacute;stico, mantendo atualizadas a tecnologia e a organiza&ccedil;&atilde;o da produ&ccedil;&atilde;o, conseguindo competir com a produ&ccedil;&atilde;o em outros pa&iacute;ses, apesar do elevado n&iacute;vel das taxas de juros e do baixo pre&ccedil;o do d&oacute;lar praticados no Brasil. Os altos pre&ccedil;os desses produtos que vigoraram no mercado internacional compensaram o baixo pre&ccedil;o do d&oacute;lar e esses setores tiveram f&aacute;cil acesso ao cr&eacute;dito internacional, pois sua receita em grande medida &eacute; em moeda forte, de modo que a capacidade de produ&ccedil;&atilde;o cresceu para atender a demanda dom&eacute;stica e as exporta&ccedil;&otilde;es. Hoje, entretanto, a incerteza provocada pela crise mundial tem afetado os investimentos desses setores.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em outros setores, como os que fornecem bens dur&aacute;veis de consumo, vendidos principalmente no mercado dom&eacute;stico e beneficiados pela recente amplia&ccedil;&atilde;o do atendimento da demanda de cr&eacute;dito para a compra a prazo desses produtos, os investimentos se concentraram na montagem dos produtos e n&atilde;o desenvolveram igualmente a produ&ccedil;&atilde;o dom&eacute;stica de insumos e componentes, principalmente os de tecnologia mais sofisticada. Esses insumos tecnologicamente mais sofisticados s&atilde;o os principais respons&aacute;veis pela maior parte do valor agregado e do emprego de pessoal qualificado, criados direta ou indiretamente por essas cadeias de produ&ccedil;&atilde;o de bens dur&aacute;veis. A importa&ccedil;&atilde;o barata e financiada em melhores condi&ccedil;&otilde;es, desses insumos e componentes, tem contribu&iacute;do para que o aumento de atividade da economia brasileira seja acompanhado pela redu&ccedil;&atilde;o do super&aacute;vit no com&eacute;rcio de bens com outros pa&iacute;ses, revertendo o super&aacute;vit de conta corrente do balan&ccedil;o de pagamentos desde 2008, antes da crise mundial.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As importa&ccedil;&otilde;es de m&aacute;quinas s&atilde;o tamb&eacute;m intensas, principalmente as de maior sofistica&ccedil;&atilde;o tecnol&oacute;gica. Nesse caso, s&atilde;o os pr&oacute;prios investimentos em moderniza&ccedil;&atilde;o e na amplia&ccedil;&atilde;o da capacidade de produ&ccedil;&atilde;o nos diversos setores de atividade que motivam as compras dessas m&aacute;quinas. Uma parte consider&aacute;vel dessas m&aacute;quinas n&atilde;o &eacute; elaborada no pa&iacute;s, apesar de o Brasil ter desenvolvido, no passado, uma produ&ccedil;&atilde;o bastante diversificada de m&aacute;quinas e equipamentos. A sustenta&ccedil;&atilde;o de um crescimento intenso do PIB, com equil&iacute;brio no balan&ccedil;o de pagamentos, exige a retomada do desenvolvimento, no pa&iacute;s, da produ&ccedil;&atilde;o de m&aacute;quinas e equipamentos, passando a elaborar algumas que incorporam tecnologia mais sofisticada, mesmo que outras tenham que continuar sendo importadas. A escala adequada da produ&ccedil;&atilde;o em s&eacute;rie de muitas dessas m&aacute;quinas obriga a vender n&atilde;o somente no mercado dom&eacute;stico, mas tamb&eacute;m para outros pa&iacute;ses. A produ&ccedil;&atilde;o competitiva dessas m&aacute;quinas no pa&iacute;s &eacute; ent&atilde;o extremamente prejudicada pelas dif&iacute;ceis condi&ccedil;&otilde;es de financiamento em moeda nacional e pela instabilidade do pre&ccedil;o do d&oacute;lar. A evolu&ccedil;&atilde;o do pre&ccedil;o do d&oacute;lar tende a valorizar a moeda nacional nos momentos internacionais favor&aacute;veis a uma maior atividade econ&ocirc;mica no pa&iacute;s e em outros pa&iacute;ses, momento em que &eacute; grande a demanda por aqueles produtos enquanto a moeda desvaloriza nos momentos internacionais desfavor&aacute;veis, em que diminui a demanda por aqueles produtos, desestimulando o investimento.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A produ&ccedil;&atilde;o para o consumo cotidiano da popula&ccedil;&atilde;o, entretanto, continua sendo a parcela mais expressiva da produ&ccedil;&atilde;o manufatureira e conta com amplo mercado dom&eacute;stico que depende fundamentalmente do emprego e do sal&aacute;rio m&eacute;dio que definem a massa total de sal&aacute;rios no pa&iacute;s e o poder de compra da popula&ccedil;&atilde;o, e n&atilde;o tanto, como no caso dos dur&aacute;veis de consumo, das condi&ccedil;&otilde;es do atendimento da demanda de cr&eacute;dito. N&atilde;o obstante, o investimento para ampliar a capacidade dom&eacute;stica para atender o consumo cotidiano da popula&ccedil;&atilde;o depende de essa produ&ccedil;&atilde;o ser competitiva com a importa&ccedil;&atilde;o dos produtos, o que depende da evolu&ccedil;&atilde;o do pre&ccedil;o do d&oacute;lar.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A pol&iacute;tica macroecon&ocirc;mica delineada para controlar a infla&ccedil;&atilde;o sem prejudicar o livre desenvolvimento do mercado dom&eacute;stico de ativos financeiros e a facilidade de entrada e sa&iacute;da de fundos aplicados nesses ativos dificultou o melhor aproveitamento da situa&ccedil;&atilde;o internacional favor&aacute;vel ao pa&iacute;s desde 2003 para desenvolver a produ&ccedil;&atilde;o para o mercado dom&eacute;stico e para exporta&ccedil;&atilde;o, resultando em grande importa&ccedil;&atilde;o de produtos manufaturados. A situa&ccedil;&atilde;o internacional favoreceu a exporta&ccedil;&atilde;o, principalmente de produtos pouco processados, mas o PIB cresceu menos no Brasil do que em outros pa&iacute;ses, especialmente naqueles que cuidaram de evitar a valoriza&ccedil;&atilde;o de suas moedas.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Voltada fundamentalmente para o desenvolvimento do mercado dom&eacute;stico de ativos financeiros, a pol&iacute;tica macroecon&ocirc;mica manteve as taxas de juros em n&iacute;vel muito alto, fazendo que o pre&ccedil;o do d&oacute;lar em moeda nacional ficasse artificialmente baixo, na situa&ccedil;&atilde;o internacional favor&aacute;vel. O baixo pre&ccedil;o do d&oacute;lar ajudou a diminuir a infla&ccedil;&atilde;o e a ter maior atividade da economia, mas essa maior atividade n&atilde;o induziu investimentos no desenvolvimento da produ&ccedil;&atilde;o em que o pa&iacute;s n&atilde;o tivesse vantagem comparativa pr&eacute;via, pois esses produtos poderiam ser importados a pre&ccedil;o artificialmente baixo, n&atilde;o justificando arriscar em investimentos que desenvolveria a capacidade dom&eacute;stica de produ&ccedil;&atilde;o desses bens (Baltar, 2013). J&aacute; nos setores com vantagem comparativa pr&eacute;via, o pre&ccedil;o do d&oacute;lar artificialmente baixo apenas reduziu as margens de lucro, n&atilde;o inviabilizando os investimentos, mesmo que tenham ocorrido mudan&ccedil;as nas organiza&ccedil;&otilde;es desses setores, com maior importa&ccedil;&atilde;o de partes, componentes e outros insumos. O investimento, ent&atilde;o, consolidou vantagens que j&aacute; tinham sido constru&iacute;das, n&atilde;o preparando o pa&iacute;s para diversificar exporta&ccedil;&atilde;o e evitar importa&ccedil;&atilde;o, na hip&oacute;tese de mudar a situa&ccedil;&atilde;o internacional.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>O papel do Estado na regula&ccedil;&atilde;o da economia e do mercado de trabalho</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Para aproveitar a situa&ccedil;&atilde;o internacional favor&aacute;vel no desenvolvimento da produ&ccedil;&atilde;o dom&eacute;stica de bens e servi&ccedil;os, podendo levar para outro desenvolvimento do mercado financeiro, seria necess&aacute;rio um maior controle p&uacute;blico da entrada de capital, a administra&ccedil;&atilde;o p&uacute;blica da taxa de c&acirc;mbio e a taxa&ccedil;&atilde;o provis&oacute;ria das exporta&ccedil;&otilde;es de produtos pouco processados. Isso acarretaria um relacionamento completamente diferente dos setores produtivo e financeiro e de ambos com o Estado.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A administra&ccedil;&atilde;o da taxa de c&acirc;mbio com juros em n&iacute;vel mais baixo pressupunha n&atilde;o somente a acumula&ccedil;&atilde;o de reservas internacionais, mas tamb&eacute;m o controle do mercado dom&eacute;stico de ativos financeiros e da pr&oacute;pria troca de moe- das, para criar as condi&ccedil;&otilde;es para baixar o n&iacute;vel das taxas de juros, sem temor de fuga de capital. O menor n&iacute;vel das taxas de juros faria a amplia&ccedil;&atilde;o da atividade econ&ocirc;mica induzir mais investimentos e a estabiliza&ccedil;&atilde;o da taxa de c&acirc;mbio em n&iacute;vel mais razo&aacute;vel tornaria rent&aacute;vel investir no desenvolvimento da produ&ccedil;&atilde;o em que o pa&iacute;s ainda n&atilde;o tinha vantagem comparativa. Esses investimentos viabilizariam a diversifica&ccedil;&atilde;o de exporta&ccedil;&otilde;es e a substitui&ccedil;&atilde;o de importa&ccedil;&otilde;es, preparando o pa&iacute;s para uma mudan&ccedil;a na situa&ccedil;&atilde;o internacional. Al&eacute;m disso, a redu&ccedil;&atilde;o no pagamento de juros da d&iacute;vida p&uacute;blica permitiria ao Estado recursos para uma a&ccedil;&atilde;o mais eficaz na articula&ccedil;&atilde;o de investimentos aut&ocirc;nomos, em infraestrutura e no desenvolvimento da competitividade da produ&ccedil;&atilde;o dom&eacute;stica. Esses recursos para uma a&ccedil;&atilde;o p&uacute;blica mais eficaz poderiam ser refor&ccedil;ados pela taxa&ccedil;&atilde;o provis&oacute;ria da exporta&ccedil;&atilde;o de bens pouco processados, beneficiados pelos altos pre&ccedil;os internacionais e tamb&eacute;m pela pol&iacute;tica de sustenta&ccedil;&atilde;o da taxa de c&acirc;mbio.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A crise mundial significou uma oportunidade para baixar o n&iacute;vel das taxas de juros e colocar a taxa de c&acirc;mbio em patamar mais razo&aacute;vel, sem maior interfer&ecirc;ncia p&uacute;blica no mercado financeiro e na troca de moedas, porque eliminou provisoriamente a possibilidade de fuga de capital. E de fato mudou a orienta&ccedil;&atilde;o do Banco Central, tomando medidas para baixar as taxas de juros. Por&eacute;m, se a crise mundial, de um lado, viabilizou esse tipo de atua&ccedil;&atilde;o do Banco Central, sem maior interfer&ecirc;ncia p&uacute;blica no mercado financeiro e cambial, de outro lado, complicou ainda mais a mudan&ccedil;a no relacionamento do Estado com os setores produtivo e financeiro, necess&aacute;ria para a realiza&ccedil;&atilde;o dos investimentos aut&ocirc;nomos capazes de alterar o rumo do crescimento da economia brasileira.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Tem havido pouco investimento aut&ocirc;nomo e a desacelera&ccedil;&atilde;o do consumo tem reduzido o crescimento do PIB. A infraestrutura continua insuficiente, n&atilde;o tem avan&ccedil;ado a competitividade da produ&ccedil;&atilde;o manufatureira e a evolu&ccedil;&atilde;o dos termos de interc&acirc;mbio j&aacute; n&atilde;o permite absorver a eleva&ccedil;&atilde;o dos pre&ccedil;os relativos dos servi&ccedil;os com redu&ccedil;&atilde;o dos pre&ccedil;os dos manufaturados, sem aumentar a infla&ccedil;&atilde;o. Para evitar maior aumento da infla&ccedil;&atilde;o, as corre&ccedil;&otilde;es das tarifas p&uacute;blicas e de outros pre&ccedil;os administrados pelo Estado t&ecirc;m sido reprimidas, dificultando ainda mais a articula&ccedil;&atilde;o das iniciativas p&uacute;blicas e privadas para a realiza&ccedil;&atilde;o dos investimentos aut&ocirc;nomos. A continua&ccedil;&atilde;o e aprofundamento das melhoras observadas nos indicadores do mercado de trabalho requer, ent&atilde;o, a efetiva&ccedil;&atilde;o da mudan&ccedil;a de rumo da economia o que pressup&otilde;e enfrentar as dificuldades na redefini&ccedil;&atilde;o das rela&ccedil;&otilde;es entre o Estado e os setores produtivo e financeiro em um contexto de crise mundial. Al&eacute;m disso, &eacute; necess&aacute;rio administrar as corre&ccedil;&otilde;es de pre&ccedil;os de modo a n&atilde;o perder o controle da infla&ccedil;&atilde;o e de um modo que garanta a preserva&ccedil;&atilde;o da melhora observada na condi&ccedil;&atilde;o socioecon&ocirc;mica da popula&ccedil;&atilde;o. Essa administra&ccedil;&atilde;o da infla&ccedil;&atilde;o &eacute; dificultada pela sobreviv&ecirc;ncia da indexa&ccedil;&atilde;o na forma&ccedil;&atilde;o de pre&ccedil;os em diversas &aacute;reas da economia.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A magnitude das dificuldades existentes para redefinir o rumo da economia sugere que o ritmo dos investimentos em infraestrutura e no desenvolvimento da competitividade da produ&ccedil;&atilde;o manufatureira dom&eacute;stica ser&aacute; modes-to, limitando o aumento do crescimento do PIB que, com uma mais intensa eleva&ccedil;&atilde;o da produtividade, ser&aacute; acompanhado de um crescimento do emprego menor do que o experimentado desde meados dos anos 2000. A an&aacute;lise do que vinha ocorrendo no mercado de trabalho contribui para entender o significado dessa redu&ccedil;&atilde;o no crescimento do emprego e suas implica&ccedil;&otilde;es para uma pol&iacute;tica visando estruturar melhor a compra e venda de for&ccedil;a de trabalho no pa&iacute;s.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O primeiro a levar em conta &eacute; que o ritmo de crescimento da popula&ccedil;&atilde;o economicamente ativa vem diminuindo, mas ainda &eacute; expressivo, pois o n&uacute;mero de pessoas que todos os anos se incorporam na PEA &eacute; bem maior do que o das pessoas que saem da PEA. Al&eacute;m disso, a composi&ccedil;&atilde;o et&aacute;ria da PEA vem se modificando rapidamente com implica&ccedil;&otilde;es igualmente importantes para a avalia&ccedil;&atilde;o do que ocorre no mercado de trabalho. Assim, a PEA, com menos de trinta anos de idade, tem diminu&iacute;do porque n&atilde;o somente &eacute; menor o crescimento da popula&ccedil;&atilde;o com essa idade, mas principalmente por causa da forte diminui&ccedil;&atilde;o da taxa de participa&ccedil;&atilde;o masculina que era muito elevada.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O forte crescimento do emprego de estabelecimento ocorreu em todas as faixas de idade, inclusive entre pessoas com menos de trinta anos, provocando intensa redu&ccedil;&atilde;o no desemprego das pessoas com essa idade e tamb&eacute;m diminui&ccedil;&atilde;o expressiva na propor&ccedil;&atilde;o da PEA com essa idade absorvida em trabalhos n&atilde;o remunerados ou no servi&ccedil;o dom&eacute;stico remunerado. O crescimento do emprego de estabelecimento, entretanto, foi muito mais intenso entre as pessoas com mais de trinta anos de idade, sinalizando um amadurecimento da for&ccedil;a de trabalho. O n&uacute;mero de pessoas com mais de trinta anos em trabalhos por conta pr&oacute;pria continuou aumentando, embora em menos intensidade do que no passado, e o desemprego de pessoas com essa idade diminuiu, mas o forte aumento dos empregados de estabelecimento refletiu principalmente a continua&ccedil;&atilde;o, nesse tipo de emprego, das pessoas que passaram a fazer parte dessa faixa de idade. Entre pessoas com mais de trinta anos &eacute; pequeno o deslocamento desde outras posi&ccedil;&otilde;es na ocupa&ccedil;&atilde;o para o emprego assalariado, comparativamente aos que fazem o percurso inverso.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Esses aspectos da din&acirc;mica do crescimento da PEA e do emprego de estabelecimento permitem destacar a possibilidade de que um menor crescimento desse tipo de emprego hoje possa ser compat&iacute;vel com a preserva&ccedil;&atilde;o dos indicadores do mercado de trabalho, inclusive a continuidade do amadurecimento da for&ccedil;a de trabalho assalariada. Esse menor crescimento do emprego de estabelecimento ocorreria com redu&ccedil;&atilde;o da PEA juvenil e n&iacute;veis relativamente mais baixos da taxa de desemprego e das propor&ccedil;&otilde;es de trabalho n&atilde;o remunerado e no servi&ccedil;o dom&eacute;stico remunerado na absor&ccedil;&atilde;o da PEA juvenil, concentrando-se a amplia&ccedil;&atilde;o dos empregos de estabelecimento na popula&ccedil;&atilde;o adulta, sem maior aumento da taxa de desemprego e da participa&ccedil;&atilde;o de outros tipos de ocupa&ccedil;&atilde;o na absor&ccedil;&atilde;o da PEA adulta, preservando ou mesmo aprofundando o amadurecimento da for&ccedil;a de trabalho assalariado.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A popula&ccedil;&atilde;o adulta &eacute; menos male&aacute;vel e mais resistente &agrave; explora&ccedil;&atilde;o do que a popula&ccedil;&atilde;o juvenil, relutando mais em aceitar jornadas prolongadas e exigindo melhor remunera&ccedil;&atilde;o. Assim, o aumento progressivo que vem acontecendo na participa&ccedil;&atilde;o de adultos no emprego de estabelecimento sinaliza aumento na especializa&ccedil;&atilde;o dos trabalhadores por tipo de ocupa&ccedil;&atilde;o e setor de atividade econ&ocirc;mica, mesmo que continuem muito grandes os fluxos de contrata&ccedil;&atilde;o e dispensa de empregados. Em 2000, 44% dos empregados de estabelecimento tinham menos de trinta anos de idade e hoje essa propor&ccedil;&atilde;o &eacute; bem menor, pois em 2010 j&aacute; tinha diminu&iacute;do para 39%.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os movimentos de contrata&ccedil;&atilde;o e desligamento de empregados de estabelecimento realmente continuam muito grandes, especialmente nos contratos segundo a CLT (Dieese, 2011). Os desligamentos mensais que eram o equivalente a 3,6% desse tipo de emprego em 2004 aumentaram para 4,2% em 2012. O forte aumento do emprego celetista foi acompanhado de aumento ainda maior nos desligamentos mensais. Pouco mais de 30% dos n&atilde;o servidores p&uacute;blicos que est&atilde;o no emprego no in&iacute;cio do ano n&atilde;o est&atilde;o mais no mesmo emprego no final do ano (Baltar, 2007). Muitos desses v&iacute;nculos t&ecirc;m dura&ccedil;&atilde;o ef&ecirc;mera, pois mais de 65% dos desligamentos que ocorrem ao longo do ano afetam v&iacute;nculos que n&atilde;o alcan&ccedil;aram a cumprir a dura&ccedil;&atilde;o de um ano, e somente menos de 18% daqueles desligamentos finalizam v&iacute;nculos com dura&ccedil;&atilde;o superior a dois anos (Dieese, 2011).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Esses amplos movimentos de contrata&ccedil;&atilde;o e dispensa nem sempre correspondem a uma simples substitui&ccedil;&atilde;o de trabalhadores nos postos de trabalho (a verdadeira rotatividade) e frequentemente est&atilde;o relacionados com movimenta&ccedil;&otilde;es dos pr&oacute;prios postos de trabalho. Neste &uacute;ltimo caso, os trabalhadores s&atilde;o desligados por causa do desaparecimento tempor&aacute;rio ou permanente dos postos de trabalho. A movimenta&ccedil;&atilde;o tempor&aacute;ria de postos de trabalho pode ser sazonal ou c&iacute;clica e a elimina&ccedil;&atilde;o definitiva massiva de postos de trabalho costuma ocorrer com mudan&ccedil;as na estrutura&ccedil;&atilde;o da economia.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A maioria dos desligamentos ocorre por iniciativa do empregador, mas o forte aumento do emprego formal, entre 2004 e 2012, foi acompanhado do aumento da participa&ccedil;&atilde;o dos desligamentos a pedido do empregado que em 2012 tornou-se mais frequente que os desligamentos por termino do contrato, a maioria contratos de experi&ecirc;ncia (Dieese, 2011). Em 2004, 52% dos desligamentos foram demiss&otilde;es sem justa causa; 22%, desligamentos por t&eacute;rmino de contrato; 17%, desligamentos por iniciativa do empregado; e 9%, outros tipos de desligamento, incluindo demiss&atilde;o por justa causa. Em 2012, a demiss&atilde;o sem justa causa diminuiu para 46% dos desligamentos e o termino do contrato, para 20%, enquanto o desligamento a pedido do empregado aumentou para 25% e os outros tipos de desligamento mantiveram-se em 9%.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em consequ&ecirc;ncia do forte crescimento dos empregos formais e do amplo desligamento de empregados com pouco tempo de servi&ccedil;o, poucos empregados conseguem acumular tempo de servi&ccedil;o. Nesse particular, o contraste do Brasil com outros pa&iacute;ses &eacute; muito grande. No Brasil, 60% dos empregos da Rais s&atilde;o v&iacute;nculos de menos de tr&ecirc;s anos, e essa propor&ccedil;&atilde;o &eacute; de 46% na Austr&aacute;lia; 43% no Canad&aacute;; 34% na Espanha; 29% na Alemanha; e 25% na Fran&ccedil;a (Dieese, 2011). J&aacute; os v&iacute;nculos com dez anos ou mais s&atilde;o 16% no Brasil; 21% na Austr&aacute;lia; 28% no Canad&aacute;; 33% na Espanha; 41% na Alemanha; e 43% na Fran&ccedil;a.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em consequ&ecirc;ncia da elevada frequ&ecirc;ncia dos v&iacute;nculos de curta dura&ccedil;&atilde;o, 34% de todos os empregados da Rais possuem menos que um ano no servi&ccedil;o e n&atilde;o mais que 50% t&ecirc;m mais que dois anos no servi&ccedil;o (Baltar, 2007). Como o emprego da Rais abrange cerca da metade da popula&ccedil;&atilde;o ativa, somente a quarta parte dos brasileiros voltados para a atividade econ&ocirc;mica tem dois anos ou mais de emprego formal. A composi&ccedil;&atilde;o desses empregos formais com mais de dois anos de dura&ccedil;&atilde;o do v&iacute;nculo &eacute; sugestiva: 34% s&atilde;o empregos do setor p&uacute;blico (destacando-se sa&uacute;de, educa&ccedil;&atilde;o e seguran&ccedil;a); 29% s&atilde;o empregos da presta&ccedil;&atilde;o de servi&ccedil;os (transporte, bancos, educa&ccedil;&atilde;o privada, sa&uacute;de privada, restaurantes, hot&eacute;is, servi&ccedil;os de apoio &agrave;s empresas como inform&aacute;tica, servi&ccedil;o jur&iacute;dico e cont&aacute;bil, assessoria empresarial e consultoria, loca&ccedil;&atilde;o de m&atilde;o de obra, limpeza, vigil&acirc;ncia e seguran&ccedil;a); 17% s&atilde;o empregos da ind&uacute;stria de transforma&ccedil;&atilde;o; 13% s&atilde;o empregos do com&eacute;rcio e repara&ccedil;&atilde;o; 3% s&atilde;o empregos da agropecu&aacute;ria; e 4% formam o res&iacute;duo de empregos com mais de dois anos de dura&ccedil;&atilde;o do v&iacute;nculo, em constru&ccedil;&atilde;o civil, servi&ccedil;os de utilidade p&uacute;blica e extra&ccedil;&atilde;o mineral.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Coment&aacute;rios finais</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O quadro geral do mercado de trabalho indica que, apesar das melhoras, continua marcante a presen&ccedil;a de uma imensa popula&ccedil;&atilde;o redundante, uma massa popular sem lugar claramente definido na economia, onde pudesse construir, progressivamente, um <i>status</i> de trabalhador, interagindo com os empregadores e com o poder p&uacute;blico, impondo um peso mais expressivo dos sal&aacute;rios no custo da produ&ccedil;&atilde;o e na apropria&ccedil;&atilde;o da renda, com empregos suficientemente est&aacute;veis para ligar os diversos trabalhadores &agrave;s varias profiss&otilde;es e ramos de atividade da economia, definindo situa&ccedil;&otilde;es em que as pessoas se identificam como trabalhadores, n&atilde;o sendo tolerado o descumprimento das leis e com sindicatos fortes e capazes de impor limites &agrave; liberdade de a&ccedil;&atilde;o dos empregadores na contrata&ccedil;&atilde;o e dispensa de empregados e na defini&ccedil;&atilde;o dos trabalhos, das jornadas e das remunera&ccedil;&otilde;es, comprometendo os empregados com os patr&otilde;es e vice-versa.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Foi apontado que, n&atilde;o obstante a continuidade desses tra&ccedil;os b&aacute;sicos do mercado de trabalho no pa&iacute;s, algumas das tend&ecirc;ncias da ocupa&ccedil;&atilde;o que predominaram na d&eacute;cada de 1990 foram invertidas: o desemprego diminuiu, o emprego formal passou a aumentar com relativa intensidade e as ocupa&ccedil;&otilde;es que n&atilde;o s&atilde;o empregos formalizados perderam &iacute;mpeto, embora n&atilde;o chegassem a diminuir. A invers&atilde;o das tend&ecirc;ncias dos anos 1990 tem efeitos importantes sobre arrecada&ccedil;&atilde;o dos fundos sociais p&uacute;blicos, como INSS e FGTS, e, sem d&uacute;vida, o simples cumprimento da lei &eacute; um grande avan&ccedil;o na constru&ccedil;&atilde;o da economia e do social, mas &eacute; preciso uma reflex&atilde;o mais aprofundada para entender o significado do atual processo de formaliza&ccedil;&atilde;o do emprego, sendo esse provavelmente muito diferente do que prevaleceu no passado, antes da crise da d&iacute;vida externa, na d&eacute;cada de 1980.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A industrializa&ccedil;&atilde;o ampliou o mercado de trabalho e elevou a participa&ccedil;&atilde;o do emprego formal, reduziu o peso do emprego dom&eacute;stico e da presta&ccedil;&atilde;o de servi&ccedil;os pessoais e aumentou a participa&ccedil;&atilde;o do emprego na produ&ccedil;&atilde;o de bens e em servi&ccedil;os de apoio &agrave; produ&ccedil;&atilde;o de bens. A pujan&ccedil;a da atividade econ&ocirc;mica e seus efeitos sobre o trabalho geraram a expectativa de uma almejada democratiza&ccedil;&atilde;o levar a um r&aacute;pido avan&ccedil;o social, na dire&ccedil;&atilde;o do que tinha ocorrido nos pa&iacute;- ses desenvolvidos, depois da segunda guerra mundial, nossa refer&ecirc;ncia de civilidade. Essa expectativa frustrou-se com a estagna&ccedil;&atilde;o da economia, alta infla&ccedil;&atilde;o e as mudan&ccedil;as provocadas pelas reformas liberais dos anos 1990 que agravaram a desestrutura&ccedil;&atilde;o da compra e venda de trabalho no pa&iacute;s, e a pr&oacute;pria refer&ecirc;ncia de civilidade foi abalada com as mudan&ccedil;as do capitalismo com a predomin&acirc;ncia das finan&ccedil;as e a globaliza&ccedil;&atilde;o da produ&ccedil;&atilde;o que prejudicaram a regula&ccedil;&atilde;o p&uacute;blica da economia e do mercado de trabalho, tendo aumentado nos pa&iacute;ses desenvolvidos, as diferen&ccedil;as de renda e de riqueza.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&Eacute; nesse quadro que se coloca a quest&atilde;o da pol&iacute;tica de emprego para estruturar a compra e a venda, o uso e a remunera&ccedil;&atilde;o da for&ccedil;a de trabalho no pa&iacute;s. Uma d&eacute;cada de amplia&ccedil;&atilde;o do mercado de trabalho, redu&ccedil;&atilde;o do desemprego, aumento da formalidade dos contratos de trabalho e eleva&ccedil;&atilde;o da renda dos trabalhadores, com redu&ccedil;&atilde;o das diferen&ccedil;as entre eles revigorou a capacidade de mobiliza&ccedil;&atilde;o das organiza&ccedil;&otilde;es de trabalhadores para consolidar e aprofundar os avan&ccedil;os conquistados. Isso ocorre, entretanto, em um momento de necessidade de mudan&ccedil;a no rumo da economia para viabilizar o aprofundamento dos avan&ccedil;os sociais observados, devendo-se administrar as mudan&ccedil;as de pre&ccedil;o relativo para que n&atilde;o aumente a infla&ccedil;&atilde;o, amea&ccedil;ando as conquistas anteriores em termos de aumento do poder de compra da popula&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Refer&ecirc;ncias</b></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">ABRAH&Atilde;O DE CASTRO, J. Pol&iacute;tica social e desenvolvimento no Brasil. <i>Economia e    Sociedade</i>, Campinas, v.21, N&uacute;mero Especial, p.1011-42, dez. 2012.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000088&pid=S0103-4014201400020000700001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->    </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BALTAR, C. <i>Economic growth and inflation in an open developing economy</i>: the case of Brazil. 2013. Thesis (Ph.D) - University of Cambridge, UK, 2013.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000090&pid=S0103-4014201400020000700002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->  </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BALTAR, P. Estrutura econ&ocirc;mica e emprego urbano na d&eacute;cada de 1990. In: PRONI, M.; HENRIQUE, W. (Org.) <i>Trabalho, mercado e sociedade.</i> S&atilde;o Paulo: Editora Unesp,    2003.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000092&pid=S0103-4014201400020000700003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->  </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. Atividade econ&ocirc;mica, emprego formal, massa salarial, arrecada&ccedil;&atilde;o e saques  do FGTS. MTE-Dieese-IE-Unicamp. <i>An&aacute;lise das restri&ccedil;&otilde;es ao uso dos fundos p&uacute;blicos: FGtS, Fat e Fundos Constitucionais de Financiamento</i>. S&atilde;o Paulo, 2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000094&pid=S0103-4014201400020000700004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->  </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BALTAR, P.; KREIN, J. D.; MORETTO, A. O emprego formal nos anos recentes. <i>Carta Social do trabalho</i>, Campinas, Cesit, n.3, 2006.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000096&pid=S0103-4014201400020000700005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BALTAR, P.; LEONE, E. Perspectivas do emprego formal em um cen&aacute;rio de crescimento da economia. <i>Carta Social do trabalho</i>, Campinas, Cesit, n.7<i>,</i> 2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000098&pid=S0103-4014201400020000700006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BALTAR, P. et al. Trabalho no governo Lula: uma reflex&atilde;o sobre a recente experi&ecirc;ncia brasileira. <i>Global labour university Working Papers</i>, Genebra, n.9, 2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000100&pid=S0103-4014201400020000700007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> BALTAR, P. et al. Estrutura do emprego e da renda. Projeto PIB - <i>Estudo transversal</i>,    Rio de Janeiro, BNDES, n.3, 2011.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000102&pid=S0103-4014201400020000700008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BERG, J. Laws or luck? Understanding rising formality in Brazil in the 2000s. v1. Decent Work in Brazil. Series. <i>Working Paper</i>, Bras&iacute;lia, ILO, n.5, 2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000104&pid=S0103-4014201400020000700009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->  </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">CARDOSO JUNIOR, J. C. As fontes de recupera&ccedil;&atilde;o do emprego formal no Brasil    e as condi&ccedil;&otilde;es para sua sustentabilidade temporal. In: X ENCONTRO NACIONAL    DA ASSOCIA&Ccedil;&Atilde;O BRASILEIRA DE ESTUDOS DO TRABALHO ABET. Salvador,    2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000106&pid=S0103-4014201400020000700010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">DEDECCA, C.; ROSANDISKI, E. Recupera&ccedil;&atilde;o econ&ocirc;mica e a gera&ccedil;&atilde;o de empregos    formais. <i>Parcerias Estrat&eacute;gicas</i>, Bras&iacute;lia, CGEE-MCT, n.22, 2006.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000108&pid=S0103-4014201400020000700011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">DIEESE - <i>Rotatividade e flexibilidade no mercado de trabalho</i>. S&atilde;o Paulo, 2011.    IBGE. PNAD 2012. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://www.sidra.ibge.gov.br/pnad/default.asp" target="_blank">http://www.sidra.ibge.gov.br/pnad/default.asp</a>&gt;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000110&pid=S0103-4014201400020000700012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->. </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">KREIN, J. D.; MANZANO, M. <i>An&aacute;lise da OIT de boas pr&aacute;ticas na redu&ccedil;&atilde;o do emprego informal na Am&eacute;rica Latina e no Caribe</i>. Estudo de Caso: Brasil. Relat&oacute;rio Parcial. Campinas, 2014.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000112&pid=S0103-4014201400020000700013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">MACHADO DA SILVA, L. A. A (des)organiza&ccedil;&atilde;o do trabalho no Brasil urbano. <i>S&atilde;o Paulo em Perspectiva,</i> Seade, S&atilde;o Paulo, v.4, n.3-4, 1990.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000114&pid=S0103-4014201400020000700014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->      </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">NEIT -N&Uacute;CLEO DE ESTUDOS INDUSTRIAIS E DA TECNOLOGIA. <i>Perspectivas do investimento na ind&uacute;stria em Brasil</i>. Projeto de Pesquisa. Campinas, 2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000116&pid=S0103-4014201400020000700015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Recebido em 16.6.2014 e aceito em 23.6.2014.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>Paulo Baltar</i> &eacute; graduado em Ci&ecirc;ncias Econ&ocirc;micas e Administrativas pela Universidade de Chile (1971), com mestrado (1977) e doutorado (1985) em Ci&ecirc;ncias Econ&ocirc;micas pela Universidade Estadual de Campinas. &Eacute; professor titular do Instituto de Economia da Universidade Estadual de Campinas (Unicamp) e pesquisador do Centro de Estudos Sindicais e de Economia do Trabalho (Cesit) da Unicamp. @ - <a href="mailto:pbaltar@eco.unicamp.br">pbaltar@eco.unicamp.br</a> / <a href="mailto:cesit@eco.unicamp.br">cesit@eco.unicamp.br</a></font></p>      ]]></body>
<body><![CDATA[ ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ABRAHÃO DE CASTRO]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Política social e desenvolvimento no Brasil]]></article-title>
<source><![CDATA[Economia e Sociedade]]></source>
<year>dez.</year>
<month> 2</month>
<day>01</day>
<volume>21</volume>
<numero>Número Especial</numero>
<issue>Número Especial</issue>
<page-range>1011-42</page-range><publisher-loc><![CDATA[Campinas ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BALTAR]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Economic growth and inflation in an open developing economy: the case of Brazil]]></source>
<year>2013</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BALTAR]]></surname>
<given-names><![CDATA[P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Estrutura econômica e emprego urbano na década de 1990]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[PRONI]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[HENRIQUE]]></surname>
<given-names><![CDATA[W.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Trabalho, mercado e sociedade]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora Unesp]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BALTAR]]></surname>
<given-names><![CDATA[P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Atividade econômica, emprego formal, massa salarial, arrecadação e saques do FGTS: MTE-Dieese-IE-Unicamp. Análise das restrições ao uso dos fundos públicos: FGtS, Fat e Fundos Constitucionais de Financiamento]]></source>
<year>2007</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BALTAR]]></surname>
<given-names><![CDATA[P.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[KREIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. D.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MORETTO]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O emprego formal nos anos recentes]]></article-title>
<source><![CDATA[Carta Social do trabalho]]></source>
<year>2006</year>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
<publisher-loc><![CDATA[Campinas ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cesit]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BALTAR]]></surname>
<given-names><![CDATA[P.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[LEONE]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Perspectivas do emprego formal em um cenário de crescimento da economia]]></article-title>
<source><![CDATA[Carta Social do trabalho]]></source>
<year>2007</year>
<numero>7</numero>
<issue>7</issue>
<publisher-loc><![CDATA[Campinas ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cesit]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BALTAR]]></surname>
<given-names><![CDATA[P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Trabalho no governo Lula: uma reflexão sobre a recente experiência brasileira]]></article-title>
<source><![CDATA[Global labour university Working Papers]]></source>
<year>2010</year>
<numero>9</numero>
<issue>9</issue>
<publisher-loc><![CDATA[Genebra ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BALTAR]]></surname>
<given-names><![CDATA[P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Estrutura do emprego e da renda]]></article-title>
<source><![CDATA[Projeto PIB - Estudo transversal]]></source>
<year>2011</year>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[BNDES]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BERG]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Laws or luck?: Understanding rising formality in Brazil in the 2000s]]></source>
<year>2010</year>
<volume>1</volume><volume>5</volume>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[ILO]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CARDOSO JUNIOR]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[As fontes de recuperação do emprego formal no Brasil e as condições para sua sustentabilidade temporal]]></article-title>
<source><![CDATA[]]></source>
<year></year>
<conf-name><![CDATA[X ENCONTRO NACIONAL DA ASSOCIAÇÃO BRASILEIRA DE ESTUDOS DO TRABALHO ABET]]></conf-name>
<conf-date>2007</conf-date>
<conf-loc>Salvador </conf-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DEDECCA]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[ROSANDISKI]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Recuperação econômica e a geração de empregos formais]]></article-title>
<source><![CDATA[Parcerias Estratégicas]]></source>
<year>2006</year>
<numero>22</numero>
<issue>22</issue>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[CGEE-MCT]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>DIEESE</collab>
<source><![CDATA[Rotatividade e flexibilidade no mercado de trabalho]]></source>
<year>2011</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[IBGEPNAD]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KREIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. D.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MANZANO]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Análise da OIT de boas práticas na redução do emprego informal na América Latina e no Caribe: Estudo de Caso: Brasil. Relatório Parcial]]></source>
<year>2014</year>
<publisher-loc><![CDATA[Campinas ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MACHADO DA SILVA]]></surname>
<given-names><![CDATA[L. A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A (des)organização do trabalho no Brasil urbano]]></article-title>
<source><![CDATA[São Paulo em Perspectiva]]></source>
<year>1990</year>
<volume>4</volume>
<numero>3-4</numero>
<issue>3-4</issue>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Seade]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>NÚCLEO DE ESTUDOS INDUSTRIAIS E DA TECNOLOGIA</collab>
<source><![CDATA[Perspectivas do investimento na indústria em Brasil: Projeto de Pesquisa]]></source>
<year>2007</year>
<publisher-loc><![CDATA[Campinas ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
