<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-4014</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Estudos Avançados]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Estud. av.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-4014</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Estudos Avançados da Universidade de São Paulo]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-40141991000300007</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-40141991000300007</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A disparada rumo ao capitalismo]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Galbraith]]></surname>
<given-names><![CDATA[John Kenneth]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade de Harvard  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
<country>EUA</country>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>1991</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>1991</year>
</pub-date>
<volume>5</volume>
<numero>13</numero>
<fpage>123</fpage>
<lpage>129</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-40141991000300007&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-40141991000300007&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-40141991000300007&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>ARTIGOS</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="4"><b>A disparada    rumo ao capitalismo</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>John Kenneth    Galbraith</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Que os últimos    meses foram marcados pelas maiores transformações dos nossos tempos é uma questão    sobre a qual não preciso insistir. O que se tem revelado apenas um pouco menos    evidente é o fluxo de conselhos econômicos que têm cruzado as fronteiras nacionais    durante esses meses. No consenso geral, tendo falhado o comunismo, triunfou    o capitalismo. E daí a conclusão: do alto sacerdócio do capitalismo deve agora    partir a orientação, na verdade a intimação, acerca do que os países previamente    afligidos devem ter e fazer. Quem poderia estar melhor qualificado para prestar    conselhos e orientação do que os mais inflexíveis expoentes do bem-sucedido    sistema?</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Grande parte desses    conselhos tem saído de nosso próprio país. Nós, não surpreendentemente, abrigamos    e damos a palavra a um número considerável de arquiexpoentes da livre-empresa.    Tem contribuído para isso o fato de que os conselhos que emanam destas margens    são maravilhosamente baratos, quando comparados com a ajuda mais substancial    que muitos de nós temos reclamado como forma de facilitar essa enorme transição.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No meu modo de    ver, boa parte, talvez a maioria, dos conselhos agora oferecidos aos estados    da Europa Central e do Leste procedem de uma visão das assim chamadas economias    capitalistas ou de livre-empresa, que não têm relação alguma com suas realidades.    Nem essas economias teriam sobrevivido se o tivessem. O que se oferece é uma    construção ideológica que não existe senão nas mentes e, notoriamente, nas esperanças    dos doadores. Não tem relação alguma com a realidade; é o que noutra oportunidade    chamei de ideologia primitiva.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Esses conselhos    têm dois aspectos. Alguns são de pessoas que já há bastante tempo lamentam as    concessões que as economias ocidentais têm feito à questão social — ao estado    do bem-estar — e à assistência pública aos pobres; ao papel essencial e crescente    dos serviços públicos; aos sindicatos; às medidas destinadas a obter maior igualdade    na distribuição das rendas; e a uma mais ampla responsabilidade pós-keynesiana    quanto ao desempenho efetivo do sistema econômico como um todo. Elas não gostam    do que vêem em casa; assim, isso naturalmente não faz parte de suas recomendações    para os países que agora emergem do comunismo. E, é claro, não deixam de ter    seu público por lá: na economia e na política, tal como na religião, o recém-convertido    <i>é </i>freqüentemente o mais ardente em sua crença.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O segundo e <i>correlato    </i>aspecto do fluxo de conselhos que presentemente atinge os países agora em    transição é sua aceitação negligente da — ou mesmo condenação à — privação humana,    desemprego, inflação e níveis de vida desastrosamente degradados. Isto chega    mesmo a ser encarado como terapia necessária: da experiência do desemprego e    da fome brotará uma nova e revigorada ética trabalhista, uma força de trabalho    ávida pela disciplina da livre-empresa. A cada um, segundo suas habilidades,    de cada um, segundo suas necessidades. Num ponto de vista ardentemente expresso,    que ouvi há poucos dias de um consultor de negócios — recém chegado da Polônia,    tal privação — desemprego, baixos salários — levará investidores e empresários    estrangeiros a virem em resgate no futuro. Somente uns poucos anos de sofrimento    e tudo então ficará bem. Isso, escolho minhas palavras com cuidado, é loucura.    Nada ao longo "dos séculos tem sido pregado com mais insistência do que    a recompensa social das privações por aqueles que não terão que sofr&ecirc;-las.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Aos pobres da Bíblia    foi dito que, diversamente dos ricos, eles teriam acesso fácil ao Céu. De modo    mais simples, boa parte desses conselhos consiste em propor a substituição de    um sistema econômico que funciona precariamente por absolutamente nenhum.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O sistema econômico    que os países da Europa Central e do Leste vêem no Japão e no Ocidente não é    o capitalismo em sua forma prístina e primitiva. E um sistema profundamente    modificado por melhorias nos serviços sociais, rendas subsidiadas e controles    públicos. E devido a esses fatores que o sistema sobreviveu. Na Grã-Bretanha,.a    sra. Thatcher, e até há pouco tempo, nos Estados Unidos, o sr. Reagan e seus    acólitos, de fato, pintaram-se a si mesmos como arquiexpoentes de um capitalismo    sem peias. Na realidade, eles devem, ou deveram, seu prestígio a gerações precedentes    de líderes voltados a causas sociais, que tornaram seus cidadãos mais seguros    e confortáveis econômica e socialmente — e agora, em seus votos, conservadores.    Reagan e Thatcher foram, ou são, preservados em seus cargos porque, na prática,    sua retórica da livre-empresa provou-se quase inteiramente inalterada na ação.    Tivesse Reagan desferido, durante o seu primeiro mandato, um sério ataque ao    sistema de benefícios sociais — pensões para os idosos, compensações para os    desempregados, programas de saúde para os desfavorecidos, subsídios para os    agricultores — a sua presidência teria chegado abruptamente ao fim    em janeiro de 1985.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Na verdade, nem    se pode dizer que as tarefas sociais do capitalismo tenham sido cumpridas. Grande    parte de nossa gente ainda vive fora do sistema: ouvem falar muito de democracia    mas não crêem que vale a pena votar. Como disse noutra oportunidade, é uma realidade    sombria, mas totalmente inegável, que ninguém em busca de uma vida melhor iria    sensatamente se mudar de Berlim Oriental para o South Bronx. Nem mesmo em busca    de liberdade, pois nada reprime tanto a liberdade como uma efetiva falta de    dinheiro, comida e um lugar para morar. A administração de Bush, segundo relatórios    recentes, está considerando a hipótese de enviar especialistas à União Soviética    para orientar na criação das várias instituições do capitalismo, e aí se incluem    pretensos especialistas na construção de <i>moradias particulares. </i>Eles,    presumivelmente, irão relatar como esta indústria falhou virtualmente em todos    os países capitalistas, na tentativa de criar abrigos adequados para os pobres,    e deixou milhões de pessoas sem teto nos Estados Unidos. Com tudo o mais, a    política de nosso tempo tem o seu próprio humor negro.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Retorno a meu ponto    principal: o que se está vendo no Ocidente a partir do Leste do que foi uma    vez o Muro não é o capitalismo tradicional. E uma ainda imperfeita democracia    social. De modo bastante real, tanto no Oriente como no Ocidente, nossa tarefa    <i>é </i>a mesma: buscar e encontrar o sistema que combine o melhor da economia    de mercado com o melhor da motivação social.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Não há nesta busca    regras todo-poderosas pelas quais se guiar. Para as nações agora em transição,    eu recomendaria, é claro, a volta ao mercado de serviços e bens de consumo menos    essenciais. Neste ponto, isto é por si mesmo bastante evidente, o sistema de    planejamento e comando da experiência passada não funcionou. A demanda de consumo    <i>é </i>variada, instável e somente o mercado transmite adequadamente sua mensagem    do produtor aos consumidores. A ação aqui não precisa ser brusca; deve ocorrer    quando gerentes e empresários corretos estiverem disponíveis e instituições    públicas financeiras forem criadas para financiar a transferência de propriedade    ou a criação de novas firmas. Como toda transformação, deve partir de reflexões,    não de fórmulas. É à necessidade por bens de consumo que a ajuda econômica,    que irei mencionar mais tarde, deve fundamentalmente se voltar.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Para alimentação    e moradia, eu preveria um papel mais prolongado e constante para o Estado. Qualquer    súbita e ampla alteração no preço dos alimentos essenciais e nos aluguéis, com    certeza, vai provocar inquietude e despertar ressentimentos, como já se mostrou    evidente no caso dos alimentos na Polônia e URSS. Subsídio público neste ponto não é algo incomum.    É normal. Os Estados Unidos, todos os países da CEE e o Japão subsidiam seus    suprimentos de comida a um elevado custo público e, como observei, em lugar    algum o capitalismo proporciona moradias adequadas e acessíveis aos cidadãos    de baixa renda.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Eu também recomendaria    medidas práticas para que a agricultura e sobretudo a comercialização da maioria    dos produtos agrícolas retornasse ao sistema de preços. E uma questão mundialmente    observada e provada que a agricultura trabalha melhor quando sob o comando auto-motivado    e freqüentemente auto-explorativo do agricultor privado. Não desconheço as dificuldades    de sair do mundo mais confortável das fazendas coletivas e estatais. Não tenho    dúvidas, no entanto, de que isso é necessário. Mas a moderação, não a ideologia,    deve novamente ser a regra. Mais do que uma cortês precaução está envolvida    aqui. Os produtores agrícolas trabalham bem e investem bem somente quando têm    garantia sobre eventuais preços e receitas. A agricultura nos Estados Unidos    teve, no último meio século, enormes ganhos em produtividade, superando em muito    os da indústria. Isso ocorreu em parte porque os agricultores puderam investir    com retorno garantido pelo governo.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Quanto à grande    empresa industrial ou comercial, que é a peça central da economia capitalista    ou socialista moderna, a questão da propriedade última não é tão importante.    Nos países ocidentais e no Japão há firmas com bom desempenho sob ambos os modos    de propriedade, privada ou estatal. Na Suíça, onde vivo uma parte do tempo,    viajamos numa estrada de ferro de propriedade pública, falamos num telefone    de propriedade pública. Nosso apartamento é segurado pela municipalidade. Os    agricultores em nossa vizinhança têm garantia de renda adequada às suas necessidades.    Uma boa casa é um direito humano. A loja, excepcionalmente boa que fornece nossos    alimentos e muitas outras coisas, é uma cooperativa. Nossa conta bancária é    com um banco de propriedade pública. De fato, não podemos cortar uma árvore,    provavelmente nem mesmo plantar uma, sem permissão do poder público. Os adoráveis    prados alpinos são preservados por fazendeiros que são subsidiados pelo Estado    para mantê-los. Os suíços, não obstante, são célebres por seu diligente apego    à livre-empresa.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nos Estados Unidos    nossas ferrovias faliram sob comando privado e têm sido parcialmente recuperadas    sob a administração pública. Falências privadas em nossas instituições financeiras    estão sendo agora recuperadas pelo Estado ao custo de centenas de bilhões de    dólares. A frase <i>sob o controle do governo </i>aparece diariamente    em nossas páginas de finanças. Deixando de lado o caso excepcional e bastante    criticado daqueles que lutam arriscadamente pelo controle das corporações, os    acionistas — proprietários das grandes firmas do capitalismo moderno — permanecem    dispersos e, em sua maioria, desconhecidos. Eles não têm poder sobre a administração    profissional que indica os diretores que, presumivelmente, irão controlar suas    operações. Isto, na frase do falecido James Burnham, um notório conservador,    foi a Revolução Gerencial. No capitalismo moderno, os gerentes, e não os capitalistas,    são o poder decisivo. E na moderna economia capitalista madura, ressalto, não    é com o poder que deveríamos nos preocupar, mas com a incompetência.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v5n13/13a07f1.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O que importa —    minha recomendação neste ponto retrocede a uma antiga observação e experiência    na índia — é dar à empresa autoridade, e recompensas decorrentes, sobre seu    próprio desempenho. Não deve estar ligada a ou ser controlada por um ministro    de Estado; não deve haver o que na índia chamei de <i>socialismo postal. </i>Nenhuma    pessoa normal trabalha bem quando um outro tem total autoridade sobre suas ações.    Do mesmo modo com a empresa corporativa ou de negócios. Se empresas maiores    ficarem livres do desastre do controle ministerial, isto é, burocrático e assim    passarem a ter o direito de fixar seus próprios preços, procurar seus próprios    materiais, e fechar seus próprios subcontratos, sua propriedade última não será    uma questão de primeira importância. Eu recomendaria que a propriedade fosse    amplamente distribuída e sou atraído pela prática proposta na Polônia, que é    enfaticamente defendida por meu colega Prof. Jeffrey Sachs, de distribuir as    frações amplamente entre a cidadania, com uma vantagem especial para os empregados    da empresa em questão. A eqüidade de tal arranjo tem um óbvio atrativo, assim    como o resultante senso de participação.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">É seguramente aceitável    se comparada com uma alternativa que está sendo agora largamente discutida,    que é a de estrangeiros virem em grande número para investir e administrar.    Eu não sou contra empreendimentos em parceria; eles podem, de modo lateral,    serem úteis, como McDonald's e Pepsi-Cola. Mas qualquer alienação da propriedade    e administração em larga escala para os estrangeiros iria certamente gerar uma    resposta adversa. Tanto quanto os norte-americanos não almejariam (e não almejam)    trabalhar para os japoneses, por mais eficientes que estes possam ser, os poloneses,    tchecos e húngaros dificilmente podem almejar trabalhar para os norte-americanos,    alemães ou japoneses.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Isto não deve ser    uma crítica àquela transição que é feita gradual e reflexivamente. O retorno    à atividade produtiva normal na Europa Ocidental após a Segunda Guerra Mundial,    uma tarefa menos complexa do que a que têm pela frente a URSS e a Europa Oriental,    levou grande parte de uma década. Na Grã-Bretanha passaram-se sete anos antes    que a libra esterlina fosse plenamente conversível, e o racionamento de comida    e controle associado de preços também se prolongaram por um bom tempo. A ação    repentina, mais uma vez, é para aqueles que eles próprios não sofrem, não pensam    antes de agir, que procedem pela fórmula, não pelo fato. Somente se se der tempo    haverá tempo para a reflexão — a reflexão que está sintonizada com resultados    pragmáticos e não com a ideologia primitiva.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Até agora, enfatizei    uma ação cuidadosa, livre de paixões e fantasias ideológicas, como o desígnio    necessário para reduzir o desespero e sofrimento humanos. E, também, a trilha    que minimiza o impacto de conflitos nacionais, étnicos, raciais e religiosos;    pois as agruras econômicas e privações, acima de tudo, alimentam tais conflitos.    O bem-estar econômico é o grande solvente para tais paixões. E nada, por sua    vez, é tão prejudicial ao bem-estar econômico como lutas civis e religiosas.    É um dos fatos tristes    e inegáveis do nosso tempo que a pobreza produz conflito e o conflito por sua    vez aprofunda a pobreza. A reivindicação mais orgulhosa da democracia social,    em suas variadas terminologias, do liberalismo nos Estados Unidos ao socialismo    democrático na Europa, é a de que se mantêm, acima das paixões, preconceitos    e conflitos nacionais, étnicos e religiosos. E a maior de suas armas é a promessa    de bem-estar econômico — o bem-estar, para repetir, do qual a tranqüilidade    depende e pela qual é servido.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Há mais um ponto    a ser acentuado. As tarefas econômicas que aqui delineei requerem, para serem    cumpridas, inteligência e discrição. O despertar de paixões étnicas, raciais    ou nacionais não requer nada disso. Qualquer um com voz mais do que com cérebro    pode liderar uma cruzada contra minorias lingüísticas, étnicas ou religiosas    na Europa: o mesmo não ocorre com as tarefas de reconstrução econômica que agora    se têm pela frente.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Há, ainda, uma    mais longínqua tradição de democracia social e consciência social pela qual    me bato. Esta grande transição deve ser encarada como uma que diz respeito a    todos nós, na qual todos devemos participar. Nesse aspecto, não sou inteirametne    otimista com relação ao nosso próprio governo; ele retrocedeu profundamente    nos últimos tempos à economia e à política do comodismo. Muitos mencionaram    a grande oportunidade para um novo Plano Marshall; a necessidade persiste. Ao    invés disso, como observei, oferecemos retórica e conselhos que se repartem    entre o dano e a irrelevância. (E, como tão freqüentemente, entre graves dificuldades    presentes e potenciais, ouvimos o pedido de austeridade do FMI.) Mas rogo a    todos os meus correligionários, aqui e na Europa Ocidental, que resistam ao    desânimo e se unam para estender aos países do Leste europeu os tipos de programas    que nós nos Estados Unidos oferecemos em 1948. Isto, de parte dos norte-americanos,    não é uma esperança isolada nem mesmo, de uma minoria. E, talvez com este exemplo,    os norte-americanos em geral e nosso governo em particular se postem novamente    à altura dos desafios de seu tempo.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>John Kenneth    Galbraith é </i>economista e professor da Universidade de Harvard, EUA. Foi    embaixador dos Estados Unidos da &Iacute;ndia, no governo Kennedy, de 1961 a    1963. Entre seus vários livros, destacam-se o clássico <i>The age of uncertainty    </i>(1977, traduzido no Brasil pela Editora Pioneira sob o título de <i>A era    da incerteza</i>), <i>Economics and the public purpose</i> (1974) e <i>Money:    whence it come where it went </i>(1975).    <br>   Texto publicado    com permissão de <i>The New York Review </i>(Volume XXXVIII, Número 16, 1990).    <br>Tradução de Alberto    Alexandre Martins. O original em inglês encontra-se à disposição do leitor no    IEA para eventual consulta.</font></p>      ]]></body>
</article>
