<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-4014</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Estudos Avançados]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Estud. av.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-4014</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Estudos Avançados da Universidade de São Paulo]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-40141992000300011</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-40141992000300011</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O Programa Nacional de Solidariedade: fatos e idéias em torno de um esforço]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Rojas Gutiérrez]]></surname>
<given-names><![CDATA[Carlos]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Comissão do Programa Nacional de Solidariedade  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>1992</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>1992</year>
</pub-date>
<volume>6</volume>
<numero>16</numero>
<fpage>133</fpage>
<lpage>155</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-40141992000300011&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-40141992000300011&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-40141992000300011&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>DOSSIÊ    AMÉRICA LATINA</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="4"><b>O Programa Nacional de Solidariedade:    fatos e idéias em torno de um esforço</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Carlos Rojas    Gutiérrez</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O Programa Nacional    de Solidariedade (Pronasol) tem suas origens nas formas de trabalho empregadas    pelos mexicanos para fazer frente a seus problemas vitais.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Algumas instituições solidárias conservaram    seu modelo tradicional, enquanto outras adotaram novas formas de organização.    Formas tradicionais de execução de tarefas e prestação de serviços, bem como    comitês de eletrificação, juntas de vizinhos ou de pais de família são exemplos,    entre tantos outros, da cooperação voluntária para alcançar metas que tragam    benefícios ao indivíduo e à comunidade, reforçando-se os laços de unidade, segurança    e reciprocidade na ajuda e proteção conjuntas.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A solidariedade supera qualquer esforço    isolado dos setores da sociedade; a unidade e participação de todos é o maior    recurso do país diante das urgentes necessidades daqueles que não contam com    o menor bem-estar e frente aos desafios do mundo contemporâneo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O Governo da República reconhece sua    importância e vigência, ao recuperá-la como essência do Programa, e ao recolhê-la    das práticas cotidianas das comunidades rurais e das colônias.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Recuperou-se também    o aspecto positivo das experiências obtidas em programas anteriores — produtivos    e de bem-estar — tais como o Programa para o Desenvolvimento Rural Integral    (PIDER) e a Comissão do Plano Nacional para o Atendimento às Zonas Deprimidas    e aos Grupos Marginalizados (Coplamar).</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Os objetivos</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Grande número de mexicanos vive em condições    de pobreza no campo e nas cidades. Suas necessidades    básicas não estão adequadamente satisfeitas, e têm deficiências em nutrição,    saúde, educação, habitação, ambiente, acesso aos serviços públicos e emprego    produtivo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Aqueles que não satisfazem os requisitos    mínimos de bem-estar são produtores de poucos recursos, baixa produtividade    e posição frágil para reter parte significativa do valor que geram com seu trabalho.    Distribuem-se desarticuladamente nas zonas áridas, em terras de baixo rendimento    e alto risco, assim como nos espaços desprotegidos das cidades.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As causas da pobreza são múltiplas e    complexas. Por isso, as ações do Programa em todo o país são organizadas conforme    as prioridades definidas pelas comunidades</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os povos indígenas têm prioridade especial    porque se encontram em condições de extrema pobreza, injustiça, marginalização    e desvantagem (<a name="1not"></a><a href="#not1">1</a>).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os camponeses e habitantes do meio rural    nas áreas semidesertas e montanhosas vivem seriamente afetados pela incerteza    dos obstáculos de seu contexto. O investimento produtivo e os serviços não tiveram    o efeito esperado e persistem as precariedades e limitações. Dessas zonas emigram    muitos mexicanos em busca de melhores oportunidades. Os trabalhadores rurais    migrantes assentam-se temporariamente nas regiões agrícolas mais produtivas    sem, contudo, deixar de viver em condições de pobreza.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nas metrópoles e nas médias e pequenas    cidades do país registrou-se crescimento acelerado das colônias, apesar de seu    assentamento irregular, inexistência de serviços e dificuldades na obtenção    de emprego e receita estável.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os jovens também se ressentem da pobreza    e da falta de oportunidades; muitos se formaram para uma alternativa de mobilidade    não ocorrida. Não é possível que sua capacidade e força sejam desperdiçadas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As mulheres são duplamente afetadas    pela pobreza; seus esforços se direcionam cada vez mais a uma atividade econômica,    além de serem responsáveis pelo cuidado com os filhos e pelo lar.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O Pronasol tenta romper o círculo vicioso    que reproduz e aumenta a pobreza de uma geração para outra. Alimentação, saúde    e educação são fundamentais para o desenvolvimento harmonioso das faculdades    humanas; e as crianças são prioridade indiscutível para a nação, porque nelas    se apóia o futuro do país.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A pobreza se manifesta em todo o território,    mas concentra-se em áreas e grupos populacionais delimitados. Em algumas entidades    é a condição social predominante, razão por que, para elas, a atenção é sistemática    e de acordo com clara ordem de prioridades.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A resposta social que o Pronasol encontra    para combater a pobreza desde as causas que a originam, até suas conseqüências,    baseia-se em três propósitos fundamentais:</font></p> <table width="100%" border="0" cellspacing="0" cellpadding="0">   <tr>     <td width="20" valign="top"><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">—</font></td>     <td>           <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Solidariedade          para o bem-estar social: </i>melhoria imediata dos níveis de vida,          com ênfase nos aspectos de saúde, alimentação, educação, habitação, serviços          básicos e posse da terra.</font></p>     </td>   </tr>   <tr>     <td width="20" valign="top"><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">—</font></td>     <td>           <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Solidariedade          para a produção: </i>oportunidades de emprego e desenvolvimento das capacidades          e recursos produtivos, com apoio às atividades agropecuárias, agroindustriais,          microindustriais e de piscicultura.</font></p>     </td>   </tr>   <tr>     <td width="20" valign="top"><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">—</font></td>     <td>           <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Solidariedade          para o desenvolvimento regional: </i>construção de obras de infra-estrutura          com repercussão regional e execução de programas de desenvolvimento em          regiões específicas.</font></p>     </td>   </tr> </table>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O Programa cria    real sustentação produtiva para a melhoria do nível de vida. Somente com participação    direta e trabalho produtivo que incrementem a receita familiar serão melhorados    os níveis de bem-estar dos indígenas, dos camponeses e dos colonos, possibilitando    a erradicação a pobreza no México.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Uma nova forma    de fazer as coisas</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O Pronasol tem, em todas as suas ações    e projetos, quatro princípios fundamentais.</font></p> <table width="100%" border="0" cellspacing="0" cellpadding="0">   <tr>     <td width="20" valign="top"><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">—</font></td>     <td>           <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Respeito          a vontade, iniciativas e formas de organização dos indivíduos e de suas          comunidades. </i>O Programa convoca, articula e apoia pedidos e iniciativas          de solução, não impõe decisões nem estabelece clientelismos ou condições.          As organizações adotam estratégias e métodos de trabalho próprios nos          projetos e ações. A diversidade do país e das formas de organização comunitária          refletem-se fielmente no programa.</font></p>     </td>   </tr>   <tr>     <td width="20" valign="top"><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">—</font></td>     <td>           <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Plena          e efetiva participação e organização em todas as ações do Programa. </i>A          participação é exercida em planejamento, tomada de decisões, acompanhamento,          controle e avaliação dos projetos combinados com indivíduos e organizações.          A participação também se expressa em trabalho direto, contribuição com          recursos e materiais próprios da região, e em um manejo controlado, que          beneficie realmente aqueles que mais necessitam, funcionando como eficaz          controle social.</font></p>     </td>   </tr>   <tr>     <td width="20" valign="top"><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">—</font></td>     <td>           <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Co-responsabilidade.          </i>Todos os projetos são definidos em convênios nos quais são especificados          contribuições, responsabilidades e compromissos das partes. As obrigações          aceitas são executadas com a unidade de recursos e vontades expressas          publicamente, com base na confiança e na colaboração.</font></p>     </td>   </tr>   <tr>     <td width="20" valign="top"><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">—</font></td>     <td>           <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Transparência,          honestidade e eficiência na administração dos recursos. </i>Os recursos          do Programa são da nação. Seu uso deve ser escrupulosamente honesto, transparente          e público, mediante a intervenção das comunidades em seu manejo, vigilância          e avaliação de resultados. Deve ser gerido de forma ágil, simples e oportuna,          sem burocracia ou centralização. A transparência e a eficiência baseiam-se          em decisões e ações dirigidas pelas comunidades.</font></p>     </td>   </tr> </table>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Com esses quatro    princípios elimina-se qualquer vestígio de populismo, condicionamento político    ou simulação na melhoria produtiva do nível de vida da população em estado de    pobreza. O Solidariedade é de todos os mexicanos, não representa a frustração    dos ideais de cada um. O Programa impulsiona a mobilização social para os indivíduos    trabalharem unidos pelo progresso dos que têm menos; este é o acordo fundamental    que permite atingir consenso plural por desenvolvimento e justiça social.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Estrutura e    organização do Programa</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A Comissão do Programa Nacional de Solidariedade    é o órgão encarregado de coordenar e definir as políticas, estratégias e ações    empreendidas no âmbito da administração pública para combater os baixos níveis    de vida e assegurar o cumprimento dos programas especiais objetivando atendimento    aos núcleos indígenas e à população das zonas áridas e urbanas em termos de    saúde, educação, alimentação, habitação, emprego e projetos produtivos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No Conselho Consultivo da Comissão expressam-se    opiniões e propostas orientadas para definir e aperfeiçoar as bases do ajuste    nos programas dirigidos pela Comissão.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Conta-se também com um Comitê de Avaliação,    que pesquisa o efeito social e econômico dos programas realizados.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A Coordenação Geral do Programa participa    do estabelecimento das bases para a assinatura dos Convênios Únicos de Desenvolvimento    que o Presidente da República assina com cada um dos governadores dos Estados, formalizando acordos e    compromissos conjuntos de investimento.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nos convênios é    determinada parte específica para o Solidariedade a fim de, no interior dos    Comitês de Planejamento do Desenvolvimento dos estados, reunir as autoridades    dos governos federal, estadual e municipal, para definir, controlar e avaliar    os projetos produtivos e as obras de infra-estrutura e bem-estar social, dos    quais participam ativamente as comunidades, mediante os Comitês de Solidariedade.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v6n16/16a11f1.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Esses comitês promovem a organização    dos povos indígenas, camponeses e <i>colonos populares </i>para coletar experiências,    tradições e valores desenvolvidos pelas comunidades. Assim adquirem as formas    e denominações que melhor respondem às peculiaridades culturais de cada região    e localidade.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os comitês, eleitos em assembléias públicas    pelo exercício da democracia direta, coordenam-se com as autoridades governamentais    e com os demais setores sociais, definindo o que fazer, como e em quanto tempo,    a que custo, com que qualidade, e como serão recuperados e reinvestidos os apoios    financeiros obtidos.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os comitês exercem autêntico controle    social em todas as etapas dos projetos produtivos e nas obras de bem-estar.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Um dos aspectos a ser destacado na estrutura    e na organização do Programa é o de <i>não se criarem organismos burocráticos;    </i>aproveitam-se as entidades e estruturas já existentes (<a name="2not"></a><a href="#not2">2</a>), as que adequaram    algumas de suas áreas e procedimentos para agilizar a coordenação entre as instituições    dos três níveis de governo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O esforço de coordenação é desenvolvido    observando-se o estrito respeito ao limite legal aplicável e a normatividade    reguladora do exercício e do controle do orçamento público. Além do controle    que legalmente têm sob sua responsabilidade a Secogef e a Secretaria Geral da    Fazenda da Câmara dos Deputados, através dos Comitês de Solidariedade estimula-se    a participação social na vigilância dos recursos e das obras.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Dessa forma eliminam-se    o paternalismo e a dependência na relação entre sociedade e governo; conjugam-se    idéias e esforços em favor da unidade e do progresso, que só são construídos    com o consenso e o trabalho co-responsável de todos.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Uma mudança    profunda nos negócios públicos</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As ações do Pronasol    constituem o eixo articulador da política social e fazem parte da modernização    nacional que configura a reforma do Estado.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O Programa inclui todos os setores da    sociedade no desafio de erradicar a pobreza; é tarefa de toda a nação nos âmbitos    econômico, social, político e cultural.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A certeza de ser esse o caminho para    melhorar as condições de vida daqueles que mais necessitam motivou profunda    mudança na forma de realizar as ações do governo. Trata-se de mudança que recupera    o fundamental: a participação co-responsável da sociedade organizada e das instituições    públicas, centrando-se no município autônomo, base da divisão política e administrativa    da República.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>A democracia    direta nas comunidades</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Tende-se a dar    denominação comum à forma de organização das comunidades participantes: os Comitês    de Solidariedade. Estes formam o espaço onde se coordena a gestão social, lugar    em que se exprime diretamente a vontade popular. Regularmente, os comitês têm    como participantes: presidente, secretario, tesoureiro, vogal de controle e    vigilância e vogais adicionais com responsabilidade específica eleita por decisão    da comunidade.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os comitês promovem a participação social;    convocam a assembléia para analisar assuntos de interesse comum e decidir as    características dos projetos que se espera realizar; coordenam os trabalhos    e as contribuições com que se comprometeram os membros da comunidade, e zelam    pelo cumprimento dos compromissos assumidos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O Solidariedade tem claro sentido político    de igualdade e justiça social, porém isso não significa que tenha filiação partidária.    Não se condiciona a qualquer comunidade, nem exige dela compromisso ideológico;    trabalha da mesma forma nos municípios governados pelo partido no poder, como    pelos da oposição.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O Solidariedade tampouco atende a fins    eleitorais ou de curto prazo. As ações para criar empregos e desenvolver recursos    e capacidades produtivas das comunidades e dos indivíduos são dirigidas às causas    que os mantinham marginalizados do progresso. As obras sociais priorizadas pelas    comunidades realizam-se com sua participação e controle direto. O benefício    é real, permanece nas comunidades, para o bem-estar de seus filhos e das futuras    gerações.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O Programa converteu-se    em espaço para o exercício da liberdade e da democracia. A diversidade e a pluralidade    são expressas na participação, e a concordância é sua ferramenta; incentiva-se    a crítica e o diálogo tolerante e respeitoso. Contribui-se, em síntese, para    o desenvolvimento da cultura política do país.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>A somatória    de esforços institucionais</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Para o Solidariedade confluem, a partir    de seus respectivos âmbitos de competência, todas as dependências e entidades    da administração pública em seus três níveis de governo. Trata-se de um esforço    de coordenação sem precedentes, em torno de tarefa da mais alta prioridade.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os convênios únicos de desenvolvimento    planejam e coordenam as ações para estender os benefícios do Programa a todos    os municípios do país.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A administração municipal é a instância    que permitiu ao Programa ter proximidade real com a população, e responder efetivamente    a suas necessidades e projetos de solução.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Respeitam-se os    âmbitos de ação e os representantes legais das entidades federativas para responder    às particularidades de cada região e localidade, aproveitando recursos e potencialidade    de cada uma delas.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Um programa    descentralizado</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Desde seu início o Programa descentralizou    ações e recursos nos governos estaduais e municipais, e nas comunidades participantes.    As decisões são tomadas e os recursos aplicados onde existem problemas, pelos    encarregados de pôr as soluções em prática.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A <i>administração municipal </i>é apoiada para ser a instância de coordenação; quando as características técnicas    demandam processos financeiros ou técnicos mais complexos, procura-se o apoio    do governo estadual para os projetos. O governo federal contribui quando solicitado    pelos governos estadual ou municipal, mas o faz enquanto entidade normativa    e para efeitos de assessoria ou apoio específico.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A descentralização    permite que decisões, movimentação dos recursos, execução e controle das ações    estejam diretamente relacionados com a população, em contexto de cooperação    e responsabilidade compartilhadas.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Um programa    municipalista</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O Solidariedade torna realidade as reformas    constitucionais orientadas para fortalecer o município autônomo.    As administrações municipais são constituídas por vizinhos das comunidades que    conhecem e compartilham seus problemas, sendo instância idônea para coordenar    esforços sociais e institucionais contra a pobreza.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A administração    municipal tem importante participação na operação dos programas do Solidariedade;    é o caso de <i>Solidariedade para uma Escola Digna; Crianças em Solidariedade;    Mulheres em Solidariedade; Fundos de Solidariedade para a Produção; Programas    para Comunidades Indígenas; Fundos Municipais de Solidariedade; os Comitês de    Solidariedade para a introdução dos serviços básicos, </i>como a urbanização,    melhoria da habitação etc.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v6n16/16a11f2.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os municípios estabelecem    contato direto e permanente com suas comunidades para definir quais obras sociais    realizar, seu custo, calendário de execução e controle de qualidade adequado.    Quanto aos fundos de apoio, define-se a quem será concedido financiamento e    as formas de retorno para que novos investimentos sejam feitos em outras áreas    de benefício comum; assim se consegue ampliar e estender os recursos disponíveis,    os quais se multiplicam com o passar do tempo.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Os recursos</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O Solidariedade se traduz por um conjunto    de projetos de investimento financiados com diversificadas fontes, entre as    quais contribuições diretas dos indivíduos, em forma de trabalho, materiais,    infra-estrutura disponível e reparos. Com a colaboração acertada livremente    entre sociedade e governo, ampliam-se os meios de combate à pobreza.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os recursos destinados pelo orçamento    federal são o principal componente de financiamento do Programa. Os custos operacionais    das instituições públicas participantes são cobertos por seus orçamentos ordinários.    Assim, os recursos destinados ao Programa aplicam-se totalmente nas prioridades    e nos grupos de população que se deliberou beneficiar.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os governos estaduais e municipais canalizam    também importantes dotações orçamentárias. Embora insuficientes, os recursos    destinados até agora não têm precedentes na história recente do país; tomou-se    a firme decisão de incrementá-los ao longo do atual regime.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O Programa não causa qualquer pressão    inflacionaria motivada por expansão monetária, déficit fiscal ou excessivo gasto    público. Somam-se os recursos programados para o bem-estar social e o aprimoramento    produtivo, com um plano ágil de coordenação entre os três níveis de governo    e as entidades paraestatais.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A erradicação da    pobreza é demanda da sociedade, compromisso histórico e necessidade da modernização    nacional. Ainda que seja impossível eliminá-la totalmente em um período presidencial,    as bases e os meios para a transformação de suas causas e conseqüências mais    graves ficarão firmemente alicerçadas.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Alguns progressos    de destaque e projeção</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os avanços mais significativos do Pronasol    são melhor observados na convivência direta com as comunidades organizadas que    executam os projetos produtivos e de bem-estar. É na nova atitude e relação    entre sociedade e governo que se aprecia com maior clareza o impulso que o esforço    pela justiça social está tomando no México.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os dados apresentados    a seguir, de forma breve e genérica, são apenas amostra descritiva do que já    se conseguiu quantitativamente (3).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em termos de <i>saúde, </i>deu-se maior    prioridade a seu atendimento, para compensar efeitos mais graves da crise e    criar infra-estrutura social demandada pelas comunidades sem acesso a esse tipo    de serviço ou aos medicamentos básicos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em todas as unidades médicas a população    colabora com o pessoal médico e de enfermagem, por meio dos <i>Comitês de Solidariedade    para a Saúde, </i>capacitando a população em planejamento familiar e nutrição    e realizando campanhas de vacinação da população infantil. Os médicos que prestam    serviço social nessas unidades participam da distribuição de pacotes de sementes    para o cultivo de hortas familiares, e assessoram a população na construção    de albergues comunitários, para acolher temporariamente os familiares dos doentes    que precisam de hospitalização.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Para elevar a qualidade, a humanização    dos serviços de saúde, e para preservar a infra-estrutura existente, em 1991    foi criado o <i>Programa de Solidariedade para um Hospital Digno, </i>a cargo    dos governos estaduais e das autoridades que integram o setor. Com a participação    do pessoal médico e das comunidades, organizam-se Comitês de Solidariedade nos    hospitais materno-infantis, gerais, civis, psiquiátricos e de especialidades    e nos institutos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A magnitude e a dinâmica de <i>crescimento    populacional, </i>assim como sua dispersão no meio rural, representam desafio    para a cobertura do sistema educativo nacional. Desafio adicionai consiste em    elevar a qualidade e a eficiência final da educação, especialmente na primária.    O Solidariedade deu prioridade à educação nesse nível por sua importância na    formação das capacidades básicas do indivíduo, na transmissão dos conhecimentos    fundamentais e por seu significado para a vida produtiva.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Com o objetivo de resolver as necessidades    de equipamento e reabilitação do espaço físico com que opera o sistema educativo    nacional, em 1990 criou-se o <i>Programa de Solidariedade    para uma Escola Digna, </i>mecanismo que incorpora os setores social e privado    às novas formas de trabalho comunitário.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em sua primeira fase, as ações do Programa    são orientadas para resolver as necessidades de reabilitação e manutenção das    escolas de educação básica (pré-primária e de primeiro grau), tornando-se extensivo    a outros níveis educativos em uma segunda etapa.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Autoridades, professores, pais de família,    alunos e algumas associações de classe — como de engenheiros e arquitetos —    incorporaram-se com entusiasmo aos trabalhos de reparação e manutenção das instalações    elétricas, hidráulicas e sanitárias, assim como do mobiliário; além dos de reflorestamento,    pintura e limpeza das escolas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A <i>evasão escolar é </i>freqüente    entre as crianças indígenas, camponesas e de famílias de baixa renda das cidades.    Deve-se esse procedimento ao fato de precisarem participar do trabalho no campo,    com seus pais, o mesmo ocorrendo nas cidades, onde participam da chamada economia    subterrânea ou informal, realizando atividades que lhes permitem levar dinheiro    para casa.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O Solidariedade esforça-se para criar    condições de estudo dignas que transcendam as aulas nas escolas e cheguem às    casas das crianças de famílias com poucos recursos para, conjuntamente com seus    pais, dar aos escolares o apoio básico de que necessitam. Isso se faz com amplo    enfoque, compreendendo ajuda econômica, alimentação, cuidado com a saúde, formação    de hábitos de higiene e nutrição, e participação da criança em atividades na    comunidade escolar.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O programa <i>Crianças em Solidariedade    </i>tenta se opor à limitação econômica das famílias, que impede os menores    de continuar seus estudos. Para isso, através dos Comitês de Solidariedade,    seleciona e propõe-se as crianças a serem beneficiadas com estímulos econômicos,    serviços médicos e despesas básicas que propiciem concluir sua educação primária    em condições mais adequadas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O Programa teve seu início em 1991,    nas 17 entidades federativas que registram os mais baixos índices de eficiência    final na educação primária, assim como nos núcleos de população com elevado    grau de marginalização social. Em 1992 o Programa atenderá aos 31 estados da    República e ao Distrito Federal.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Através do <i>Programa Nacional de Apoio    ao Serviço Social</i>, o Solidariedade tenta fazer com que os egressos    de instituições de educação superior e nível técnico vinculem-se    estreitamente à sua comunidade, através de ações solidárias relacionadas à sua    formação. Destacam-se campanhas de alfabetização, fomento à saúde, melhoria    urbana, saneamento e proteção ambiental, habitação digna e capacitação para    o trabalho.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Prioridade do Solidariedade é assegurar    aos mexicanos <i>acesso aos alimentos </i>em condições adequadas de nutrição,    qualidade e preço. A alimentação é indispensável para a formação sadia dos indivíduos    e o desenvolvimento de suas capacidades, especialmente entre as crianças.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O Programa participa do mercado de produtos    básicos em zonas onde existe desnutrição, e que não são atendidas pelo comércio    privado, para distribuir e regularizar oferta de alimentos indispensáveis à    dieta das famílias de baixa renda.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O Solidariedade promove também <i>ampliação    dos serviços de água potável e encanada </i>através da construção, extensão    e reparo dos sistemas correspondentes em zonas rurais e nas    colônias, objetivando elevar os níveis de vida e saúde dos habitantes em situação    de pobreza.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Para incrementar o atendimento dos serviços,    combina-se o aproveitamento racional da infra-estrutura instalada com a construção    de novos sistemas e a auto-suficiência financeira dos organismos que os administram.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em 1990 criou-se o <i>Programa Nacional    de Água Potável e Encanada em Zonas Urbanas </i>(APA), no qual se estabeleceu    novo modelo de financiamento com recursos dos governos federal, estaduais e    municipais, créditos do banco de desenvolvimento e contribuições e trabalho    das comunidades.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A <i>eletrificação </i>— em suas modalidades    urbana e rural — tem ampla significação para o país por não só auxiliar a mobilidade    social, como também tornar possível a realização de atividades produtivas, principalmente    as orientadas para apoio à economia familiar, que não podiam ser desenvolvidas    pela falta da rede elétrica.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A esse respeito, o Solidariedade se    propõe a multiplicar esforços para dotar de eletrificação rural o maior número    de famílias, através da soma de recursos públicos e comunitários.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Destaca-se, por seu efeito social, a    eletrificação dos municípios de Chalco, Chimalhuacán e Ixtapaluca, entre outros,    com atendimento de quase dois milhões de habitantes.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O <i>processo de urbanização </i>no    México tem sido, nas últimas décadas, complexo e acelerado, sem planejamento    determinado em seu conjunto. A urbanização constitui processo de transformação    do padrão territorial, dos assentamentos humanos, e representa base material    mais eficiente para distribuir os benefícios do desenvolvimento.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O elevado crescimento populacional e    os movimentos migratórios para as cidades em grande escala determinaram que,    até 1988, o grau de urbanização (porcentagem da população total que vive em    localidades com mais de 15.000 habitantes) chegou a 60 por cento.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A aglomeração em algumas cidades e a    dispersão dos habitantes rurais em localidades isoladas dificultam a prestação    de serviços e implicam elevados custos para sua introdução, devido à ocupação    irregular do solo em zonas impróprias e de difícil acesso pelas condições fisiográficas    (fortes declives, áreas inundáveis, solos rochosos ou muito compactos).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O Pronasol apóia, desse modo, obras    de pavimentação e calçamento de ruas, construção de meio-fio e calçadas, instalação    de iluminação pública, recuperação de praças e de espaços públicos de recreação.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A <i>habitação </i>é o espaço    vital da família, componente básico de sua integração social e elemento fundamental    para seu desenvolvimento harmonioso. Construir ou reformar uma casa significa    estimular a atividade econômica, gerar emprego, promover a poupança familiar    e enraizar a população em seu local de origem.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Através de ação combinada com as comunidades,    o Solidariedade propôs como tarefa imediata a realização de obras para superar    as carências e as deficiências da habitação popular.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A <i>migração campo-cidade, a alta concentração    urbana </i>e o <i>encarecimento da terra </i>provocaram a formação de assentamentos    humanos irregulares. No final de 1988, a Comissão para a Regularização da Posse    da Terra (Corett) constatou haver 1.787.800 lotes com irregularidades de construções    urbanas em terrenos públicos e comunitários.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A regularização do solo urbano é atividade    complexa que requer minuciosos estudos para chegar a soluções justas, dar segurança    aos colonos e reconhecer os direitos dos posseiros e dos núcleos agrários atingidos.    Legalizar a posse da terra é imperativo de justiça social, facilitando a introdução    de serviços públicos e a obtenção de créditos para construção ou melhoria das    casas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O título de propriedade    proporciona a cada família a certeza de legalidade quanto ao uso e à posse da    terra, assim como a segurança de que ninguém lhe poderá tirar o patrimônio construído    com tanto esforço e por longo tempo.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v6n16/16a11f3.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Na execução dessas ações, a população    participa do levantamento da cartografia necessária para determinar áreas e    limites das construções; o Programa agiliza a escrituração e facilita às famílias    mais pobres terem a tranqüilidade de que o patrimônio que criaram para seus    filhos lhes pertença legalmente.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Para se ter idéia da magnitude do esforço    que o Programa realiza, basta assinalar que no período de 1989-1990 a Corett    expediu quase um milhão de escrituras junto aos governos dos Estados. Em 1991    essa Comissão pretende regularizar 205.000 construções, as quais, somadas às    245.000 calculadas como tendo sido regularizadas pelos governos estaduais, permitirá    que em apenas um triênio se resolva 60% da deficiência existente até 1988.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os <i>meios de transporte terrestres    </i>representam a possibilidade de intercâmbio cultural e comercial entre as    regiões, favorecendo a introdução de serviços, estimulando a atividade econômica    e facilitando os deslocamentos aos centros educativos e de saúde.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O Pronasol participa da construção,    recuperação e conservação de estradas e vias rurais, a fim de continuar com    a integração das comunidades isoladas do desenvolvimento nacional.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A <i>mulher mexicana </i>sempre interferiu    nos acontecimentos nacionais, porém sua participação foi limitada e pouco reconhecida.    Fatores de ordem estrutural e cultural inibem o pleno exercício de seus direitos,    apesar de suas grandes responsabilidades.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">De acordo com levantamentos preliminares    do XI Censo Nacional de População e Habitação 1990, o México conta com mais    de 41,2 milhões de mulheres (50,8% do total da população). Um conglomerado humano    dessa magnitude representa imperativo de abertura à participação social, o acesso    aos processos produtivos e ao bem-estar integral da mulher.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O programa <i>Mulheres em Solidariedade    </i>estimula a organização de grupos com o fim de executar projetos produtivos    e de bem-estar definidos pelas participantes em sua própria comunidade, de acordo    com as vantagens oferecidas pelas condições de sua localidade. Destacam-se as    ações em oficinas de costura, calçado, artesanato, moendas de nixtamal, casas    de massas, hortas, pomares e granjas comunitárias.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Além de obterem    receitas adicionais para suas famílias, organizam-se também para melhorar suas    casas, participam da introdução de serviços básicos em importantes campanhas    de saúde e prevenção de doenças.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Programas de    apoio produtivo</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O Pronasol apóia e promove projetos    das organizações sociais com potencial produtivo que contribuam para o bem-estar    familiar, comunitário e regional.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Entre os projetos produtivos mais importantes,    destacam-se os de apoio a cafeicultores, a pescadores ribeirinhos e a pequena    mineração.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Apoio a cafeicultores. </i>No cultivo    do café trabalham aproximadamente 200.000 produtores, dos quais 60% são indígenas.    Em dezembro de 1989, uma geada prejudicou gravemente as plantações do grão em    Hidalgo, San Luis Potosí, Puebla e Veracruz. Nesses estados têm sido realizadas    ações de rejuvenescimento e renovação de cafezais, com apoio para a semeadura    de cultivos básicos e constituição de 919 Comitês de Solidariedade.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Posteriormente, ampliou-se o atendimento    para oito localidades com vocação produtora do grão, empreendendo-se ações de    apoio à produção, fertilização, corte, armazenamento e comercialização.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O prazo para pagamento dos financiamentos    compreende períodos de um a três anos; também nas regiões não afetadas pela    geada, haverá estímulos para a fertilização e o corte.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Para o ciclo agrícola 1991-1992, serão    incentivadas as atividades de armazenamento e comercialização, através das associações    de comunidades e das organizações regionais. Serão constituídos fundos restituíveis    ao término da comercialização do grão. O retorno dos investimentos será mantido    na comunidade, decidindo-se o melhor destino a lhe ser dado em matéria de apoio    aos produtores de café.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Apoio a pescadores ribeirinhos. </i>Como    fonte geradora de empregos, receitas e produtos alimentícios de baixo custo,    a pesca ribeirinha e a aquicultura constituem alternativas viáveis ante a baixa    rentabilidade e a sinistralidade de outras atividades agrícolas; contribuem    também para melhorar a qualidade da alimentação das comunidades rurais.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Incentiva-se o cultivo de espécies de    consumo popular, como o bagre, a carpa, assim como a captura de crustáceos,    moluscos, cação e algas. Da mesma forma, implementaram-se    importantes programas de desenvolvimento pesqueiro e de piscicultura em Michoacán    e Yucatán. Em Michoacán o Programa se orientou para a produção aqüícola, com    a construção de seis <i>fileteadoras </i>rurais na margem da represa de Infiernillos    e dez tanques rústicos; além disso, foi iniciada a produção de microalgas para    a alimentação de peixes, elaborando-se estudos para otimizar a cultura de certas    variedades de peixes.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em Yucatán incrementa-se a aquicultura    e a pesca, em Campeche e em Veracruz apóiam-se projetos para dotar pescadores    e piscicultores com baixa renda, de embarcações e equipamentos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Apoio à pequena    mineração. </i>Os graves problemas de operação e desenvolvimento enfrentados    por pequenas organizações mineradoras não lhes permitem adquirir equipamento    e material para melhorar o rendimento da extração de minérios. Em resposta a    essa demanda, o Pronasol contribuiu, a partir de 1989, com a exploração e a    comercialização de recursos: mármore em Durango e Coahuila; pedreira em Tlaxcala;    ônix em Zacatecas; caulim em Veracruz; turquesa em Sonora, e quartzo em Jalisco.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Programas para    comunidades indígenas</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Mais de cinco milhões de indígenas vivem    no meio rural e retiram sua subsistência das atividades primárias. Suas localidades    sofrem elevada marginalização; nas comunidades indígenas, os indicadores sociais    da pobreza, como analfabetismo e baixa expectativa de vida elevam-se até duplicar,    em alguns casos, em relação às médias nacionais.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os problemas de justiça com as etnias    concentram-se principalmente nos campos penal e agrário. A indefinição legal    da propriedade agrária se traduz em insegurança e tensão, que impossibilitam    a melhoria das condições de produção e produtividade.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O Programa Nacional de Solidariedade    atende a esse.grupo prioritário através da ampliação do atendimento de saúde,    com novos centros e unidades médicas; em zonas de difícil acesso, aperfeiçoou-se    o sistema de abastecimento de produtos básicos, com feiras rurais e leiterias;    introduziram-se os serviços de água potável e eletrificação, e trabalhou-se    com as comunidades para abrir, ampliar e consertar estradas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O Instituto Nacional Indigenista (INI)    realiza ações em quatro áreas fundamentais: desenvolvimento econômico, bem-estar    social, justiça e fomento ao patrimônio cultural.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Fundos regionais para o desenvolvimento    dos povos indígenas. </i>Com o objetivo de reverter o atraso econômico que prevalece    entre os povos indígenas criou-se, em março de 1990, o Fundo de Solidariedade    para as Comunidades Indígenas. Sua finalidade é incentivar projetos produtivos    rentáveis, que contribuam para gerar mais empregos remunerados e fortaleçam    os processos organizativos das comunidades.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O Fundo opera de maneira descentralizada,    pois em cada região indígena definida como área de ação dos Centros Coordenadores    Indigenistas se estabelece um Fundo Regional de Comunidades Indígenas. Atualmente    o INI opera 91 desses centros, em igual número de regiões indígenas localizadas    em 22 estados do país.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Cada fundo é criado com uma contribuição    inicial de 500 milhões de pesos, que poderá ser menor ou maior, de acordo com    características próprias da região, capacidade de execução das organizações    e conjunto de projetos propostos e aprovados. Esses se orientam para melhorar    a eficiência das atividades primárias, aproveitando racionalmente os recursos    locais com a articulação das atividades agrícola, pecuária, florestal, agroindustrial    e artesanal.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O Programa deixa    nas mãos das organizações indígenas a administração dos fundos. Essa nova estratégia    considera os indígenas como os sujeitos ativos de seu desenvolvimento.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Programas para    os bóias-frias</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No México existem aproximadamente cinco    milhões de bóias-frias que, em sua maioria, trabalham no noroeste do país, nos    vales de Hermosillo, em Sonora; Culiacán, El Fuerte e Los Mochis, em Sinaloa;    e San Quintín, na Baixa Califórnia. Também trabalham em Veracruz, Morelos e    Tabasco. Grande parte dos bóias-frias são indígenas empregados conforme os ciclos    produtivos, fato que os desenraiza de seu lugar de origem e os faz e sofrer    as limitações de um emigrante pobre. Suas receitas são geralmente inferiores    ao salário mínimo, têm excessivas jornadas de trabalho e sofrem de desnutrição    e diversas doenças. Isso é ainda mais grave se for considerado que aproximadamente    30% desses trabalhadores são mulheres vivendo em condições insalubres, cujos    filhos não têm acesso à educação.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O Programa tem por finalidade estimular    amplo acordo interinstitucional e social para melhorar as condições de vida    desses trabalhadores do campo, aumentando sua produtividade.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O Programa começou    em 1990, no Vale de Culiacán, com ações concretas de melhoria do nível de vida,    com a participação de instituições federais e estaduais. Com a colaboração da    Associação dos Agricultores do Rio Culiacán e dos próprios trabalhadores rurais,    foram empreendidas ações de saúde, instalados consultórios médicos e organizadas    jornadas de vacinação e erradicação de parasitas. Em matéria de educação, realizaram-se    cursos de alfabetização e educação para adultos e estabeleceram-se cursos de    pré-escola e primário para os filhos dessas famílias. Da mesma forma, foram    empreendidas ações de apoio nutricional e abastecimento, melhoria da habitação,    rede sanitária e construção de redes de água potável.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Fundos de Solidariedade</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Fundos de Solidariedade para a produção</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O Pronasol incorpora, através do Fundo    de Solidariedade para a Produção, a população rural marginalizada da cobertura    bancária. Com a figura do <i>crédito à palavra, </i>proporciona-lhes recursos    para satisfazer suas necessidades de autoconsumo e incorpora-os em melhor posição    ao desenvolvimento produtivo do país.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O Programa iniciou sua operação com    uma cobertura de 1,2 milhões de hectares, trabalhados por 269.000 camponeses.    As expectativas criadas permitiram atender a mais de 648.000 agricultores de    1.413 municípios, que representam 64,3% do total do país. Expandindo a ação    de produtores, a superfície de cultivo transitório habilitada subiu para 1,9    milhões de hectares. Os camponeses decidiram o tipo de cultivo que deveria ser    estabelecido: 90% destinou-se à semeadura de feijão e milho, alimentos de consumo    generalizado e imprescindível na dieta do povo mexicano.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Com a implementação do Fundo conta-se    com novo impulso para mobilizar o potencial transformador dos minifundistas    e produtores de terras de cultivo transitório, sem água suficiente, com baixa    produtividade e elevada sinistralidade.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A administração municipal tem a responsabilidade    de controlar e distribuir os recursos, e colabora com a integração e depuração    do padrão dos produtores. Em cada município é criado um Comitê de Validação    e Acompanhamento, formado pelas autoridades da câmara municipal e pelos representantes    dos camponeses; os subsídios são entregues em dinheiro, não são cobrados juros,    e devem retornar ao final da comercialização. O dinheiro recuperado é aplicado    em obras e ações de bem-estar comunitário definidas pela    assembléia do Comitê de Solidariedade, do qual participam os camponeses. Por    norma, em cada local ou comunidade é publicada a relação dos camponeses apoiados    e a lista dos retornos.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Fundos Municipais de Solidariedade</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em 1983, os municípios foram autorizados    a prestarem e usufruírem dos serviços de água potável, iluminação pública, limpeza,    mercados, cemitérios, matadouros, ruas, parques e jardins, segurança pública,    trânsito, administração do imposto predial e assentamento do solo em suas jurisdições    territoriais.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Com essas reformas fortaleceram-se as    câmaras municipais, com funções e recursos para ampliar sua capacidade de resposta    às demandas de suas população. Todavia, persistem situações de pobreza e atraso    em serviços públicos, as quais contribuem para o desequilíbrio entre as regiões    e favorecem a emigração para os centros urbanos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em 1990 foram criados os Fundos Municipais    de Solidariedade, para transferir recursos adicionais aos municípios mais pobres    do país e fortalecer sua capacidade financeira e de gestão ante as necessidades    de seus habitantes.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em alguns casos as contribuições movimentadas    nos Fundos são equivalentes à totalidade dos recursos orçamentários arrecadados    pela fazenda municipal, o que contribui para eliminar atrasos e melhorar, de    modo significativo e imediato, a qualidade de vida das comunidades participantes.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As obras executadas podem ser agrupadas    em três categorias: as de caráter social, que incluem a construção e reparação    de sistemas de água potável e drenagem; escolas; instalações esportivas; centros    de saúde; ruas; parques e jardins. As de sentido produtivo, como perfuração    de poços para irrigação; construção e conserto de canais; margens; unidades    pecuárias; tanques rústicos; nivelação de solos; desempedramento e empacotamento    de produtos agrícolas. As de infra-estrutura, como construção e recuperação    de vias rurais, pontes e centros de armazenamento e eletrificação de povoados    rurais e colônias.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A operação desses    Fundos está a cargo dos Conselhos Municipais de Solidariedade e dos Comitês    Municipais de Solidariedade, nos quais, de maneira democrática, a comunidade    decide sobre as obras de benefício comum a serem realizadas para melhorar o    nível de bem-estar da coletividade.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Programas de    desenvolvimento regional</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os programas especiais de desenvolvimento    regional abrangem mais de dois estados ou municípios e fazem parte da estratégia    de combate à pobreza, como complemento do processo social e produtivo realizado    no espaço comunitário e municipal. Assim se consegue que o processo impulsionado    em uma comunidade seja vinculado ao dos municípios e destes ao da localidade    e da região. Dessa forma, não só são resolvidos problemas comuns a vários estados    ou municípios, como também consolidadas as bases do desenvolvimento integral.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Um balanço final</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A estratégia de combate à pobreza baseia-se    em nova participação das comunidades e em colaboração dinâmica entre sociedade    e governo, fazendo parte da reforma do Estado e da modernização nacional.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Apoiado nessa experiência de trabalho    democrático, o Pronasol contribui para fortalecer a capacidade de resposta do    país ante os desafios a lhe serem impostos pelos novos blocos que estão se formando    no mundo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A experiência da história nos mostra    que a luta dos mexicanos pela justiça social e pela democracia tem sido uma    constante. O projeto nacional vigente na Constituição dá força a nossas instituições    para modernizar sua relação com a sociedade e as formas em que esta se organiza    e participa de todos os aspectos da vida do país. Por isso, o Solidariedade    respeita a pluralidade dos mexicanos, deposita nas comunidades confiança, recursos    e oportunidades de colaborar para a elevação de seu bem-estar.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O Solidariedade    está aberto a todos os mexicanos, independentemente de sua posição ideológica    ou militância política. O Governo da República está à disposição de todo o povo,    porque, se nos mantivermos unidos no essencial, com base no que nos identifica,    com nosso nacionalismo e nossos valores culturais, o princípio da maior transcendência    do Solidariedade será partilhado plenamente.</font></p>     <p align="center"><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">*****</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Um dos primeiros    atos de Governo do Presidente Carlos Salinas de Gortari foi a criação do Programa    Nacional de Solidariedade (Pronasol). Em 6 de dezembro de 1988 decretou a formação    da Comissão do Pronasol, presidida pelo próprio chefe do Executivo, da qual    participam, de maneira permanente, titulares das SHCP, Secofi, Sedue (agora    Secretaria de Desenvolvimento Social), SAHR, SEP, Secretaria da Saúde, do Trabalho    e Previdência Social, da Reforma Agrária, da Pesca, do DDF, do IMSS, da Conasupo,    do Instituto Nacional Indigenista, do Fundo Nacional para o Desenvolvimento    do Artesanato, da Comissão Nacional de Zonas Áridas e da Florestal, S.C.L. Conta    ainda com um Conselho Consultivo, do qual participam, além dos titulares das    entidades mencionadas, representantes de núcleos indígenas, setores social e    privado, e especialistas de reconhecido prestígio no campo das ciências sociais.    Recentemente esse Conselho publicou o livro <i>Solidariedad en debate, </i>editado    por El Nacional, México, 1991, do qual se tomaram partes substanciais do texto    <i>Solidariedad en México, </i>cujo autor é Coordenador Geral do Programa Nacional    de Solidariedade. Em alguns casos, <i>Comercio Exterior </i>fez mudanças editoriais,    resumindo parágrafos e modificando subtítulos.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Notas</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not1"></a><a href="#1not">1</a> Uma visão completa da situação indígena    no México aparece no Instituto Nacional Indigenista, "Programa Nacional    de Desarrollo de los Pueblos Indígenas 1991-1994", em <i>Comercio Exterior,    v. </i>41, n.3, México, mar. 1991, p. 304-317 (N. da R.).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not2"></a><a href="#2not">2</a> O Presidente    da República tomou a iniciativa de criar a Secretaria de Desenvolvimento Social    (Sedeso) que, além de assumir parte importante das funções que a Sedue desempenhava,    vai se encarregar da execução do Pronasol.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Carlos Rojas Gutiérrez </i>é integrante    da Comissão do Programa Nacional de Solidariedade (Pronasol).    <br>Publicado originalmente na revista <i>Comercio    Exterior, </i>v. 42, n. 5. México, maio de 1992.    <br>Tradução de Helena B. C. Pereira e Rena    Signer. O original em espanhol — <i>El Programa Nacional de Solidaridad: hechos    e ideas en torno a um esfuerzo </i>— encontra-se à disposição do leitor no IEA    para eventual consulta.</font></p>      ]]></body>
</article>
