<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0104-8333</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Cadernos Pagu]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Cad. Pagu]]></abbrev-journal-title>
<issn>0104-8333</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Núcleo de Estudos de Gênero - Pagu]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0104-83332006000200006</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0104-83332006000200006</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Zelia Nuttall e Isabel Ramírez: las distintas formas de practicar y escribir sobre arqueología en el México de inícios del siglo XX]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Zelia Nuttall and Isabel Ramirez Castañeda: two ways to practice and write archaeology at the beginning of the 20th Century in Mexico]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Martinez]]></surname>
<given-names><![CDATA[Apen Ruiz]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universitat Pompeu Fabra Departament d'Humanitats ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[Barcelona ]]></addr-line>
<country>Espanha</country>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2006</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2006</year>
</pub-date>
<numero>27</numero>
<fpage>99</fpage>
<lpage>133</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-83332006000200006&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0104-83332006000200006&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0104-83332006000200006&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="es"><p><![CDATA[Este artículo examina las experiencias de Zelia Nuttall e Isabel Ramírez Castañeda en la antropología mexicana y su participación en la Escuela Internacional de Etnología y Arqueología Americana (1910-1914). Basándome en investigaciones de archivo analizo las distintas maneras de participar en antropología en un momento de profesionalización. Este artículo ofrece información institucional, biográfica y social que nos permite conocer mejor las experiencias de las mujeres antropólogas pioneras.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[Drawing upon archival records, this article examines the experiences of Zelia Nuttall and Isabel Ramírez Castañeda in Mexican archaeology, their relation with the International School of American Ethnology and Archaeology (1910-1914), and their distinct ways to participate in archaeology in a particular moment of professionalization. This article offers institutional, social, and biographical information that broadens our understanding of the experiences of pioneer women anthropologists.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="es"><![CDATA[Zelia Nuttall]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[Isabel Ramírez Castañeda]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[Historia de la Antropología]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[Género]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[Nacionalismo]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Zelia Nuttall]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Isabel Ramírez Castañeda]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[History of Anthropology]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Gender]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Nationalism]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>DOSSI&Ecirc;:    G&Ecirc;NERO NA CI&Ecirc;NCIA</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><a name="top"></a><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="4"><b>Zelia    Nuttall e Isabel Ram&iacute;rez: las distintas formas de practicar y escribir    sobre arqueolog&iacute;a en el M&eacute;xico de in&iacute;cios del siglo XX<a href="#back"><sup>*</sup></a></b></font></p>      <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Zelia Nuttall    and Isabel Ramirez Casta&ntilde;eda: two ways to practice and write archaeology    at the beginning of the 20<sup>th</sup> Century in Mexico</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Apen Ruiz Martinez</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Departament d'Humanitats,    Universitat Pompeu Fabra, Barcelona, Espanha. <a href="mailto:apen.ruiz@upf.edu">apen.ruiz@upf.edu</a></font></p>      <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>RESUMO</b></font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Este art&iacute;culo examina las experiencias de Zelia Nuttall e Isabel Ram&iacute;rez Casta&ntilde;eda en la antropolog&iacute;a mexicana y su participaci&oacute;n en la Escuela Internacional de Etnolog&iacute;a y Arqueolog&iacute;a Americana (1910-1914). Bas&aacute;ndome en investigaciones de archivo analizo las distintas maneras de participar en antropolog&iacute;a en un momento de profesionalizaci&oacute;n. Este art&iacute;culo ofrece informaci&oacute;n institucional, biogr&aacute;fica y social que nos permite conocer mejor las experiencias de las mujeres antrop&oacute;logas pioneras.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Palavras-chave:</b>    Zelia Nuttall, Isabel Ram&iacute;rez Casta&ntilde;eda, Historia de    la Antropolog&iacute;a, G&eacute;nero, Nacionalismo.</font></p>  <hr size="1" noshade>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>ABSTRACT</b></font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Drawing upon archival records, this article examines the experiences of Zelia Nuttall and Isabel Ram&iacute;rez Casta&ntilde;eda in Mexican archaeology, their relation with the International School of American Ethnology and Archaeology (1910-1914), and their distinct ways to participate in archaeology in a particular moment of professionalization. This article offers institutional, social, and biographical information that broadens our understanding of the experiences of pioneer women anthropologists.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Key words:</b>    Zelia Nuttall, Isabel Ram&iacute;rez Casta&ntilde;eda, History of Anthropology,    Gender, Nationalism.</font></p>  <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">En un volumen recientemente publicado de la revista <i>American Anthropologist</i> (2002) aparecieron varios art&iacute;culos sobre la historia de la antropolog&iacute;a americana. La mayor&iacute;a de los ejemplos y estudios de caso en este volumen, se enfocan en personas e instituciones para narrar el desarrollo de la disciplina. Figuras como Franz Boas, Murray Butler o Frederic Putnam son se&ntilde;aladas como fundamentales para entender la organizaci&oacute;n actual de la antropolog&iacute;a americana. Curiosamente, y aunque de eso se ha hablado poco, estos antrop&oacute;logos tambi&eacute;n participaron en la profesionalizaci&oacute;n de la arqueolog&iacute;a mexicana, espec&iacute;ficamente a partir de su vinculaci&oacute;n con la Escuela Internacional de Arqueolog&iacute;a y Etnolog&iacute;a Americana (EIAEA) fundada en la Ciudad de M&eacute;xico en 1910. (Godoy, 1977:228-242; Rutsch, 2000:131-162) En este art&iacute;culo tambi&eacute;n narro las experiencias de personas para relatar un fragmento de la historia de la antropolog&iacute;a. Pero en vez de mirar a M&eacute;xico desde los Estados Unidos, tomo M&eacute;xico como el punto de partida para hablar de cuestiones m&aacute;s amplias que afectan la pr&aacute;ctica de la antropolog&iacute;a en general. As&iacute;, propongo que M&eacute;xico no fue tan solo un campo etnogr&aacute;fico o arqueol&oacute;gico para ser explorado por cient&iacute;ficos llegados de Estados Unidos, sino un espacio donde profesionales estadounidenses se aproximaron tambi&eacute;n con el fin de establecer instituciones cient&iacute;ficas en colaboraci&oacute;n directa con mexicanos.</font></p>      ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">La Escuela Internacional ten&iacute;a un car&aacute;cter netamente multinacional y una intencionalidad cosmopolita, albergando estudiantes y profesores de diferentes naciones (Francia, Prusia, Estados Unidos, Rusia). Sin embargo el final del siglo XIX y los in&iacute;cios del XX fueron tanto en M&eacute;xico como en Estados Unidos y Europa a&ntilde;os de nacionalismos y colonialismo que afectaron la antropolog&iacute;a y sin duda el funcionamiento de la Escuela. Aunque la EIAEA dur&oacute; tan solo cuatro a&ntilde;os y podr&iacute;a verse como un intento fracasado, varios estudios han se&ntilde;alado la importancia que tuvo como precursora de los estudios indigenistas que se consolidaron en la antropolog&iacute;a post-revolucionaria mexicana. (Deacon, 1997; Delpar, 1992; De La Pe&ntilde;a, 1996:41-81)</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">El hilo conductor de este art&iacute;culo es la historia de dos mujeres que participaron de este momento de interacciones cient&iacute;ficas entre Estados Unidos y M&eacute;xico: Zelia Nuttall e Isabel Ram&iacute;rez Casta&ntilde;eda. Ellas fueron las dos &uacute;nicas mujeres que estuvieron relacionadas con la Escuela Internacional de Arqueolog&iacute;a y Etnolog&iacute;a Americana. Zelia era una norteamericana que se asent&oacute; en M&eacute;xico durante la primera d&eacute;cada del siglo XX y vivi&oacute; en la capital de M&eacute;xico hasta que muri&oacute; en 1932. Isabel era mexicana y trabaj&oacute; de forma muy estrecha con cient&iacute;ficos extranjeros en M&eacute;xico.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Mi inter&eacute;s por ellas como figuras emblem&aacute;ticas de este momento es doble. En primer lugar, me mueve un deseo de rellenar de mujeres la historia de la ciencia que tiende a ser masculina. A partir de datos archiv&iacute;sticos podemos reseguir, aunque de forma truncada, las vidas de Isabel y Zelia y de esta manera conocer m&aacute;s sobre un grupo de mujeres pioneras que abrieron camino en la antropolog&iacute;a y la arqueolog&iacute;a. En segundo lugar, las experiencias de ambas mujeres pueden verse como trayectorias de &eacute;xito y de fracaso dentro de la historia de la disciplina y ello nos proporciona una visi&oacute;n m&aacute;s completa, menos unilineal de la antropolog&iacute;a. (Corr&ecirc;a, 2003) Por ejemplo, Zelia Nuttall investig&oacute; arduamente para mostrar los logros sociales y cient&iacute;ficos de la civilizaci&oacute;n Azteca, y hoy en d&iacute;a sus propuestas han sido aceptadas y tomadas en serio, pero en su momento la voz cient&iacute;fica de Zelia fue cuestionada. Isabel, por su parte, eligi&oacute; una forma de escribir antropolog&iacute;a que en su momento fue criticada como poco cient&iacute;fica y ello explicar&iacute;a su "fracaso" como antrop&oacute;loga, pero que quiz&aacute;s hoy en d&iacute;a se aceptar&iacute;a como una manera de escribir ciencia y popularizar la antropolog&iacute;a.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Zelia e Isabel participaron de pleno en la antropolog&iacute;a pero al mismo tiempo, como mujeres, fueron marginadas y por ello practicaron ciencia a su manera y aunque no fueran claramente conscientes de ello, lo hicieron como mujeres. Para explicar mejor esta ambigua posici&oacute;n, en este art&iacute;culo interrogo y reflexiono sobre las dimensiones de g&eacute;nero de dos aspectos de la pr&aacute;ctica cient&iacute;fica que estuvieron presentes en las vidas de Zelia Nuttall y de Isabel Ram&iacute;rez: las cuestiones de "espacio" y de "escritura." Como mujeres, las dos tuvieron que hacerse de un espacio propio en unos momentos en que la producci&oacute;n antropol&oacute;gica empieza a concentrarse en museos y universidades. Al mismo tiempo, la profesionalizaci&oacute;n supuso buscar una forma de escribir preocupada en la presentaci&oacute;n de resultados verdaderos y objetivos de la investigaci&oacute;n. Estas cuestiones de espacio y escritura acompa&ntilde;aron las experiencias de Zelia e Isabel como antrop&oacute;logas.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Zelia Nuttall    e Isabel Ram&iacute;rez</b></font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Frederic Putnam y Franz Boas han sido mencionados varias veces como promotores de mujeres en un momento en que la antropolog&iacute;a americana no era receptiva a las mujeres. Entre estas mujeres se cita a Alice Fletcher, Mary Hemenwey, Matilda Cox Stevenson, Sara Yorke Stevenson y Elsie Clews Parsons. (Babcock e Parezo, 1988; Deacon, 1997; Gacs, 1989; Mark, 1988; Parezo, 1993; Visweswaran, 1998:87-123) Las implicaciones de estas mujeres en antropolog&iacute;a fueron &uacute;nicas y no siempre motivadas por los mismos ideales. Algunas de estas mujeres eran fil&aacute;ntropas que financiaron exploraciones y fundaron museos, pero que no salieron a hacer trabajo de campo; otras trabajaron en archivos, algunas de ellas eran coleccionistas particulares, y otras hicieron trabajo de campo en el sentido m&aacute;s cl&aacute;sico de la palabra. Aunque Zelia e Isabel formaron parte de esta generaci&oacute;n de mujeres, poco se conoce de ellas.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Cuando empec&eacute; a escribir sobre estas dos mujeres me encontr&eacute; con un desequilibrio en la informaci&oacute;n primaria que hizo que mi labor se tomara propiamente como la de una arque&oacute;loga ya que ten&iacute;a que juntar piezas desordenadas para obtener una mejor visi&oacute;n, aunque fuera parcial, de un per&iacute;odo de la arqueolog&iacute;a y de la participaci&oacute;n de las mujeres en &eacute;l. Mientras Zelia Nuttall ha dejado un amplio legado de cartas personales y documentos que nos permiten un acceso directo a su voz, lo que sabemos de Isabel Ram&iacute;rez es siempre a trav&eacute;s de las voces de otros, personas que trabajaron con ella. Inspirada por el trabajo de Natalie Z. Davis (1987) he tomado en cuenta como otras personas han explicado historias sobre estas dos mujeres porque estas historias nos dicen mucho sobre las din&aacute;micas de g&eacute;nero en la ciencia, y espec&iacute;ficamente como la imagen social de la mujer en ese momento condicion&oacute; las pr&aacute;cticas arqueol&oacute;gicas-antropol&oacute;gicas de las mujeres.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Aunque tengamos una imagen difusa de Zelia Nuttall, contamos con bastantes datos que nos permiten obtener una mejor idea de c&oacute;mo era ella. Quiero empezar con una descripci&oacute;n novelada de ella que hizo D. H Lawrence en su novela <i>La Serpiente Emplumada.</i> En esta novela, Zelia Nuttall est&aacute; descrita como Mrs. Norris de la siguiente manera:</font></p>      <blockquote>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">la se&ntilde;ora      Norris ten&iacute;a la cara ligeramente gris y la nariz afilada (...) era      arque&oacute;loga y hab&iacute;a estudiado las ruinas aztecas durante tanto      tiempo que en su rostro hab&iacute;a grabado algo de la roca de lava gris      negruzca y algunas de las experiencias de los &iacute;dolos aztecas, de nariz      afilada, ojos algo prominentes y una expresi&oacute;n de f&uacute;nebre burla.      Hija solitaria de la cultura, de mente resuelta y densa voluntad, hab&iacute;a      curioseado toda su vida en tomo a las duras piedras de los restos arqueol&oacute;gicos,      pero retenido al mismo tiempo un fuerte sentido de la humanidad y una visi&oacute;n      algo humor&iacute;stica y fant&aacute;stica de sus semejantes. Desde el primer      momento, Kate la respet&oacute; por su aislamiento y su intrepidez. El mundo      se compone de una masa de gente y unos pocos individuos. La se&ntilde;ora      Norris era uno de esos &uacute;ltimos. Cierto que no hab&iacute;a renunciado      nunca a su juego social, pero estaba desparejada, y ella sola pod&iacute;a      poner en jaque a todas las parejas. (Lawrence, 2000:33)</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Como cualquier otro car&aacute;cter de una novela, Mrs. Norris es un personaje fabricado por el autor que, sin embargo, cuenta con ciertos aspectos de realidad. Pero quiero dejar de lado las tropas literarias a partir de las cuales Zelia Nuttall de forma simplificada se romantiza para enfatizar dos caracter&iacute;sticas del retrato de D. H. Lawrence que me parecen pertinentes para mi argumento. Por un lado la descripci&oacute;n que se hace de Nuttall como una mujer aislada, "hija solitaria de la cultura," "desparejada," que vivi&oacute; toda su vida entre las piedras y piezas de antig&uuml;edad, pero que aun as&iacute; reten&iacute;a un sentido humano, como si eso fuera un atributo excepcional para un investigador. Ciertamente, Zelia siempre trabaj&oacute; de forma independiente y la mayor parte de su investigaci&oacute;n la realiz&oacute; una vez se hab&iacute;a divorciado. Con seguridad en esos momentos una mujer cient&iacute;fica, independiente y divorciada provocaba toda suerte de comentarios acerca de su aislamiento e incluso su capacidad de ser un ser humano completo. Por otro lado, se resalta la idea de que Nutall era una mujer que sab&iacute;a jugar su rol social todo el tiempo, porque ello explica la posici&oacute;n que Zelia tuvo en la Escuela Internacional.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Estas son dos peculiaridades de la arque&oacute;loga que de alguna manera u otra van apareciendo en su trayectoria de vida. Al mismo tiempo, las descripciones noveladas indican que la imagen social de la mujer cient&iacute;fica ha sido construida con cuidado. Nancy Parezo escribe algo semejante al hablar de la antrop&oacute;loga Ruth Benedict, y como mostrar&eacute; m&aacute;s adelante coincide con la imagen de Isabel Ram&iacute;rez que sus colegas elaboraron. Parezo dice que</font></p>      <blockquote>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">m&aacute;s que      otro personaje en antropolog&iacute;a, las discusiones de Benedict y de sus      contribuciones, se han enfocado en sus caracter&iacute;sticas personales &#150;      su timidez, melancol&iacute;a, sordera, generosidad y distancia. Su personalidad      es vista como el fundamento de sus ideas. (Parezo, 1993:15)</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Para estas mujeres pioneras en antropolog&iacute;a fue dif&iacute;cil que la valoraci&oacute;n de sus aportaciones cient&iacute;ficas no estuviera mediada por comentarios acerca de su personalidad, sus caracter&iacute;sticas f&iacute;sicas o incluso el tono de su voz.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Isabel Ram&iacute;rez trabaj&oacute; en la Escuela Internacional como arque&oacute;loga y como folklorista. Gran parte de lo que conozco sobre ella es a partir de colegas como Alden Mason, George Engerrand, Franz Boas, Alfred Tozzer y Eduard Seler que indirectamente escribieron sobre ella en su correspondencia profesional. Poco sabemos de ella, tan solo que naci&oacute; en 1879 en Milpa Alta, un peque&ntilde;o pueblo cerca de la Ciudad de M&eacute;xico y muri&oacute; en 1943 a la edad de 64 a&ntilde;os. No sabemos si estuvo casada o si tuvo hijos. Su identidad racial o &eacute;tnica, o su estatus econ&oacute;mico tambi&eacute;n son desconocidos. Sin embargo, Isabel accedi&oacute; a estudios superiores, lo cual significa que siendo mujer y en M&eacute;xico a principio de siglo XX, proven&iacute;a de un contexto con cierto confort econ&oacute;mico.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Fue una arque&oacute;loga    pionera en M&eacute;xico. A diferencia de Zelia Nuttall que fue autodid&aacute;ctica,    Isabel se educ&oacute; en el Museo Nacional de M&eacute;xico, la &uacute;nica    instituci&oacute;n mexicana que ofrec&iacute;a formaci&oacute;n arqueol&oacute;gica    antes del establecimiento de la Escuela Internacional. (Bernal, 1992; V&aacute;zquez,    1993:36-77) Hay que resaltar que Isabel se benefici&oacute; de un per&iacute;odo    de transformaci&oacute;n en el sistema educativo mexicano, que especialmente    afect&oacute; a las mujeres. Isabel era una de las 30 mujeres que estudiaron    en la Escuela de Altos Estudios de la Ciudad de M&eacute;xico, una instituci&oacute;n    inspirada en el <i>Teacher's College</i> de la Universidad de Columbia en Nueva    York. En esta escuela recibi&oacute; lecciones de antropolog&iacute;a y ling&uuml;&iacute;stica    de Franz Boas. (Cano, 2000a) Durante las dos primeras d&eacute;cadas del siglo,    esta instituci&oacute;n experiment&oacute; un importante proceso de feminizaci&oacute;n    y la proporci&oacute;n de mujeres aument&oacute; de un 15% en 1910 a un 78%    en 1924. (Cano, 2000a) Las mujeres que a1canzaban estudios superiores se dirig&iacute;an    a profesiones que no desafiaban su funci&oacute;n simb&oacute;lica como madres-cuidadoras.    Como antrop&oacute;logas o maestras, ten&iacute;an un rol espec&iacute;fico    dentro de un proyecto nacionalista civilizador, educando a las poblaciones ind&iacute;genas.    (Cano, 2000b:207-243; Visweswaran, 1994)<a name="top1"></a><a href="#back1"><sup>1</sup></a></font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">La participaci&oacute;n de Nuttall en la antropolog&iacute;a fue diferente, quiz&aacute;s porque pudo mantener autonom&iacute;a y trabajar desvinculada de una instituci&oacute;n, su participaci&oacute;n en antropolog&iacute;a est&aacute; m&aacute;s alejada de un proyecto nacionalista como educadora o civilizadora que cumplieron otras mujeres. Zelia tuvo la habilidad o la suerte de poder moverse y hablar a trav&eacute;s de distintos contextos nacionales, adem&aacute;s su capacidad de relacionarse en esferas de la alta sociedad (tanto pol&iacute;tica como intelectual) la convirtieron en una figura primordial para la arqueolog&iacute;a americana de principios de siglo XX, con claros intereses para establecerse en M&eacute;xico. En este sentido, Zelia fue una mediadora entre tradiciones intelectuales y en cierta manera una cient&iacute;fica transnacional.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Mediadora entre    naciones</b></font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Tal como describ&iacute;a    D. H. Lawerence es su novela, la imagen de Zelia como una mujer con claras aptitudes    para las relaciones p&uacute;blicas nos ayuda a entender por que Franz Boas,    Frederic Putnam y Murray Butler la vieron como una posible negociadora entre    mexicanos y norteamericanos en sus planes para establecer la Escuela Internacional    en M&eacute;xico. Cuando en 1909 Franz Boas y Murray Butler, presidente de la    Universidad de Columbia, formalizaron los planes para la organizaci&oacute;n    de la EIAEA, Zelia estaba ya residiendo en una casa en el barrio de Coyoacan    en la Ciudad de Mexico, y por ello, Boas y Butler consideraron que podr&iacute;a    ser la "mejor mediadora... ya que est&aacute; bastante familiarizada con la    situaci&oacute;n de la arqueolog&iacute;a en M&eacute;xico".<a name="top2"></a><a href="#back2"><sup>2</sup></a>    Fue desde su ubicaci&oacute;n dentro de su casa, en su hogar, desde donde Zelia    fue considerada como una posible mediadora entre dos tradiciones cient&iacute;ficas    nacionales. M&aacute;s que sus m&eacute;ritos cient&iacute;ficos, en este momento    se estaba valorando su car&aacute;cter diplom&aacute;tico y su capacidad de    moverse en ambientes pol&iacute;ticos. Franz Boas pensaba que durante el proceso    de establecimiento de la Escuela, y dadas las tensas relaciones entre Estados    Unidos y M&eacute;xico, era necesario contar con alguien que cuidara sus intereses    en M&eacute;xico y escribi&oacute; a Butler:</font></p>      <blockquote>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">creo que Mrs.      Nuttall podr&iacute;a ser la mejor mediadora. Le escribir&eacute; para comentarle      sobre esta situaci&oacute;n, y ver si ella puede conseguir que el gobierno      mexicano elija una persona que colabore con nosotros en la Escuela Nuttall      est&aacute; muy familiarizada con la arqueolog&iacute;a de M&eacute;xico,      y esta tomando una postura muy activa en nuestros esfuerzos. (9 Octubre 1909      CU/CF 318/2)</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Butler acord&oacute; con Boas y contest&oacute;: "creo que ella ser&aacute; capaz de poner al gobierno mexicano en acci&oacute;n". (Id.)</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">La imagen que los dos antrop&oacute;logos muestran de Zelia Nuttall es la de una mujer con un acceso privilegiado a las esferas arqueol&oacute;gicas y pol&iacute;ticas mexicanas. Les atra&iacute;a su poder para interactuar con mexicanos, algo que ellos no pod&iacute;an hacer tan f&aacute;cilmente, probablemente porque ser&iacute;an directamente asociados con intereses expansionistas americanos, pero tambi&eacute;n quiz&aacute;s porque Zelia como mujer, y viviendo en M&eacute;xico, ser&iacute;a vista como una persona neutra, menos peligrosa y sin planes oscuros, ligados a la potencia norte americana. Como mujer, se la consideraba un sujeto inocente.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Aunque parec&iacute;a que Zelia fuera realmente instrumental en estos momentos de fundaci&oacute;n de la EIAEA, durante todo su funcionamiento se mantuvo ali margen. Zelia sigui&oacute; haciendo investigaci&oacute;n de forma independiente, participando en arqueolog&iacute;a desde distintas ubicaciones nacionales. Es precisamente esta localizaci&oacute;n m&uacute;ltiple y aut&oacute;noma que Zelia Nuttall disfrut&oacute; lo que me da pie para reflexionar sobre el papel de las mujeres en este momento de profesionalizaci&oacute;n, cuando la relaci&oacute;n entre instituciones, hogares, familias e investigaci&oacute;n se estaba reajustando.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Hogares e instituciones:    amateurs y profesionales</b></font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A juzgar por los    documentos consultados, a&uacute;n siendo extranjera (o quiz&aacute;s por serlo)    Zelia Nuttall tuvo m&aacute;s facilidades para acceder a c&iacute;rculos pol&iacute;ticos    e intelectuales de M&eacute;xico que Isabel Ram&iacute;rez Casta&ntilde;eda.    Zelia practic&oacute; arqueolog&iacute;a e hizo de ella su ocupaci&oacute;n    y pasi&oacute;n cotidianas. Sin embargo no se ganaba la vida con la arqueolog&iacute;a;    su investigaci&oacute;n fue siempre financiada por instituciones o personas    (el Museo de Pensilvania o Phoebe Hearst). Aunque Zelia era miembro de algunas    de las m&aacute;s prestigiosas organizaciones cient&iacute;ficas de M&eacute;xico    y de Estados Unidos, nunca trabaj&oacute; para una instituci&oacute;n con el    fin de obtener un salario. Trabaj&oacute; la mayor parte de su vida en su casa    y en las bibliotecas y archivos. Tom&oacute; la decisi&oacute;n de convertir    su casa en un espacio para practicar arqueolog&iacute;a, y seg&uacute;n las    cartas que escribi&oacute; tanto a amigos como a sus mentores, estuvo siempre    contenta y tranquila en casa. En su correspondencia, no escond&iacute;a su satisfacci&oacute;n    cada vez que se trasladaba a un nuevo lugar y era capaz de hacer un <b>hogar,</b>    construir un lugar donde poder establecerse y escribir. Por ejemplo, en 1903,    Zelia escribi&oacute; una carta a la Sra. Phoebe Hearst desde la Ciudad de M&eacute;xico    donde reci&eacute;n hab&iacute;a decidido instalarse. Al igual que otras cartas,    el tema a tratar era financiero. La Sra. Hearst hab&iacute;a pagado algunos    de sus viajes a archivos y bibliotecas; pero en este caso, el motivo de la carta    no era conseguir dinero para una nueva investigaci&oacute;n, sino compartir    con su amiga y mecenas sus planes y decisiones de residencia. Zelia se estaba    instalando en la ciudad de M&eacute;xico y le agradec&iacute;a a Phoebe Hearst    por la ayuda econ&oacute;mica que hab&iacute;a recibido de ella "que me ha permitido    disminuir la ansiedad que me invad&iacute;a y que por tanto me permitir&aacute;    disfrutar, desempacar todas mis cosas y asentarme en la primera verdadera casa    que nunca he tenido".<a name="top3"></a><a href="#back3"><sup>3</sup></a></font></p>      ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">En ese momento Zelia ten&iacute;a 43 a&ntilde;os y era ya una reconocida investigadora. Hab&iacute;a participado en varios congresos internacionales y parte del material que hab&iacute;a hallado en los archivos se hab&iacute;a exhibido en dos ferias internacionales, la de Madrid en 1892 y la de Chicago en 1893. Sin lugar a duda, era una mujer con una dimensi&oacute;n internacional. En un momento en que la arqueolog&iacute;a era sobre todo una pr&aacute;ctica privada, no siempre vinculada a instituciones, la organizaci&oacute;n de un lugar de trabajo en casa era un aspecto primordial en la vida y la carrera de los arque&oacute;logos. A diferencia de los hombres arque&oacute;logos en esos momentos, para Zelia Nuttall es obvio que la b&uacute;squeda de un lugar donde poder armonizar el trabajo y la familia era una de las cuestiones centrales de su vida.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Cuando Zelia Nuttall se estableci&oacute; en Coyoac&aacute;n ya se hab&iacute;a divorciado y estaba haciendo una vez m&aacute;s lo que ya hab&iacute;a hecho en otros momentos de su vida en distintos pa&iacute;ses: reconstruyendo un hogar para ella y su hija Nadine. Zelia compart&iacute;a cada uno de estos movimientos y relocalizaciones con su mentor. Por ejemplo, a fines de la d&eacute;cada de los 1890s escribi&oacute; una carta a Frederic Putnam desde Lausane (Suiza) diciendo:</font></p>      <blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">me he asentado      aqu&iacute; durante el verano, y he puesto a Nadine en una escuela cercana.      Ahora voy a retomar mis estudios y espero realizar un buen trabajo este invierno,      lo cual es una delicia para m&iacute; (...) actualmente me encuentro en una      situaci&oacute;n ideal, en un hotel casi vac&iacute;o, fuera de la ciudad,      en la orilla del lago de Ginebra. Estoy disfrutando de una perfecta reclusi&oacute;n      y quietud.<a name="top4"></a><a href="#back4"><sup>4</sup></a></font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Aunque durante toda su vida fue claramente n&oacute;mada, cada vez que se establec&iacute;a en un nuevo lugar, Zelia expresaba cierta ansiedad por la voluntad de sentirse conectada emocionalmente a la casa y sus alrededores.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Para Zelia, la posibilidad de trabajar solidamente parec&iacute;a totalmente ligada al bienestar logrado en su espacio inmediato. En un momento determinado de su vida, pens&oacute; que M&eacute;xico satisfac&iacute;a sus deseos de tener un hogar y trabajar cerca del lugar donde se encontraban sus intereses profesionales. Y de esta manera Nuttall comparti&oacute; con Boas su decisi&oacute;n de establecerse en la ciudad de M&eacute;xico porque</font></p>      <blockquote>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">me he dado cuenta      de que si en los pr&oacute;ximos a&ntilde;os tengo que pasar una parte de      cada a&ntilde;o aqu&iacute;, tengo que tener mis libros a mano, y un lugar      donde retirarme para trabajar el material. Teniendo en cuenta todo esto, he      llegado a la conclusi&oacute;n de que la mejor cosa que puedo hacer es establecer      mi cuartel general en uno de los suburbios de la ciudad de M&eacute;xico,      donde puedo contar con alimentos, una tranquilidad perfecta y maravillosa,      un gran jard&iacute;n y una casa espaciosa pagando un alquiler muy bajo compar&aacute;ndolo      con California. Parece que ser&aacute; f&aacute;cil traer mis muebles y mis      libros, y podr&eacute; trabajar bien. Desde aqu&iacute; puedo ir f&aacute;cilmente      a California y al este de Estados Unidos. El clima me favorece mucho. Creo      que el plan de establecerme aqu&iacute;, en la tierra de mis investigaciones,      es muy sensata desde todos los puntos de vista. La idea de establecerme ha      resultado de una larga deliberaci&oacute;n y reflexi&oacute;n y Nadine est&aacute;      encantada con eso, lo cual hace las cosas mucho m&aacute;s f&aacute;ciles      para m&iacute;. (27 Mayo 1902 Caja 2, Carpeta 4 &#91;ZNP/PB&#93;)</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">En esta carta, Zelia Nuttall establece un estrecho v&iacute;nculo entre su espacio privado (Casa Alvarado, su casa de Coyoac&aacute;n) y el espacio de sus investigaciones (M&eacute;xico). El clima le sentaba bien, su hija estaba contenta, y ella pod&iacute;a estar en la tierra de sus investigaciones. Tanto su entorno dom&eacute;stico como el espacio nacional mexicano formaban el terreno arqueol&oacute;gico entendido como espacio de producci&oacute;n cient&iacute;fica.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Su casa en M&eacute;xico era tambi&eacute;n un lugar donde intelectuales y cient&iacute;ficos se reun&iacute;an y discut&iacute;an. A menudo recib&iacute;a visitantes de fuera de M&eacute;xico, era una anfitriona en Casa Alvarado que se tornaba como una especie de sal&oacute;n o <i>parlor</i> "donde invitaba a j&oacute;venes investigadores que se quedaban durante largos per&iacute;odos, y a quienes ayudaba con sus estudios de arqueolog&iacute;a mexicana y de historia colonial". (Chi&ntilde;as, 1988:271) Desde el interior de su casa estaba conectada con el exterior, pod&iacute;a acercarse al mundo cient&iacute;fico y participar en cuestiones arqueol&oacute;gicas tanto nacionales como internacionales.</font></p>      ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">La relaci&oacute;n    de Isabel Ram&iacute;rez con las instituciones y con el espacio dom&eacute;stico    es diferente a la de Zelia Nuttall. Ella precisaba apoyo institucional, y tuvo    que vincularse al Museo Nacional porque necesitaba un salario para sobrevivir.    Adem&aacute;s sabemos que no fue una protegida de la burocracia arqueol&oacute;gica    en M&eacute;xico. George Engerrand director de la Escuela Internacional en 1913,    explic&oacute; a Franz Boas que Isabel Ram&iacute;rez no estaba siendo bien    tratada por la administraci&oacute;n mexicana: "Le han quitado absolutamente    todos los empleos y tiene que pasar la vida en el ministerio para ver de sacar    algo. Le tengo mucha compasi&oacute;n porque ha sufrido muchas injusticias".<a name="top5"></a><a href="#back5"><sup>5</sup></a></font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">En esos momentos Engerrand consideraba que la escuela se podr&iacute;a profesionalizar y transformar en un lugar alternativo al Museo Nacional, por eso coment&oacute; con Boas la posibilidad de contratar a Isabel Ram&iacute;rez:</font></p>      <blockquote>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">estamos inclinados      a solicitar del ministro que se le conceda una pensi&oacute;n con el objeto      de que se dedique &uacute;nicamente a folklore dejando sus empleos y en este      caso ella podr&iacute;a ser un elemento permanente de la escuela, como una      especie de Secretario. (17 Junio 1913. Carpeta 1, &#91;FBP/APS&#93;)</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Pero Isabel no    tuvo nunca esa posici&oacute;n, y aunque en 1913 fue elegida para realizar la    Carta Arqueol&oacute;gica de M&eacute;xico, y se le iba a pagar un salario de    $1.825 pesos por ello, sabemos que nunca hizo ese trabajo.<a name="top6"></a><a href="#back6"><sup>6</sup></a>    Es m&aacute;s, Metchild Rutsch nos explica que a fines de la d&eacute;cada de    1910 Isabel Ram&iacute;rez fue expulsada del Museo Nacional, probablemente por    su colaboraci&oacute;n profesional con el arque&oacute;logo alem&aacute;n Eduard    Seler, que en esos momentos de intenso patriotismo, no era bien recibido dentro    de la comunidad cient&iacute;fica mexicana, y que Isabel solo regres&oacute;    al Museo en 1930 esta vez para trabajar como portera. (Rutsch, 2000)</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Amateur por    obligaci&oacute;n</b></font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Las diferencias entre Isabel y Zelia podr&iacute;an ser vistas como idiosincr&aacute;sicas, fruto de sus personalidades o caracteres particulares, pero sus contrastes tuvieron que ver con el contexto social, cultural y pol&iacute;tico donde las dos mujeres se socializaron (M&eacute;xico y Estados Unidos-Europa) con su nacionalidad y su estatus social. A pesar de las diferencias que he se&ntilde;alado, observo similitudes o paralelismo que tienen que ver con el momento de profesionalizaci&oacute;n y las dificultades que tuvieron las mujeres para lograr entrar de pleno y p&uacute;blicamente en un espacio que especialmente en M&eacute;xico, era claramente masculino. Este per&iacute;odo de profesionalizaci&oacute;n de la arqueolog&iacute;a y la antropolog&iacute;a coincide con la entrada de mujeres en la disciplina que signific&oacute; tambi&eacute;n la negociaci&oacute;n acerca el espacio de producci&oacute;n cient&iacute;fica, el sistema de financiamiento y la forma de escribir. Fue un per&iacute;odo en que, como se&ntilde;ala Donna Haraway</font></p>      <blockquote>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">algunos hombres      se volvieron transparentes, testigos neutros y leg&iacute;timos de los hechos,      mientras algunos hombres y todas las mujeres quedaron invisibles y expulsadas      de la escena de acci&oacute;n, colocadas o bien bajo la tarima o completamente      fuera de la escena. (Haraway, 1996:433)</font></p> </blockquote>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">En este sentido, a&uacute;n participando de forma muy diferente tanto Isabel como Zelia fueron sacadas del centro de la acci&oacute;n cient&iacute;fica.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Isabel era una profesional, mientras que Zelia se acerca m&aacute;s a la categor&iacute;a de <i>amateur.</i> Aunque estas categor&iacute;as pueden ser problem&aacute;ticas y un poco simplistas, nos sirven como punto de partida para entender la ambigua localizaci&oacute;n de las mujeres en los primeros momentos de profesionalizaci&oacute;n. Marilyn Ogilvie, de forma similar a Donna Haraway, argumenta que:</font></p>      <blockquote>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">los <i>amateurs</i>      fueron poco a poco restringi&eacute;ndose a ciertas actividades espec&iacute;ficas.      Gradualmente, el estatus de profesional fue negado a varios grupos de personas      por varias razones. Pero desde luego, la oportunidad de hacerse profesional      fue casi totalmente cerrada a un grupo importante de personas: las mujeres.      (Ogilvie, 2000:67)</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ogilvie concluye que para las mujeres la manera de participar en la ciencia fue como <i>amateurs.</i> La autora llama a estas mujeres "<i>amateurs</i> por obligaci&oacute;n", porque hubieran sido profesionales si la ocasi&oacute;n se les hubiera presentado. Estas mujeres, entre las que hab&iacute;a ornit&oacute;logas, astr&oacute;nomas, bot&aacute;nicas, ge&oacute;logas y con seguridad antrop&oacute;logas y arque&oacute;logas, utilizaron sus capacidades cient&iacute;ficas y su trabajo para promover la utilidad de la ciencia <i>amateur.</i> Entre ellas se proteg&iacute;an, se ayudaban econ&oacute;micamente y de esta forma aunque por un lado se mantuvieran en la periferia, a nivel de las pr&aacute;cticas y los resultados, hac&iacute;an lo mismo que los cient&iacute;ficos profesionales.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">El concepto de <i>amateur</i> obligatoria que propone Ogilvie, es &uacute;til para entender la participaci&oacute;n de Zelia Nuttal en arqueolog&iacute;a pero no nos ayuda a entender a Isabel Ram&iacute;rez. Ella no trabaj&oacute; en casa sino en el Museo Nacional, de donde recib&iacute;a un salario. Tampoco se benefici&oacute; de una red de solidaridad femenina que le permitiera financiar su trabajo como folklorista o arque&oacute;loga. Las experiencias de estas dos mujeres ponen de relieve como la cuesti&oacute;n de la clase social y la nacionalidad influy&oacute; en su pr&aacute;ctica cient&iacute;fica. Para Zelia Nuttall ser una <i>amateur</i> fue una opci&oacute;n personal y una elecci&oacute;n profesional. No requer&iacute;a de un salario y adem&aacute;s tuvo ventajas de esta condici&oacute;n, viajando y asent&aacute;ndose en varios lugares seg&uacute;n lo requer&iacute;a su investigaci&oacute;n.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Zelia Nuttall fue una entusiasta arque&oacute;loga, para ella la arqueolog&iacute;a fue m&aacute;s una vocaci&oacute;n que una forma de ganarse el sustento. Form&oacute; parte de organizaciones cient&iacute;ficas tanto en Estados Unidos como en M&eacute;xico, hizo trabajo de campo, public&oacute; en revistas cient&iacute;ficas, y asisti&oacute; a conferencias y congresos internacionales. Es decir, contaba con todas las caracter&iacute;sticas de una profesional excepto un trabajo remunerado.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Isabel Ram&iacute;rez sin embargo, se insert&oacute; en la arqueolog&iacute;a poco a poco, estudiando y vincul&aacute;ndose como asistente a proyectos cient&iacute;ficos del Museo, pero no cont&oacute; con las mismas oportunidades que Zelia Nuttall. Con seguridad, no tuvo acceso a las redes de financiamiento de las que Zelia formaba parte, no contaba con una mecenas que le pagara las cuentas y la investigaci&oacute;n, y sin saber ingl&eacute;s o franc&eacute;s era dif&iacute;cil acceder a &aacute;mbitos internacionales cient&iacute;ficos. De todas formas, como arque&oacute;loga y folklorista, Isabel hizo exactamente lo que cualquier otro cient&iacute;fico hac&iacute;a, a&uacute;n as&iacute;, sigue siendo recordada vagamente como una mujer que recog&iacute;a piezas de cer&aacute;mica.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>La chica que    recog&iacute;a cer&aacute;mica</b></font></p>      ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">En 1943 Alfred    Kroeber estaba recopilando informaci&oacute;n para escribir un art&iacute;culo    biogr&aacute;fico sobre Franz Boas, y se comunic&oacute; con el antrop&oacute;logo    Alden Mason pregunt&aacute;ndole varios datos sobre el trabajo y la presencia    de Boas en M&eacute;xico. Mason hab&iacute;a sido un becario de la Escuela Internacional    mientras Franz Boas daba clases all&iacute;, y le contest&oacute; a Kroeber    enfatizando el crucial papel de Boas como estimulador de la investigaci&oacute;n    arqueol&oacute;gica y antropol&oacute;gica en M&eacute;xico. Recreando los momentos    de convivencia en la instituci&oacute;n, Alden Mason tambi&eacute;n escribi&oacute;    sobre las otras personas que trabajaban all&iacute;. Entre estas personas, Mason    recordaba que "hab&iacute;a una chica que o bien recog&iacute;a cer&aacute;mica    para Franz Boas en Culhuacan o analizaba su cer&aacute;mica. No recuerdo su    nombre, pero creo que public&oacute; sobre este material".<a name="top7"></a><a href="#back7"><sup>7</sup></a>    La "chica que recog&iacute;a cer&aacute;mica" era Isabel Ram&iacute;rez Casta&ntilde;eda,    una mujer cuya contribuci&oacute;n a la Escuela Internacional y en general a    la arqueolog&iacute;a mexicana, no fue apreciada por sus colegas del momento    y tampoco posteriormente.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Probablemente Isabel Ram&iacute;rez ha sido recordada como una especialista en cer&aacute;mica, porque esa ha sido y sigue siendo la imagen del trabajo de la mujer en la arqueolog&iacute;a. Esta imagen coincide con una divisi&oacute;n sexual del trabajo que a&uacute;n se da en la pr&aacute;ctica arqueol&oacute;gica en el presente: las mujeres estudian cer&aacute;mica y los hombres analizan instrumentos l&iacute;ticos, las mujeres se quedan en el laboratorio mientras los hombres salen al campo. (Gero, 1996:251-279) Imaginar a las mujeres con un pico excavando el subsuelo para extraer restos del pasado no ha sido f&aacute;cil, aunque han existido arque&oacute;logas que lo han hecho. (Picazo, 1988; Ruiz, 2003) La visi&oacute;n de Isabel como una mujer que estudiaba exclusivamente la cer&aacute;mica, no coincide con la informaci&oacute;n archiv&iacute;stica sobre la Escuela, donde se dice que llev&oacute; a cabo diversos tipos de actividades en las diferentes subdisciplinas de la antropolog&iacute;a.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">En cierta manera la vinculaci&oacute;n de Isabel a la Escuela est&aacute; &iacute;ntimamente ligada al proyecto cient&iacute;fico-antropol&oacute;gico de Franz Boas que le impuls&oacute; a salir fuera de las fronteras de Estados Unidos y fundar una escuela profesional en M&eacute;xico para seguir investigando cuestiones de migraci&oacute;n, contacto e interrelaciones de poblaciones. (Godoy, 1977; Liss, 1995) Con el establecimiento de la EIAEA en M&eacute;xico, Boas pod&iacute;a continuar con su inter&eacute;s en rastrear la relaci&oacute;n entre rasgos ind&iacute;genas e Hispanos en el folklore y la etnolog&iacute;a mexicana; una tarea que posteriormente en los a&ntilde;os 1930s continu&oacute; la antrop&oacute;loga norteamericana Elsie Clews Parsons y culmin&oacute; en la monograf&iacute;a sobre Mitla en Oaxaca. (Parsons, 1936; Deacon, 1997)</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">En su momento,    Franz Boas consideraba a Isabel Ram&iacute;rez una persona ideal para llevar    cabo en M&eacute;xico su proyecto cient&iacute;fico. As&iacute;, bajo el amparo    de la Escuela, Isabel Ram&iacute;rez estuvo encargada de recopilar "cuentecitos    e historietas indias" en el pueblo de Milpa Alta, un poblado ind&iacute;gena    muy pr&oacute;ximo a la ciudad de M&eacute;xico. Isabel era hispanohablante,    dominaba el N&aacute;huatl que se hablaba entre las comunidades ind&iacute;genas    del centro de M&eacute;xico, y por lo tanto recopilaba directamente las historias    y mitos ind&iacute;genas para transcribirlas y luego traducirlas al espa&ntilde;ol.    A diferencia de Alden Mason, que estaba tambi&eacute;n haciendo investigaci&oacute;n    arqueol&oacute;gica en Jalisco bajo la direcci&oacute;n de Franz Boas, Isabel    Ram&iacute;rez no necesitaba un traductor en el trabajo de campo. Fue quiz&aacute;s    su proximidad y familiaridad con lo nativo que atrajo a Franz Boas.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">En este sentido,    Isabel podr&iacute;a ser la contraparte mexicana de otros estudiantes de Franz    Boas, especialmente mujeres, que estaban siendo formadas como antrop&oacute;logas    en Estados Unidos para realizar trabajo etnogr&aacute;fico en lugares primitivos.    (Visweswaran, 1998; Deacon,1997) A pesar de la estima y aprecio cient&iacute;fico    que Boas mostraba por Isabel, otros colegas en la Escuela Internacional afirmaron    frecuentemente que era una persona dif&iacute;cil, con un car&aacute;cter especial.    En la correspondencia de la escuela son frecuentes tambi&eacute;n los comentarios    peyorativos sobre su prosa y la falta de rigor cient&iacute;fico.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Isabel Ram&iacute;rez    podr&iacute;a haber sido una arque&oacute;loga altamente reconocida en M&eacute;xico    y no tan solo una an&oacute;nima chica que "coleccionaba cer&aacute;micas antiguas."    Como ya hemos visto, ella hizo otras cosas adem&aacute;s de estudiar cer&aacute;mica,    pero durante su carrera tuvo que competir con Manuel Gamio, otro joven antrop&oacute;logo    mexicano que ha sido posteriormente recordado como el padre de la antropolog&iacute;a    mexicana y el pionero del m&eacute;todo estratigr&aacute;fico en las Am&eacute;ricas.    (Adams, 1960; Browman y Givens, 1998) Aunque ambos j&oacute;venes formaron parte    de la misma comunidad arqueol&oacute;gica, y mantuvieron contactos con investigadores    extranjeros, Manuel Gamio se convirti&oacute; en un interlocutor entre tradiciones    cient&iacute;ficas (De La Pe&ntilde;a, 1996; Delpar, 1992; Deacon, 1997) mientras    que Isabel Ram&iacute;rez se mantuvo a la sombra o en un espacio secundario.    De todas formas, m&aacute;s que ver a Isabel Ram&iacute;rez como una mujer que    busc&oacute; el aislamiento y la marginalidad, creo que lo poco que conocemos    de ella nos pone de manifiesto una actitud voluntariamente ambigua hacia la    presencia de arque&oacute;logos extranjeros en su pa&iacute;s, y un escepticismo    por la falta de responsabilidad de ciertos miembros de la Escuela. En 1914 cuando    la Escuela suspendi&oacute; sus actividades despu&eacute;s de la entrada de    tropas norte americanas en Veracruz, Isabel escribi&oacute; una carta a Franz    Boas diciendo que Alfred Tozzer, el director en aquellos momentos, se hab&iacute;a    escapado de M&eacute;xico abandonando todo el material de la escuela y dejando    la situaci&oacute;n en un caos total. (9 Mayo 1914. FBPP)</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As&iacute; como    Isabel mostr&oacute; su enfado por la irresponsabilidad de Tozzer en los momentos    finales de la escuela, la opini&oacute;n que circulaba en la escuela subrayaba    su apat&iacute;a y desidia en relaci&oacute;n a la investigaci&oacute;n. Durante    el per&iacute;odo en que George Engerrand fue director de la Escuela se quej&oacute;    varias veces sobre ella. En su correspondencia con Franz Boas, Engerrand manifestaba    que el especial car&aacute;cter de Isabel y, sobretodo su vanidad eran un gran    problema que interfer&iacute;a con su trabajo como arque&oacute;loga. Engerrand    la encontraba</font></p>      <blockquote>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>un esprit      faux,</i> que comprende muchas veces las cosas al rev&eacute;s. Adem&aacute;s      es peligrosa porque desgarra a todos. En mi concepto es casi completamente      nula y lo que complica las cosas, es de una vanidad que no tiene limites.      (5 Noviembre 1912. FBPP)</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Engerrand revelaba al mismo tiempo una actitud paternalista hacia Isabel, esperando que bajo su tutela o influencia, cambiara su forma de ser. De esta forma expres&oacute; a Boas "necesitar&eacute; suma prudencia con ella pero quiero conquistarla con mucha bondad y procurando canalizar su vanidad hacia las satisfacciones que pudiera proporcionarle la producci&oacute;n intelectual". (Id.)</font></p>      ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Boas no compart&iacute;a con Engerrand esta opini&oacute;n sobre Isabel y fue claramente honesto con &eacute;l en relaci&oacute;n a este tema "no tengo las objeciones personales contra ella que usted parece tener. M&aacute;s bien la encuentro siempre dispuesta y bastante confiable cuando se le da un encargo para trabajar". (18 Noviembre 1912. FBPP) Es m&aacute;s, Boas consideraba a Isabel la persona id&oacute;nea para realizar estudios de folklore, aunque es cierto que coment&oacute; los problemas que ella ten&iacute;a con escribir.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As&iacute;, le contesto a Engerrand:</font></p>      <blockquote>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">me parece que      entre todas las personas que contamos para realizar este tipo de estudios,      Isabel es la mejor preparada, si conseguimos que supere sus indecisiones y      vacilaciones para escribir. (2 Abril 1913. FBPP)</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Por otro lado, las cr&iacute;ticas que Isabel recibi&oacute; nunca se centraron en su capacidad cient&iacute;fica sino en su car&aacute;cter y en su manera de escribir. Como explico a continuaci&oacute;n, la cuesti&oacute;n de escribir fue tanto para Isabel como para Zelia un tema que acompa&ntilde;&oacute; sus vidas como antrop&oacute;logas.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Escribir desde    distintas ubicaciones</b></font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Preocupaciones sobre la escritura se filtran en la vida de las dos mujeres de las que hablo en este art&iacute;culo. La forma de escribir de Isabel Ram&iacute;rez no era valorada por sus colegas y mentores, quienes o bien criticaban su ortograf&iacute;a o quer&iacute;an transformar su escritura en una narrativa m&aacute;s cient&iacute;fica y menos literaria. Su estilo era percibido como un problema, algo que deb&iacute;a ser transformado, y al mismo tiempo era una excusa para denigrarla como cient&iacute;fica. Engerrand, por ejemplo dud&oacute; sobre las aptitudes de Isabel para escribir, y confundi&oacute; su capacidad de investigar con su forma de escribir. En una carta a Boas, expres&oacute; "la encuentro muy dispuesta, pero no puedo menos que hacerle observar que su espa&ntilde;ol no es muy bueno y que hace falta de ortograf&iacute;a". (21 Abril 1921. FBPP)</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No obstante, tras leer los pocos trabajos que se conservan de Isabel Ram&iacute;rez no me parece que fuera incapaz de escribir correctamente en espa&ntilde;ol. Lo que parece ocurrir es que Engerrand minuciosamente fabric&oacute; una imagen de Isabel como alguien incapaz de escribir, una caracter&iacute;stica que parecer&iacute;a que transformaba a Isabel en una cient&iacute;fica inepta. En una carta a Boas, Engerrand expres&oacute; esta preocupaci&oacute;n</font></p>      <blockquote>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">estoy muy desanimado      sigo creyendo en su esp&iacute;ritu abnegaci&oacute;n y que es un elemento      &uacute;til pero no tiene alas. Habla y no produce. Todos mis esfuerzos se      estrellan contra su fuerza de inercia. Cada d&iacute;a es una nueva promesa      y cada d&iacute;a un nuevo fracaso. Hasta ahora no he visto un solo rengl&oacute;n      de lo que haya redactado. (17 Julio 1913. FBP/APS, Carpeta I)</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">De esta forma, Isabel fue retratada como una mujer llena de posibilidades pero incapaz de salir adelante.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Las infundadas acusaciones que hizo Engerrand sobre la ortograf&iacute;a de Isabel Ram&iacute;rez no son m&iacute;nimas an&eacute;cdotas sino que est&aacute;n relacionadas con dos cuestiones m&aacute;s amplias sobre la antropolog&iacute;a. (Minh-Ha, 1989; Abu-Lughod, 1991; Visweswaran, 1994) Por un lado, Isabel trabajaba bajo la supervisi&oacute;n de Franz Boas en un momento en el que la antropolog&iacute;a y la arqueolog&iacute;a se estaban estableciendo como ciencia con unos m&eacute;todos y unas reglas de escritura espec&iacute;ficas. Por otro lado, como maestra, Isabel buscaba un estilo para comunicar su conocimiento antropol&oacute;gico a los alumnos. Y era posible que las exigencias metodol&oacute;gicas como antrop&oacute;loga entraran en contradicci&oacute;n con las de maestra de escuela. Ella hab&iacute;a sido educada para explicar a los ni&ntilde;os las historias que recog&iacute;a como folklorista y antrop&oacute;loga. Por un lado ten&iacute;a que procesar el conocimiento antropol&oacute;gico para ser entendida en las escuelas, y por otro ten&iacute;a que lograr un estilo de comunicaci&oacute;n que tambi&eacute;n cumpliera los requisitos de la disciplina cient&iacute;fica.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Durante su implicaci&oacute;n en la Escuela Internacional en M&eacute;xico, Franz Boas fue insistente en establecer las normas que deb&iacute;an seguirse para recoger y transcribir historias y narrativas ind&iacute;genas. La prioridad, dec&iacute;a Boas, es</font></p>      <blockquote>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">conseguir que      la mayor parte de la informaci&oacute;n sea dictada por los que conocen los      cuentos, y sobretodo habr&iacute;a que inducir a que ellos mismos escribieran      lo que saben. Este m&eacute;todo es muy productivo y se consigue que el material      nos llegue de forma inadulterada. (2 Abril 1913. FBPP)</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Boas opinaba que el estilo de Isabel era demasiado ficticio y que necesitaba mantenerse m&aacute;s pr&oacute;xima al texto real, y as&iacute; coment&oacute;:</font></p>      <blockquote>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">creo que la Srta.      Casta&ntilde;eda piensa que este tipo de material debe ser transformado en      un texto literario; pero creo que eso es err&oacute;neo. De hecho, el material      deber&iacute;a registrarse de la forma m&aacute;s exacta posible, y los &uacute;nicos      cambios que se admiten ser&iacute;an aquellos que mejoraran la ambig&uuml;edad      inherente en la expresi&oacute;n. (2 Abril 1913. FBPP)</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Esta fidelidad    al texto, la necesidad de obtener una historia verdadera y poco ambigua, estaba    en conflicto con la idea que Isabel ten&iacute;a de recoger material para poder    contar historias a los ni&ntilde;os en las escuelas, lo que ella denominaba<b>    cuentecitos e historietas</b>.</font></p>      ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Como maestra, Isabel contaba con estrategias para comunicarse con los alumnos, y su trabajo de campo era una forma de conseguir material que luego pod&iacute;a transformar en historias para usar con sus estudiantes. Si lo vemos en este sentido, Isabel era una nativa al igual que una int&eacute;rprete de la cultura que estudiaba, y el lenguaje y la escritura jugaban un papel muy importante en esta identidad dual. Su escritura le hac&iacute;a parecer m&aacute;s una contadora de cuentos que una antrop&oacute;loga distante. Este posicionamiento entraba en contradicci&oacute;n con lo que Boas consideraba principios de correcta investigaci&oacute;n, en la cual la ubicaci&oacute;n del antrop&oacute;logo no deb&iacute;a de ser de "total inmersi&oacute;n sino de lejan&iacute;a, porque solo esta perspectiva te da legitimidad para obtener 'verdades'." (Liss, 1995:129)</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Isabel estaba quiz&aacute;s menos preocupada en buscar verdades antropol&oacute;gicas que en popularizar su conocimiento del folklore ind&iacute;gena y transformarlo en forma literaria. Sus escritos arqueol&oacute;gicos fueron vistos como faltos de autoridad cient&iacute;fica, cuando en realidad Isabel estaba siendo honesta y humilde con la manera en que se interpretan los datos arqueol&oacute;gicos. Por ejemplo tras un trabajo de campo en Tlanepantla, empez&oacute; un informe arqueol&oacute;gico afirmando "muy penoso es para m&iacute; hacer estos liger&iacute;simos apuntes, pero tengo que llenar una obligaci&oacute;n y debo pretender descifrar lo que probablemente pudieron significar los monumentos all&iacute; existentes". (1908, manuscrito in&eacute;dito) El tono de estas palabras denota una modestia cient&iacute;fica que fue interpretada como una falta de seguridad y confianza personal y Engerrand critic&oacute; afirmando que Isabel era una mujer con falta de iniciativa, una mujer que "no tiene alas". Sin embargo, si tenemos en cuenta a Isabel como folklorista y como maestra, lo que se deduce es que consigui&oacute; escribir desde posiciones diferentes para lograr una escritura que fusionara audiencias y expectativas diferentes. Algo semejante se observa en Zelia Nuttall, que utilizaba diferentes estrategias de escritura seg&uacute;n su posicionamiento como cient&iacute;fica y como mujer y seg&uacute;n la audiencia que iba a leerla.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Zelia Nuttall estuvo siempre interesada en resolver la cuesti&oacute;n del origen de la civilizaci&oacute;n mexicana, y aunque ese interrogante arqueol&oacute;gico la acompa&ntilde;&oacute; durante toda su vida, ten&iacute;a muy claro que la naturaleza de la investigaci&oacute;n arqueol&oacute;gica no siempre la llevaba a soluciones absolutas y definitivas. En sus escritos acerca de la civilizaci&oacute;n antigua mexicana Zelia dejaba entrever su postura reflexiva hacia la ciencia:</font></p>      <blockquote>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">cuanto m&aacute;s      exploro sus desconocidos caminos y descubro las m&uacute;ltiples y contradictorias      caracter&iacute;sticas, menos capaz me veo de formular conclusiones sobre      este tema. Frecuentemente el descubrimiento de material in&eacute;dito, o      los resultados inesperados que surgen de una nueva l&iacute;nea de investigaci&oacute;n,      obligan a los estudiosos a alterar o reajustar sus visiones o hip&oacute;tesis      de trabajo. (Nuttall, 1906:134)</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Zelia era adem&aacute;s    expl&iacute;cita en c&oacute;mo su entorno emocional afectaba su capacidad de    escribir. Desde los in&iacute;cios de su carrera, expresaba una necesidad de    tener un espacio f&iacute;sico, emocional y simb&oacute;lico que le permitiera    trabajar con tranquilidad. Compart&iacute;a con Frederic Putnam la incapacidad    que sent&iacute;a para escribir, y asociaba esa incapacidad y lentitud en acabar    art&iacute;culos a la inconformidad con su espacio familiar, en particular su    matrimonio. En palabras de Zelia, el retraso en producir art&iacute;culos se    deb&iacute;a a una "depresi&oacute;n tanto de esp&iacute;ritu como de salud    a causa de un mont&oacute;n de asuntos dolorosos relacionados con mi matrimonio,    y no veo como puedo obtener alguna protecci&oacute;n para m&iacute; y para mi    hija".<a name="top8"></a><a href="#back8"><sup>8</sup></a></font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Aunque los detalles    de su vida matrimonial y las circunstancias de su separaci&oacute;n no son expl&iacute;citas    en su correspondencia, es evidente que las dificultades de su matrimonio y de    su proceso de separaci&oacute;n afectaron su trabajo y la forzaron a "no aceptar    ninguna tarea m&aacute;s, a no hacer compromisos ni planes hasta que est&eacute;    todo en orden de nuevo".<a name="top9"></a><a href="#back9"><sup>9</sup></a></font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">En la &uacute;ltima parte de este art&iacute;culo contrasto la falta de confianza que Zelia expresa sobre su escritura con la forma de escribir que us&oacute; en una confrontaci&oacute;n p&uacute;blica que tuvo en 1910 con Leopoldo Batres (Inspector de Monumentos en M&eacute;xico) despu&eacute;s de que ella participara en trabajo de campo en La Isla de los Sacrificios (Veracruz, M&eacute;xico). En este incidente, Zelia decidi&oacute; que el lugar apropiado para ella como cient&iacute;fica era un espacio mucho m&aacute;s p&uacute;blico que los que hab&iacute;a ocupado anteriormente en su vida. Hasta ese momento, Zelia hab&iacute;a realizado la mayor parte de sus estudios en bibliotecas y archivos, y fue precisamente cuando sali&oacute; al exterior para hacer trabajo de campo, cuando su voz fue abiertamente cuestionada. Zelia sali&oacute; fuera de un espacio cient&iacute;fico que estaba designado para las mujeres (la biblioteca) y se involucr&oacute; directamente en un espacio p&uacute;blico y masculino: el suelo nacional. Zelia no se qued&oacute; silenciosa frente a los ataques de Batres, al contrario, public&oacute; tres breves pero contundentes art&iacute;culos en un peri&oacute;dico de la ciudad de M&eacute;xico. En esta ocasi&oacute;n dej&oacute; atr&aacute;s los miedos a escribir que hab&iacute;a expresado en otros momentos de su vida y convirti&oacute; su voz cient&iacute;fica y de mujer en una voz p&uacute;blica.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Una se&ntilde;ora    no puede trabajar fuera de la biblioteca</b></font></p>      ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">En medio del conflicto, Zelia escribi&oacute; una carta a su viejo amigo y profesor Franz Boas explicando con gran descontento la decisi&oacute;n de renunciar a su t&iacute;tulo de</font></p>      <blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Profesora Honoraria      del Museo Nacional de M&eacute;xico comoprotesta por el tratamiento que he      recibido a partir de mi descubrimiento y mi propuesta de investigar las ruinas      de la Isla de los Sacrificios (...) Mi trabajo fue entorpecido en todos los      sentidos, y las condiciones que se me ofrecieron para llevar a cabo mi trabajo      eran tales que ning&uacute;n arque&oacute;logo que se haga respetar las hubiera      aceptado. Mientras tanto yo me retiro a mi &#147;vida privada&#148; y a trabajar      en cosas que no requieren la autorizaci&oacute;n del Ministerio. (6 Abril,      1910. FBPP) </font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Esta reclusi&oacute;n    a la "vida privada" de la que escribe Zelia, no signific&oacute; un abandono    de la arqueolog&iacute;a. Zelia estaba hablando de una forma m&aacute;s simb&oacute;lica    que real: continu&oacute; investigando y publicando durante el resto de su vida,    pero ciertamente en ese momento decidi&oacute; que como arque&oacute;loga iba    a permanecer <b>dentro</b> y no <b>fuera.</b> Tras los acontecimientos de 1910    Zelia di&oacute; por finalizada su breve estancia en el campo, en el terreno    donde se hallaban enterrados los restos arqueol&oacute;gicos. Con la excepci&oacute;n    de una excavaci&oacute;n realizada en el jard&iacute;n de su casa en Coyoac&aacute;n,    el espacio arqueol&oacute;gico de Nuttall volvi&oacute; a ser la biblioteca    y su casa, leyendo libros y manuscritos, algunas veces visitando museos y observando    los objetos que otras personas hab&iacute;an excavado, pero su pr&aacute;ctica    arqueol&oacute;gica nunca m&aacute;s se llev&oacute; a cabo en un espacio exterior,    visible al p&uacute;blico. Veamos ahora lo que ocurri&oacute; en 1910 en la    Isla de los Sacrificios.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Zelia visit&oacute; la isla por primera vez en 1909, acompa&ntilde;ada por su amiga Mrs. Hamilton y observ&oacute; restos de cer&aacute;mica desparramados por la superficie. Tras esa visita, prepar&oacute; un informe preliminar y lo present&oacute; ante la administraci&oacute;n mexicana para pedir un permiso de excavaci&oacute;n. Aunque el gobierno respondi&oacute; comprometi&eacute;ndose a darle fondos para cubrir gastos, Zelia, no se comport&oacute; como una profesional y ofreci&oacute; sus servicios y su tiempo de forma gratuita. Despu&eacute;s de la excavaci&oacute;n, public&oacute; un art&iacute;culo donde propuso una "hip&oacute;tesis de trabajo": la isla pod&iacute;a haber sido Aztl&aacute;n, el m&iacute;tico hogar de los Aztecas, un lugar con resonancia en la imaginaci&oacute;n nacionalista mexicana. Sin duda, la hip&oacute;tesis de Nuttall era provocadora porque se refer&iacute;a a la delimitaci&oacute;n de un punto geogr&aacute;fico e hist&oacute;rico de origen nacional. Y era una hip&oacute;tesis provocativa porque estaba hecha con voz de mujer.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Zelia reclam&oacute; una autoridad cient&iacute;fica y responsabilidad de su descubrimiento en la Isla de los Sacrificios y lo hizo desde su posici&oacute;n como mujer y extranjera en M&eacute;xico. Mary Ann Levine ha escrito sobre la confrontaci&oacute;n entre Nuttall y Batres planteando que es posible que el hecho de que Zelia fuera una mujer que se mov&iacute;a en &aacute;mbitos de gran importancia cient&iacute;fica provocara sentimiento negativos entre sus colegas hombres. (Levine, 1999:40) Esta autora, sin embargo no presta suficiente atenci&oacute;n al hecho de que el incidente entre Nuttall y Batres tuvo lugar en M&eacute;xico donde Zelia era una mujer extranjera, y que desde esa posici&oacute;n fue muy atrevida al investigar un tema que ten&iacute;a que ver con los or&iacute;genes de la naci&oacute;n y en el cual, la investigaci&oacute;n del pasado estaba centralizada en manos de un inspector de monumentos. Adem&aacute;s era un cuerpo femenino el que estaba en la isla sacando a la luz unos restos materiales que podr&iacute;an alimentar discursos nacionalistas.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">M&aacute;s que accidental, el conflicto entre Batres y Nuttall tiene sentido dentro de un contexto m&aacute;s general del nacionalismo mexicano y la b&uacute;squeda de un lugar de origen para la naci&oacute;n. Aunque Zelia era una reconocida cient&iacute;fica, en el caso de la Isla de los Sacrificios su legitimidad y autoridad cient&iacute;fica no fue tomada en cuenta. Batres, como m&aacute;ximo representante de la arqueolog&iacute;a mexicana no acept&oacute; que el origen arqueol&oacute;gico de la naci&oacute;n fuera situado en la Isla de los Sacrificios, en el estado de Veracruz. Aunque nunca ofreci&oacute; una interpretaci&oacute;n alternativa sobre los restos materiales de la isla, Batres ten&iacute;a claro que el origen geogr&aacute;fico y cultural de la naci&oacute;n deb&iacute;a estar situado en el centro de la naci&oacute;n moderna, es decir, cerca de la Ciudad de M&eacute;xico. Y con esa l&oacute;gica centralista, cuando se expuso la cer&aacute;mica de la Isla de los Sacrificios en el Museo Nacional, la etiquet&oacute; como si procediera de Teotihuacan, ciudad antigua ubicada cerca de la capital. Zelia se enfureci&oacute; y denunci&oacute; a Batres acus&aacute;ndole de falsificador. Batres respondi&oacute; a las acusaciones con un panfleto en el cual no rebat&iacute;a cient&iacute;ficamente a Nuttall pero la atac&oacute; personalmente. (Batres, 1910)</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Batres argument&oacute; que no hab&iacute;a escrito ese art&iacute;culo para contradecir "a la se&ntilde;ora Zelia Nuttall de Pinard, pues la mujer ha sido siempre para m&iacute; el objeto de veneraci&oacute;n y respeto" (Batres, 1910:3), sino para defenderse de los da&ntilde;os que ella le hab&iacute;a causado al denunciarle de falsificador. Al mismo tiempo que Batres veneraba a la se&ntilde;ora Nuttall por ser una mujer, cuestionaba su voz cient&iacute;fica:</font></p>      <blockquote>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&iquest;qui&eacute;n      es la Sra. Nuttall de Pinard para juzgar de si est&aacute; bien o est&aacute;      mal hecha la clasificaci&oacute;n que he llevado a cabo en el Museo Nacional?      &iquest;Qu&eacute; autoridad tiene? Qu&eacute; acaso una simple aficionada      sin educaci&oacute;n cient&iacute;fica ni art&iacute;stica &iquest;puede juzgar      de asuntos cient&iacute;ficos de alta jerarqu&iacute;a? (Id.: 4)</font></p> </blockquote>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Zelia respondi&oacute;    a Batres escribiendo cuatro art&iacute;culos que fueron publicados en la revista    <i>Mexican Herald.<a name="top10"></a></i><a href="#back10"><sup>10</sup></a>    En esos art&iacute;culos intent&oacute; despersonalizar la controversia y darle    un contenido m&aacute;s cient&iacute;fico. Zelia se defendi&oacute; de las cr&iacute;ticas    que Batres hab&iacute;a hecho acerca de su falta de competencia cient&iacute;fica    y propuso que iba a</font></p>      <blockquote>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">publicar pruebas      apoyando mis argumentos en las hospitalarias columnas del <i>Mexican Herald.</i>      Mis art&iacute;culos aparecer&aacute;n sistem&aacute;ticamente cada semana      y tendr&aacute;n la forma de tres par&aacute;grafos. El par&aacute;grafo I      siempre contender&aacute; una negaci&oacute;n, refutaci&oacute;n o discusi&oacute;n      anal&iacute;tica de una o mas de las afirmaciones falsas que usted ha hecho      sobre m&iacute;. El par&aacute;grafo II siempre contendr&aacute; ampliaciones      o substanciaciones de una de las afirmaciones que usted hizo sobre m&iacute;.      El par&aacute;grafo III estar&aacute; dedicado a miscel&aacute;neas o cuestiones      que surjan de forma inesperada. (Nuttall, 10 Diciembre 1910)</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Batres respondi&oacute; siempre llevando la disputa a un terreno personal, descalific&aacute;ndola como cient&iacute;fica. Describi&oacute; a Zelia como una mujer hist&eacute;rica porque hab&iacute;a sido incapaz de mantener una conversaci&oacute;n racional y calmada con &eacute;l sobre el tema de las cer&aacute;micas de la Isla de los Sacrificios. Seg&uacute;n Batres, la arque&oacute;loga ten&iacute;a "l&aacute;grimas en los ojos, y la boca presa de una convulsi&oacute;n hist&eacute;rica". (Batres, 1910:9) Zelia respondi&oacute; fuertemente diciendo</font></p>      <blockquote>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">es posible que      haya reaccionado un poco m&aacute;s fuerte de lo normal. Pero Se&ntilde;or      Batres, le aseguro que no estaba en un estado de histeria casi rozando la      demencia como usted dice. Desde luego, una persona de mi edad no puede permitirse      el lujo de menospreciar el famoso consejo de Telleyrand "nunca ladres si no      sabes que puedes morder". (Nuttall, 10 Diciembre 1910)</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Es m&aacute;s, Zelia parec&iacute;a consciente de que Batres estaba haciendo un comentario sexista y claramente le dijo</font></p>      <blockquote>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">las condiciones      de histerismo no est&aacute;n limitadas al sexo que usted tan caballerosamente      afirma que respeta, pero que est&aacute; claro que es un respeto que solo      tienen aquellas mujeres que aceptan sus clasificaciones y etiquetas de museos      con reverencia y f&eacute; indiscutible. (Id.)</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Los hallazgos en la Isla de los Sacrificios no fueron decisivos para la arqueolog&iacute;a mexicana. La controversia entre Batres y Nuttall nunca se resolvi&oacute; cient&iacute;ficamente. Sin embargo este incidente nos habla sobre la din&aacute;mica de g&eacute;nero en la producci&oacute;n de conocimiento cient&iacute;fico y tambi&eacute;n sobre las dificultades de que una mujer pudiera hablar sobre naci&oacute;n. La disputa sobre los hallazgos en la Isla de los Sacrificios puede verse como uno de esos momentos en la historia de la arqueolog&iacute;a en el cual la voz cient&iacute;fica femenina se estaba haciendo p&uacute;blica y enfrentaba resistencias.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Conclusiones:    naciones y feminismo en arqueolog&iacute;a</b></font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Uno de los temas de inter&eacute;s para las arque&oacute;logas feministas ha sido encontrar y rastrear la vida de las mujeres en la historia de la disciplina. Sin duda, poder documentar algunos episodios de la vida de Isabel Ram&iacute;rez y Zelia Nuttall es parte de un proyecto que nos permitir&aacute; reconocer que la pr&aacute;ctica de la ciencia no fue un asunto exclusivamente masculino. El trabajo de varias acad&eacute;micas ha confirmado que las mujeres han estado presentes en la ciencia Americana y Europea. Sin embargo necesitamos a&uacute;n m&aacute;s investigaciones sobre mujeres cient&iacute;ficas (no solamente antrop&oacute;logas) en otras regiones fuera de Estados Unidos y Europa, as&iacute; como de las relaciones entre cient&iacute;ficas de diferentes nacionalidades que consiguieron salir del esquema de las tradiciones nacionales y formar parte de una comunidad transnacional de mujeres cient&iacute;ficas trabajando en proyectos semejantes. (Ver Corr&ecirc;a, 2003; Henson, 2002)</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Considero a Zelia Nuttall e Isabel Ram&iacute;rez protagonistas centrales al mismo tiempo que personajes marginales de un momento de la historia de la arqueolog&iacute;a. Participaron en instituciones y proyectos arqueol&oacute;gicos de gran envergadura pero como mujeres tambi&eacute;n fueron marginadas. Zelia Nuttall, como otras mujeres cient&iacute;ficas del momento se incorpor&oacute; a la arqueolog&iacute;a a su manera y con cierta autonom&iacute;a. Pero eso no fue posible para Isabel Ram&iacute;rez. Las distintas experiencias de estas dos mujeres indican que en la pr&aacute;ctica de la arqueolog&iacute;a, los privilegios sociales y nacionales intervienen en la noci&oacute;n de una identidad femenina cient&iacute;fica e universal.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Es decir, aunque como mujeres fueron alejadas de ciertos espacios cient&iacute;ficos, Zelia e Isabel tuvieron experiencias &uacute;nicas porque su nacionalidad y su condici&oacute;n social les marc&oacute; de una forma distinta a cada una de ellas. Ambas fueron mujeres &uacute;nicas y quiz&aacute;s excepcionales para su tiempo, pero sus biograf&iacute;as evocan o apuntan algunos aspectos generales sobre la importancia del g&eacute;nero y de la naci&oacute;n en la construcci&oacute;n del conocimiento arqueol&oacute;gico. Al mismo tiempo, sus historias nos recuerdan que la marginalizaci&oacute;n de los cuerpos femeninos de la pr&aacute;ctica cient&iacute;fica necesita ser nacional e hist&oacute;ricamente contextualizado. Para algunas mujeres, involucrarse en proyectos transnacionales fuera de sus fronteras nacionales y de sus sociedades, era una forma de escapar de discursos nacionalistas con im&aacute;genes fijas de mujeres en el trabajo de campo. A partir de las experiencias de estas mujeres que en su momento transcendieron las fronteras de lo que se estaba consolidando como antropolog&iacute;a americana invito a hacer una reflexi&oacute;n acerca de c&oacute;mo la antropolog&iacute;a y la naci&oacute;n se articulan.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Referencias    bibliogr&aacute;ficas</b></font></p>      <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">ABU-LUGHOD, Lila. Writing against culture. In: FOX, Richard. (org.) <i>Recapturing Anthropology: Working in the Present.</i> Santa Fe, School of American Research, 1991, pp.137-162.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000150&pid=S0104-8333200600020000600001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">ADAMS, Richard. Manuel Gamio and Stratigraphic Excavation. <i>American Anthropologist</i> 26 (1), 1960.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000151&pid=S0104-8333200600020000600002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>American Anthropologist</i>. Special Centennial Issue, vol. 104 (2), Junio 2002.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000152&pid=S0104-8333200600020000600003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">BABCOCK, Barbara y PAREZO, Nancy. <i>Daughters of the Desert. Women Anthropologists and the Native American Southwest 1880-1980.</i> Alburquerque, University of New Mexico Press, 1988.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000153&pid=S0104-8333200600020000600004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">BATRES, Leopoldo. <i>La lsla de los Sacrificios. La Se&ntilde;ora Zelia Nuttall de Pinard y Leopoldo Batres.</i> M&eacute;xico, Tipograf&iacute;a Econ&oacute;mica, 1910.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000154&pid=S0104-8333200600020000600005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">BERNAL, Ignacio. <i>Historia de la Arqueolog&iacute;a en M&eacute;xico.</i> M&eacute;xico DF, Ed. Porr&uacute;a, 1992.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000155&pid=S0104-8333200600020000600006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">BROWMAN, David y GlVENS, Douglas. Stratigraphic Excavation: The First "New Archaeology". <i>American Anthropologist</i> 98 (1), 1998, pp.80-95.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000156&pid=S0104-8333200600020000600007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">CANO, Gabriela. De la Escuela Nacional de Altos Estudios a la Facultad de Filosof&iacute;a y Letras, 1910-1929. Un proceso de feminizaci&oacute;n. Tesis de Doctorado, Historia, UNAM, 2000a.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000157&pid=S0104-8333200600020000600008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">________. G&eacute;nero    y Construcci&oacute;n cultural de las profesiones en el Porfiriato: magisterio,    medicina, juridisprudencia y odontolog&iacute;a. <i>Historia y Graf&iacute;a</i>    (14), M&eacute;xico DF, Universidad Iberoamericana, 2000b, pp.207-243.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000158&pid=S0104-8333200600020000600009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">CHI&Ntilde;AS, Beverly N. Zelia Maria Magdalena Nuttall (1857-1933). In: GACS, Ute; KHAN, Aisha; McINTYRE, Jerry; WEINBERG, Ruth. (orgs.) <i>Women Anthropologists: A bibliographic dictionary.</i> New York, Greenwood Press, 1988.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000159&pid=S0104-8333200600020000600010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">CORR&Ecirc;A, Mariza. <i>Antrop&oacute;logas e Antropologia</i>. Belo Horizonte, Editora UFMG, 2003.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000160&pid=S0104-8333200600020000600011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">DAVIS, Natalie Z. <i>Fiction in the Archives: pardon tales and their tellers in sixteenth-century France.</i> Stanford, Stanford University Press, 1987.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000161&pid=S0104-8333200600020000600012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">DE LA PE&Ntilde;A, Guillermo. Nacionales y extranjeros en la historia de la antropolog&iacute;a mexicana. In: RUTSCH, Metchild. (org.) <i>La historia de la antropolog&iacute;a en M&eacute;xico: fuentes y transmisi&oacute;n.</i> M&eacute;xico DF, UIA-INI-Plaza y Vald&eacute;s, 1996, pp.41-81.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000162&pid=S0104-8333200600020000600013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">DEACON, Desley. <i>EIsie Clews Parsons. Inventing Modern Life.</i> Chicago, Chicago University Press, 1997.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000163&pid=S0104-8333200600020000600014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">DELPAR, Helen. <i>The Enormous Vogue of Things Mexican. Cultural Relations between the United States and Mexico 1920-1935.</i> Tuscaloosa, The University of Alabama Press, 1992.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000164&pid=S0104-8333200600020000600015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">FIOL-MATTA, Licia. <i>A Queer Mother for the Nation: the State and Gabriela Mistral.</i> Minneapolis, University of Minnesota Press, 2002.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000165&pid=S0104-8333200600020000600016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">GACS, Ute. <i>Women Anthropologists: selected biographies</i>. Urbana, University of Illinois Press, 1989.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000166&pid=S0104-8333200600020000600017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">GERO, Joan. Archaeological practice and gendered encounters with field data. In: WRIGHT, Rita. (org.) <i>Gender and Archaeology.</i> Philadelphia, University of Pennsylvania Press, 1996, pp.251-279.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000167&pid=S0104-8333200600020000600018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">GODOY, Ricardo. Franz Boas and his plans for an International School of American Archaeology and Ethnology in Mexico. <i>Journal of the History of Behavioral Sciences</i> 13, 1977, pp.228-242.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000168&pid=S0104-8333200600020000600019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">HARAWAY, Donna. Modest Witness: Feminist Diffractions in Science Studies. In: GALISON, Peter. (org.) <i>The Desunity of Science. Boundaries, Contexts, and Power.</i> Stanford, Stanford University Press, 1996.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000169&pid=S0104-8333200600020000600020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">HENSON, Pamela. Invading Arcadia: Women Scientists in the Field in Latin America 1900-1950. <i>The Americas</i> 58(4), 2002, pp.577-600. &#91;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000170&pid=S0104-8333200600020000600021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref -->Tradu&ccedil;&atilde;o para o portugu&ecirc;s: <i>Cadernos Pagu</i> (15) &#150; G&ecirc;nero, ci&ecirc;ncias, hist&oacute;ria &#150;, N&uacute;cleo de Estudos de G&ecirc;nero &#150; Pagu/Unicamp, 2000, pp.165-198.&#93;</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000171&pid=S0104-8333200600020000600022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">LAWRENCE, D.H. <i>La Serpiente Emplumada.</i> Barcelona, Montesinos, 2000.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000172&pid=S0104-8333200600020000600023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">LEVINE, Mary Ann. Uncovering a Buried Past: Women in Americanist Archaeology before the First World War. In: KEHOE, A. y EMMERICHS, M.B. <i>Assembling the Past Studies in the Professionalization of Archaeology.</i> Alburquerque, University of New Mexico Press, 1999.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000173&pid=S0104-8333200600020000600024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">LISS, Julia E. Pattems of Strangeness. Franz Boas, Modernism, and the Origins of Anthropology. In: BARKAN, Elazar. (org.) <i>Prehistories of the Future. The Primitivist Project and the Culture of Modernism.</i> Stanford, University of California Press, 1995, pp.114-130.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000174&pid=S0104-8333200600020000600025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">MARK, Joan. <i>A Stranger in Her Native Land. Alice Fletcher and the American Indian</i>. Lincoln, University of Nebraska Press, 1988.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000175&pid=S0104-8333200600020000600026&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">MINH-HA, Trinh. <i>Women, Native, Other.</i> Bloomington, Indiana University Press, 1989.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000176&pid=S0104-8333200600020000600027&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">NUTTALL, Zelia. <i>Some Unsolved problems in Mexican archaeology.</i> Lancaster, The New era Printing Company, 1906.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000177&pid=S0104-8333200600020000600028&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">________. Mrs Nuttall    Ready to Prove Her Claims Against L. Batres. <i>Mexican Herald,</i> 10 Diciembre,    1910.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000178&pid=S0104-8333200600020000600029&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">________. Three    Paragraphs by Mrs. Zelia NuttalI in Which She Carrects further Statements. <i>Mexican    Herald,</i> 17 Diciembre 1910.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000179&pid=S0104-8333200600020000600030&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">________. Mrs.    Nuttall Continues the Controversy With Leopoldo Batres, the Inspector ofthe    Archeological Monuments in the Republic of Mexico. <i>Mexican Herald,</i> 16    Enero, 1911.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000180&pid=S0104-8333200600020000600031&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">________. Public    Voice. Mrs Zelia Nuttall Discusses Archaeological Research in Mexico. <i>Mexican    Herald,</i> 15 Enero, 1911.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000181&pid=S0104-8333200600020000600032&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">OGILVIE, Marilyn Bailey. Obligatory amateurs: Annie Maunder (1868-1947) and British women astronomers at the dawn of professional astronomy. <i>British Journal of the History of Science</i> 33, 2000.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000182&pid=S0104-8333200600020000600033&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">PAREZO, Nancy. <i>Hidden Scholars: women anthropologists and the Native America Southwest.</i> Alburquerque, University of New Mexico Press, 1993.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000183&pid=S0104-8333200600020000600034&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">PARSONS, Elsie Clews. <i>Mitla, Town of the Souls and other Zapoteco-speaking Pueblos of Oaxaca.</i> Chicago, The University of Chicago Press, 1936.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000184&pid=S0104-8333200600020000600035&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">PICAZO, Marina. Fieldwork is not the proper preserve of a lady. The First women archaeologists in Crete. In: DIAZ-ANDREU, Margarita. (org.) <i>Excavating Women: A History of Women in European Archaeology.</i> Londres, Routledge, 1998.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000185&pid=S0104-8333200600020000600036&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">RUIZ, Apen. Bodies that discover/erased bodies: Eulalia Guzm&aacute;n and the impossibility of digging up the nation. <i>American Anthropological Meetings</i>, New Orleans, Noviembre 2003.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000186&pid=S0104-8333200600020000600037&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">RUTSCH, Metchild. EI patrimonio arqueol&oacute;gico mexicano y la Intemational School of American Archaeology and Etnology. <i>Ludus Vitalis,</i> VIII (l4), M&eacute;xico, 2000, pp.131-162.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000187&pid=S0104-8333200600020000600038&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">VAZQUEZ, Luis. Historia y constituci&oacute;n profesional de la Arqueolog&iacute;a mexicana (1884-1940). In: CABRERO, M. T. (org.) <i>II Coloquio Pedro Bosch Gimpera.</i> M&eacute;xico DF, IIA-UNAM, 1993, pp.36-77.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000188&pid=S0104-8333200600020000600039&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">VISWESWARAN, Kamala. "Wild West" Anthropology and the Disciplining of Gender. In: SILVERBERG, H. (ed.) <i>Gender and American Social Sciences.</i> Princeton, Princeton University Press, 1998, pp.87-123</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000189&pid=S0104-8333200600020000600040&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">________. <i>Fictions    of Feminist Ethnography.</i> Minneapolis, University of Minnesota Press, 1994.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000190&pid=S0104-8333200600020000600041&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Recebido para publica&ccedil;&atilde;o    em junho de 2005, aceito em fevereiro de 2006.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back"></a><a href="#top">*</a>  &#91;Revis&atilde;o    do espanhol: Martha Ram&iacute;rez.&#93; Este art&iacute;culo esta basado en mi    tesis de doctorado: Insiders and Outsiders in Mexican Archaeology 1890-1920,    University of Texas at Austin, 2003.    <br>   <a name="back1"></a><a href="#top1">1</a>  Para una    perspectiva diferente de c&oacute;mo interpretar la imagen p&uacute;blica de    la mujer maestra, encontr&eacute; interesante la lectura <i>queer</i> que Fiol-Matta    (2002) hace de Gabriela Mistral.    <br>   <a name="back2"></a><a href="#top2">2</a>  9 Octubre    1909 Franz Boas a M. Butler (Columbia University -Central Files CU/CF 318/3).    <br>   <a name="back3"></a><a href="#top3">3</a>  24 Enero    1903, Phoebe Hearst Papers, Bancroft Library (PHAH).    <br>   <a name="back4"></a><a href="#top4">4</a>  1 Noviembre    1895. Zelia Nuttal a Frederic Putnam, Caja 2, Carpeta 1. Zelia Nuttall Papers,    Peabody Museum (ZNP/PB).    <br>   <a name="back5"></a><a href="#top5">5</a>  17 Julio    1913. Franz Boas Papers, American Philosophical Society. Carpeta 1, (FBP/APS).    <br>   <a name="back6"></a><a href="#top6">6</a>  26 Julio    1913. Archivo General de la Naci&oacute;n, Instrucci&oacute;n P&uacute;blica    y Bellas Artes, (AGN/IPBA), Vol. 113,exp.28.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a name="back7"></a><a href="#top7">7</a>  24 Marzo    1943. Alden Mason Papers, American Philosophical Society, (AMP/ APS).    <br>   <a name="back8"></a><a href="#top8">8</a>  4 Marzo    1888. Caja 2, Carpeta I. Zelia Nuttall Papers - Peabody Museum (ZN/PM).    <br>   <a name="back9"></a><a href="#top9">9</a>  Zelia Nuttall    a Frederic Putnam. 22 Julio 1888. Caja 2 Carpeta I (ZN/PM).    <br>   <a name="back10"></a><a href="#top10">10</a>  Nuttall,    10 Diciembre 1910, 17 Diciembre 1910, 15 Enero 1911, 16 Enero 1911.</font></p>       ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ABU-LUGHOD]]></surname>
<given-names><![CDATA[Lila]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Writing against culture]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[FOX]]></surname>
<given-names><![CDATA[Richard]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Recapturing Anthropology: Working in the Present]]></source>
<year>1991</year>
<page-range>137-162</page-range><publisher-loc><![CDATA[Santa Fe ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[School of American Research]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ADAMS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Richard]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Manuel Gamio and Stratigraphic Excavation]]></article-title>
<source><![CDATA[American Anthropologist]]></source>
<year>1960</year>
<volume>26</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="journal">
<source><![CDATA[American Anthropologist]]></source>
<year>Juni</year>
<month>o </month>
<day>20</day>
<volume>104</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BABCOCK]]></surname>
<given-names><![CDATA[Barbara]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[PAREZO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Nancy]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Daughters of the Desert: Women Anthropologists and the Native American Southwest 1880-1980]]></source>
<year>1988</year>
<publisher-loc><![CDATA[Alburquerque ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[University of New Mexico Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BATRES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Leopoldo]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La lsla de los Sacrificios: La Señora Zelia Nuttall de Pinard y Leopoldo Batres]]></source>
<year>1910</year>
<publisher-name><![CDATA[Tipografía Económica]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BERNAL]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ignacio]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Historia de la Arqueología en México]]></source>
<year>1992</year>
<publisher-loc><![CDATA[^eMéxico DF México DF]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ed. Porrúa]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BROWMAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[David]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[GlVENS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Douglas]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Stratigraphic Excavation: The First "New Archaeology"]]></article-title>
<source><![CDATA[American Anthropologist]]></source>
<year>1998</year>
<volume>98</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>80-95</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CANO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Gabriela]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[De la Escuela Nacional de Altos Estudios a la Facultad de Filosofía y Letras, 1910-1929: Un proceso de feminización]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CANO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Gabriela]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Género y Construcción cultural de las profesiones en el Porfiriato: magisterio, medicina, juridisprudencia y odontología]]></article-title>
<source><![CDATA[Historia y Grafía]]></source>
<year>2000</year>
<numero>14</numero>
<issue>14</issue>
<page-range>207-243</page-range><publisher-loc><![CDATA[México DF ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Universidad Iberoamericana]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CHIÑAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Beverly N.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Zelia Maria Magdalena Nuttall (1857-1933)]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[GACS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ute]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[KHAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Aisha]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[McINTYRE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jerry]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[WEINBERG]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ruth]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Women Anthropologists: A bibliographic dictionary]]></source>
<year>1988</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Greenwood Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CORRÊA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Mariza]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Antropólogas e Antropologia]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[Belo Horizonte ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora UFMG]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DAVIS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Natalie Z.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Fiction in the Archives: pardon tales and their tellers in sixteenth-century France]]></source>
<year>1987</year>
<publisher-loc><![CDATA[Stanford ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Stanford University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DE LA PEÑA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Guillermo]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Nacionales y extranjeros en la historia de la antropología mexicana]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[RUTSCH]]></surname>
<given-names><![CDATA[Metchild]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La historia de la antropología en México: fuentes y transmisión]]></source>
<year>1996</year>
<page-range>41-81</page-range><publisher-loc><![CDATA[^eMéxico DF México DF]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[UIA-INI-Plaza y Valdés]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DEACON]]></surname>
<given-names><![CDATA[Desley]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[EIsie Clews Parsons: Inventing Modern Life]]></source>
<year>1997</year>
<publisher-loc><![CDATA[Chicago ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Chicago University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DELPAR]]></surname>
<given-names><![CDATA[Helen]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Enormous Vogue of Things Mexican: Cultural Relations between the United States and Mexico 1920-1935]]></source>
<year>1992</year>
<publisher-loc><![CDATA[Tuscaloosa ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[The University of Alabama Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FIOL-MATTA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Licia]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A Queer Mother for the Nation: the State and Gabriela Mistral]]></source>
<year>2002</year>
<publisher-loc><![CDATA[Minneapolis ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[University of Minnesota Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GACS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ute]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Women Anthropologists: selected biographies]]></source>
<year>1989</year>
<publisher-loc><![CDATA[Urbana ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[University of Illinois Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GERO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Joan]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Archaeological practice and gendered encounters with field data]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[WRIGHT]]></surname>
<given-names><![CDATA[Rita]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Gender and Archaeology]]></source>
<year>1996</year>
<page-range>251-279</page-range><publisher-loc><![CDATA[Philadelphia ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[University of Pennsylvania Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GODOY]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ricardo]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Franz Boas and his plans for an International School of American Archaeology and Ethnology in Mexico]]></article-title>
<source><![CDATA[Journal of the History of Behavioral Sciences]]></source>
<year>1977</year>
<volume>13</volume>
<page-range>228-242</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HARAWAY]]></surname>
<given-names><![CDATA[Donna]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Modest Witness: Feminist Diffractions in Science Studies]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[GALISON]]></surname>
<given-names><![CDATA[Peter]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Desunity of Science: Boundaries, Contexts, and Power]]></source>
<year>1996</year>
<publisher-loc><![CDATA[Stanford ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Stanford University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HENSON]]></surname>
<given-names><![CDATA[Pamela]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Invading Arcadia: Women Scientists in the Field in Latin America 1900-1950]]></article-title>
<source><![CDATA[The Americas]]></source>
<year>2002</year>
<volume>58</volume>
<numero>4</numero>
<issue>4</issue>
<page-range>577-600</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="journal">
<source><![CDATA[Cadernos Pagu]]></source>
<year>2000</year>
<numero>15</numero>
<issue>15</issue>
<page-range>165-198</page-range><publisher-name><![CDATA[Núcleo de Estudos de Gênero - Pagu/Unicamp]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LAWRENCE]]></surname>
<given-names><![CDATA[D.H.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La Serpiente Emplumada]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[Barcelona ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Montesinos]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LEVINE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Mary Ann]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Uncovering a Buried Past: Women in Americanist Archaeology before the First World War]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[KEHOE]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[EMMERICHS]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.B.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Assembling the Past Studies in the Professionalization of Archaeology]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[Alburquerque ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[University of New Mexico Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LISS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Julia E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Pattems of Strangeness: Franz Boas, Modernism, and the Origins of Anthropology]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[BARKAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Elazar]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Prehistories of the Future: The Primitivist Project and the Culture of Modernism]]></source>
<year>1995</year>
<page-range>114-130</page-range><publisher-loc><![CDATA[Stanford ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[University of California Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B26">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MARK]]></surname>
<given-names><![CDATA[Joan]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A Stranger in Her Native Land: Alice Fletcher and the American Indian]]></source>
<year>1988</year>
<publisher-loc><![CDATA[Lincoln ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[University of Nebraska Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B27">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MINH-HA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Trinh]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Women, Native, Other]]></source>
<year>1989</year>
<publisher-loc><![CDATA[Bloomington ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Indiana University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B28">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NUTTALL]]></surname>
<given-names><![CDATA[Zelia]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Some Unsolved problems in Mexican archaeology]]></source>
<year>1906</year>
<publisher-loc><![CDATA[Lancaster ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[The New era Printing Company]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B29">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NUTTALL]]></surname>
<given-names><![CDATA[Zelia]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Mrs Nuttall Ready to Prove Her Claims Against L. Batres]]></article-title>
<source><![CDATA[Mexican Herald]]></source>
<year>10 D</year>
<month>ic</month>
<day>ie</day>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B30">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NUTTALL]]></surname>
<given-names><![CDATA[Zelia]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Three Paragraphs by Mrs. Zelia NuttalI in Which She Carrects further Statements]]></article-title>
<source><![CDATA[Mexican Herald]]></source>
<year>17 D</year>
<month>ic</month>
<day>ie</day>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B31">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NUTTALL]]></surname>
<given-names><![CDATA[Zelia]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Mrs. Nuttall Continues the Controversy With Leopoldo Batres, the Inspector ofthe Archeological Monuments in the Republic of Mexico]]></article-title>
<source><![CDATA[Mexican Herald]]></source>
<year>16 E</year>
<month>ne</month>
<day>ro</day>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B32">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NUTTALL]]></surname>
<given-names><![CDATA[Zelia]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Public Voice: Mrs Zelia Nuttall Discusses Archaeological Research in Mexico]]></article-title>
<source><![CDATA[Mexican Herald]]></source>
<year>15 E</year>
<month>ne</month>
<day>ro</day>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B33">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[OGILVIE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Marilyn Bailey]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Obligatory amateurs: Annie Maunder (1868-1947) and British women astronomers at the dawn of professional astronomy]]></article-title>
<source><![CDATA[British Journal of the History of Science]]></source>
<year>2000</year>
<volume>33</volume>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B34">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PAREZO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Nancy]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Hidden Scholars: women anthropologists and the Native America Southwest]]></source>
<year>1993</year>
<publisher-loc><![CDATA[Alburquerque ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[University of New Mexico Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B35">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PARSONS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Elsie Clews]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Mitla, Town of the Souls and other Zapoteco-speaking Pueblos of Oaxaca]]></source>
<year>1936</year>
<publisher-loc><![CDATA[Chicago ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[The University of Chicago Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B36">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PICAZO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Marina]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Fieldwork is not the proper preserve of a lady: The First women archaeologists in Crete]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[DIAZ-ANDREU]]></surname>
<given-names><![CDATA[Margarita]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Excavating Women: A History of Women in European Archaeology]]></source>
<year>1998</year>
<publisher-loc><![CDATA[Londres ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Routledge]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B37">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RUIZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[Apen]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Bodies that discover/erased bodies: Eulalia Guzmán and the impossibility of digging up the nation]]></article-title>
<source><![CDATA[American Anthropological Meetings]]></source>
<year>Novi</year>
<month>em</month>
<day>br</day>
<publisher-loc><![CDATA[New Orleans ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B38">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RUTSCH]]></surname>
<given-names><![CDATA[Metchild]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[EI patrimonio arqueológico mexicano y la Intemational School of American Archaeology and Etnology]]></article-title>
<source><![CDATA[Ludus Vitalis]]></source>
<year>2000</year>
<volume>VIII</volume>
<numero>l4</numero>
<issue>l4</issue>
<page-range>131-162</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B39">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VAZQUEZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[Luis]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Historia y constitución profesional de la Arqueología mexicana (1884-1940)]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[CABRERO]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. T.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[]]></source>
<year></year>
<conf-name><![CDATA[II Coloquio Pedro Bosch Gimpera]]></conf-name>
<conf-date>1993</conf-date>
<conf-loc>México DF México DF</conf-loc>
<page-range>36-77</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B40">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VISWESWARAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Kamala]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Wild West" Anthropology and the Disciplining of Gender]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[SILVERBERG]]></surname>
<given-names><![CDATA[H.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Gender and American Social Sciences]]></source>
<year>1998</year>
<page-range>87-123</page-range><publisher-loc><![CDATA[Princeton ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Princeton University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B41">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VISWESWARAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Kamala]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Fictions of Feminist Ethnography]]></source>
<year>1994</year>
<publisher-loc><![CDATA[Minneapolis ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[University of Minnesota Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
