<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-4014</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Estudos Avançados]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Estud. av.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-4014</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Estudos Avançados da Universidade de São Paulo]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-40141988000300009</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-40141988000300009</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Estudos Avançados na Universidade]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Marcovitch]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jacques]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,USP FEA ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>1988</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>1988</year>
</pub-date>
<volume>2</volume>
<numero>3</numero>
<fpage>111</fpage>
<lpage>112</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-40141988000300009&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-40141988000300009&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-40141988000300009&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>ABORDAGEM</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="4"><b>Estudos Avançados    na Universidade</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Jacques Marcovitch</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Vive-se um momento marcado por crises    e turbulências.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Na Universidade, a deterioração dos    salários dos docentes e funcionários ameaça, mais uma vez, o futuro da pesquisa    e do ensino superior. No Brasil, a inflação galopante, a ascensão da violência,    o comércio de recém-nascidos, a fuga de talentos, a cleptocracia inabalável,    a destruição da natureza, a obsoletização do parque produtivo resultam de uma    difícil transição democrática sem estratégia de desenvolvimento sócio-econômico.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Na América Latina, a contração dos investimentos,    a redução de renda <i>per capita, </i>o crescimento da economia marginal,    a expansão do narcotráfico são alguns dos efeitos perversos da década perdida    dos anos 80. No mundo, os novos epicentros geoeconômicos, o neoprotecionismo emergente,    o fomento à inovação tecnológica e a proteção do conhecimento por parte dos    países desenvolvidos acirram o desafio dos países intermediários de economia    dualista, como é o caso do Brasil.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Este é um conjunto de problemas alarmante.    Seu lado positivo é que todos estes problemas resultam da ação humana, dependendo    do homem a busca de soluções. Nesta busca, a Universidade tem sua contribuição    a oferecer.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Estudos avançados    na Universidade impulsionam a pesquisa em três direções convergentes: em relação    ao seu tempo, ao seu espaço e à multidisciplinaridade. Como nos demais institutos    da Universidade, devem ser caracterizados pela competência e qualidade, com    idealismo e com imaginação.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v2n3/3a09f1.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Avançar em relação ao seu tempo significa    debruçar-se sobre o futuro. Dentro de 12 anos, seremos 6 bilhões de seres humanos,    800 milhões de latino-americanos, 200 milhões de brasileiros, 30 milhões de    habitantes na Grande São Paulo e 3 milhões de universitários no Brasil.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Como a sociedade se prepara para este    futuro no campo da educação, da saúde, do transporte, da energia e do bem-estar    em geral? Por que a evidência das tendências demográficas convive com a ausência    de estratégias conseqüentes? Sendo o futuro produto do presente, com relação    a ele, cabe avançar.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Avançar em relação ao seu espaço significa    abrir janelas, apreender as dinâmicas regional e internacional. O novo mundo    tripolar transforma as relações bilaterais entre países. Os acordos de livre-comércio    entre os EUA e o Canadá, o novo território dos doze países europeus, o pólo    asiático de co-prosperidade, a <i>perestroika </i>soviética e a abertura chinesa    exigem da América Latina, e do Brasil em especial, uma nova postura. Para isto    é necessário compreender e analisar o Brasil, inserido no novo contexto mundial    (ex.: o "Seminário 'Perestroika' e Brasil Anos 90"). Com relação à    compreensão do novo contexto mundial e da reinserção do Brasil, cabe avançar.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Avançar em relação à multidisciplinaridade    significa reunir talentos de origens diversas (administradores, engenheiros,    filósofos, médicos, físicos, advogados, sociólogos, cientistas políticos, empresários    etc.) para abordar temas estratégicos e complexos que afetam o presente e o    futuro da sociedade. Exemplos evidentes são a questão da política científica    e tecnológica ou do meio ambiente. A reunião de talentos de formações diversas    é imprescindível para analisar e propor diretrizes.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Aliás, os principais problemas que hoje    a sociedade enfrenta exigem uma nova abordagem (ex.: transição democrática,    energia, integração latino-americana). Com relação à multidisciplinaridade,    cabe avançar.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Para concluir, na Universidade, o passado    deve ser protegido, o presente, apreendido e o futuro, preparado. Estudos avançados    exigem projeção no tempo, amplitude no espaço, vanguarda na multidisciplinaridade,    com qualidade científica. A Universidade, centro cultural de formação das gerações    do futuro, deve ser um pulmão renovador e transformador da sociedade. Não há    país soberano que possa prescindir de sua Universidade. Não há Universidade    que possa se omitir desta reflexão.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Diante do quadro político da América    Latina, a liberdade e a democracia devem ser preservadas. Neste sentido, é urgente    a reconciliação entre a ética da convicção e a ética da responsabilidade. Para    proteger as democracias emergentes, intelectuais e políticos são necessários.    Sua aliança é a única forma de responder aos seus adversários e, assim , proteger    a liberdade.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Estudos avançados são trabalhos feitos    em grupo — cooperação e solidariedade são necessárias. Quando cooperação e solidariedade    são necessárias, a mensagem se torna mais importante que o mensageiro. E os    mensageiros, neste caso, não são soldados, mas pesquisadores e professores.    Suas armas não são espadas, mas palavras e idéias. Apesar das adversidades,    o mensageiro leva sua mensagem.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Albert Einstein, ilustre integrante    do Instituto de Estudos Avançados de Princeton, uma vez disse que a um certo    nível de abstração, a matemática e a poesia devem se encontrar. No espaço dos    estudos avançados, cientistas e poetas têm presença indissociável.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Jacques marcovitch    </b>é professor-titular de Administração da FEA/USP e diretor do IEA.    <br>   A Universidade, centro cultural de formação das gerações do futuro, deve ser    um pulmão renovador e transformador da sociedade. Não há país soberano que possa    prescindir de sua Universidade. Não há Universidade que possa se omitir desta    reflexão.</font></p>      ]]></body>
</article>
