<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-4014</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Estudos Avançados]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Estud. av.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-4014</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Estudos Avançados da Universidade de São Paulo]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-40142014000100020</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-40142014000100020</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O duplo espelho em um conto de Machado de Assis]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Bosi]]></surname>
<given-names><![CDATA[Alfredo]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade de São Paulo Faculdade de Filosofia, Letras e Ciências Humanas ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[São Paulo SP]]></addr-line>
<country>Brasil</country>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>04</month>
<year>2014</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>04</month>
<year>2014</year>
</pub-date>
<volume>28</volume>
<numero>80</numero>
<fpage>237</fpage>
<lpage>246</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-40142014000100020&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-40142014000100020&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-40142014000100020&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[O ensaio é uma tentativa de interpretar o conto "O espelho", de Machado de Assis, à luz de dois registros: o da leitura sociológica canônica e o da leitura existencial. Pelo primeiro, a experiência do protagonista é compreendida em termos da força do papel social que modela, de fora para dentro, a identidade do sujeito. Pelo segundo, essa mesma experiência permite o afloramento de uma consciência infeliz, que é negativa e crítica. O caráter dialético dessa segunda leitura não se dá, porém, como superação hegeliana do momento inicial do processo, mas como coexistência dos opostos.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[This essay is an attempt to interpret "O espelho", a short story by Machado de Assis, from two stances: the canonical sociological reading and an existential reading. According to the former, the protagonist's experience is understood in terms of an overwhelming social role that molds his identity from the outside in. In the latter, the very same experience leads to the emergence of a despondent consciousness that is both negative and critical. The dialectical character of the second reading, however, is not a Hegelian overcoming of the initial stage of the process, but rather a coexistence of opposites.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Machado de Assis]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Interpretação social]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Interpretação existencial]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Leitura dialética]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Machado de Assis]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Social Interpretation]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Existential interpretation]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[dialectical reading]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[  		 			 				    <p align="right"><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>LITERATURA</b></font></p> 		 				    <p>&nbsp;</p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="4"><b>O duplo espelho em um conto de Machado de Assis </b></font></p> 				    <p>&nbsp;</p> 				    <p>&nbsp;</p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Alfredo Bosi</b></font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> Faculdade de Filosofia, Letras e Ci&ecirc;ncias Humanas, Universidade de S&atilde;o Paulo, S&atilde;o Paulo/SP, Brasil</font></p> 				    <p>&nbsp;</p> 				    <p>&nbsp;</p> 	<hr size="1" noshade> 								    ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>RESUMO</b></font></p> 								    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O ensaio &eacute; uma tentativa de interpretar o conto "O espelho", de Machado de Assis, &agrave; luz de dois registros: o da leitura sociol&oacute;gica can&ocirc;nica e o da leitura existencial. Pelo primeiro, a experi&ecirc;ncia do protagonista &eacute; compreendida em termos da for&ccedil;a do papel social que modela, de fora para dentro, a identidade do sujeito. Pelo segundo, essa mesma experi&ecirc;ncia permite o afloramento de uma consci&ecirc;ncia infeliz, que &eacute; negativa e cr&iacute;tica. O car&aacute;ter dial&eacute;tico dessa segunda leitura n&atilde;o se d&aacute;, por&eacute;m, como supera&ccedil;&atilde;o hegeliana do momento inicial do processo, mas como coexist&ecirc;ncia dos opostos. </font></p> 								    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Palavras-chave</b>: Machado de Assis, Interpreta&ccedil;&atilde;o social, Interpreta&ccedil;&atilde;o existencial, Leitura dial&eacute;tica. </font></p> 								<hr size="1" noshade> 								    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>ABSTRACT</b></font></p> 								    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> This essay is an attempt to interpret "O espelho", a short story by Machado de Assis, from two stances: the canonical sociological reading and an existential reading. According to the former, the protagonist's experience is understood in terms of an overwhelming social role that molds his identity from the outside in. In the latter, the very same experience leads to the emergence of a despondent consciousness that is both negative and critical. The dialectical character of the second reading, however, is not a Hegelian overcoming of the initial stage of the process, but rather a coexistence of opposites.</font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Keywords</b>: Machado de Assis, Social Interpretation, Existential interpretation, dialectical reading.</font></p> 			<hr size="1" noshade> 				    <p>&nbsp;</p> 				    <p>&nbsp;</p> 				    <p align="right"><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">"Podes imaginar algo mais terr&iacute;vel que ver, afinal, decompor-se tua natureza em uma multid&atilde;o de elementos, tornar-te m&uacute;ltiplo, uma Legi&atilde;o, como os desgra&ccedil;ados seres demon&iacute;acos e perder assim o mais &iacute;ntimo e o mais sagrado de um homem: a pot&ecirc;ncia ordenadora da personalidade?" </font></p> 				    <p align="right"><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">(Kierkegaard, Est&eacute;tica e &Eacute;tica na forma&ccedil;&atilde;o da personalidade) </font></p> 	 				    ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="right"><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> "...ficou-me uma parte m&iacute;nima de humanidade" </font></p> 				    <p align="right"><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">(Machado de Assis, "O espelho") </font></p>  				    <p>&nbsp;</p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O conto "O espelho" come&ccedil;a pelo fim. Em uma reuni&atilde;o de amigos nos altos de Santa Tereza, o protagonista, Jacobina, lembrar&aacute; o epis&oacute;dio crucial da sua vida. As linhas de abertura, escritas em terceira pessoa, d&atilde;o conta das conversas do pequeno grupo em torno de assuntos transcendentais. </font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Naquela noite, o mais calado e casmurro dos presentes (os adjetivos est&atilde;o no texto) sustentar&aacute;, sem tolerar r&eacute;plica, que os homens t&ecirc;m duas almas, e n&atilde;o uma, como se costuma pensar. A alma interior olha de dentro para fora, a alma exterior olha de fora para dentro. O que distingue esta &uacute;ltima &eacute; a sua natureza vers&aacute;til. Pode ser qualquer pessoa, coisa ou situa&ccedil;&atilde;o que transmita vida &agrave; primeira. Os exemplos s&atilde;o d&iacute;spares, dom&eacute;sticos ou p&uacute;blicos, locais ou universais: um bot&atilde;o de camisa, uma m&aacute;quina, um par de botas, os ducados para o usur&aacute;rio Shylock, a p&aacute;tria para Cam&otilde;es, o poder para C&eacute;sar; para uma senhora &agrave;s vezes &eacute; a &oacute;pera, outras o baile do Cassino, ou a rua do Ouvidor, caso ali&aacute;s comum, pois ela &eacute; mutante.</font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A multiplicidade de formas de alma exterior e a sua capacidade de preencher inteiramente a alma interior lembram as senten&ccedil;as desenganadas de alguns moralistas de tend&ecirc;ncia jansenista sobre a leviandade com que objetos aparentemente desimportantes afetam a alma e a distraem de seus males mais profundos. &Eacute; o tema do "<i>divertissement</i>" (divers&atilde;o, distra&ccedil;&atilde;o, desvio) de Pascal. Homens graves mergulhados no luto pela perda de entes queridos logo esquecem o motivo de suas dores quando veem passar, por acaso, um javali que neles desperta o desejo da ca&ccedil;a... Em Pascal, em La Rochefoucauld e em La Bruy&egrave;re o <i>divertissement </i>&eacute; uma tenta&ccedil;&atilde;o a que a alma crist&atilde; ou estoica n&atilde;o deve ceder. Em Machado, &eacute; um dado de realidade que a fic&ccedil;&atilde;o pode representar. Leia-se o conto "Dona Benedita", que ilustra a labilidade da alma de uma senhora que afeta sentimentos fortes e constantes, mas n&atilde;o tem mais que veleidades, resvalando de objeto em objeto de sua predile&ccedil;&atilde;o. N&atilde;o consegue fixar-se em nenhum, &eacute; incapaz de ser fiel a cada escolha, pois j&aacute; dissipou a consist&ecirc;ncia do pr&oacute;prio eu. </font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A teoria de Jacobina corta cerce a cren&ccedil;a na unidade coesa da alma: esta passa a ser n&atilde;o mais uma entidade espiritual, una e indivis&iacute;vel, mas t&atilde;o s&oacute; um polo dominado por objetos de interesse que atraem o eu como poderosos &iacute;m&atilde;s, est&iacute;mulos de vida, numa palavra, desejos. A alma interior se entrega &agrave; imagem do objeto querido. </font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As certezas do narrador lhe vieram sob a forma de uma experi&ecirc;ncia pessoal &uacute;nica, que ele declara categoricamente n&atilde;o submeter a r&eacute;plicas, como se tivesse ocorrido apenas com um determinado indiv&iacute;duo &#150; ele pr&oacute;prio. Como p&ocirc;r em discuss&atilde;o uma experi&ecirc;ncia que n&atilde;o fora partilhada pelos companheiros daquela noite de conversa? Discutir, &eacute; sua convic&ccedil;&atilde;o, seria a&ccedil;ular os instintos agressivos que jazem em cada criatura, heran&ccedil;a de sua ancestral animalidade... Se o Conselheiro Aires manifestaria em seu di&aacute;rio t&eacute;dio &agrave; controv&eacute;rsia, Jacobina, menos diplom&aacute;tico, recusa ceticamente todo e qualquer debate em torno da sua tese. Em compensa&ccedil;&atilde;o, contar&aacute; a sua hist&oacute;ria. A narrativa suprir&aacute; o discurso, pois "a melhor defini&ccedil;&atilde;o de amor n&atilde;o vale um beijo de mo&ccedil;a namorada". </font></p> 		 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> Mo&ccedil;o de origem pobre, que todos chamavam Jo&atilde;ozinho, conseguiu o posto de alferes da Guarda Nacional. Posto modesto, inferior ao de tenente (hoje um segundo tenente), mas superior ao de sargento, o que significava um <i>status</i> de transi&ccedil;&atilde;o entre o pra&ccedil;a, soldado n&atilde;o graduado, e o oficial, um come&ccedil;o decoroso de carreira. Apesar do despeito que essa nomea&ccedil;&atilde;o provocara entre os concorrentes, quantas satisfa&ccedil;&otilde;es lhe valeu a patente! O orgulho da m&atilde;e, a sincera alegria dos primos e tios, e a generosidade dos amigos que lhe deram todo o fardamento. </font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Foi nesse clima de euforia que tia Marcolina o convidou para passar alguns dias no s&iacute;tio onde morava a muitas l&eacute;guas da vila, "um s&iacute;tio escuso e solit&aacute;rio". S&atilde;o conota&ccedil;&otilde;es com que o narrador emite breves ind&iacute;cios, press&aacute;gios vagos, mas nem por isso menos sugestivos de futuros estados de alma de Jacobina misturados com a paisagem. Mas n&atilde;o nos adiantemos, mesmo porque o acolhimento que o rapaz recebeu de tia Marcolina, do seu cunhado Pe&ccedil;anha e dos escravos da casa n&atilde;o poderia ter sido mais caloroso. Era "senhor alferes" a todo momento, eram abra&ccedil;os apertados da tia, eram rapap&eacute;s dos escravos, um coro de elogios que refor&ccedil;avam a nova identidade do rapaz, a ponto de "o alferes eliminar o homem". A alma exterior (o posto, a farda) ocupara inteiramente a interior, como a tese de Jacobina queria demonstrar.</font></p> 				    ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Mas o processo de esvaziamento da alma interior n&atilde;o parou a&iacute;. O narrador reconhece, a certa altura, que o alferes que vestira e investira a sua pessoa o tornara insens&iacute;vel &agrave;s dores humanas, pelas quais sentia apenas uma "ap&aacute;tica compaix&atilde;o", express&atilde;o em que o adjetivo suprime o substantivo. Nada mais que um sorriso for&ccedil;ado, "um sorriso de favor", ele se dignava esbo&ccedil;ar em face dos sofrimentos do pr&oacute;ximo. Esse era o Narciso fardado que o antigo espelho de luxo de tia Marcolina refletia quando mirado por Jacobina. </font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Um acontecimento inesperado mudou a vida do nosso alferes. Tia Marcolina precisou ausentar-se com o cunhado para acudir a uma filha que adoecera gravemente. Vendo a casa vazia, os escravos fugiram. O s&iacute;tio ficou deserto, agora sim, escuso e solit&aacute;rio. Jacobina perdeu de repente o olhar dos outros que o constitu&iacute;am e sustentavam a sua nova identidade. </font></p> 				    <p>&nbsp;</p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><strong>A dimens&atilde;o especular </strong></font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em um primeiro momento, Jacobina, outrora Jo&atilde;ozinho, mirava-se no espelho e nele via refletida a figura de si mesmo constru&iacute;da pelo olhar do grupo de conviv&ecirc;ncia. Era a imagem do alferes fardado que tantos elogios provocara da parte dos parentes e moradores do s&iacute;tio. Essa fus&atilde;o das apar&ecirc;ncias do papel social com a autoimagem de Jacobina remete &agrave; <i>dimens&atilde;o especular inerente tanto no olhar do outro como no reflexo realizado pelo espelho. </i>Trata-se de um primeiro espelhamento, mas bastante forte para sustentar a nova <i>persona</i> de Jacobina, que passa a ser <i>algu&eacute;m</i>, passa a existir publicamente em termos de identidade psicossocial. </font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A narrativa desdobra essa dimens&atilde;o especular por via negativa. Faltando o olhar do outro, Jacobina entra em um estado de solid&atilde;o que beira a ang&uacute;stia. Fazia pouco tempo fora agraciado pelo reconhecimento efusivo do estreito c&iacute;rculo que o rodeava. De repente ficara s&oacute;. A evoca&ccedil;&atilde;o desse momento &eacute; um dos tentos existenciais da narrativa machadiana. N&atilde;o por acaso ocupar&aacute; quase metade do conto. </font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Rompida a comunica&ccedil;&atilde;o com os seres humanos que o incensavam, Jacobina experimentou, como primeiro efeito da solid&atilde;o, "uma sensa&ccedil;&atilde;o como de pessoa que houvesse perdido toda a a&ccedil;&atilde;o nervosa, e n&atilde;o tivesse consci&ecirc;ncia da a&ccedil;&atilde;o muscular". Estranhos sintomas de um corpo cujos movimentos fossem de repente paralisados. Qu&atilde;o profundo e intenso fora o est&iacute;mulo da alma exterior a ponto de, na sua falta, cessar todo sinal da alma interior! &Agrave; paralisia dos m&uacute;sculos e dos nervos sucede a parada do tempo. "Nunca os dias foram mais compridos, nunca o sol abrasou a terra com uma obstina&ccedil;&atilde;o mais cansativa. As horas batiam de s&eacute;culo a s&eacute;culo, no velho rel&oacute;gio da sala, cujo p&ecirc;ndulo, <i>tic-tac, tic-tac</i>, feria-me a alma interior, como um piparote cont&iacute;nuo da eternidade." A lembran&ccedil;a de um poema de Longfellow dava-lhe calafrios, pois o estribilho, <i>never, for ever &#150; for ever, never!</i>, era o pr&oacute;prio s&iacute;mbolo do eterno imut&aacute;vel, do sempre e do nunca. Caindo a noite, vieram as sombras, e a solid&atilde;o fazia-se ao mesmo tempo mais estreita e mais larga. </font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A que se reduzira o garboso alferes de tia Marcolina, do Pe&ccedil;anha, dos escravos? "Era como um defunto andando, um son&acirc;mbulo, um boneco mec&acirc;nico." Figuras da morte da consci&ecirc;ncia que sobrev&eacute;m com a supress&atilde;o de toda vida interior. Um resto de alma, no entanto, "uma parte m&iacute;nima de humanidade", ainda sobrevivia nos sonhos, em que Jacobina se fardava e ouvia o coro un&acirc;nime da fam&iacute;lia e dos amigos encantados com o seu querido alferes. Amigos vinham e prometiam-lhe o posto de tenente, ou de capit&atilde;o... No sonho era ainda o olhar do outro, resto da vig&iacute;lia em sociedade, que o confortava. Mas o despertar lhe arrancava as esperan&ccedil;as de retorno da alma exterior. A solid&atilde;o permanecia, enorme. Como na lenda francesa contada por Perrault: <i>Soeur Anne, soeur Anne, ne vois-tu rien venir? </i>N&atilde;o, nada, ningu&eacute;m vinha em seu socorro. E a p&ecirc;ndula repetia o cruel tic-tac: "era um di&aacute;logo do abismo, um cochicho do nada". </font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A ang&uacute;stia desse tempo sem tempo, porque fora do tempo social, interrompeu o primeiro momento, feliz, que pode ser caracterizado como o da dimens&atilde;o especular, que seria tolhida pela car&ecirc;ncia do olhar caloroso do pr&oacute;ximo. . </font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O que vem em seguida ocupa o centro vivo do conto. &Eacute; a tentativa de Jacobina ver-se a si mesmo depois de alguns dias em que se recusara a olhar-se ao espelho precisamente porque temia contemplar o seu duplo naquela condi&ccedil;&atilde;o de desespero. Em suas palavras, "um receio de achar-me um e dois, ao mesmo tempo, naquela casa solit&aacute;ria". Mas um desejo s&uacute;bito ("deu-me na veneta") vence o temor e Jacobina volta a mirar-se no velho espelho que tia Marcolina colocara em seu quarto.</font></p> 				    ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em vez da imagem n&iacute;tida do corpo e das fei&ccedil;&otilde;es, o que o espelho lhe mostra &eacute; uma figura "vaga, esfumada, difusa, sombra de sombra"... Estarrecido, mas ainda consciente de que as leis f&iacute;sicas continuavam a dar ao espelho o poder de refletir claramente os objetos, Jacobina atribui o fato a alguma afec&ccedil;&atilde;o nervosa que o acometera naqueles dias de abandono. Ergue ent&atilde;o o bra&ccedil;o como para voltar &agrave; realidade, mas o espelho lhe devolve a imagem dispersa, esgar&ccedil;ada, mutilada... Come&ccedil;a a vestir-se na expectativa de romper aquele encanto, e o espelho desfia e decomp&otilde;e os contornos da sua pessoa. Era "uma nuvem de linhas soltas, informes". </font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Cumpre-se nessa passagem a perfeita analogia entre o espelho e o olhar do outro. A aus&ecirc;ncia deste nos impede de ver-nos a n&oacute;s mesmos como cremos que somos vistos, de tal modo que at&eacute; o espelho parece perder a capacidade de nos reproduzir com nitidez. Restou somente o reflexo de fragmentos esparsos, sombras desgarradas nos vazios da alma interior. Imagens que perfazem o que, na feliz express&atilde;o de T.S. Eliot, seria o correlato objetivo de um processo subjetivo. Mas... em certo momento ocorreu a Jacobina a ideia de envergar o fard&atilde;o de alferes. Em um &aacute;timo de intui&ccedil;&atilde;o, ele se apercebe de que a alma exterior, a vestimenta, era o sinal vis&iacute;vel do seu <i>status</i> enquanto apar&ecirc;ncia insepar&aacute;vel da patente na Guarda Nacional. O espelho reflete, como antes, o alferes. </font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A farda, ins&iacute;gnia da alferidade de Jacobina, fazendo as vezes da sua alma exterior, ata de novo as linhas que ficaram soltas, inteira as partes no todo do corpo, costura as fei&ccedil;&otilde;es do rosto que se tinham esgar&ccedil;ado. A partir da renovada posse do seu <i>status</i>, ele compreende de novo a si mesmo e o mundo que o rodeia, recupera a firmeza do olhar e retoma a coer&ecirc;ncia da percep&ccedil;&atilde;o das coisas e dos homens. Tia Marcolina e os outros moradores ainda n&atilde;o tinham voltado para o s&iacute;tio, mas os olhos, que haviam fitado com admira&ccedil;&atilde;o a farda de Jacobina, incorporaram-se &agrave; apar&ecirc;ncia do posto de alferes e restitu&iacute;am atrav&eacute;s do espelho a alma exterior que parecia perdida.</font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">At&eacute; aqui, a dimens&atilde;o especular que funde o espelho e o olhar do outro. O processo instaurou-se com vigor nos dias de conviv&ecirc;ncia de Jacobina com os seus pr&oacute;ximos; apartou-se na aus&ecirc;ncia destes criando o deserto em torno da criatura solit&aacute;ria; recomp&ocirc;s-se enfim com a retomada da alma exterior. </font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A sociologia do fim do s&eacute;culo XIX estudava o mesmo fen&ocirc;meno ao examinar a for&ccedil;a incoerc&iacute;vel do papel social, segunda natureza do ser humano. Para a nova ci&ecirc;ncia, criada por Comte e erigida em sistema por seus disc&iacute;pulos, a vida do homem em sociedade estava subordinada ao papel desempenhado pelo sujeito. A fun&ccedil;&atilde;o social determinava o seu quadro de valores, a percep&ccedil;&atilde;o dos outros e de si, a mem&oacute;ria, a vontade e sobretudo a sua consci&ecirc;ncia. Os fatos sociais, afirmava Durkheim (1984, p.13-27), s&atilde;o coisas. Semelhantes a estas, s&atilde;o dotados de exterioridade, &agrave; qual se junta o poder de coer&ccedil;&atilde;o. </font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ora, a farda &eacute;, sem d&uacute;vida, uma coisa que existe fora do sujeito e antes dele. Na esfera das representa&ccedil;&otilde;es sociais ela remete ao lugar p&uacute;blico, o <i>status</i> ocupado pelo alferes. Uma coisa, um lugar. As representa&ccedil;&otilde;es j&aacute; est&atilde;o formadas pela intera&ccedil;&atilde;o de redes, grupos, no caso, o universo familiar de Jacobina. Do mesmo modo, o objeto do olhar do outro &eacute; tamb&eacute;m uma constru&ccedil;&atilde;o social: aqui, a valora&ccedil;&atilde;o da patente da Guarda Nacional, que propiciou um alto grau de autoestima da parte de Jacobina. </font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As representa&ccedil;&otilde;es n&atilde;o s&atilde;o arbitr&aacute;rias nem aleat&oacute;rias: refor&ccedil;am o sistema simb&oacute;lico do grupo, comp&otilde;em as partes no todo, o indiv&iacute;duo na sociedade. No estado inicial do processo de espelhamento, a identifica&ccedil;&atilde;o do indiv&iacute;duo Jacobina com o grupo de conviv&ecirc;ncia foi &iacute;ntima, a ponto de o alferes ter eliminado o homem. A esse momento de <i>objetiva&ccedil;&atilde;o</i> seguiu-se o isolamento de Jacobina, o desnorte, o estado de ang&uacute;stia e, no seu bojo, a decomposi&ccedil;&atilde;o da autoimagem que se refletiu no desfiamento da figura vista ao espelho. Integra&ccedil;&atilde;o primeiro, desintegra&ccedil;&atilde;o depois; a reintegra&ccedil;&atilde;o s&oacute; se deu quando o fetiche social investiu, de novo, a alma interior de Jacobina, fazendo-o reconhecer-se como alferes. </font></p> 				    <p>&nbsp;</p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"> <b>O espelho do espelho. A dimens&atilde;o especulativa</b> </font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O esquema sociol&oacute;gico, de extra&ccedil;&atilde;o positivista, funciona bem at&eacute; o momento em que se formula a pergunta: </font></p> 				    ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&#150; Qual o lugar do narrador-protagonista deste conto que desce t&atilde;o fundo na constitui&ccedil;&atilde;o social do sujeito? </font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Para arriscar uma resposta, &eacute; preciso voltar ao in&iacute;cio da narrativa. Quem vai contar a sua hist&oacute;ria &eacute; um homem maduro, entre quarenta e cinquenta anos de idade, do qual sabemos que &eacute; taciturno, sorumb&aacute;tico e, quando fala, escarninho. Sabemos tamb&eacute;m que &eacute; um provinciano capitalista, algu&eacute;m que subiu na escala social, passando de mo&ccedil;o pobre a alferes e, anos depois, a homem de consider&aacute;vel cabedal. Mas, a rigor, nada sabemos de sua vida decorrida entre o epis&oacute;dio e a narra&ccedil;&atilde;o. A ascens&atilde;o econ&ocirc;mica n&atilde;o lhe trouxe, por&eacute;m, um trato jovial ou sequer soci&aacute;vel. Ouve em sil&ecirc;ncio, n&atilde;o participa da discuss&atilde;o e, mais drasticamente, recusa o di&aacute;logo, n&atilde;o admite r&eacute;plica, amea&ccedil;a deixar a reuni&atilde;o se contrariado e, de fato, desaparece sem dizer adeus depois de acabada a narrativa. </font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Tendo recuperado a figura de alferes, aprendeu a duras penas o mecanismo que consiste na <i>necessidade de parecer</i>, pois o que vale &eacute; ser-para-o-outro. A autoan&aacute;lise, que reponta em seu coment&aacute;rio da fase inicial do espelhamento, n&atilde;o deixa d&uacute;vida de que a consci&ecirc;ncia moral do narrador reconhece com lucidez a desumaniza&ccedil;&atilde;o do processo inteiro. Confessa a sua frieza em rela&ccedil;&atilde;o &agrave;s dores humanas, a "ap&aacute;tica compaix&atilde;o", o "sorriso de favor" com que ouvia as queixas do pr&oacute;ximo; em suma, a indiferen&ccedil;a a tudo o que n&atilde;o fosse a sua condi&ccedil;&atilde;o de alferes. </font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Essa brecha da consci&ecirc;ncia, cavada na opaca frui&ccedil;&atilde;o do pr&oacute;prio <i>status</i>, aponta para um desconforto moral, uma tens&atilde;o mal resolvida que o car&aacute;ter soturno e r&iacute;spido do homem maduro veio potenciar. O realismo da teoria das duas almas assumia um ar inicialmente petulante, mas revela-se opressor quando a experi&ecirc;ncia da solid&atilde;o e o eclipse da alma exterior levaram o sujeito a um estado ag&ocirc;nico.</font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Comparado com <i>o conflito entre vida e f&ocirc;rma social</i>, projetado na fic&ccedil;&atilde;o e no drama de Pirandello, o efeito existencial da experi&ecirc;ncia de Jacobina ser&aacute; menos dram&aacute;tico, na medida em que uma for&ccedil;osa e muda resigna&ccedil;&atilde;o final parece dizer que o mundo &eacute; assim mesmo e nada h&aacute; a fazer. As personagens pirandellianas rebelam-se contra o molde social que as enrijece e as obriga a representar convenientemente o papel que delas exigem sua classe, seu <i>status</i>, sua profiss&atilde;o, sexo ou idade. Revoltam-se n&atilde;o s&oacute; em atos e gestos, mas em discursos, alguns longamente elaborados, que confluem para uma doutrina neorrom&acirc;ntica e an&aacute;rquica da liberdade individual freada pelas conven&ccedil;&otilde;es. Pirandello levou ao paroxismo o mal-estar das suas personagens a ponto de faz&ecirc;-las resistir n&atilde;o s&oacute; &agrave; press&atilde;o social que as asfixia, mas ao pr&oacute;prio autor (ficcionista ou dramaturgo), que desfruta do poder arbitr&aacute;rio de mold&aacute;-las a seu crit&eacute;rio e tra&ccedil;ar-lhes o destino. &Eacute; o tema de tantas de suas <i>novelle per un anno</i>, de <i>O falecido Mattia Pascal</i>, das <i>Seis personagens &agrave; procura do autor</i>,<i> </i>de <i>Um, nenhum, cem mil... </i>A diferen&ccedil;a de tom em rela&ccedil;&atilde;o ao texto de Machado &eacute; sens&iacute;vel, mas &eacute; expressiva a afinidade na considera&ccedil;&atilde;o do social como externo mas invasivo e imperioso.</font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Quando a leitura do conto se det&eacute;m na perspectiva assumida pelo duplo foco narrativo (de primeira e de terceira pessoas), o que se verifica &eacute; a exist&ecirc;ncia de um segundo n&iacute;vel de espelhamento. Tratando a farda e a patente de alferes como coisas que forjam, de fora para dentro, a vida mental do protagonista, o narrador constata (embora n&atilde;o denuncie explicitamente) o poder e a efic&aacute;cia de um processo ao qual uma outra sociologia, j&aacute; n&atilde;o positivista, mas dial&eacute;tica, d&aacute; o nome de <i>reifica&ccedil;&atilde;o</i>.<sup><a name="topo1"></a><a href="#nota1">1</a></sup> </font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A farda e a patente continuam sendo coisas na sua exterioridade coatora, mas a rela&ccedil;&atilde;o do sujeito com a coisa e o fato acusa n&atilde;o mais a simples identifica&ccedil;&atilde;o, mas desgosto mal reprimido, esquivan&ccedil;a e (por hip&oacute;tese) cr&iacute;tica. No primeiro momento, o espelhamento conduzia &agrave; pura e satisfeita coisifica&ccedil;&atilde;o: &eacute; o <i>tipo</i>,<i> </i>o mo&ccedil;o pobre que subiu na vida, com todos os limites estruturais que essa classifica&ccedil;&atilde;o comporta. No segundo momento, abre-se a possibilidade da consci&ecirc;ncia como inst&acirc;ncia negativa do processo. </font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Esse segundo espelhamento j&aacute; n&atilde;o &eacute; passivo. A sua dimens&atilde;o n&atilde;o &eacute; mais puramente especular: &eacute; especulativa, trabalho da reflex&atilde;o sobre o reflexo, movimento que &eacute; inerente &agrave; consci&ecirc;ncia. Os signos da dimens&atilde;o especulativa podem ser detectados a partir dos adjetivos que qualificam Jacobina maduro &#150; <i>calado, casmurro, c&aacute;ustico</i> &#150;, bem como na sua rea&ccedil;&atilde;o de desconforto irritado e intrat&aacute;vel, avesso a um discurso que socialize e dialetize as pr&oacute;prias certezas. O peso da alma exterior o emudece. N&atilde;o obstante, a consci&ecirc;ncia desenganada aflora de modo expl&iacute;cito no ju&iacute;zo que ele faz da sua insensibilidade quando se reduzira a ser apenas e exclusivamente alferes: "A &uacute;nica parte do cidad&atilde;o que ficou comigo foi aquela que entendia com o exerc&iacute;cio da patente; a outra dispersou-se no ar e no passado". Pouco antes dissera: "ficou-me uma parte m&iacute;nima de humanidade". E adiante: "Vamos ver como, ao tempo em que a consci&ecirc;ncia do homem se obliterava, a do alferes tornava-se viva e intensa. &#91;...&#93; No fim de tr&ecirc;s semanas, era outro, totalmente outro, era exclusivamente alferes".</font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Recapitulando: foram esses os passos do processo inicial de espelhamento. A farda, objeto de desejo e fetiche constru&iacute;do pelo teatro social, investe a alma de Jacobina e o aliena da sua condi&ccedil;&atilde;o humana: o alferes eliminou o homem. A reifica&ccedil;&atilde;o emprestou-lhe uma autoimagem feliz: mortificou-o quando parecia perdida; e reconstruiu-o quando a retomou. </font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O poder da coisa e do lugar marcaria Jacobina pela vida afora com o sentimento acre da sua depend&ecirc;ncia em rela&ccedil;&atilde;o aos grandes bens p&uacute;blicos de uma sociedade entre tradicional e moderna: o <i>status</i> reconhecido e o capital acumulado. Esse madrugar de uma dimens&atilde;o especulativa &eacute; a consci&ecirc;ncia infeliz do provinciano que virou capitalista e do homem que se tornou casmurro, c&aacute;ustico e refrat&aacute;rio ao di&aacute;logo com os companheiros da noite. A rememora&ccedil;&atilde;o, feita narrativa (no fundo e na forma, um esquivo solil&oacute;quio), &eacute; o derradeiro espelho do processo na sua inteireza.</font></p> 				    ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A objetiva&ccedil;&atilde;o e a aliena&ccedil;&atilde;o, que, na fenomenologia de Hegel, s&atilde;o momentos progressivos de um processo cujo resultado &eacute; a plena autoconsci&ecirc;ncia, pesam neste conto de Machado mais do que uma ideal liberta&ccedil;&atilde;o.<a name="topo2"></a><sup><a href="#nota2">2</a></sup></font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Permito-me, nesta altura da interpreta&ccedil;&atilde;o, esbo&ccedil;ar uma leitura de cunho existencial. Sartre (1966, p.31), refletindo sobre a aberta oposi&ccedil;&atilde;o de Kierkegaard ao sistema de Hegel, diz: "Kierkegaard desmentiu a organiza&ccedil;&atilde;o interna do sistema mostrando que os momentos ultrapassados se conservam, n&atilde;o somente na <i>Aufhebung </i>que os guarda transformando-os, mas neles mesmos, sem transforma&ccedil;&atilde;o alguma, e, ainda mesmo que eles possam renascer, criando, mediante t&atilde;o s&oacute; a sua apari&ccedil;&atilde;o, uma antidial&eacute;tica". </font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em outras palavras, e procurando ser fiel ao vocabul&aacute;rio filos&oacute;fico de Kierkegaard, o <i>instante</i> decisivo de uma exist&ecirc;ncia permanece e remanesce como tal e perdura com toda a sua intensidade primeira, n&atilde;o podendo ser nem apagado, nem dialeticamente superado. Jacobina, envergando a farda diante do espelho, reconheceu implicitamente que o olhar do outro o fixara para todo o sempre. Os anos transcorridos depois desse instante crucial confirmaram e potenciaram a sua definitiva entrega ao objeto que lhe conferira um <i>status</i> no seu grupo de conviv&ecirc;ncia. Ele rendeu-se &agrave; perspectiva e &agrave; expectativa social, rigorosamente <i>re-signou-se</i>, reiterando e incorporando a si o signo com que o outro o tinha mirado. </font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Vale observar que esse olhar, t&atilde;o profundamente analisado em <i>O ser e o nada</i>, em termos de coisifica&ccedil;&atilde;o do sujeito pelo outro, n&atilde;o &eacute; necessariamente malevolente, nem benevolente. Pode ser um ou outro ou apenas indiferente. Em um romance contempor&acirc;neo da obra madura de Machado de Assis, <i>O Ateneu</i>, de Raul Pompeia, o olhar ferino dos colegas de classe amea&ccedil;a o adolescente S&eacute;rgio at&eacute; lev&aacute;-lo &agrave; beira do desmaio. Em "O espelho", ao contr&aacute;rio, o olhar dos parentes e amigos de Jacobina alferes o envolve de calorosa aprova&ccedil;&atilde;o e lhe d&aacute; a alegre certeza da estima familiar e p&uacute;blica. Mas, mal&eacute;fico ou ben&eacute;fico, a sua for&ccedil;a verga e paralisa o sujeito, feito objeto, e tolhe a sua possibilidade de encontrar-se a si mesmo, barrando a realiza&ccedil;&atilde;o da livre autoconsci&ecirc;ncia. </font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Jacobina maduro sabe que n&atilde;o p&ocirc;de, n&atilde;o soube e, possivelmente, n&atilde;o quis superar o instante-epis&oacute;dio da sua entrega &agrave; f&ocirc;rma social. Mas como diz&ecirc;-lo aos companheiros daquela noite em Santa Tereza? Como confessar o inconfess&aacute;vel da sua rendi&ccedil;&atilde;o &agrave; perda da alma interior assediada e ocupada pela alma exterior? O sil&ecirc;ncio que ele imp&otilde;e aos ouvintes &eacute; um sil&ecirc;ncio fechado, obstinado, perempt&oacute;rio, numa palavra, <i>casmurro</i>,<i> </i>adjetivo que viria do &aacute;rabe <i>cadzur </i>mediante o espanhol <i>cazurro</i>, que significa <i>insoci&aacute;vel</i>. Note-se que, al&eacute;m de casmurro, Jacobina &eacute;, quando fala, c&aacute;ustico, isto &eacute;, sarc&aacute;stico. Essa ferinidade, que n&atilde;o consegue dissimular-se no homem taciturno, &eacute; a express&atilde;o infeliz daquele resqu&iacute;cio de alma interior que sobreviveu sob o dom&iacute;nio da mirada alheia. </font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Uma vez mais, a narra&ccedil;&atilde;o de um epis&oacute;dio imagin&aacute;rio abriu caminho para a revela&ccedil;&atilde;o de uma crua realidade. </font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Uma vez mais, a evoca&ccedil;&atilde;o machadiana de um contexto local (uma fazenda de escravos no interior fluminense; uma patente de alferes da Guarda Nacional) acabou explorando uma quest&atilde;o candente do pensamento moderno: a identidade do sujeito forjada pelo olhar social.</font></p> 				    <p>&nbsp;</p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Notas</b></font></p> 	    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="nota1"></a><a href="#topo1">1</a> O conceito de reifica&ccedil;&atilde;o, afim, mas n&atilde;o semelhante, ao conceito hegeliano de aliena&ccedil;&atilde;o, foi trabalhado cabalmente no cl&aacute;ssico <i>Hist&oacute;ria e consci&ecirc;ncia de classe</i>, de 1923, de Georgy Luk&aacute;cs (1960).</font></p> 				    ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">                 <a name="nota2"></a><a href="#topo2">2</a> Para a compreens&atilde;o do conceito de aliena&ccedil;&atilde;o em Hegel, veja-se o pref&aacute;cio da <i>Fenomenologia do esp&iacute;rito</i>,<i> </i>que valoriza cada inst&acirc;ncia do desenvolvimento da consci&ecirc;ncia, come&ccedil;ando pela sua objetiva&ccedil;&atilde;o e resultando na autoconsci&ecirc;ncia. Essa progress&atilde;o feliz que se move para o apaziguamento final n&atilde;o se d&aacute;, evidentemente, no conto de Machado, que se det&eacute;m nos efeitos malsofridos da experi&ecirc;ncia da reifica&ccedil;&atilde;o (Hegel, 1996, particularmente <img src="/img/revistas/ea/v28n80/simb.jpg"> 18 e 19). </font></p> 				    <p>&nbsp;</p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Refer&ecirc;ncias</b></font></p> 				    <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">ASSIS, M. de. O espelho. Esbo&ccedil;o de uma nova teoria da alma humana. In: ___. <i>Obra completa</i>. Rio de Janeiro: Jos&eacute; Aguilar, 1962. v.2, p.345-52.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000076&pid=S0103-4014201400010002000001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p> 				    <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">DURKHEIM, E. <i>As regras do m&eacute;todo sociol&oacute;gico</i>. Trad. Maria Isaura Pereira de Queiroz. 11. ed. S&atilde;o Paulo: Cia. Editora Nacional, 1984. p.13-27.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000078&pid=S0103-4014201400010002000002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p> 				    <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">HEGEL, G. W. F. <i>Ph&eacute;nom&eacute;nologie de l'esprit</i>. Pr&eacute;face. Trad. pr&eacute;sentation et vade-mecum par Jean-Pierre Lefebvre. Paris: Flammarion, 1996. Â§Â§ 18 e 19.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000080&pid=S0103-4014201400010002000003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p> 				    <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">LUK&Aacute;CS, G.<i> Histoire et conscience de classe</i>. Trad. Kostas Axelos. S&atilde;o Paulo: Minuit, 1960.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000082&pid=S0103-4014201400010002000004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p> 				    <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">SARTRE, J.-P. L'Universel singulier. In: VV. AA. <i>Kierkegaard vivant</i>. Paris: Gallimard, 1966. p.31.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000084&pid=S0103-4014201400010002000005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p> 				    <p>&nbsp;</p> 				    <p>&nbsp;</p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Recebido em 10.1.2014 e aceito em 28.1.2014.</font></p> 				    <p>&nbsp;</p> 				    <p>&nbsp;</p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Alfredo Bosi</i> &eacute; titular de Literatura Brasileira na Universidade de S&atilde;o Paulo e membro da Academia Brasileira de Letras. Publicou, entre outras obras,&nbsp;<i>Hist&oacute;ria concisa da literatura brasileira</i>;&nbsp;<i>O ser e o tempo da poesia</i>;&nbsp;<i>C&eacute;u, inferno</i>;&nbsp;<i>Dial&eacute;tica da coloniza&ccedil;&atilde;o</i>;&nbsp;<i>Machado de Assis: o enigma do olhar</i>;&nbsp;<i>Literatura e resist&ecirc;ncia</i>;&nbsp;<i>Br&aacute;s Cubas em tr&ecirc;s vers&otilde;es</i>; <i>Ideologia e contraideologia</i>; e <i>Entre a literatura e a hist&oacute;ria</i>. &Eacute; editor da revista&nbsp;estudos&nbsp;avan&ccedil;ados.  &#64; &#150;&nbsp;<a href="mailto:abosi&#64;usp.br">abosi&#64;usp.br</a></font></p>  				 	     ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ASSIS]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. de]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O espelho. Esboço de uma nova teoria da alma humana]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Obra completa]]></source>
<year>1962</year>
<page-range>345-52</page-range><publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[José Aguilar]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DURKHEIM]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[As regras do método sociológico]]></source>
<year>1984</year>
<edition>11</edition>
<page-range>13-27</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cia. Editora Nacional]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HEGEL]]></surname>
<given-names><![CDATA[G. W. F.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Phénoménologie de l'esprit. Préface]]></source>
<year>1996</year>
<page-range>Â§Â§ 18 e 19</page-range><publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Flammarion]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LUKÁCS]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Histoire et conscience de classe]]></source>
<year>1960</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Minuit]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SARTRE]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.-P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[L'Universel singulier]]></article-title>
<source><![CDATA[Kierkegaard vivant]]></source>
<year>1966</year>
<page-range>31</page-range><publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Gallimard]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
