<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0101-3300</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Novos estudos CEBRAP]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Novos estud. - CEBRAP]]></abbrev-journal-title>
<issn>0101-3300</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Centro Brasileiro de Análise e Planejamento]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0101-33002012000300007</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0101-33002012000300007</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A redescoberta de um sociólogo: considerações sobre a correspondência de Émile Durkheim a Salomon Reinach]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Weiss]]></surname>
<given-names><![CDATA[Raquel Andrade]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Benthien]]></surname>
<given-names><![CDATA[Rafael Faraco]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A02"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,UFRGS Departamento de Sociologia ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<aff id="A02">
<institution><![CDATA[,USP Departamento de Sociologia ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>11</month>
<year>2012</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>11</month>
<year>2012</year>
</pub-date>
<numero>94</numero>
<fpage>133</fpage>
<lpage>149</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0101-33002012000300007&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0101-33002012000300007&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0101-33002012000300007&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[O artigo apresenta um balanço das mais recentes descobertas documentais relativas ao sociólogo francês Émile Durkheim, e reflete sobre seu impacto na reavaliação, seja ela histórica e/ou teórico-metodológica, de seu legado. Almeja-se armar o leitor frente à leitura de sua correspondência com Salomon Reinach, enfatizando particularmente o debate sobre o tema do totemismo, que é um dos eixos centrais de As formas elementares da vida religiosa, obra que neste ano completa seu centenário de publicação, e o envolvimento de Durkheim no Caso Dreyfuss, que representa um dos principais aspectos de seu engajamento político.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[The article comments on the recent documental discoveries on Émile Durkheim's oeuvre, and evaluates its impact on the French sociologist's legacy. It aims at enabling the reader to more completely understand the exchange between Durkheim and Salomon Reinach, dedicating special attention to the subject of totemism, one of the fundamental issues of The elementary forms of religious life, published in 1912, and to Durhkeim's involvement with the Dreyfuss affair, which illuminates his political orientation and loyalties.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Émile Durkheim]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Salomon Reinach]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[história da sociologia francesa]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[teoria sociológica]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Émile Durkheim]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Salomon Reinach]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[history of French sociology]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[sociological theory]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>ARTIGOS</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="nta"></a><b>A redescoberta de um soci&oacute;logo: considera&ccedil;&otilde;es sobre a correspond&ecirc;ncia de &Eacute;mile Durkheim a Salomon Reinach</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Raquel Andrade Weiss; Rafael Faraco Benthien</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>RESUMO</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O artigo apresenta um balan&ccedil;o das mais recentes descobertas documentais relativas ao soci&oacute;logo franc&ecirc;s &Eacute;mile Durkheim, e reflete sobre seu impacto na reavalia&ccedil;&atilde;o, seja ela hist&oacute;rica e/ou te&oacute;rico-metodol&oacute;gica, de seu legado. Almeja-se armar o leitor frente &agrave; leitura de sua correspond&ecirc;ncia com Salomon Reinach, enfatizando particularmente o debate sobre o tema do totemismo, que &eacute; um dos eixos centrais de <i>As formas elementares da vida religiosa</i>, obra que neste ano completa seu centen&aacute;rio de publica&ccedil;&atilde;o, e o envolvimento de Durkheim no Caso Dreyfuss, que representa um dos principais aspectos de seu engajamento pol&iacute;tico. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Palavras-chave:</b> &Eacute;mile Durkheim; Salomon Reinach; hist&oacute;ria da sociologia francesa; teoria sociol&oacute;gica.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">The article comments on the recent documental discoveries on &Eacute;mile Durkheim's oeuvre, and evaluates its impact on the French sociologist's legacy. It aims at enabling the reader to more completely understand the exchange between Durkheim and Salomon Reinach, dedicating special attention to the subject of totemism, one of the fundamental issues of <i>The elementary forms of religious life</i>, published in 1912, and to Durhkeim's involvement with the Dreyfuss affair, which illuminates his political orientation and loyalties.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Keywords:</b> &Eacute;mile Durkheim; Salomon Reinach; history of French sociology; sociological theory.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Quase cem anos j&aacute; se passaram desde a morte de &Eacute;mile Durkheim (1858-1917), mas esse tempo ainda n&atilde;o foi suficiente para que descobr&iacute;ssemos todos os rec&ocirc;nditos de sua biografia pessoal e intelectual. Nos &uacute;ltimos vinte ou trinta anos foram descobertos textos de diversas naturezas, que contribu&iacute;ram para trazer ao p&uacute;blico acad&ecirc;mico uma ideia mais precisa sobre quem realmente foi Durkheim, desafiando, assim, a imagem "mitol&oacute;gica" transmitida pelos muitos livros introdut&oacute;rios, por manuais e mesmo pela tradi&ccedil;&atilde;o oral. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A oposi&ccedil;&atilde;o entre uma "imagem real" e uma "imagem mitol&oacute;gica" foi proposta por William Watts Miller<a name="1b"></a><a href="#1a"><sup>1</sup></a> como uma forma de salientar a diferen&ccedil;a existente entre uma vis&atilde;o sobre Durkheim consagrada a partir do final da d&eacute;cada de 1930, baseada em algumas interpreta&ccedil;&otilde;es te&oacute;ricas incorretas ou enviesadas e em informa&ccedil;&otilde;es biogr&aacute;ficas inconsistentes, e as novas vis&otilde;es que v&ecirc;m sendo lentamente constru&iacute;das nas &uacute;ltimas d&eacute;cadas, a partir da reconsidera&ccedil;&atilde;o de seus escritos e da descoberta de novos textos e dados biogr&aacute;ficos. Giovanni Paoletti<a name="2b"></a><a href="#2a"><sup>2</sup></a> parte de outro argumento, mas tamb&eacute;m se refere a uma "dupla identidade" da obra durkheimiana, que recebe um tratamento completamente diferente nos trabalhos de especialistas, que se at&ecirc;m &agrave;s min&uacute;cias da obra do autor e citam especialmente seus artigos e correspond&ecirc;ncias, e aquela que aparece nos manuais, a partir de uma leitura que "inevitavelmente &eacute; de segunda ou terceira m&atilde;o"<a name="3b"></a><a href="#3a"><sup>3</sup></a>. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Na realidade, &eacute; poss&iacute;vel afirmar que o cen&aacute;rio dos estudos da obra durkheimiana tem sido marcado por um duplo movimento. De um lado, &eacute; poss&iacute;vel constatar um interesse crescente pelo pensamento desse autor, por conceitos, argumentos e explica&ccedil;&otilde;es que ficaram escondidos sob o verniz - j&aacute; bastante desgastado - que revestia a embalagem com a qual ele foi apresentado durante d&eacute;cadas. Isso ocorreu justamente porque se come&ccedil;ou a perceber que tais elementos n&atilde;o eram apenas pe&ccedil;as que ficariam muito bem no museu das ideias, mas que s&atilde;o centrais para pensar nosso mundo contempor&acirc;neo, restituindo, assim, o sentido mais pleno do que costumamos entender como um cl&aacute;ssico da disciplina: aquele que desempenhou um papel na constitui&ccedil;&atilde;o de seus fundamentos, mas que tamb&eacute;m permanece relevante com o passar do tempo. De outro lado, assistimos &agrave; produ&ccedil;&atilde;o de trabalhos de cunho quase "arqueol&oacute;gico", que se dedicam a recolher ind&iacute;cios e evid&ecirc;ncias os mais distintos e que permitem essa reconstitui&ccedil;&atilde;o, a um s&oacute; tempo hist&oacute;rica, biogr&aacute;fica e te&oacute;rica, acima referida. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Ora, n&atilde;o &eacute; dif&iacute;cil antecipar que esses dois movimentos n&atilde;o ocorrem de forma isolada. Ali&aacute;s, podemos at&eacute; mesmo afirmar que dificilmente um existiria sem o outro, ou, pelo menos, que n&atilde;o existiria do mesmo modo ou com a mesma intensidade. &Eacute; bastante prov&aacute;vel que, se Durkheim tivesse permanecido apenas como uma figura est&aacute;tica no pante&atilde;o dos fundadores, n&atilde;o haveria o mesmo interesse em explorar os detalhes daquele momento hist&oacute;rico que foi o palco para a cria&ccedil;&atilde;o de sua teoria e para sua atua&ccedil;&atilde;o como l&iacute;der de escola, ou em tentar descobrir todo esse conjunto de documentos e textos in&eacute;ditos do pr&oacute;prio autor, que mencionamos logo acima e que agora cabe apresentar em algum detalhe.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Logo ap&oacute;s sua morte, no ano de 1917, seus colaboradores mais pr&oacute;ximos dedicaram-se a publicar alguns manuscritos, al&eacute;m de editar em forma de livro artigos e apresenta&ccedil;&otilde;es publicados pelo autor ainda em vida, mas que eram pouco conhecidos pelo grande p&uacute;blico. As duas d&eacute;cadas que se seguiram representam um primeiro momento de florescimento do "durkheimianismo", no qual o legado da "lideran&ccedil;a carism&aacute;tica" do velho mestre n&atilde;o deu lugar somente a herdeiros que operassem segundo o modelo weberiano de domina&ccedil;&atilde;o tradicional, mas tamb&eacute;m a um movimento tanto intenso quanto fragment&aacute;rio de intelectuais que reivindicavam o t&iacute;tulo de fi&eacute;is continuadores do pensamento do autor, sendo que cada um deles privilegiava determinado aspecto particular de sua obra<a name="4b"></a><a href="#4a"><sup>4</sup></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Depois desse per&iacute;odo, o legado de Durkheim parece ter entrado em um processo de lento esmorecimento, embora nunca tenha deixado de se fazer presente nos cursos de ci&ecirc;ncias sociais mundo afora. As raz&otilde;es para esse fato s&atilde;o muitas, e v&atilde;o desde mudan&ccedil;as no cen&aacute;rio intelectual - em particular o franc&ecirc;s e o americano - at&eacute; acontecimentos hist&oacute;ricos relevantes, como a invas&atilde;o alem&atilde; em Paris durante a Segunda Guerra. Certamente n&atilde;o temos o objetivo de desenvolver aqui toda essa intrincada rede de fatores, mas esse &uacute;ltimo acontecimento merece ser destacado, na medida em que exerceu um impacto direto sobre esse movimento que estamos descrevendo aqui. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Segundo o que foi transmitido pelos familiares de Durkheim, em particular por seu bisneto, &Eacute;tienne Halphen, em conversas com Steven Lukes<a name="5b"></a><a href="#5a"><sup>5</sup></a> e William Pickering, foi durante a Segunda Guerra que o apartamento de sua filha, Marie, foi invadido por soldados alem&atilde;es. Sabendo que se tratava de uma fam&iacute;lia judia, eles teriam jogado ao vento todos os documentos que at&eacute; ent&atilde;o estavam bem guardados em uma esp&eacute;cie de s&oacute;t&atilde;o, naquele apartamento da avenida d'Orleans, na qual Durkheim viveu os &uacute;ltimos anos de sua vida e onde escreveu as &uacute;ltimas cartas a Reinach. Essa mesma informa&ccedil;&atilde;o aparece tamb&eacute;m durante a entrevista concedida por Claudette Kennedy, sobrinha-neta de Durkheim, a Pickering em 1992, e que s&oacute; recentemente veio a p&uacute;blico. No trecho transcrito a seguir, podemos ver que mesmo &Eacute;mile tendo rompido com a religi&atilde;o judaica, esse fato n&atilde;o impediu que o juda&iacute;smo que sempre marcara a trajet&oacute;ria de sua fam&iacute;lia posteriormente marcasse sua hist&oacute;ria p&oacute;stuma de modo bastante forte e definitivo. Segundo Kennedy,</font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote><i>Toda a fam&iacute;lia </i>&#91;da filha de Durkheim, Marie&#93;<i> passou por maus momentos </i>&#91;durante a invas&atilde;o nazista&#93;<i>. Eles conseguiram escapar por muito pouco. O pai havia sido preso na mesma &eacute;poca que o fora meu primeiro marido. Mas eles conseguiram evitar que ele fosse deportado. Ele estava doente. Ele foi para o hospital e conseguiu escapar. Ent&atilde;o todos eles foram, acredito, para algum lugar n&atilde;o muito longe de Paris. Mas eles fugiram, e foi assim que perderam todos os pap&eacute;is, as correspond&ecirc;ncias</i><a name="6b"></a><a href="#6a"><sup>6</sup></a>. </blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Esse fato em si mesmo &eacute; investido de grande import&acirc;ncia hist&oacute;rica, e j&aacute; basta para explicar a dificuldade envolvida na recupera&ccedil;&atilde;o de detalhes pessoais e mesmo te&oacute;ricos da vida do autor. Nem sequer se podia saber com quem ele se correspondera, quais outros manuscritos havia guardado, quais livros havia lido. E justamente em virtude desse fato a descoberta de novos documentos configura-se numa empreitada t&atilde;o laboriosa, e faz da descoberta de cada novo material um evento t&atilde;o singular. E, &eacute; preciso ressaltar, essa &eacute; a raz&atilde;o pela qual temos apenas as cartas de Durkheim para Reinach, mas n&atilde;o temos as respostas de seu interlocutor. Para tentar preencher essa lacuna, procuramos indicar em notas &agrave;s cartas qual seria seu poss&iacute;vel posicionamento em rela&ccedil;&atilde;o aos temas mais cruciais, levando em considera&ccedil;&atilde;o o trabalho de levantamento te&oacute;rico e documental realizado por Rafael Faraco Benthien em rela&ccedil;&atilde;o ao correspondente de Durkheim. Por certo, essa reconstru&ccedil;&atilde;o n&atilde;o substitui o pr&oacute;prio documento. Ainda assim, diante da absoluta impossibilidade de se ter essas respostas, essa reconstru&ccedil;&atilde;o &eacute; de grande valor para que se tenha um panorama adequado do di&aacute;logo entre essas duas importantes figuras do cen&aacute;rio intelectual franc&ecirc;s.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Dando continuidade a este exame sobre a trajet&oacute;ria dos estudos sobre Durkheim, o fato mais relevante &eacute; que, com todos esses acontecimentos, criou-se uma esp&eacute;cie de v&aacute;cuo em torno de sua figura, e, paulatinamente, na aus&ecirc;ncia de novas informa&ccedil;&otilde;es, somada &agrave;s transforma&ccedil;&otilde;es na pr&oacute;pria vis&atilde;o das novas gera&ccedil;&otilde;es de soci&oacute;logos, foi se construindo essa imagem de um Durkheim mitol&oacute;gico, misto de uma leitura de apenas alguns de seus textos mais conhecidos somada a interpreta&ccedil;&otilde;es das interpreta&ccedil;&otilde;es e a um conjunto de ideias distorcidas que foram sendo constru&iacute;das.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Avan&ccedil;ando cerca de tr&ecirc;s d&eacute;cadas, assistimos ao surgimento de uma tend&ecirc;ncia de reaproxima&ccedil;&atilde;o do pensamento do autor, em especial na Fran&ccedil;a, com a contribui&ccedil;&atilde;o inestim&aacute;vel de pesquisadores como Philippe Besnard, Jean-Claude Filloux e Victor Karady; nos Estados Unidos, com a atua&ccedil;&atilde;o de figuras como Robert Alun Jones e Jeffrey Alexander; e de forma bastante viva tamb&eacute;m na Inglaterra, pela pena de autores como Steven Lukes, Anthony Giddens e William Pickering. Al&eacute;m de tudo o que de novo foi descoberto e produzido pelo trabalho desses renomados intelectuais, devemos tamb&eacute;m sublinhar o esfor&ccedil;o de diversos pesquisadores das mais diferentes &aacute;reas que se dedicam a garimpar pe&ccedil;as relevantes em meio a arquivos repletos de pap&eacute;is de todo tipo, que enfrentam cotidianamente o desafio de tentar encontrar o novo em meio ao desconhecido, que se esfor&ccedil;am para recuperar esses fragmentos de hist&oacute;ria cujos rastros foram perdidos durante as atrocidades da guerra, ou que apenas ficaram soterrados na mem&oacute;ria de quem viveu a primeira metade do s&eacute;culo passado e que ainda tinha, ou tem, muito para contar.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Embora seja imposs&iacute;vel, num espa&ccedil;o t&atilde;o breve, oferecer um panorama exaustivo desses trabalhos, talvez seja importante trazer ao leitor ao menos alguns dentre aqueles mais significativos. Se pud&eacute;ssemos definir um marco desse novo rumo que come&ccedil;avam a ter os estudos sobre Durkheim, talvez o mais indicado fosse apontar a grande biografia pessoal e intelectual escrita por Steven Lukes, <i>&Eacute;mile Durkheim</i> - <i>his life and work: a historical and critical studies</i>, publicada pela primeira vez em 1973, como desdobramento de sua tese de doutorado<a name="7b"></a><a href="#7a"><sup>7</sup></a>. Pouco depois, na Fran&ccedil;a, Victor Karady edita os tr&ecirc;s volumes da colet&acirc;nea <i>Textes</i><a name="8b"></a><a href="#8a"><sup>8</sup></a>, que tornaram mais acess&iacute;vel &agrave; comunidade internacional uma quantidade enorme de textos de Durkheim - artigos, cartas, manuscritos -, que eram ainda in&eacute;ditos ou que haviam sido publicados em peri&oacute;dicos ou cong&ecirc;neres. Ainda na Fran&ccedil;a, deve-se destacar os tr&ecirc;s volumes da <i>Revue Fran&ccedil;aise de Sociologie</i> organizados por Philippe Besnard<a name="9b"></a><a href="#9a"><sup>9</sup></a>, que foram dedicados a propor novas interpreta&ccedil;&otilde;es sobre o autor e sobre a escola durkheimiana, e que d&atilde;o testemunho do florescimento do durkheimianismo na Fran&ccedil;a em torno da figura de Besnard, que fundou o Groupe d'&Eacute;tudes Durkheimiennes, junto &agrave; Maison des Sciences de L'Homme. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Voltando &agrave; Inglaterra, h&aacute; que se destacar os trabalhos realizados por William Pickering<a name="10b"></a><a href="#10a"><sup>10</sup></a>, que, al&eacute;m de fundar em 1991 o British Centre for Durkheimian Studies, contribuiu de forma definitiva para consolidar os estudos sobre Durkheim naquele pa&iacute;s e internacionalmente, dedicando-se a um trabalho de investiga&ccedil;&atilde;o com o intuito de descobrir o universo de autores e ideias que circundavam o mundo de Durkheim, chamando a aten&ccedil;&atilde;o para importantes di&aacute;logos travados pelo autor com grandes personalidades da &eacute;poca. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nos Estados Unidos, os estudos sobre Durkheim t&ecirc;m assumido grandes propor&ccedil;&otilde;es, mobilizando autores das mais diferentes tradi&ccedil;&otilde;es te&oacute;ricas. Mas talvez seja poss&iacute;vel dizer que, al&eacute;m da atua&ccedil;&atilde;o de Robert Alun Jones, &eacute; Jeffrey Alexander a figura que mais tem contribu&iacute;do para trazer &agrave; cena o velho soci&oacute;logo franc&ecirc;s outrora apresentado pela pena de Parsons, e por esse motivo mesmo condenado ao esquecimento. O que h&aacute; de realmente instigante nos trabalhos de Alexander &eacute; menos o esfor&ccedil;o hist&oacute;rico ou exeg&eacute;tico de reconstruir a posi&ccedil;&atilde;o original de Durkheim sobre um assunto ou outro, coisa que n&atilde;o se prop&otilde;e a fazer, e mais a apropria&ccedil;&atilde;o absolutamente criativa e original desse autor no interior do debate sobre os estudos culturalistas<a name="11b"></a><a href="#11a"><sup>11</sup></a>. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">J&aacute; no que se refere aos documentos descobertos ou publicados mais recentemente, podemos destacar alguns que exerceram particular impacto. Primeiramente, podemos apontar a descoberta de Jacqueline Gautherin de um texto que consiste na transcri&ccedil;&atilde;o de uma confer&ecirc;ncia de Durkheim feita aos alunos da &Eacute;cole Normale d'Auteuil, que data provavelmente do ano letivo de 1908-1909 ou 1909-1910<a name="12b"></a><a href="#12a"><sup>12</sup></a>. Depois disso, merece aten&ccedil;&atilde;o a edi&ccedil;&atilde;o das cartas de Durkheim a seu sobrinho, Marcel Mauss, realizada por Philippe Besnard e Marcel Fournier<a name="13b"></a><a href="#13a"><sup>13</sup></a>, que possibilitaram um olhar diferente sobre o autor. Afinal, como afirma Jean-Louis Fabiani<a name="14b"></a><a href="#14a"><sup>14</sup></a> ao referir-se a esses documentos, "as correspond&ecirc;ncias privadas permitem conhecer de forma n&iacute;tida alguns ju&iacute;zos bastante vivos que ainda n&atilde;o haviam sido retraduzidos em fun&ccedil;&atilde;o de constrangimentos institucionais". </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Outro documento de grande relev&acirc;ncia descoberto recentemente &eacute; o registro das aulas que Durkheim ministrou na &eacute;poca em que era professor de filosofia no Liceu de Sens, apresentadas em um manuscrito com anota&ccedil;&otilde;es feitas por Andr&eacute; Lalande no ano de 1884<a name="15b"></a><a href="#15a"><sup>15</sup></a>. Trata-se de uma descoberta bastante importante, pois permite ter acesso ao pensamento de Durkheim ainda nos prim&oacute;rdios de sua trajet&oacute;ria intelectual, revelando, por exemplo, com quais autores e temas o autor tinha particular familiaridade. Antes da descoberta das cartas de Durkheim a Reinach, sobre as quais falaremos em maior detalhe na pr&oacute;xima se&ccedil;&atilde;o, possivelmente o &uacute;ltimo achado importante foram os registros da participa&ccedil;&atilde;o de Durkheim como parecerista do Comit&eacute; des Travaux Historiques e Scientifiques (cths), editados e apresentados por St&eacute;phane Baciocchi e Jennifer Mergy<a name="16b"></a><a href="#16a"><sup>16</sup></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Enfim, todos esses novos empreendimentos te&oacute;ricos e descobertas exerceram um impacto decisivo sobre o aprofundamento da compreens&atilde;o do pensamento de Durkheim, contribuindo para o desabrochar de um interesse renovado por sua obra. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&Eacute; realmente poss&iacute;vel falar de um Durkheim novo, diferente daquele que se conhecia h&aacute; cerca de trinta ou mesmo vinte anos? Seria esse "novo" Durkheim mais real do que aquele que fez escola, formando gera&ccedil;&otilde;es de pesquisadores? Essas s&atilde;o, sem d&uacute;vida, quest&otilde;es muito dif&iacute;ceis de responder. Contudo, de uma coisa podemos ter certeza: essas novas descobertas, a despeito das interpreta&ccedil;&otilde;es &agrave;s quais elas possam servir, contribuem enormemente para que se conhe&ccedil;a melhor quem foi essa figura, quem foram seus interlocutores e quais as quest&otilde;es que ocupavam seus pensamentos - ou ao menos algumas delas. E conhecer mais &eacute;, quase sempre, o primeiro passo para se conhecer melhor, e essa &eacute; a principal raz&atilde;o pela qual trazemos ao leitor brasileiro a tradu&ccedil;&atilde;o das cartas de Durkheim endere&ccedil;adas a Salomon Reinach.</font></p>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">***</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A descoberta desse material remete &agrave; pesquisa de um dos autores do presente texto, o historiador Rafael Faraco Benthien. Em seu doutorado<a name="17b"></a><a href="#17a"><sup>17</sup></a>, centrado nas rela&ccedil;&otilde;es entre helenistas, latinistas e soci&oacute;logos durante o per&iacute;odo de institucionaliza&ccedil;&atilde;o das ci&ecirc;ncias sociais na Fran&ccedil;a, ele frequentou arquivos at&eacute; ent&atilde;o pouco explorados. Assim, em novembro de 2008, enquanto analisava os dossi&ecirc;s de correspond&ecirc;ncia do Mus&eacute;e d'Arch&eacute;ologie Nationale, Benthien se deparou pela primeira vez com uma das cartas, aquela datada de 14 de mar&ccedil;o de 1902. Pouco mais de um ano depois, gra&ccedil;as &agrave; sugest&atilde;o da arque&oacute;loga Ana&iuml;s Boucher e &agrave; hospitalidade do soci&oacute;logo Gu&eacute;nol&eacute; Labey-Guimard, o restante da documenta&ccedil;&atilde;o foi encontrado na Biblioth&egrave;que M&eacute;janes, de Aix-en-Provence, onde est&aacute; localizada parte dos arquivos de Salomon Reinach. Note-se ainda que as cartas remetem ao intervalo entre 1898 e 1913, per&iacute;odo que cobre a publica&ccedil;&atilde;o da primeira s&eacute;rie do <i>Ann&eacute;e Sociologique</i>, n&atilde;o tendo sido nenhum trecho alterado ou suprimido.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Antes de discutirmos o conte&uacute;do e as novidades que as cartas encerram, cumpre aqui apresentar aos leitores brasileiros Salomon Reinach (1858-1932), um dos mais ilustres intelectuais da Terceira Rep&uacute;blica francesa. Nascido em Saint-Germain-en-Laye, nos arredores de Paris, ele teve por pai um banqueiro judeu bem integrado &agrave;s elites letradas do Segundo Imp&eacute;rio. Foi nesse ambiente econ&ocirc;mica e culturalmente privilegiado que ele e seus irm&atilde;os, Joseph (1856-1921) e Th&eacute;odore (1860-1928), foram criados. Ap&oacute;s ter realizado com grande sucesso seus estudos secund&aacute;rios, acumulando uma s&eacute;rie de pr&ecirc;mios nacionais direcionados aos alunos dos liceus, Salomon ingressou em 1876 na mais prestigiosa institui&ccedil;&atilde;o francesa ligada ao estudo das letras e da filosofia, a &Eacute;cole Normale Sup&eacute;rieure, a mesma que Durkheim frequentaria logo depois. No tri&ecirc;nio que a&iacute; passou, ele se destacou pela qualidade e pela diversidade de seus investimentos intelectuais. N&atilde;o bastasse a obten&ccedil;&atilde;o do primeiro lugar no concurso de <i>agr&eacute;gation de grammaire </i>em 1879, algo que viabilizava a carreira ligada &agrave; doc&ecirc;ncia e &agrave; pesquisa universit&aacute;rias, Salomon ainda traduziu o <i>Ensaio sobre o livre-arb&iacute;trio </i>de Schopenhauer<a name="18b"></a><a href="#18a"><sup>18</sup></a> e escreveu um manual de filologia<a name="19b"></a><a href="#19a"><sup>19</sup></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Tamanha desenvoltura n&atilde;o passou despercebida. Na sequ&ecirc;ncia, ele obteve do governo uma bolsa de tr&ecirc;s anos para tornar-se membro de um dos institutos de pesquisa avan&ccedil;ada que a Fran&ccedil;a mantinha no exterior, a &Eacute;cole Fran&ccedil;aise d'Ath&egrave;nes. L&aacute;, em meio a um ambiente cosmopolita no qual conviviam e competiam pesquisadores vindos de outros pa&iacute;ses, em especial alem&atilde;es e ingleses, Salomon recebeu a melhor forma&ccedil;&atilde;o dispon&iacute;vel &agrave; &eacute;poca em arqueologia e epigrafia. Seguiu-se a Atenas um novo per&iacute;odo de escava&ccedil;&otilde;es, este no norte da &Aacute;frica, at&eacute; que, em 1886, ele foi nomeado <i>attach&eacute; libre </i>do Mus&eacute;e des Antiquit&eacute;s Nationales<i>,</i> tornando-se mais tarde seu diretor (1902). Note-se ainda sua inser&ccedil;&atilde;o precoce em institui&ccedil;&otilde;es prestigiadas como a Association pour l'Encouragement des &Eacute;tudes Grecques en France, da qual ele se tornou s&oacute;cio em 1878, e a Acad&eacute;mie des Inscriptions et Belles-Lettres, para a qual foi eleito membro efetivo em 1896. Tratava-se de um prod&iacute;gio e, mais, de um pol&iacute;grafo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Com efeito, a forma&ccedil;&atilde;o de helenista e os v&iacute;nculos com institui&ccedil;&otilde;es dedicadas &agrave; arqueologia n&atilde;o devem obscurecer o fato de Salomon Reinach ter atuado concomitantemente em v&aacute;rias vanguardas intelectuais. Sua imensa produ&ccedil;&atilde;o de livros inclui, sem que a lista aqui elaborada seja exaustiva, uma hist&oacute;ria das religi&otilde;es, uma hist&oacute;ria da filosofia, uma hist&oacute;ria da arte ocidental, m&eacute;todos de aprendizado das l&iacute;nguas grega, latina e francesa, al&eacute;m de uma s&eacute;rie de trabalhos arqueol&oacute;gicos<a name="20b"></a><a href="#20a"><sup>20</sup></a>. Tamanha versatilidade verifica-se tamb&eacute;m em seus investimentos junto a peri&oacute;dicos acad&ecirc;micos. Ele se fez um colaborador regular, para ficarmos com os exemplos mais significativos, da <i>Revue des &Eacute;tudes Grecques</i>, da <i>Revue des &Eacute;tudes Juifs</i>, da <i>Revue Celtique</i>, de <i>L'Anthropologie </i>e da <i>Revue Arch&eacute;ologique</i>, da qual se tornou codiretor em 1903. Foi em todas essas frentes que Salomon atuou como interlocutor e divulgador da produ&ccedil;&atilde;o dos soci&oacute;logos pr&oacute;ximos a Durkheim<a name="21b"></a><a href="#21a"><sup>21</sup></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Para al&eacute;m do trabalho intelectual, cumpre tamb&eacute;m destacar que Salomon Reinach esteve direta ou indiretamente envolvido com algumas das grandes quest&otilde;es da vida p&uacute;blica francesa na virada do s&eacute;culo XX. Joseph, seu irm&atilde;o mais velho, teve uma atua&ccedil;&atilde;o destacada, primeiro como secret&aacute;rio de L&eacute;on Gambetta e, depois, como principal defensor do capit&atilde;o Dreyfus. Th&eacute;odore, o ca&ccedil;ula, embora dedicasse uma parte de seu tempo &agrave; doc&ecirc;ncia e &agrave; pesquisa, tendo sido diretor da <i>Revue des &Eacute;tudes Grecques </i>(1888-1906) e professor de numism&aacute;tica no Coll&egrave;ge de France (1924-1928), tamb&eacute;m atuou como deputado associado &agrave; esquerda dita "radical". Salomon, por seu turno, engajou-se publicamente no Caso Dreyfus, foi um defensor ativo das reformas universit&aacute;rias e, por fim, esteve ligado ao financiamento de atividades socialistas. Igualmente nesses casos, manteve rela&ccedil;&otilde;es com os pesquisadores pr&oacute;ximos a <i>L'Ann&eacute;e Sociologique</i><a name="22b"></a><a href="#22a"><sup>22</sup></a>.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A historiografia das ci&ecirc;ncias sociais, embora tenha percebido com o tempo certas afinidades eletivas que ligavam os durkheimianos a Salomon Reinach, falhou ao ignorar a complexidade do personagem. Na primeira grande biografia dedicada a Durkheim, a de Steven Lukes<a name="23b"></a><a href="#23a"><sup>23</sup></a>, n&atilde;o h&aacute; sequer uma alus&atilde;o a ele. J&aacute; Ivan Strenski<a name="24b"></a><a href="#24a"><sup>24</sup></a> e Marcel Fournier<a name="25b"></a><a href="#25a"><sup>25</sup></a>, mais recentemente, apresentam-no apenas como um "concorrente" dos durkheimianos no que diz respeito &agrave;s correntes modernistas de estudos religiosos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Al&eacute;m da lacuna informativa, a qual s&oacute; pode ser sanada por um trabalho cont&iacute;nuo em arquivos, esse ponto cego na historiografia tem ra&iacute;zes no pr&oacute;prio modo como se organizam hoje as fronteiras disciplinares e na naturaliza&ccedil;&atilde;o desse quadro pelos pesquisadores. Afinal, o que a forma&ccedil;&atilde;o de um soci&oacute;logo tem hoje em comum com a de um helenista/arque&oacute;logo? Em termos de conte&uacute;do, muito pouco, talvez nada. Em fins do s&eacute;culo XIX, no entanto, as ci&ecirc;ncias sociais surgiram em um momento de supremacia institucional dos cl&aacute;ssicos greco-latinos. Eles ocupavam um lugar central n&atilde;o s&oacute; na forma&ccedil;&atilde;o da esmagadora maioria dos estudantes das faculdades de letras, como tamb&eacute;m forneciam um espa&ccedil;o nada desprez&iacute;vel de atua&ccedil;&atilde;o profissional. O fato &eacute; que Durkheim e os demais membros de <i>L'Ann&eacute;e Sociologique </i>dividiram os mesmos bancos de liceus e universidades com os classicistas, concorrendo com eles em todas as etapas da vida profissional (desde as provas escolares, passando por certificados de estudos superiores, para enfim chegar &agrave;s elei&ccedil;&otilde;es de postos na universidade).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Que Salomon Reinach, cuja forma&ccedil;&atilde;o era a de helenista e arque&oacute;logo, tivesse interesse na produ&ccedil;&atilde;o dos soci&oacute;logos e aceitasse dialogar com eles, isso &eacute; absolutamente compreens&iacute;vel dentro da l&oacute;gica daquele sistema educacional. A rec&iacute;proca tamb&eacute;m &eacute; verdadeira. Eis a&iacute; a maior contribui&ccedil;&atilde;o das cartas reproduzidas na sequ&ecirc;ncia. Elas nos mostram como Durkheim, no papel de chefe de escola ou de amigo, interv&eacute;m nas esferas dos helenistas e dos latinistas. Assim, por exemplo, ele sonda Salomon Reinach acerca da candidatura de Marcel Mauss ao Coll&egrave;ge de France, agradece sua disposi&ccedil;&atilde;o em apresentar o <i>Ann&eacute;e Sociologique </i>para um pr&ecirc;mio dentro da Acad&eacute;mie des Inscriptions et Belles Lettres, discute estrat&eacute;gias para a efetiva&ccedil;&atilde;o de Henri Hubert junto ao Mus&eacute;e des Antiquit&eacute;s Nationales e, por fim, pede conselhos acerca dos pr&ecirc;mios aos quais o fil&oacute;sofo Georges Rodier, um amigo seu, desejava candidatar-se. H&aacute; tamb&eacute;m uma longa carta na qual Durkheim apresenta seus pontos de vista quanto ao tabu de sangue. O patr&atilde;o da "escola sociol&oacute;gica francesa" aparece, em suma, como algu&eacute;m antenado &agrave; l&oacute;gica dos espa&ccedil;os dominados por outros especialistas, buscando atuar neles tanto institucionalmente, defendendo os seus, quanto cientificamente, promovendo a&iacute; pontos de vista sociol&oacute;gicos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Para al&eacute;m dessas novidades, as cartas apresentam testemunhos diretos de fatos j&aacute; conhecidos. Elas nos mostram os pontos de encontro dos engajamentos de Durkheim e de Reinach por ocasi&atilde;o do Caso Dreyfus, ilustrando como as ideias circulavam e eram discutidas entre os partid&aacute;rios do capit&atilde;o. Al&eacute;m disso, permitem compreender melhor os pontos de acordo e diverg&ecirc;ncia entre os dois homens no que diz respeito ao estudo dos fen&ocirc;menos m&aacute;gico-religiosos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Acreditamos que, na pr&aacute;tica do cientista social, um documento como esse, marginal diante da "grande teoria" encerrada nos textos cl&aacute;ssicos, pode ter um efeito libertador. Com efeito, na contram&atilde;o daqueles que, em uma chave puramente escol&aacute;stica, criticam ou elogiam Durkheim ignorando as condi&ccedil;&otilde;es sociais de sua produ&ccedil;&atilde;o intelectual, essas cartas mostram uma ci&ecirc;ncia em a&ccedil;&atilde;o, tanto em sua l&oacute;gica institucional quanto em sua l&oacute;gica propriamente epist&ecirc;mica. Pode-se ignorar que essas duas l&oacute;gicas se tocam? Eis a&iacute;, portanto, um Durkheim mais verdadeiro, porque mais marcado por vicissitudes humanas.</font></p>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">***</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Pensando em armar o leitor quanto &agrave;s discuss&otilde;es subentendidas nos documentos reproduzidos a seguir, trataremos agora de temas mais pontuais. O primeiro diz respeito ao totemismo. Ao menos em quatro cartas (25 de abril de 1899, 14 de mar&ccedil;o de 1902, 22 de dezembro de 1902 e 16 de outubro de 1912), tal fen&ocirc;meno esteve direta ou indiretamente em pauta, o que requer pondera&ccedil;&otilde;es.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Tematizado pela primeira vez por Mac Lennan em 1869, o totemismo se tornou, na d&eacute;cada de 1880, uma das pedras angulares da ci&ecirc;ncia das religi&otilde;es, em especial a partir dos trabalhos de Robertson Smith e James Frazer<a name="26b"></a><a href="#26a"><sup>26</sup></a>. Em etnografias ou estudos comparativos de maior f&ocirc;lego, esses e outros autores anglo-sax&otilde;es haviam constatado a exist&ecirc;ncia de um pacto quase universal - posto que observ&aacute;vel naquele momento nas Am&eacute;ricas, na &Aacute;frica e na Oceania - entre homens organizados em cl&atilde;s e esp&eacute;cies de animais, de vegetais e de objetos inorg&acirc;nicos, ent&atilde;o convencionalmente chamados totens. Dois princ&iacute;pios combinados estruturavam tal rela&ccedil;&atilde;o. Em primeiro lugar, estava a percep&ccedil;&atilde;o, de fundo religioso, de uma ancestralidade partilhada. Os membros de um cl&atilde; acreditavam descender de um mesmo totem, o que os tornava parentes entre si. Isso explicaria, a reboque, a exogamia (membros de um mesmo grupo n&atilde;o se casam mutuamente). Al&eacute;m do mais, a rela&ccedil;&atilde;o com o totem suporia uma s&eacute;rie de interdi&ccedil;&otilde;es rituais: os seres/objetos que encarnam o princ&iacute;pio tot&ecirc;mico s&oacute; poderiam ser tocados ou mortos excepcionalmente.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Mas se a "escola antropol&oacute;gica", como era conhecido esse movimento encabe&ccedil;ado por Frazer e Smith, via no totemismo um fen&ocirc;meno social, posto que ele tinha por <i>finalidade</i> dar fei&ccedil;&atilde;o &agrave;s rela&ccedil;&otilde;es entre os homens e seus cl&atilde;s, sua <i>origem</i> foi identificada alhures. Com efeito, tais autores a buscaram na universaliza&ccedil;&atilde;o da subjetividade humana. Supunha-se ent&atilde;o que, a partir da experi&ecirc;ncia do sonho, os homens primitivos projetavam para o mundo exterior a l&oacute;gica que presidia o funcionamento de sua alma, de sua psique. O universo surgia ent&atilde;o como um espa&ccedil;o povoado por esp&iacute;ritos. Falava-se, para nomear tal teoria, de animismo. Devido &agrave; universalidade com que o totemismo parecia imperar entre os "selvagens", ele passou a ser visto como a religi&atilde;o primitiva por excel&ecirc;ncia, anterior &agrave; domestica&ccedil;&atilde;o de animais e &agrave; agricultura. Tal religi&atilde;o se caracterizaria por ser o primeiro sistema, ainda bastante simplista, de explica&ccedil;&atilde;o do mundo a partir do enla&ccedil;amento de uma s&eacute;rie de rela&ccedil;&otilde;es de causa e efeito. De quebra, posto que a subjetividade humana deve por princ&iacute;pio ser &uacute;nica e sempre a mesma, o totemismo serviria como medida para isolar e medir os graus da evolu&ccedil;&atilde;o humana.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nos &uacute;ltimos anos do s&eacute;culo XIX, justo quando Reinach e Durkheim iniciaram a correspond&ecirc;ncia aqui apresentada, houve um intenso movimento de revis&atilde;o dessa teoria. Seu principal combust&iacute;vel veio com a publica&ccedil;&atilde;o da etnografia das tribos da Austr&aacute;lia Central por Spencer e Gillen<a name="27b"></a><a href="#27a"><sup>27</sup></a>. Explorando os in&oacute;spitos territ&oacute;rios do deserto australiano, ainda pouco marcados pelo contato com europeus, esses autores forneceram a primeira descri&ccedil;&atilde;o minuciosa dos ritos e dos mitos abor&iacute;gines, com &ecirc;nfase para a tribo Arunta. Contrariando o que havia sido observado antes, eles julgaram encontrar a&iacute; um totemismo que ignorava a divis&atilde;o tribal em cl&atilde;s. Ou seja, os grupos tot&ecirc;micos entre os Arunta eram endog&acirc;micos. Os totens, por sua vez, seriam emblemas ou da tribo inteira, ou de certas associa&ccedil;&otilde;es religiosas que funcionariam de modo independente dos grupos dom&eacute;sticos. Al&eacute;m do mais, as interdi&ccedil;&otilde;es relativas ao toque e &agrave; morte do totem eram a&iacute; muito mais flex&iacute;veis do que antes se imaginava. Diante dessas constata&ccedil;&otilde;es, o que restava da universalidade antes conferida ao totemismo?</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O primeiro a reagir foi o pr&oacute;prio Frazer. Em um ensaio publicado no calor dos acontecimentos, "Observations on Central Australia totemism"<a name="28b"></a><a href="#28a"><sup>28</sup></a>, ele sacrificou tudo o que se relacionava aos fins sociais do totemismo, mantendo intacta sua origem psicol&oacute;gica. Reconhecendo nos isolados Arunta um exemplo particularmente primitivo e bem conservado do referido fen&ocirc;meno, Frazer afirmou que a exogamia entre os membros de um cl&atilde; e os tabus de toda sorte ligados ao totem deveriam ser exclu&iacute;dos da defini&ccedil;&atilde;o do totemismo. Restava assim o respeito supersticioso associado a uma classe de materiais, &agrave; qual o selvagem acreditava estar ligado. O motor do totemismo continuava sendo a proje&ccedil;&atilde;o da consci&ecirc;ncia do nativo para o exterior. Reduzido a isso, contudo, ele se tornava um desdobramento do que Frazer entendia ser a magia simp&aacute;tica, essa opera&ccedil;&atilde;o mental capaz de inferir uma rela&ccedil;&atilde;o onde, a princ&iacute;pio, ela n&atilde;o existe.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Outro encaminhamento &agrave; quest&atilde;o foi dado por &Eacute;mile Durkheim. J&aacute; no primeiro volume de <i>L'Ann&eacute;e Sociologique</i>, antes mesmo da publica&ccedil;&atilde;o do livro de Spencer e Gillen, ele havia tratado das trocas matrimoniais entre cl&atilde;s caracter&iacute;sticas do totemismo, pautadas pela regra da exogamia, como duplamente sociais, em suas <i>finalidades</i>, mas tamb&eacute;m em suas <i>origens</i><a name="29b"></a><a href="#29a"><sup>29</sup></a>. O tabu do incesto, que Durkheim associou ent&atilde;o ao tabu do sangue, estaria estribado em cren&ccedil;as sistematizadas a partir da organiza&ccedil;&atilde;o das sociedades. Como o totem era, nos casos analisados, a medida do grau de consanguinidade simb&oacute;lica que ligava os indiv&iacute;duos de um cl&atilde;, era ele que orientava as trocas matrimoniais, separando o sagrado e o profano. Por conseguinte, Durkheim n&atilde;o estava em condi&ccedil;&otilde;es de eleger o totemismo como fruto do primeiro contato da psique humana com o mundo exterior. Trata-se apenas de um tipo de religi&atilde;o, a mais simples conhecida, vinculada a sociedades organizadas em cl&atilde;s exog&acirc;micos<a name="30b"></a><a href="#30a"><sup>30</sup></a>. O mesmo racioc&iacute;nio aparece em textos que Durkheim publicou na sequ&ecirc;ncia. Quatro anos mais tarde, ele atacou o esvaziamento dos elementos sociais do totemismo por Frazer<a name="31b"></a><a href="#31a"><sup>31</sup></a>. Discutindo em min&uacute;cias o caso dos Arunta, viu em suas institui&ccedil;&otilde;es vest&iacute;gios do totemismo cl&aacute;ssico. Para Durkheim, ao contr&aacute;rio do que afirmava seu colega brit&acirc;nico, o fato de essa tribo estar relativamente isolada dos europeus n&atilde;o era ind&iacute;cio de seu primitivismo. Afinal, n&atilde;o existiria apenas uma evolu&ccedil;&atilde;o poss&iacute;vel, e os Arunta apresentariam, pela complexidade de suas institui&ccedil;&otilde;es quando contrastadas &agrave;s das tribos vizinhas, provas de que sua organiza&ccedil;&atilde;o nem sempre foi a que naquele instante se observava. Na impossibilidade de obter evid&ecirc;ncias hist&oacute;ricas, Durkheim prop&ocirc;s um modelo l&oacute;gico, pautado na transforma&ccedil;&atilde;o de cl&atilde;s matrilineares exog&acirc;micos em grupos tot&ecirc;micos patrilineares predominantemente endog&acirc;micos. Em <i>De quelques formes primitives de classification</i>, redigido com Mauss um ano depois, o mesmo racioc&iacute;nio voltou a ser explicitado<a name="32b"></a><a href="#32a"><sup>32</sup></a>. Partindo de exemplos retirados de sociedades &agrave; base de cl&atilde;s tot&ecirc;micos, as mais simples conhecidas na &eacute;poca, eles afirmaram que os conceitos com os quais entendemos e ordenamos o mundo n&atilde;o teriam origem na subjetividade humana, como acreditaria um kantiano, mas na pr&oacute;pria organiza&ccedil;&atilde;o da sociedade. Ou seja, a classifica&ccedil;&atilde;o das coisas seguiria o mesmo padr&atilde;o da classifica&ccedil;&atilde;o dos homens. O totemismo, por conseguinte, n&atilde;o s&oacute; derivaria de certa organiza&ccedil;&atilde;o social, como tamb&eacute;m daria a essa organiza&ccedil;&atilde;o instrumentos - conceituais, rituais e mitol&oacute;gicos - necess&aacute;rios &agrave; sua perpetua&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">E quanto &agrave; Reinach, onde situ&aacute;-lo nesse debate? Ora, sem sacrificar a finalidade social do totemismo, como Frazer, nem atrelar sua origem a um princ&iacute;pio sociol&oacute;gico, como Durkheim, ele se esfor&ccedil;ou por sustentar, devidamente atualizada, a teoria cl&aacute;ssica do totemismo. Desse modo, Reinach entendia o totemismo, que ele associava a um est&aacute;gio primitivo da evolu&ccedil;&atilde;o humana, como um "sistema particular de tabus" que se imp&otilde;e &agrave; coletividade, mas que se constitui a partir das supersti&ccedil;&otilde;es do selvagem. Os tabus essenciais derivariam aqui do culto religioso a um ser espec&iacute;fico, o totem, junto ao qual se projetava o princ&iacute;pio vital que o primitivo sentia em si mesmo. Isso explicaria porque, em situa&ccedil;&otilde;es ordin&aacute;rias, era interdito toc&aacute;-lo ou o matar<a name="33b"></a><a href="#33a"><sup>33</sup></a>. E quanto &agrave; exogamia? Reinach imputava a ela, e essa era uma das cr&iacute;ticas dirigidas a Durkheim, uma origem outra. Tratava-se, nesse caso, da proje&ccedil;&atilde;o do mesmo princ&iacute;pio vital ao sangue, o que imporia &agrave; sociedade a necessidade de prevenir que tal subst&acirc;ncia fosse exposta ou desperdi&ccedil;ada<a name="34b"></a><a href="#34a"><sup>34</sup></a>. Ocorre apenas que esses tabus n&atilde;o eram incompat&iacute;veis. Uma vez que a cren&ccedil;a que os sustenta, a das "almas exteriores", correspondia a est&aacute;gios similares da evolu&ccedil;&atilde;o das sociedades, era natural que esses tabus viessem a se combinar.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Mas o interesse maior de Reinach no totemismo residia em seu potencial comparatista. Tendo por fundamento a universalidade da psique humana, esse fen&ocirc;meno forneceria a chave para compreender o desenvolvimento de civiliza&ccedil;&otilde;es cujas origens se perderam<a name="35b"></a><a href="#35a"><sup>35</sup></a>. Nos textos em que desenvolveu o tema, foi-nos poss&iacute;vel isolar a proposi&ccedil;&atilde;o de duas variantes evolutivas complementares. Em uma delas, gra&ccedil;as ao advento da agricultura, o culto do totem seria paulatinamente substitu&iacute;do pelo de uma divindade agr&aacute;ria. Nesse cen&aacute;rio, os antigos totens, objetos tradicionais de adora&ccedil;&atilde;o, teriam seus emblemas associados e absorvidos pelo novo deus<a name="36b"></a><a href="#36a"><sup>36</sup></a>. Uma segunda explica&ccedil;&atilde;o remeteria ao desenvolvimento da mitologia. Com a decad&ecirc;ncia dos totens, associada &agrave; domestica&ccedil;&atilde;o das esp&eacute;cies animais e vegetais cultuadas, seus antigos atributos passariam a ser rateados entre divindades detentoras de personalidades<a name="37b"></a><a href="#37a"><sup>37</sup></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O di&aacute;logo dos durkheimianos com Reinach quanto ao totemismo passava, portanto, por duas diferen&ccedil;as essenciais. Em termos epistemol&oacute;gicos, os soci&oacute;logos se negavam a reconhecer como v&aacute;lida a explica&ccedil;&atilde;o de fundo psicol&oacute;gico proposta por Reinach. Nas cartas que se seguem, a relativiza&ccedil;&atilde;o que Durkheim prop&otilde;e do tabu do sangue (carta de 25 de abril de 1899) e a observa&ccedil;&atilde;o sobre as diferen&ccedil;as entre suas concep&ccedil;&otilde;es de religi&atilde;o (carta de 16 de outubro de 1912) s&atilde;o mais bem compreendidas &agrave; luz dessa discord&acirc;ncia. Al&eacute;m disso, em termos metodol&oacute;gicos, mudava-se o escopo comparativo. Para os pesquisadores pr&oacute;ximos a Durkheim, o totemismo n&atilde;o poderia ser encarado como um fen&ocirc;meno geral, caracter&iacute;stico de uma fase primitiva da evolu&ccedil;&atilde;o da mente humana. Antes, como j&aacute; dito, ele deveria ser considerado algo t&iacute;pico de sociedades orientadas por cl&atilde;s exog&acirc;micos. Al&eacute;m do pr&oacute;prio Durkheim, Mauss e Hubert recusaram-se a considerar como ind&iacute;cios ou sobreviv&ecirc;ncias do totemismo os cultos de animais ou plantas nos contextos sem&iacute;tico, indo-europeu e eg&iacute;pcio<a name="38b"></a><a href="#38a"><sup>38</sup></a>. Os princ&iacute;pios que a&iacute; regiam a organiza&ccedil;&atilde;o das rela&ccedil;&otilde;es matrimoniais e a divis&atilde;o de trabalho religioso n&atilde;o eram similares ao que se via na Austr&aacute;lia e na Am&eacute;rica do Norte. Respostas tinham de ser buscadas em outro lugar<a name="39b"></a><a href="#39a"><sup>39</sup></a>. Isso n&atilde;o impediu, contudo, trocas positivas entre Reinach e os durkheimianos quanto &agrave;s consequ&ecirc;ncias sociais do totemismo (cf. a carta de 14 de mar&ccedil;o de 1902, relativa &agrave;s classes matrimoniais).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Tais cr&iacute;ticas n&atilde;o deixaram de suscitar rea&ccedil;&otilde;es por parte de Reinach. Em uma confer&ecirc;ncia pronunciada em Cambridge, Reinach identificou na "escola francesa" chefiada por Durkheim a &uacute;ltima fase da evolu&ccedil;&atilde;o das ci&ecirc;ncias da religi&atilde;o<a name="40b"></a><a href="#40a"><sup>40</sup></a>. Ao faz&ecirc;-lo, ele elogiou a disposi&ccedil;&atilde;o dos soci&oacute;logos em revisar os pressupostos das teorias de Frazer e Smith. Ainda assim, a seus olhos, o exerc&iacute;cio de desconstru&ccedil;&atilde;o n&atilde;o parecia acompanhado de um esfor&ccedil;o de s&iacute;ntese. Sobravam cr&iacute;ticas, mas faltavam dogmas e explica&ccedil;&otilde;es dos fen&ocirc;menos. Nesse sentido, sua teoria apresentava duas vantagens significativas: simplicidade e generalidade. Na falta de uma teoria alternativa, Reinach entendia por bem que se deveria generalizar o fen&ocirc;meno do totemismo, supondo-o universal. Ele estava ciente, por&eacute;m, de que se tratava de uma hip&oacute;tese que mereceria constantes revis&otilde;es. O importante, a seus olhos, era que ela parecia funcionar onde quer que fosse aplicada<a name="41b"></a><a href="#41a"><sup>41</sup></a>.</font></p>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">***</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O segundo tema que se faz presente na correspond&ecirc;ncia entre os autores, e cuja compreens&atilde;o demanda um maior esclarecimento, diz respeito a uma quest&atilde;o de natureza mais pol&iacute;tica do que propriamente te&oacute;rica, que se fez muito presente na vida dos dois autores, e que revela uma faceta de Durkheim pouco conhecida do grande p&uacute;blico. Trata-se do que se costumou chamar de Caso Dreyfus, que &eacute; o assunto principal das cartas de 15 de junho de 1898 e de 8 de fevereiro de 1899. Para entendermos o significado dessa discuss&atilde;o, e para que se compreenda o impacto desse caso na obra durkheimiana, &eacute; preciso, primeiramente, tecer algumas considera&ccedil;&otilde;es que permitam caracterizar esse epis&oacute;dio da hist&oacute;ria francesa e o lugar que ele ocupou no cen&aacute;rio pol&iacute;tico e intelectual da Terceira Rep&uacute;blica. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O fato principal que constitui o "pano de fundo" &eacute;, no plano macro, a forma&ccedil;&atilde;o da Tr&iacute;plice Alian&ccedil;a, que congregava a Alemanha, a It&aacute;lia e o Imp&eacute;rio Austro-H&uacute;ngaro numa coaliz&atilde;o hostil &agrave; Fran&ccedil;a. &Eacute; preciso lembrar que a Terceira Rep&uacute;blica se constitu&iacute;ra havia pouco, e sua institui&ccedil;&atilde;o se deu justamente ap&oacute;s a derrota da Fran&ccedil;a pela Alemanha (janeiro de 1871) e o epis&oacute;dio da Comuna de Paris (maio de 1871). O ex&eacute;rcito franc&ecirc;s ent&atilde;o chamou para si a responsabilidade de restaurar a paz, combatendo os insurgentes e proclamando uma nova rep&uacute;blica<a name="42b"></a><a href="#42a"><sup>42</sup></a>. Assim, temos um cen&aacute;rio no qual os vizinhos alem&atilde;es eram tidos como o grande inimigo, e o ex&eacute;rcito n&atilde;o era apenas aquele que deveria proteger as fronteiras do pa&iacute;s, mas era, ao mesmo tempo, o guardi&atilde;o dos valores republicanos. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Pode-se imaginar, portanto, os sentimentos de revolta despertados pela descoberta de uma trai&ccedil;&atilde;o cometida por um membro do alto escal&atilde;o do ex&eacute;rcito, a quem o povo, de certo modo, confiava os destinos de seu pa&iacute;s. Pois foi exatamente isso o que aconteceu. Em 26 de setembro de 1884 o servi&ccedil;o de intelig&ecirc;ncia do governo franc&ecirc;s interceptou uma mensagem, n&atilde;o assinada, enviada ao oficial alem&atilde;o Maximilian von Schwartzkopfen, revelando importantes segredos de estado. Diante da impossibilidade de se determinar com precis&atilde;o a autoria do documento, que ficou conhecido como "le bordereu", foi feita uma triagem de poss&iacute;veis suspeitos que poderiam se enquadrar no perfil, e, em seguida, foi feito um teste grafol&oacute;gico. Embora os testes n&atilde;o tenham sido definitivos, apontando como suspeitos mais de um indiv&iacute;duo, a condena&ccedil;&atilde;o recaiu sobre o ent&atilde;o capit&atilde;o Alfred Dreyfus, membro do Estado-Maior e, motivo central de sua m&aacute; sorte, judeu. A literatura especializada nesse tema concorda em afirmar que esse fato, o de Dreyfus ser judeu e oriundo daquela regi&atilde;o da Fran&ccedil;a que foi anexada pela Alemanha, a Als&aacute;cia, teria sido o motivo principal de sua acusa&ccedil;&atilde;o e condena&ccedil;&atilde;o. Dreyfus afirmou sua inoc&ecirc;ncia em todos os momentos, mas isso nunca foi levado em considera&ccedil;&atilde;o.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> Essa acusa&ccedil;&atilde;o de trai&ccedil;&atilde;o logo adquiriu vastas propor&ccedil;&otilde;es e indignou a opini&atilde;o p&uacute;blica, engendrando uma campanha por parte da imprensa e de diversos setores da sociedade. Ainda naquele mesmo ano, no dia 3 de novembro, decide-se pela instaura&ccedil;&atilde;o de uma corte marcial, que ocorre logo no m&ecirc;s seguinte, entre 19 e 22 de novembro. Durante o julgamento, surge um documento chamado de Dossi&ecirc; Secreto, que supostamente comprovaria reiteradas trai&ccedil;&otilde;es de Dreyfus e ao qual nem sequer seu advogado teve acesso. Como resultado, o capit&atilde;o judeu &eacute; julgado culpado e condenado ao degredo na Ilha do Diabo, na Guiana Francesa, onde viveu em situa&ccedil;&atilde;o de absoluto isolamento a partir de 1895. At&eacute; esse momento, ningu&eacute;m, al&eacute;m dos militares envolvidos no julgamento, tinha qualquer consci&ecirc;ncia das arbitrariedades cometidas, e esse teria permanecido apenas mais um caso de trai&ccedil;&atilde;o devidamente punido se n&atilde;o fossem algumas reviravoltas que aconteceram em 1896 e que culminaram no ano de 1898, dando sequ&ecirc;ncia aos fatos que posteriormente levaram &agrave; revis&atilde;o do processo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> O ponto de partida dessa reviravolta foi a descoberta feita por um novo membro do Estado-Maior, Georges Picquart. Ao consultar o dossi&ecirc; do Caso Dreyfus, ele percebeu que a letra do<i> bordereu</i> pertencia a outro alto oficial do ex&eacute;rcito, Ferdinand Walsin-Esterhazy. Ap&oacute;s uma primeira tentativa de pedir a reabertura do caso, Picquart foi afastado e, mais adiante, condenado em corte marcial. A essa altura a esposa de Dreyfus, Lucie, solicitou que o dossi&ecirc; secreto fosse divulgado e, em contrapartida, novos documentos falsos foram produzidos para provar definitivamente a culpabilidade do r&eacute;u. Esses documentos foram chamados de "<i>faux Henry</i>", por terem sido produzidos sob as ordens do comandante Henry.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> Foi nesse momento em que surgiam novas evid&ecirc;ncias e contesta&ccedil;&otilde;es de todo lado que o Caso Dreyfus atinge seu auge, dividindo a sociedade francesa entre aqueles que apoiavam a causa da revis&atilde;o do processo e aqueles que, preocupados em preservar o ex&eacute;rcito e, por extens&atilde;o, a na&ccedil;&atilde;o, simplesmente n&atilde;o tinham interesse em que se reconhecesse qualquer erro. Nesse &iacute;nterim novas evid&ecirc;ncias apontaram Esterhazy como sendo o verdadeiro traidor, mas este foi rapidamente julgado e absolvido. S&oacute; tempos mais tarde sua culpabilidade foi provada. Mas, naquele momento, entre 1897 e 1899, a imprensa tomava posi&ccedil;&otilde;es n&iacute;tidas como <i>dreyfusard </i>ou <i>anti-dreyfusard</i>. O mesmo em rela&ccedil;&atilde;o aos intelectuais de diferentes &aacute;reas e institui&ccedil;&otilde;es, e talvez o mais famoso dentre eles tenha sido &Eacute;mile Zola, com o artigo <i>Lettre au Pr&eacute;sident de la R&eacute;publique</i>, que ficou mais conhecido como <i>J'accuse</i>. Outra figura importante nesse momento foi o irm&atilde;o de Salomon Reinach, Joseph Reinach, que atuava como pol&iacute;tico e redigiu uma s&eacute;rie de artigos em defesa da revis&atilde;o do processo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> &Eacute; nesse contexto que devemos compreender o sentido das duas cartas de Durkheim que apresentamos em anexo a este artigo. Naquela do dia 18 de junho, quando a situa&ccedil;&atilde;o era mais tensa no cen&aacute;rio nacional, Durkheim compartilha com Reinach as &uacute;ltimas informa&ccedil;&otilde;es que recebera dos bastidores envolvendo a quest&atilde;o. Vemos o interesse desses homens e de v&aacute;rias outras figuras empenhadas em desmentir os falsos documentos e as manobras de certos escal&otilde;es do governo para manter as coisas como estavam. E isso &eacute; algo de realmente importante que nos &eacute; trazido com essas cartas, o envolvimento real, cotidiano, direto, com os detalhes daquela situa&ccedil;&atilde;o, um interesse bastante concreto e militante, e n&atilde;o apenas um envolvimento distante. Naquele momento, declarar-se <i>dreyfusard</i> ou <i>anti-dreyfusard</i> aparecia como uma quest&atilde;o verdadeiramente moral, que condensava toda uma vis&atilde;o de mundo, todo um conjunto de ideais que eram subentendidos na defesa ou na recusa de uma revis&atilde;o do processo. Em rela&ccedil;&atilde;o a isso &eacute; particularmente sintom&aacute;tica a afirma&ccedil;&atilde;o que Durkheim faz em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; posi&ccedil;&atilde;o do c&eacute;lebre historiador Camille Jullian. Ele diz a Reinach que n&atilde;o &eacute; necess&aacute;rio convenc&ecirc;-lo da inoc&ecirc;ncia de Dreyfus, pois, segundo Durkheim, ele estaria certo de que essa era a sua convic&ccedil;&atilde;o. O que era motivo de preocupa&ccedil;&atilde;o, no entanto, era o fato de ele n&atilde;o ter conseguido "faz&ecirc;-lo compreender que era seu dever afirmar seu sentimento".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> Essa ideia de ser um "dever" assumir a posi&ccedil;&atilde;o de <i>dreyfusard</i> denota muito bem a extens&atilde;o assumida pelo <i>affaire</i>. Na verdade, o que lemos nas cartas pode ser entendido como algo revelador de sua ades&atilde;o militante como defensor de Dreyfus, que teve como ponto alto a publica&ccedil;&atilde;o de um importante artigo que recebeu o nome de<i> L'individualisme et les intellectuels</i><a name="43b"></a><a href="#43a"><sup>43</sup></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> Nesse seu artigo-manifesto, o autor apresenta seu posicionamento em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; quest&atilde;o, tomando como ponto de partida um artigo publicado por Ferdinand Bruneti&egrave;re naquele mesmo ano, que redimensionou o sentido geral da disputa. Segundo Durkheim, com o artigo publicado por Bruneti&egrave;re<a name="44b"></a><a href="#44a"><sup>44</sup></a>, a quest&atilde;o em torno da inoc&ecirc;ncia ou n&atilde;o do capit&atilde;o Dreyfus deixara de ser uma quest&atilde;o da veracidade dos fatos. Passara a ser uma quest&atilde;o em torno de princ&iacute;pios, portanto, ele decide aceitar esse debate sobre os princ&iacute;pios, "deixando de lado o <i>affaire</i> em si mesmo e os tristes espet&aacute;culos dos quais fomos testemunhas" <a name="45b"></a><a href="#45a"><sup>45</sup></a>. &Eacute; assim que o texto sobre sua posi&ccedil;&atilde;o em favor da revis&atilde;o do processo do capit&atilde;o Dreyfus e de sua liberta&ccedil;&atilde;o d&aacute; ensejo a uma discuss&atilde;o sobre os princ&iacute;pios que constituem o "individualismo"<a name="46b"></a><a href="#46a"><sup>46</sup></a>. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&Eacute; por isso, por esse tipo de debate e de posicionamento incitado na sociedade francesa, que esse Caso dquiriu tanta relev&acirc;ncia. Quanto ao destino do capit&atilde;o Dreyfus, foi apenas em 1906 que conseguiu que sua inoc&ecirc;ncia fosse reconhecida em julgamento, sendo-lhe concedida a reabilita&ccedil;&atilde;o como membro do ex&eacute;rcito franc&ecirc;s.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> As mudan&ccedil;as ocorridas no seio da vida social, intelectual e pol&iacute;tica que fizeram com que a hist&oacute;ria de Dreyfus tivesse esse desfecho s&atilde;o de diferentes ordens. E se talvez seja imposs&iacute;vel dizer ao certo quais foram todas as raz&otilde;es que concorreram para isso, ao menos &eacute; plaus&iacute;vel afirmar que a mobiliza&ccedil;&atilde;o ocorrida no seio da sociedade francesa teve um impacto importante. &Eacute; exatamente esse movimento que podemos ver nas cartas que agora trazemos ao p&uacute;blico brasileiro, e que permitem compreender de um modo um pouco diferente a vida, as ideias e as a&ccedil;&otilde;es dessas figuras que, com frequ&ecirc;ncia, aprendemos a ver como intelectuais distantes do mundo, preocupados apenas em fazer a sua ci&ecirc;ncia no sil&ecirc;ncio de seu gabinete.</font></p>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">* * *</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> A transcri&ccedil;&atilde;o original e a edi&ccedil;&atilde;o cr&iacute;tica das cartas foram realizadas por Rafael Faraco Benthien. Nesse processo, indicou-se uma palavra esquecida por Durkheim por &#91;palavra&#93; e uma data reconstitu&iacute;da por &#91;data&#93;. Raquel Weiss responsabilizou-se pela tradu&ccedil;&atilde;o das cartas para o portugu&ecirc;s.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> Grande parte das refer&ecirc;ncias bibliogr&aacute;ficas fornecidas em nota prov&eacute;m dos trabalhos de Christophe Charle, em especial<i> Les professeurs de la Facult&eacute; de Lettres de Paris</i> (2 vols.) e <i>Les professeurs du Coll&egrave;ge de France</i> (com E. Telk&egrave;s).</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Recebido para publica&ccedil;&atilde;o em 4 de novembro de 2011.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">RAQUEL ANDRADE WEISS &eacute; doutora em Filosofia pela USP e professora adjunta do Departamento de Sociologia da UFRGS.     <br>   RAFAEL FARACO BENTHIEN &eacute; doutor em Hist&oacute;ria Social pela USP e p&oacute;s-doutorando vinculado ao Departamento de Sociologia da mesma institui&ccedil;&atilde;o (bolsista Fapesp).</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="1a"></a>&#91;<a href="#1b">1</a>&#93; Miller, William Watts. "Investigando o projeto de Durkheim para a constitui&ccedil;&atilde;o de uma Ci&ecirc;ncia Social". In: Massella, A. e outros. <i>Durkheim: 150 anos</i>. S&atilde;o Paulo: Argvmentvn, 2009, pp. 39-68.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000083&pid=S0101-3300201200030000700001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="2a"></a>&#91;<a href="#2b">2</a>&#93; Paoletti, Giovanni. "Les &eacute;tudes sur Durkheim en France". <i>L'Ann&eacute;e Sociologique</i>, 49, 1999, pp. 29-31.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000084&pid=S0101-3300201200030000700002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a name="3a"></a>&#91;<a href="#3b">3</a>&#93; Idem, p. 31.    <br>   <a name="4a"></a>&#91;<a href="#4b">4</a>&#93; Cf. Heilbron, Johan. "Les m&eacute;tamorphoses du durkheimisme, 1920-1940". <i>Revue Fran&ccedil;aise de Sociologie</i>, 36, nº 2.    <!-- ref --><br>   <a name="5a"></a>&#91;<a href="#5b">5</a>&#93; Lukes, S. <i>&Eacute;mile Durkheim: an intellectual biography</i>. Oxford: tese de doutorado, Oxford University, 1968.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000087&pid=S0101-3300201200030000700003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="6a"></a>&#91;<a href="#6b">6</a>&#93; Kennedy, C. "Personal recollections of Durkheim, Mauss, the family and others". <i>Durkheimian Studies</i>, vol. 16, 2010, p. 51.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000088&pid=S0101-3300201200030000700004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a name="7a"></a>&#91;<a href="#7b">7</a>&#93; Lukes, op. cit.    <!-- ref --><br>   <a name="8a"></a>&#91;<a href="#8b">8</a>&#93; Karady, V. (ed.). <i>&Eacute;mile Durkheim: textes</i>. Paris: Minuit, 1975. (3 vols.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000090&pid=S0101-3300201200030000700005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->)    <!-- ref --><br>   <a name="9a"></a>&#91;<a href="#9b">9</a>&#93; Giovanni Paoletti afirma que o "marco" do ressurgimento dos estudos durkheimianos na Fran&ccedil;a foi a publica&ccedil;&atilde;o da edi&ccedil;&atilde;o especial da <i>Revue Fran&ccedil;aise de Sociologie</i> de 1976, que teve como t&iacute;tulo "A propos de Durkheim" (cf. Paoletti , op. cit., p. 31). A posi&ccedil;&atilde;o de Besnard foi firmada nos seguintes textos de apresenta&ccedil;&atilde;o: "Avertissement". <i>Revue Fran&ccedil;aise de Sociologie</i>, 17(2), 1976, p. 155;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000092&pid=S0101-3300201200030000700006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --> "Pr&eacute;sentation". <i>Revue Fran&ccedil;aise de Sociologie</i>, 20(1), 1979, pp. 3-6.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000093&pid=S0101-3300201200030000700007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="10a"></a>&#91;<a href="#10b">10</a>&#93; Os trabalhos mais significativos desse autor, que contemplam livros individuais e organiza&ccedil;&atilde;o de colet&acirc;neas editadas com outros autores, s&atilde;o os seguintes: <i>Debating Durkheim</i>. Londres: Routledge, 1994;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000094&pid=S0101-3300201200030000700008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --> <i>Durkheim: essays on morals and education</i>. Londres: Routledge, 1979;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000095&pid=S0101-3300201200030000700009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --> <i>Durkheim's Sociology of Religion</i>. Londres: Routledge, 1984;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000096&pid=S0101-3300201200030000700010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --> <i>Durkheim today</i>. Nova York: Berghahn Books, 2002;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000097&pid=S0101-3300201200030000700011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --> <i>Suffering and evil</i>. Oxford: Berghahn Books, 2008.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000098&pid=S0101-3300201200030000700012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="11a"></a>&#91;<a href="#11b">11</a>&#93; Referimo-nos aos seguintes livros de Alexander: <i>Durkheimian sociology</i>. Cambridge: Cambridge University Press, 1988;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000099&pid=S0101-3300201200030000700013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --> <i>Structure and meaning</i>. Nova York: Columbia University Press, 1989.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000100&pid=S0101-3300201200030000700014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --> Ainda no que se refere &agrave; contribui&ccedil;&atilde;o de Alexander, cumpre destacar o volume organizado com P. Smith, <i>The Cambridge companion to Durkheim</i>. Cambridge: Cambridge University Press, 2008.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000101&pid=S0101-3300201200030000700015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="12a"></a>&#91;<a href="#12b">12</a>&#93; Para maiores detalhes sobre o contexto da descoberta e sobre seu significado, veja-se Gautherin, J. "Durkheim &agrave; Auteuil". <i>Revue Fran&ccedil;aise de Sociologie</i>, 33(4), 1992, pp. 625-639,    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000102&pid=S0101-3300201200030000700016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --> e Weiss, R. "Apresenta&ccedil;&atilde;o: O ensino da moral na escola prim&aacute;ria". <i>Novos Estudos Cebrap</i>, nº 78, jul. 2007, pp. 59-61.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000103&pid=S0101-3300201200030000700017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="13a"></a>&#91;<a href="#13b">13</a>&#93; Durkheim, &Eacute;. <i>Lettres &agrave; Marcel Mauss</i>. Paris: PUF, 1998.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000104&pid=S0101-3300201200030000700018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="14a"></a>&#91;<a href="#14b">14</a>&#93; Fabiani, J.-L. "Clore enfin l'&eacute;re des g&eacute;n&eacute;ralit&eacute;s". In: Durkheim, &Eacute;. <i>L'&eacute;valuation en comit&eacute;</i>. Editado por Baciocchi, S. e Mergy, J. Nova York: Berghahn Books, 2003, p. 151.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000105&pid=S0101-3300201200030000700019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a name="15a"></a>&#91;<a href="#15b">15</a>&#93; Durkheim, &Eacute;. <i>Cours de philosophie fait au Lyc&eacute;e de Sens en 1883-1884</i>. Documento Num&eacute;rico (vers&atilde;o html) realizado por Robert A. Jones, 2004.     <br>   <a name="16a"></a>&#91;<a href="#16b">16</a>&#93; Durkheim, <i>L'&eacute;valuation en comit&eacute;</i>, op. cit.    <!-- ref --><br>   <a name="17a"></a>&#91;<a href="#17b">17</a>&#93; Benthien, R. F. <i>Interdisciplinaridades: latinistas, helenistas e soci&oacute;logos em revistas</i>. S&atilde;o Paulo: tese de doutorado, Universidade de S&atilde;o Paulo, 2011.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000108&pid=S0101-3300201200030000700020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="18a"></a>&#91;<a href="#18b">18</a>&#93; Schopenhauer, A. <i>Essai sur le libre arbitre</i>. Trad. Salomon Reinach. Paris: Germer Bailli&egrave;re, 1877.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000109&pid=S0101-3300201200030000700021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="19a"></a>&#91;<a href="#19b">19</a>&#93; Reinach, S. <i>Manuel de Philologie Classique</i>. T. I. Paris: Hachette,1880.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000110&pid=S0101-3300201200030000700022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a name="20a"></a>&#91;<a href="#20b">20</a>&#93; Cf., respectivamente, os seguintes trabalhos de Reinach: <i>Orpheus</i>. Paris: Picard, 1909a; <i>Lettres &agrave; Zo&eacute; sur l'histoire des philosophes</i>. Paris: Hachette, 1926; <i>Apollo</i>. Paris: Hachette, 1904; <i>Eulalie</i>. Paris: Hachette, 1911; <i>Corn&eacute;lie</i>. Paris: Hachette, 1912; <i>Sidonie</i>. Paris: Hachette, 1913; <i>Esquisses arch&eacute;ologiques</i>. Paris: Leroux, 1888; <i>L'histoire du travail en Gaule</i>. Paris: Leroux, 1890.    <!-- ref --><br>   <a name="21a"></a>&#91;<a href="#21b">21</a>&#93; Para al&eacute;m dos textos mencionados nas cartas, veja-se: <i>Revue Arch&eacute;ologique</i>, jan.-jun. 1909, pp. 191-2; jan.-jun. 1910, pp. 206-7 e 452; jul.-dez. 1912, p. 182; jan.-jun. 1913, pp. 264-5 e 448; jul.-dez. 1913, p. 153.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000112&pid=S0101-3300201200030000700023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> Reinach publicou tamb&eacute;m a&iacute; tr&ecirc;s necrol&oacute;gios de soci&oacute;logos: jan.-jun. 1915, p. 333 (Robert Hertz); jan.-jun. 1917, p. 458 (Durkheim); jul.-dez 1927, pp. 176-8 (Hubert).    <br>   <a name="22a"></a>&#91;<a href="#22b">22</a>&#93; Hubert discute tamb&eacute;m com Reinach quest&otilde;es relativas ao Caso Dreyfus nas cartas conservadas na Biblioth&egrave;que M&eacute;janes (veja-se, entre outras, a de 25 de janeiro de 1899, na caixa nº 84). Mauss, por seu turno, escreve a Reinach para tratar do financiamento de atividades ligadas aos socialistas (caixa nº 105).    <!-- ref --><br>   <a name="23a"></a>&#91;<a href="#23b">23</a>&#93; Lukes, S. <i>&Eacute;mile Durkheim; his life and work, a historical and critical study</i>. Nova York: Harper &amp; Row, 1972.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000115&pid=S0101-3300201200030000700024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="24a"></a>&#91;<a href="#24b">24</a>&#93; Strenski, I. <i>Durkheim and the jews of France</i>. Chicago: University of Chicago Press, 1997.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000116&pid=S0101-3300201200030000700025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="25a"></a>&#91;<a href="#25b">25</a>&#93; Fournier, M. <i>&Eacute;mile Durkheim: 1858-1917.</i> Paris: Fayard, 2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000117&pid=S0101-3300201200030000700026&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="26a"></a>&#91;<a href="#26b">26</a>&#93; Cf. Frazer, J. <i>Totemism</i>. Edimburgo: A. &amp; C. Black, 1887, e Smith, R. <i>Lectures on the religion of semites</i>. Edimburgo: A. Black, 1889. Uma hist&oacute;ria recente do debate cl&aacute;ssico sobre o totemismo pode ser encontrada em Rosa, F. <i>L'&acirc;ge d'or du tot&eacute;misme</i>. Paris: CNRS, 2003.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000118&pid=S0101-3300201200030000700027&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="27a"></a>&#91;<a href="#27b">27</a>&#93; Spencer, W. e Gillen, F. J. <i>The native tribes of Central Australia</i>. Londres: McMillan, 1899.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000119&pid=S0101-3300201200030000700028&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="28a"></a>&#91;<a href="#28b">28</a>&#93; Frazer, J. "Observations on Central Australia totemism", <i>Journal of the Royal Anthropological Institute of Great Britain and Ireland</i>, nova s&eacute;rie, vol. 1, nº<sup>s</sup> 3 e 4, 1899, pp. 281-7.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000120&pid=S0101-3300201200030000700029&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="29a"></a>&#91;<a href="#29b">29</a>&#93; Durkheim, &Eacute;. "La prohibition de l'inceste et ses origines". <i>L'Ann&eacute;e Sociologique</i>, I, 1898, pp. 1-70.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000121&pid=S0101-3300201200030000700030&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a name="30a"></a>&#91;<a href="#30b">30</a>&#93; &Eacute; verdade que ele julgava plaus&iacute;vel que o cl&atilde; exog&acirc;mico fosse a primeira forma de organiza&ccedil;&atilde;o familiar. Tratava-se, por&eacute;m, de uma hip&oacute;tese "por demais dial&eacute;tica", a qual reclamava cont&iacute;nuos testes. Cf. ibidem, pp. 9-11.    ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><br>   <a name="31a"></a>&#91;<a href="#31b">31</a>&#93; Durkheim &Eacute;. "Sur Le tot&eacute;misme", <i>L'Ann&eacute;e Sociologique</i>, vol. 5, 1902, PP. 82-121.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000123&pid=S0101-3300201200030000700031&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="32a"></a>&#91;<a href="#32b">32</a>&#93; Durkheim, &Eacute;. e Mauss, M. "De quelques formes primitives de classification".<i> L'Ann&eacute;e Sociologique</i>, vol. I, VI, 1903, p. 1-72.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000124&pid=S0101-3300201200030000700032&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a name="33a"></a>&#91;<a href="#33b">33</a>&#93; Cf. Reinach, S. <i>Cultes, mythes et religions</i>. Editado por H. Duch&ecirc;ne. Paris: Robert Laffont, 2009, pp. 54-68 e 651-5.    <br>   <a name="34a"></a>&#91;<a href="#34b">34</a>&#93; Ibidem, pp. 83-93.    <br>   <a name="35a"></a>&#91;<a href="#35b">35</a>&#93; Ele deixa isso expl&iacute;cito ao resenhar um texto de Durkheim: "Ao fim e ao cabo, os Arunta e outros <i>Black fellows</i> s&atilde;o pouco interessantes enquanto selvagens; o que nos leva a eles, o que nos permite encontrar proveito em seu estudo, &eacute; que eles nos oferecem a imagem do que puderam ser os ancestrais dos Gregos, dos Celtas e dos Povos Germ&acirc;nicos, etc., em uma &eacute;poca n&atilde;o esclarecida pela hist&oacute;ria" (ibidem, p. 81, tradu&ccedil;&atilde;o nossa, it&aacute;lico no original).    <br>   <a name="36a"></a>&#91;<a href="#36b">36</a>&#93; Essa &eacute;, por exemplo, a explica&ccedil;&atilde;o proposta no caso de Orfeu, que Reinach acreditava origin&aacute;rio do culto tot&ecirc;mico da raposa praticado por algum cl&atilde; tr&aacute;cio (ibidem, pp. 527-54).     <br>   <a name="37a"></a>&#91;<a href="#37b">37</a>&#93; Ibid., p. 54-68.     <!-- ref --><br>   <a name="38a"></a>&#91;<a href="#38b">38</a>&#93; Veja-se Mauss, M. "Sur le totemisme". <i>L'Ann&eacute;e Sociologique</i>, vol. 8, 1905, pp. 235-8.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000130&pid=S0101-3300201200030000700033&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> Quanto &agrave;s rea&ccedil;&otilde;es de Hubert, remetemos a Benthien, op. cit., pp. 268-82.    <br>   <a name="39a"></a>&#91;<a href="#39b">39</a>&#93; O desenvolvimento por Georges Dum&eacute;zil do modelo trifuncional para o registro indo-europeu veio suprir essa lacuna entre os herdeiros dos durkheimianos. Cf. Allen, N. J. <i>Categories and classifications</i>. Nova York: Berghahn Books, 2000, pp. 39-60.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a name="40a"></a>&#91;<a href="#40b">40</a>&#93; Reinach, S. <i>Cultes, mythes et religions</i>, op. cit., pp. 13-32.     <!-- ref --><br>   <a name="41a"></a>&#91;<a href="#41b">41</a>&#93; Reinach se defende, por exemplo, em uma resenha do livro de Mauss e Hubert, <i>M&eacute;langes d'histoire des religions</i>. Em suas palavras: "Os srs. H&#91;ubert&#93; e M&#91;auss&#93; bem querem convir que 'acrescentei muitos bons exemplos de mitos sacrificiais' e fazem alus&otilde;es a minhas mem&oacute;rias sobre Orfeu, Hip&oacute;lita, Acteon e Faeton. 'Mas', acrescentam eles, 'todo animal sacrificado n&atilde;o &eacute; um totem. Para que exista um totem &eacute; preciso que exista um cl&atilde;. Mas n&oacute;s esperamos ainda que o sr. R&#91;einach&#93; nos demonstre a exist&ecirc;ncia de cl&atilde;s aos quais teriam pertencido os referidos totens'. Esses senhores esperar&atilde;o por um longo tempo. Mas esperarei talvez ainda mais que eles deem dos mitos em quest&atilde;o uma explica&ccedil;&atilde;o diferente da minha e que seja coerente" (Reinach, S. "H. Hubert et M. Mauss. M&eacute;langes d'histoire des Religions". <i>Revue Arch&eacute;ologique</i>, quarta s&eacute;rie, vol. 13, jan.-jun. 1909, pp. 191-2).    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000134&pid=S0101-3300201200030000700034&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a name="42a"></a>&#91;<a href="#42b">42</a>&#93; Note-se que a proclama&ccedil;&atilde;o da Terceira Rep&uacute;blica por militares foi, de in&iacute;cio, uma solu&ccedil;&atilde;o de compromisso. Foi apenas no final da d&eacute;cada de 1870, diante dos impasses dos monarquistas, que os republicanos tornaram-se maioria no legislativo (Cf. Boujou, P.-M. e Dubois, H. <i>La Troisi&egrave;me Republique</i>. Paris: puf, 1967).    <!-- ref --><br>   <a name="43a"></a>&#91;<a href="#43b">43</a>&#93; Durkheim, &Eacute;. "L'individualisme et les intellectuels". <i>Revue Bleue</i>, vol. 10, ano 35, 1898, pp. 7-13.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000136&pid=S0101-3300201200030000700035&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="44a"></a>&#91;<a href="#44b">44</a>&#93; Bruneti&egrave;re, F. "Apr&egrave;s le proc&egrave;s". <i>Revue des Deux Mondes</i>, 15, mar. 1898.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000137&pid=S0101-3300201200030000700036&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a name="45a"></a>&#91;<a href="#45b">45</a>&#93; Durkheim, "L'individualisme...", op. cit., p. 4.    <!-- ref --><br>   <a name="46a"></a>&#91;<a href="#46b">46</a>&#93; Para uma an&aacute;lise mais detalhada do sentido geral da ideia de individualismo no contexto geral da teoria moral de Durkheim, veja-se: Weiss, R. <i>&Eacute;mile Durkheim e a fundamenta&ccedil;&atilde;o social da moralidade</i>. S&atilde;o Paulo: tese de doutorado, Universidade de S&atilde;o Paulo, 2011.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000139&pid=S0101-3300201200030000700037&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Miller]]></surname>
<given-names><![CDATA[William Watts]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Investigando o projeto de Durkheim para a constituição de uma Ciência Social]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Massella]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Durkheim: 150 anos]]></source>
<year>2009</year>
<page-range>39-68</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Argvmentvn]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Paoletti]]></surname>
<given-names><![CDATA[Giovanni]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[Les études sur Durkheim en France]]></article-title>
<source><![CDATA[L'Année Sociologique]]></source>
<year>1999</year>
<volume>49</volume>
<page-range>29-31</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Lukes]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Émile Durkheim: an intellectual biography]]></source>
<year></year>
<publisher-loc><![CDATA[Oxford ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Kennedy]]></surname>
<given-names><![CDATA[C]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Personal recollections of Durkheim, Mauss, the family and others]]></article-title>
<source><![CDATA[Durkheimian Studies]]></source>
<year>2010</year>
<volume>16</volume>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Karady]]></surname>
<given-names><![CDATA[V.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Émile Durkheim: textes]]></source>
<year>1975</year>
<volume>3</volume>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Minuit]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="journal">
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Avertissement]]></article-title>
<source><![CDATA[Revue Française de Sociologie]]></source>
<year>1976</year>
<volume>17</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="journal">
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[Présentation]]></article-title>
<source><![CDATA[Revue Française de Sociologie]]></source>
<year>1979</year>
<volume>20</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>3-6</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<source><![CDATA[Debating Durkheim]]></source>
<year>1994</year>
<publisher-loc><![CDATA[Londres ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Routledge]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<source><![CDATA[Durkheim: essays on morals and education]]></source>
<year>1979</year>
<publisher-loc><![CDATA[Londres ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Routledge]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<source><![CDATA[Durkheim's Sociology of Religion]]></source>
<year>1984</year>
<publisher-loc><![CDATA[Londres ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Routledge]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<source><![CDATA[Durkheim today]]></source>
<year>2002</year>
<publisher-loc><![CDATA[Nova York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Berghahn Books]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="book">
<source><![CDATA[Suffering and evil]]></source>
<year>2008</year>
<publisher-loc><![CDATA[Oxford ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Berghahn Books]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<source><![CDATA[Durkheimian sociology]]></source>
<year>1988</year>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cambridge University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="book">
<source><![CDATA[Structure and meaning]]></source>
<year>1989</year>
<publisher-loc><![CDATA[Nova York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Columbia University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Smith]]></surname>
<given-names><![CDATA[P]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Cambridge companion to Durkheim]]></source>
<year>2008</year>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cambridge University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Gautherin]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[Durkheim à Auteuil]]></article-title>
<source><![CDATA[Revue Française de Sociologie]]></source>
<year>1992</year>
<volume>33</volume>
<numero>4</numero>
<issue>4</issue>
<page-range>625-639</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Weiss]]></surname>
<given-names><![CDATA[R]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Apresentação: O ensino da moral na escola primária]]></article-title>
<source><![CDATA[Novos Estudos Cebrap]]></source>
<year>jul.</year>
<month> 2</month>
<day>00</day>
<numero>78</numero>
<issue>78</issue>
<page-range>59-61</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Durkheim]]></surname>
<given-names><![CDATA[É]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Lettres à Marcel Mauss]]></source>
<year>1998</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[PUF]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Fabiani]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.-L.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[Clore enfin l'ére des généralités]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Durkheim]]></surname>
<given-names><![CDATA[É]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Baciocchi]]></surname>
<given-names><![CDATA[S]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Mergy]]></surname>
<given-names><![CDATA[J]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[L'évaluation en comité]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[Nova York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Berghahn Books]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Benthien]]></surname>
<given-names><![CDATA[R. F.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Interdisciplinaridades: latinistas, helenistas e sociólogos em revistas]]></source>
<year></year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Schopenhauer]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Reinach]]></surname>
<given-names><![CDATA[Salomon]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Essai sur le libre arbitre]]></source>
<year>1877</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Germer Baillière]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Reinach]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Manuel de Philologie Classique]]></source>
<year>1880</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Hachette]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="journal">
<source><![CDATA[Revue Archéologique]]></source>
<year>jan.</year>
<month>-j</month>
<day>un</day>
<page-range>191-2</page-range><page-range>206-7</page-range><page-range>264-5</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Lukes]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Émile Durkheim; his life and work, a historical and critical study]]></source>
<year>1972</year>
<publisher-loc><![CDATA[Nova York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Harper & Row]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Strenski]]></surname>
<given-names><![CDATA[I.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Durkheim and the jews of France]]></source>
<year>1997</year>
<publisher-loc><![CDATA[Chicago ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[University of Chicago Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B26">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Fournier]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Émile Durkheim: 1858-1917]]></source>
<year>2007</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Fayard]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B27">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Rosa]]></surname>
<given-names><![CDATA[F.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[L'âge d'or du totémisme]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[CNRS]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B28">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Spencer]]></surname>
<given-names><![CDATA[W.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Gillen]]></surname>
<given-names><![CDATA[F. J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The native tribes of Central Australia]]></source>
<year>1899</year>
<publisher-loc><![CDATA[Londres ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[McMillan]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B29">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Frazer]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Observations on Central Australia totemism]]></article-title>
<source><![CDATA[Journal of the Royal Anthropological Institute of Great Britain and Ireland]]></source>
<year>1899</year>
<volume>1</volume>
<numero>3</numero><numero>4</numero>
<issue>3</issue><issue>4</issue>
<page-range>281-7</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B30">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Durkheim]]></surname>
<given-names><![CDATA[É.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[La prohibition de l'inceste et ses origines]]></article-title>
<source><![CDATA[L'Année Sociologique]]></source>
<year>1898</year>
<volume>I</volume>
<page-range>1-70</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B31">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Durkheim]]></surname>
<given-names><![CDATA[É.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[Sur Le totémisme]]></article-title>
<source><![CDATA[L'Année Sociologique]]></source>
<year>1902</year>
<volume>5</volume>
<page-range>82-121</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B32">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Durkheim]]></surname>
<given-names><![CDATA[É.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Mauss]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[De quelques formes primitives de classification]]></article-title>
<source><![CDATA[L'Année Sociologique]]></source>
<year>1903</year>
<volume>I</volume>
<page-range>1-72</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B33">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Mauss]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[Sur le totemisme]]></article-title>
<source><![CDATA[L'Année Sociologique]]></source>
<year>1905</year>
<volume>8</volume>
<page-range>235-8</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B34">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Reinach]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Hubert]]></surname>
<given-names><![CDATA[H.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Mauss]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[Mélanges d'histoire des Religions]]></article-title>
<source><![CDATA[Revue Archéologique]]></source>
<year>jan.</year>
<month>-j</month>
<day>un</day>
<volume>13</volume>
<page-range>191-2</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B35">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Durkheim]]></surname>
<given-names><![CDATA[É.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[L'individualisme et les intellectuels]]></article-title>
<source><![CDATA[Revue Bleue]]></source>
<year>1898</year>
<volume>10</volume>
<page-range>7-13</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B36">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Brunetière]]></surname>
<given-names><![CDATA[F.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[Après le procès]]></article-title>
<source><![CDATA[Revue des Deux Mondes]]></source>
<year>15, </year>
<month>ma</month>
<day>r.</day>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B37">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Weiss]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Émile Durkheim e a fundamentação social da moralidade]]></source>
<year></year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
