<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0102-8529</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Contexto Internacional]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Contexto int.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0102-8529</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Pontifícia Universidade Católica do Rio de Janeiro, Instituto de Relações Internacionais]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0102-85292008000200008</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0102-85292008000200008</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Surprise, security, and the american experience]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Teixeira]]></surname>
<given-names><![CDATA[Carlos Gustavo Poggio]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Old Dominion University  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[Virginia ]]></addr-line>
<country>EUA</country>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>08</month>
<year>2008</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>08</month>
<year>2008</year>
</pub-date>
<volume>30</volume>
<numero>2</numero>
<fpage>529</fpage>
<lpage>540</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0102-85292008000200008&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0102-85292008000200008&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0102-85292008000200008&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>RESENHA</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b><a name="topo"></a>Surprise, security, and the american experience<a href="#obs"><sup>*</sup></a></b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Carlos Gustavo Poggio Teixeira</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Mestre em Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais pelo Programa San Tiago Dantas (Pontif&iacute;cia Universidade Cat&oacute;lica de S&atilde;o Paulo/Universidade Estadual Paulista J&uacute;lio de Mesquita Filho/Universidade Estadual de Campinas - PUC-SP/Unesp/Unicamp) e doutorando em Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais pela Old Dominion University (Virginia, EUA) como bolsista da Capes/Fulbright. E-mail: <a href="mailto:cgpteixeira@gmail.com">cgpteixeira@gmail.com</a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os ataques de 11 de setembro de 2001 n&atilde;o foram os &uacute;nicos que pegaram os Estados Unidos de surpresa. Mais do que isso: a resposta a esse tipo de ataque com a conseq&uuml;ente redefini&ccedil;&atilde;o da pol&iacute;tica externa a partir da id&eacute;ia de que a expans&atilde;o do poder norte-americano &eacute; o caminho para se garantir a seguran&ccedil;a n&atilde;o &eacute; exatamente uma novidade na hist&oacute;ria do pa&iacute;s. &Eacute; a partir desses argumentos que John Lewis Gaddis estrutura o seu livro <b>Surprise, security and the american experience</b>, que se originou a partir de palestras dadas pelo autor sobre a pol&iacute;tica externa dos Estados Unidos.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Gaddis &eacute; professor de hist&oacute;ria da Universidade de Yale e &eacute; considerado um dos mais conceituados estudiosos da hist&oacute;ria da pol&iacute;tica externa dos Estados Unidos, notadamente durante o per&iacute;odo compreendido pela Guerra Fria. O autor &eacute; considerado a principal figura da escola "p&oacute;s-revisionista" desta guerra. Enquanto os primeiros historiadores daquele per&iacute;odo atribu&iacute;am as origens do confronto bipolar &agrave;s a&ccedil;&otilde;es de Stalin, a escola "revisionista", que veio a seguir, via nos interesses dos Estados Unidos, especialmente nos interesses econ&ocirc;micos, o principal motor da Guerra Fria. A partir da d&eacute;cada de 1970, entretanto, a escola "p&oacute;s-revisionista", liderada dor Gaddis, rejeitaria ambas as proposi&ccedil;&otilde;es, argumentando que a Guerra Fria teve suas origens nos interesses conflitantes das duas superpot&ecirc;ncias, bem como nos seus desencontros e mal-entendidos. Na avalia&ccedil;&atilde;o de Gaddis, o desaparecimento da Uni&atilde;o das Rep&uacute;blicas Socialistas Sovi&eacute;ticas (URSS) teria evidenciado a import&acirc;ncia dos valores democr&aacute;ticos, inclusive no sentido de criar uma identidade comum entre os Estados Unidos e a Europa Ocidental.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Surprise, security and the american experience</b> foi selecionado entre os melhores livros do ano de 2004 pela revista <b>The Economist</b> e pelo <b>New York Times Book Review</b>, e como o melhor livro daquele ano pelo jornal <b>Washington Post</b>. De fato, a obra recebeu fartos elogios por parte da cr&iacute;tica especializada, especialmente por colocar o debate sobre a atual pol&iacute;tica externa do governo Bush sob nova perspectiva. Destaque-se que, em seus escritos recentes, Gaddis tem demonstrado uma esp&eacute;cie de apoio cr&iacute;tico &agrave; atual estrat&eacute;gia de combate ao terrorismo, especialmente no que se refere &agrave; id&eacute;ia de "ataque preemptivo", que abordaremos adiante. Dessa forma, um dos m&eacute;ritos do livro &eacute; o fato de se afastar das an&aacute;lises muitas vezes hist&eacute;ricas por parte dos in&uacute;meros cr&iacute;ticos do governo Bush, mas, ao mesmo tempo, sem cair em uma postura de apoio incondicional.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O argumento central de Gaddis &eacute; que o n&uacute;cleo da estrat&eacute;gia de seguran&ccedil;a norte-americana adotada no p&oacute;s-11 de setembro encontra suas ra&iacute;zes nos prim&oacute;rdios da hist&oacute;ria do pa&iacute;s. Para o autor, a estrat&eacute;gia de seguran&ccedil;a tal como consagrada na chamada "Doutrina Bush" - baseada no trip&eacute; unilateralismo, direito de preemp&ccedil;&atilde;o e fortalecimento da hegemonia norte-americana - remonta ao in&iacute;cio do s&eacute;culo XIX e &agrave; Guerra de 1812 com a Inglaterra. Para Gaddis, John Quincy Adams, filho do segundo presidente dos Estados Unidos, diplomata, secret&aacute;rio de Estado e, finalmente, presidente, teria sido o respons&aacute;vel por estruturar de maneira clara essa estrat&eacute;gia, que j&aacute; se encontrava presente em algumas formas e de maneira dispersa desde a independ&ecirc;ncia. Por essa raz&atilde;o, Gaddis considera Adams o estrategista norte-americano mais influente do s&eacute;culo XIX, ressaltando que seu mandato como secret&aacute;rio de Estado do presidente James Monroe teria sido mais relevante do que o seu pr&oacute;prio mandato presidencial como sucessor de Monroe.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Muito antes dos eventos de 11 de setembro de 2001, os Estados Unidos sofreram um ataque-surpresa que marcou de forma definitiva sua pol&iacute;tica externa. Tal ataque se deu no decorrer da guerra iniciada em 1812 com a Inglaterra. A data era 24 de agosto de 1814, quando os brit&acirc;nicos entraram em Washington e incendiaram a Casa Branca e o Capit&oacute;lio, naquele que seria o epis&oacute;dio mais marcante daquele confronto. Gaddis utiliza esse evento hist&oacute;rico para demonstrar que a subseq&uuml;ente sensa&ccedil;&atilde;o de vulnerabilidade causada ent&atilde;o levou os Estados Unidos a delinear de forma clara, pela primeira vez, uma estrat&eacute;gia de longo prazo atrelando a seguran&ccedil;a do pa&iacute;s &agrave; expans&atilde;o de seu poder. A partir de ent&atilde;o, argumenta Gaddis, os Estados Unidos jamais adotariam uma pol&iacute;tica de introspec&ccedil;&atilde;o quando atacados. Na verdade, o contr&aacute;rio passaria a ser verdadeiro - a cada ataque, os interesses e o poderio norte-americano seriam ainda mais expandidos. E &eacute; John Quincy Adams quem Gaddis identifica como sendo o precursor dessa estrat&eacute;gia, baseada, conforme apontado acima, nos mesmos tr&ecirc;s elementos b&aacute;sicos que atualmente comp&otilde;em a Doutrina Bush: unilateralismo, direito de preemp&ccedil;&atilde;o e hegemonia.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Quanto ao primeiro elemento, Gaddis refor&ccedil;a que, diversamente do entendimento proposto por muitos pol&iacute;ticos e analistas, o unilateralismo norte-americano n&atilde;o significa o mesmo que isolacionismo. De fato, tal unilateralismo deve ser entendido como uma estrat&eacute;gia no sentido de evitar alian&ccedil;as autom&aacute;ticas e permanentes nos moldes cl&aacute;ssicos europeus. Nesse sentido, o autor assevera que: </font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote>Os norte-americanos sempre estiveram extensivamente envolvidos no com&eacute;rcio internacional, e um fluxo constante de imigra&ccedil;&atilde;o, juntamente com melhorias nos transportes e nas comunica&ccedil;&otilde;es, produziam tamb&eacute;m uma complexa rede de conex&otilde;es culturais internacionais. Os Estados Unidos evitavam, entretanto, compromissos de agir em concerto com outras grandes pot&ecirc;ncias contra conting&ecirc;ncias futuras que ningu&eacute;m poderia prever (p. 24).</blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No que concerne ao direito de preemp&ccedil;&atilde;o, cabe aqui primeiramente uma observa&ccedil;&atilde;o importante, que Gaddis toca apenas de passagem, mas que &eacute; de grande relev&acirc;ncia para a discuss&atilde;o do tema: a diferen&ccedil;a entre os usos do termo preemp&ccedil;&atilde;o e preven&ccedil;&atilde;o nesse contexto. De acordo com o DOD Dictionary of Military Terms, dicion&aacute;rio de termos militares do Departamento de Defesa dos Estados Unidos, um "ataque preemptivo" (<i>preemptive attack</i>) &eacute; definido como "um ataque iniciado com base em evid&ecirc;ncias incontest&aacute;veis de que um ataque inimigo &eacute; iminente" (DOD, 2005a). Por outro lado, a "guerra preventiva" (<i>preventive war</i>) &eacute; definida como a "guerra iniciada a partir da cren&ccedil;a de que um conflito militar, mesmo n&atilde;o iminente, &eacute; inevit&aacute;vel, e que atras&aacute;-la envolveria grandes riscos" (DOD, 2005b). Assim, entendemos que a estrat&eacute;gia da guerra preventiva possui pelo menos duas diferen&ccedil;as importantes em rela&ccedil;&atilde;o ao ataque preemptivo - a primeira, de ordem temporal, visto que a l&oacute;gica por tr&aacute;s da inicia&ccedil;&atilde;o de uma guerra preventiva &eacute; impedir que uma amea&ccedil;a se concretize em um futuro mais distante, mesmo n&atilde;o havendo evid&ecirc;ncias imediatas de um ataque inimigo. A segunda diferen&ccedil;a refere-se &agrave; natureza subjetiva dos ind&iacute;cios que levariam &agrave; efetiva&ccedil;&atilde;o do ataque. Dessa forma, a utiliza&ccedil;&atilde;o oficial do termo preemp&ccedil;&atilde;o, portanto, ocorre porque esta - apesar de utilizada muito raramente - &eacute; uma op&ccedil;&atilde;o reconhecida pela legisla&ccedil;&atilde;o internacional, ao passo que a guerra preventiva n&atilde;o o &eacute;.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Por conseguinte, o uso que Gaddis faz do termo ao longo do livro, se formos nos ater ao seu significado estrito, aproxima-se mais da id&eacute;ia de guerra preventiva, apesar de o autor utilizar apenas o termo preemp&ccedil;&atilde;o.<sup>2</sup> Gaddis nota que essa estrat&eacute;gia, com a &uacute;nica exce&ccedil;&atilde;o da interven&ccedil;&atilde;o nas Filipinas em 1898, foi utilizada pelos Estados Unidos ao longo do s&eacute;culo XIX apenas no hemisf&eacute;rio ocidental, o que era coerente com a posi&ccedil;&atilde;o desse pa&iacute;s como pot&ecirc;ncia regional durante esse per&iacute;odo. Entre os exemplos citados pelo autor est&atilde;o a guerra com a Espanha em 1818 acerca da Fl&oacute;rida e a anexa&ccedil;&atilde;o do Texas em 1845, sob a alega&ccedil;&atilde;o de que "aquele territ&oacute;rio poderia n&atilde;o estar apto a garantir sua independ&ecirc;ncia &#91;...&#93;, e que os brit&acirc;nicos ou franceses poderiam vir a invadi-lo" (p. 18-19).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Finalmente, Gaddis destaca o terceiro elemento da estrat&eacute;gia norte-americana surgida a partir de Adams - a id&eacute;ia de hegemonia, ou seja, a rejei&ccedil;&atilde;o da "id&eacute;ia de que os Estados Unidos poderiam ou deveriam coexistir, de igual para igual, com quaisquer outras pot&ecirc;ncias, no continente americano" (p. 26). Gaddis ressalva que a busca dos Estados Unidos pela hegemonia no continente americano levou a uma diferencia&ccedil;&atilde;o entre as id&eacute;ias de soberania e de esferas de influ&ecirc;ncia, ou seja, a principal preocupa&ccedil;&atilde;o dos Estados Unidos n&atilde;o era fundamentalmente invadir ou anexar territ&oacute;rios, mas atuar de forma a impedir que pot&ecirc;ncias europ&eacute;ias o fizessem. Dessa forma, os Estados Unidos buscariam diferenciar-se do contexto europeu ao afirmarem, no continente americano, n&atilde;o um <i>equil&iacute;brio</i> de poder, mas uma <i>preponder&acirc;ncia</i> de poder.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A partir da apresenta&ccedil;&atilde;o desses tr&ecirc;s elementos b&aacute;sicos da estrat&eacute;gia de seguran&ccedil;a norte-americana, Gaddis analisa a resposta dos Estados Unidos aos outros dois ataques-surpresa de sua hist&oacute;ria - o bombardeio japon&ecirc;s em Pearl Harbor, em 7 de dezembro de 1941 e, finalmente, os ataques terroristas de 11 de setembro de 2001. Nesse ponto, Gaddis empreende uma an&aacute;lise importante e que merece aten&ccedil;&atilde;o. Para o autor, a entrada dos Estados Unidos na Segunda Guerra Mundial deu in&iacute;cio a um processo de extens&atilde;o do alcance do poder norte-americano, antes restrito ao hemisf&eacute;rio ocidental, para uma estrat&eacute;gia de abrang&ecirc;ncia global. No entanto, Gaddis faz quest&atilde;o de ressaltar uma importante distin&ccedil;&atilde;o entre o que Adams preconizava no s&eacute;culo anterior e a estrat&eacute;gia adotada por Roosevelt, visto que o &uacute;ltimo buscaria afastar-se das id&eacute;ias de unilateralismo e preemp&ccedil;&atilde;o, apesar de manter (ainda que n&atilde;o "abertamente", segundo Gaddis) o elemento da hegemonia. Ora, como pretendia Roosevelt manter tal hegemonia sem o apoio dos outros dois componentes? De acordo com Gaddis, o substituto rooseveltiano para o unilateralismo e a preemp&ccedil;&atilde;o era a id&eacute;ia do consenso. Tal consenso teria sido alcan&ccedil;ado, de certa forma, ap&oacute;s a Segunda Guerra Mundial e durante a Guerra Fria, baseado naquilo que Gaddis define como a possibilidade de "algo pior", ou seja, a hegemonia sovi&eacute;tica. Destarte, a id&eacute;ia de consenso &eacute; de central import&acirc;ncia na an&aacute;lise de Gaddis tanto para o entendimento da estrat&eacute;gia de Roosevelt baseada no multilateralismo e na rejei&ccedil;&atilde;o &agrave; preemp&ccedil;&atilde;o enquanto princ&iacute;pio, como para o autor fazer a diferencia&ccedil;&atilde;o em rela&ccedil;&atilde;o aos outros dois per&iacute;odos analisados por ele. Ou seja, tanto com Adams, como com Bush, o componente do consenso n&atilde;o est&aacute; presente na engrenagem de seguran&ccedil;a norte-americana.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Essa &eacute; apenas uma das semelhan&ccedil;as que Gaddis enxerga entre ambos os per&iacute;odos, e &eacute; aqui que reside o principal interesse de seu livro. Na medida em que muitas an&aacute;lises freq&uuml;entemente descrevem as pol&iacute;ticas levadas a cabo pela atual administra&ccedil;&atilde;o na Casa Branca como uma ruptura radical com o que seriam as "tradi&ccedil;&otilde;es" norte-americanas em pol&iacute;tica externa, a obra de Gaddis coloca o debate em uma perspectiva completamente distinta. De certa forma, o livro pode ser considerado como uma resposta a uma outra obra publicada um ano antes e que obteve ampla divulga&ccedil;&atilde;o tanto nos Estados Unidos, como internacionalmente. Trata-se de <b>America unbound: the Bush revolution in foreign policy</b>, de Ivo Daalder e James Lindsay (2003), na qual defendem que as pol&iacute;ticas adotadas por Bush em resposta aos ataques terroristas de 2001 representariam uma "profunda inova&ccedil;&atilde;o estrat&eacute;gica" (DAALDER; LINDSAY, 2003, p. 125). Os autores concentram-se principalmente na quest&atilde;o dos ataques preemptivos, afirmando que isso representaria "um enorme desvio na pol&iacute;tica externa norte-americana" (DAALDER; LINDSAY, 2003, p. 122), visto que significaria o "abandono de um consenso estabelecido h&aacute; d&eacute;cadas que colocava a dissuas&atilde;o e a conten&ccedil;&atilde;o no cora&ccedil;&atilde;o da pol&iacute;tica externa norte-americana" (DAALDER; LINDSAY, 2003, p. 125).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O autor n&atilde;o apenas discorda fortemente de tais considera&ccedil;&otilde;es, como analisa a resposta norte-americana aos eventos de 11 de setembro de 2001 como um retorno &agrave; estrat&eacute;gia consagrada com Adams desde o in&iacute;cio do s&eacute;culo passado, ou seja, a hegemonia baseada no unilateralismo e na preemp&ccedil;&atilde;o, segundo apontado acima. Assim, Gaddis, que, conforme assinalamos, &eacute; um dos mais conceituados estudiosos da Guerra Fria, n&atilde;o incorre no equ&iacute;voco comum de simplesmente esquecer toda a hist&oacute;ria da pol&iacute;tica externa dos Estados Unidos anterior ao ataque a Pearl Harbor. Portanto, o professor de Yale oferece uma vis&atilde;o bastante distinta das que prevaleciam no debate sobre a atual pol&iacute;tica externa norte-americana desde ent&atilde;o, colocando para dialogar dois presidentes separados por quase duzentos anos de hist&oacute;ria. Nessa dire&ccedil;&atilde;o, o autor avalia que: "Apesar de algumas &oacute;bvias diferen&ccedil;as de personalidade, John Quincy Adams e George W. Bush n&atilde;o teriam muita dificuldade, no que diz respeito &agrave; seguran&ccedil;a nacional, em entender um ao outro" (p. 38). O problema &eacute; que, conforme aponta Gaddis, tais m&eacute;todos "soam mal" no in&iacute;cio do s&eacute;culo XXI, de modo que resiste uma evidente dificuldade em se manter um grau aceit&aacute;vel de consenso (p. 67). Com o desaparecimento da Uni&atilde;o Sovi&eacute;tica, desaparecia tamb&eacute;m, ao menos provisoriamente, a possibilidade de "algo pior" em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; hegemonia norte-americana, enfraquecendo dessa forma o consenso em torno dela. Nesse contexto, Gaddis avalia que as a&ccedil;&otilde;es norte-americanas que se seguiram aos atentados de 2001 causaram uma sensa&ccedil;&atilde;o crescente em algumas partes do mundo de que "nada poderia ser pior do que a hegemonia norte-americana se ela fosse usada dessa forma" (p. 100-101).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Portanto, a an&aacute;lise de Gaddis acerca da pol&iacute;tica externa de seguran&ccedil;a levada a cabo pelo governo Bush &eacute; bastante relevante para a discuss&atilde;o atual do tema. A import&acirc;ncia que o autor confere ao atual governo norte-americano fica clara quando ele afirma que os ataques terroristas de 2001 levaram os Estados Unidos a redefinir, "apenas pela terceira vez na sua hist&oacute;ria" (p. 85), os pressupostos b&aacute;sicos de sua pol&iacute;tica de seguran&ccedil;a. Ou seja, se Adams oferecia uma vis&atilde;o de hegemonia continental e preponder&acirc;ncia de poder, enquanto Roosevelt concebia os Estados Unidos como uma pot&ecirc;ncia de alcance global, mas atuando em concerto com outras pot&ecirc;ncias, Bush passaria para uma vis&atilde;o de hegemonia global, visando principalmente a derrubada de regimes considerados hostis aos interesses norte-americanos, particularmente aqueles que financiam ou d&atilde;o apoio a atividades terroristas. Logo, a novidade do governo Bush n&atilde;o estaria tanto nos meios, mas no alcance global da estrat&eacute;gia. A partir dessa constata&ccedil;&atilde;o, Gaddis empreende uma aprecia&ccedil;&atilde;o mais espec&iacute;fica do governo Bush, a fim de explicitar as diferen&ccedil;as entre os governos Adams e Bush, e apresentar suas principais cr&iacute;ticas &agrave; estrat&eacute;gia perseguida pelo &uacute;ltimo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O autor utiliza o epis&oacute;dio da invas&atilde;o ao Iraque como um exemplo para caracterizar a pol&iacute;tica de Bush para a regi&atilde;o do Oriente M&eacute;dio - uma estrat&eacute;gia denominada de "choque e espanto" (<i>shock and awe</i>), ou seja, criar uma situa&ccedil;&atilde;o tanto no plano material quanto, principalmente, no plano psicol&oacute;gico que permita o duplo objetivo de transformar o Oriente M&eacute;dio a partir da perspectiva dos Estados Unidos e de intimidar futuros ataques terroristas. Tal estrat&eacute;gia seria baseada em uma esp&eacute;cie de teoria domin&oacute; em que o Afeganist&atilde;o e o Iraque seriam apenas as primeiras pe&ccedil;as a cair. Assim, ap&oacute;s apontar, durante a maior parte do livro, os pontos de contato entre Adams e Bush, Gaddis aproveita o exemplo supracitado para assinalar algumas diferen&ccedil;as importantes entre ambos. A primeira e mais evidente &eacute; o alcance global da estrat&eacute;gia do atual presidente norte-americano, ao passo que no s&eacute;culo XIX seu alcance se restringia ao hemisf&eacute;rio ocidental. A segunda &eacute; o fato de o governo Bush ter declarado de forma p&uacute;blica e oficial o direito de preemp&ccedil;&atilde;o, visto que, ainda que os Estados Unidos mantivessem essa op&ccedil;&atilde;o ao longo de sua hist&oacute;ria, tal op&ccedil;&atilde;o n&atilde;o era publicamente declarada. Finalmente, Gaddis observa que a administra&ccedil;&atilde;o Bush n&atilde;o seguiu um famoso conselho proferido por Adams - o de que os Estados Unidos n&atilde;o deveriam ir ao exterior "em busca de monstros para destruir". Segundo o autor, "&Eacute; aqui, ent&atilde;o, que o legado de Adams e a estrat&eacute;gia de Bush se separam, pois Adams temia que tal busca faria dos Estados Unidos o 'ditador do mundo'. Bush, em contraste, v&ecirc; os Estados Unidos como garantindo a liberdade ao redor do mundo" (p. 110).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No que se refere &agrave;s cr&iacute;ticas em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; estrat&eacute;gia adotada por Bush, Gaddis destaca duas observa&ccedil;&otilde;es. A primeira, conforme mencionado acima, &eacute; a decis&atilde;o da administra&ccedil;&atilde;o de declarar de forma p&uacute;blica o direito de preemp&ccedil;&atilde;o. Tal decis&atilde;o evidentemente tornou dif&iacute;cil a manuten&ccedil;&atilde;o de um consenso, que Gaddis considera como fator central para o sucesso dessa estrat&eacute;gia. Al&eacute;m disso, o alcance global de tal estrat&eacute;gia, em contraste com o alcance limitado da &eacute;poca de Adams, fez com que, de acordo com Gaddis, o <i>shock and awe</i> se estendesse al&eacute;m das fronteiras do Oriente M&eacute;dio. Nesse ponto, &eacute; importante acrescentar que a obra foi publicada em 2004, portanto pouco tempo depois da invas&atilde;o ao Iraque, o que evidentemente fez com que o autor n&atilde;o se aprofundasse muito no tema. Entretanto, considerando que Gaddis foi um dos intelectuais que apoiou a guerra no Iraque, esse &eacute; um tema que n&atilde;o podemos negligenciar. Observando que a maioria das an&aacute;lises feitas ap&oacute;s a publica&ccedil;&atilde;o do livro apontam para um retumbante fracasso de tal estrat&eacute;gia, tanto do ponto de vista do combate ao terrorismo transnacional como da manuten&ccedil;&atilde;o de um n&iacute;vel de seguran&ccedil;a minimamente razo&aacute;vel no Iraque, como Gaddis se posiciona no debate? &Eacute; bem verdade que Gaddis n&atilde;o produziu mais muitas obras sobre o tema desde a publica&ccedil;&atilde;o do livro, mas deu algumas respostas em um artigo na revista <b>Foreign Affairs</b> (GADDIS, 2005). Nele, o autor defende a op&ccedil;&atilde;o de guerra preventiva no combate ao terrorismo, mas admite que, do ponto de vista do apoio internacional, tal estrat&eacute;gia foi um "fracasso" e que os Estados Unidos deveriam agora buscar formas de legitim&aacute;-la, esfor&ccedil;ando-se para ganhar maior apoio multilateral. Gaddis menciona os casos da primeira Guerra do Golfo em 1991, da B&oacute;snia em 1995 e de Kosovo em 1999, para concluir que o "Iraque &eacute; a exce&ccedil;&atilde;o e n&atilde;o a regra, e h&aacute; li&ccedil;&otilde;es para serem aprendidas dessa anomalia" (GADDIS, 2005). Gaddis tamb&eacute;m reconhece as dificuldades das tropas norte-americanas em solo iraquiano, mas se esfor&ccedil;a em provar que o "Iraque n&atilde;o &eacute; o Vietn&atilde;" (GADDIS, 2005), visto que as perdas norte-americanas na Indochina foram bem mais significativas do que no Oriente M&eacute;dio.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A segunda cr&iacute;tica que o autor menciona no livro em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; estrat&eacute;gia adotada por Bush se refere &agrave; estrat&eacute;gia de transforma&ccedil;&atilde;o do Oriente M&eacute;dio, baseada na id&eacute;ia de difundir a democracia naquela regi&atilde;o, o que &eacute; de fato um paradoxo a ser resolvido pelos estrategistas norte-americanos. O autor pergunta-se se os Estados Unidos estariam dispostos a arriscar elei&ccedil;&otilde;es livres no Oriente M&eacute;dio, tendo em vista a possibilidade de tais elei&ccedil;&otilde;es resultarem na emerg&ecirc;ncia de governos com interesses contr&aacute;rios aos norte-americanos. Por enquanto, com a manuten&ccedil;&atilde;o de um governo relativamente simp&aacute;tico aos Estados Unidos, tal preocupa&ccedil;&atilde;o est&aacute; relegada a segundo plano, mas sem d&uacute;vida &eacute; um tema importante para reflex&atilde;o futura. Gaddis tamb&eacute;m questiona se a promo&ccedil;&atilde;o da democracia &eacute; uma forma realmente eficaz de combate ao terrorismo, ou se as causas seriam mais profundas e de dif&iacute;cil defini&ccedil;&atilde;o. Certamente s&atilde;o questionamentos pertinentes que devem constar em quaisquer debates futuros sobre a estrat&eacute;gia de seguran&ccedil;a dos Estados Unidos no p&oacute;s-11 de setembro de 2001.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">De qualquer forma, a despeito dessas cr&iacute;ticas, Gaddis oferece uma vis&atilde;o bem mais otimista do que a maioria das an&aacute;lises a respeito da guerra no Iraque, e n&atilde;o discute tanto os m&eacute;ritos da guerra em si, que s&atilde;o amplamente contest&aacute;veis, mas sim o que concerne ao aspecto, digamos, de "rela&ccedil;&otilde;es p&uacute;blicas", ou seja, a incapacidade norte-americana de angariar maior apoio internacional para essa empreitada. O que Gaddis n&atilde;o deixa claro &eacute; que as justificativas apresentadas pelo governo norte-americano para a invas&atilde;o ao Iraque foram muito pouco convincentes, e j&aacute; de antem&atilde;o contavam com pouco suporte internacional, ao contr&aacute;rio das outras interven&ccedil;&otilde;es que ele menciona, como a guerra da B&oacute;snia e a pr&oacute;pria guerra do Afeganist&atilde;o, logo em seguida aos ataques terroristas de 2001. "Espalhar a democracia" &agrave; for&ccedil;a, soa bem mais estranho aos n&atilde;o norte-americanos do que motivos mais concretos, como foi o caso em outras interven&ccedil;&otilde;es. Outra observa&ccedil;&atilde;o que poderia ser feita &eacute; se a import&acirc;ncia que Gaddis d&aacute; &agrave; estrat&eacute;gia adotada pela administra&ccedil;&atilde;o Bush, como tendo redefinido a pol&iacute;tica de seguran&ccedil;a dos Estados Unidos "apenas pela terceira vez na sua hist&oacute;ria", n&atilde;o &eacute; exagerada. Gaddis n&atilde;o explica, por exemplo, por que a "Doutrina Bush" teria mais relev&acirc;ncia do que, digamos, a "Doutrina Truman", esta sim talvez a primeira doutrina norte-americana de alcance explicitamente global. Provavelmente, apenas a dist&acirc;ncia hist&oacute;rica possa nos dar a verdadeira dimens&atilde;o da import&acirc;ncia da pol&iacute;tica de combate ao terrorismo que culminou na invas&atilde;o do Afeganist&atilde;o e, principalmente, do Iraque.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Nota</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">1. Por&eacute;m, feita esta ressalva, utilizaremos ao longo desta resenha o termo preemp&ccedil;&atilde;o a fim de nos atermos exclusivamente &agrave; op&ccedil;&atilde;o de Gaddis. Em um artigo posterior &agrave; publica&ccedil;&atilde;o do livro, Gaddis argumenta que a divis&atilde;o entre guerra preventiva e ataque preemptivo estaria superada no novo cen&aacute;rio das rela&ccedil;&otilde;es internacionais, visto que "esperar que amea&ccedil;as terroristas tornem-se claras e imediatas representaria deixar a na&ccedil;&atilde;o vulner&aacute;vel a ataques surpresas" (GADDIS, 2005).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Refer&ecirc;ncias Bibliogr&aacute;ficas </b></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">DAALDER, Ivo H.; LINDSAY, James M. <b>America unbound:</b> the Bush revolution in foreign policy. Washington: Brookings Institution Press, 2003.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000035&pid=S0102-8529200800020000800001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">DOD Dictionary of Military Terms. Preemptive attack. Washington: Defense Technical Information Center, 2005a. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://www.dtic.mil/doctrine/jel/doddict/data/p/04231.html" target="_blank">http://www.dtic.mil/doctrine/jel/doddict/data/p/04231.html</a>&gt;. Acesso em: 16 abr. 2008.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000037&pid=S0102-8529200800020000800002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. Preventive war. Washington: Defense Technical Information Center, 2005b. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://www.dtic.mil/doctrine/jel/doddict/data/p/04269.html" target="_blank">http://www.dtic.mil/doctrine/jel/doddict/data/p/04269.html</a>&gt;. Acesso em: 16 abr. 2008.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000039&pid=S0102-8529200800020000800003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">GADDIS, John Lewis. Grand strategy in the second term. <b>Foreign Affairs</b>, v. 84, n. 1, jan.-fev. 2005. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://www.foreignaffairs.org/20050101faessay84101/john-lewis-gaddis/grand-strategy-in-the-secondterm.html" target="_blank">http://www.foreignaffairs.org/20050101faessay84101/john-lewis-gaddis/grand-strategy-in-the-secondterm.html</a>&gt;. Acesso em: 16 abr. 2008.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000041&pid=S0102-8529200800020000800004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="obs"></a><a href="#topo">*</a> Resenha recebida em maio e aprovada em outubro de 2007. Todas as cita&ccedil;&otilde;es da presente resenha foram livremente traduzidas pelo autor.</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DAALDER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ivo H.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[LINDSAY]]></surname>
<given-names><![CDATA[James M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[America unbound: the Bush revolution in foreign policy]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[Washington ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Brookings Institution Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<source><![CDATA[DOD Dictionary of Military Terms: Preemptive attack]]></source>
<year>2005</year>
<publisher-loc><![CDATA[Washington ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Defense Technical Information Center]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Preventive war]]></source>
<year>2005</year>
<publisher-loc><![CDATA[Washington ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Defense Technical Information Center]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GADDIS]]></surname>
<given-names><![CDATA[John Lewis]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Grand strategy in the second term]]></article-title>
<source><![CDATA[Foreign Affairs]]></source>
<year>jan.</year>
<month>-f</month>
<day>ev</day>
<volume>84</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
