<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0102-6909</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Revista Brasileira de Ciências Sociais]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Rev. bras. Ci. Soc.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0102-6909</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Associação Nacional de Pós-Graduação e Pesquisa em Ciências Sociais - ANPOCS]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0102-69092010000300013</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0102-69092010000300013</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Democracia: estado idílico da política?]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Bôas Filho]]></surname>
<given-names><![CDATA[Orlando Villas]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
<xref ref-type="aff" rid="A02"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade de São Paulo Faculdade de Direito ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<aff id="A02">
<institution><![CDATA[,Universidade Presbiteriana Mackenzie  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>10</month>
<year>2010</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>10</month>
<year>2010</year>
</pub-date>
<volume>25</volume>
<numero>74</numero>
<fpage>183</fpage>
<lpage>186</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0102-69092010000300013&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0102-69092010000300013&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0102-69092010000300013&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="verdana"><B>RESENHAS</B></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="verdana"><B>Democracia: estado id&iacute;lico     da pol&iacute;tica?</B></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="verdana"><b>Orlando Villas B&ocirc;as Filho</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">Giorgio AGAMBEN; Alain BADIOU; Daniel BENSA&Iuml;D; Wendy BROWN; Jean&#45;Luc NANCY; Jacques RANCI&Egrave;RE; Kristin ROSS e Slavoj ŽIŽEK.<I> D&eacute;mocratie, dans quel &eacute;tat?</I> Paris, La Fabrique, 2009. 151 p&aacute;ginas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A democracia parece gozar de um consenso sem precedentes na atualidade. Ainda que tomada a partir de diversos matizes, &eacute; incontest&aacute;vel que, de um modo geral, atribui&#45;se a ela um valor positivo. Por&eacute;m, em que consiste efetivamente a democracia hoje? Haveria algum sentido capaz de delimitar seu contorno conceitual? Se sim, qual seria esse contorno? Essas quest&otilde;es fundamentam as an&aacute;lises realizadas na obra coletiva intitulada <I>D&eacute;mocratie</I>, <I>dans quel &eacute;tat?</I>, composta de oito perspectivas distintas que, embora n&atilde;o rejeitem a democracia, s&atilde;o profundamente cr&iacute;ticas em rela&ccedil;&atilde;o ao seu uso ret&oacute;rico e despolitizado.<a name="tx01"></a><a href="#nt01"><sup>1</sup></a></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">No primeiro cap&iacute;tulo, intitulado "Note liminaire sur le concept de d&eacute;mocratie", Giorgio Agamben ressalta que o discurso pol&iacute;tico sobre o termo "democracia" seria falseado por uma anfibologia preliminar que conduziria a mal&#45;entendidos, motivo pelo qual caberia indagar &agrave; qual racionalidade esse termo remete. Segundo Agamben, o debate atual acerca da democracia a concebe como uma forma de constitui&ccedil;&atilde;o do corpo pol&iacute;tico e como uma t&eacute;cnica de governo. Nesse sentido, o termo remeteria, simultaneamente, para uma conceitua&ccedil;&atilde;o de direito p&uacute;blico e para uma pr&aacute;tica administrativa, pois designaria tanto a forma de legitima&ccedil;&atilde;o do poder pol&iacute;tico como as modalidades de seu exerc&iacute;cio. Para Agamben, o entrela&ccedil;amento dessas duas conceitua&ccedil;&otilde;es &#150; a jur&iacute;dico&#45;pol&iacute;tica e a econ&ocirc;mico&#45;gestacional &#150; teria ra&iacute;zes profundas que dificultariam sua distin&ccedil;&atilde;o. Segundo ele, a palavra <I>politeia</I>, por exemplo, que aparece nos cl&aacute;ssicos do pensamento pol&iacute;tico grego, sobretudo no contexto da discuss&atilde;o de suas diferentes formas, &eacute; traduzida tanto por "constitui&ccedil;&atilde;o" como por "governo". Por&eacute;m, de onde proviria o car&aacute;ter amb&iacute;guo desse conceito pol&iacute;tico fundamental? Utilizando, como exemplo, uma passagem da <I>Pol&iacute;tica</I> (1279a) de Arist&oacute;teles e outra do <I>Contrato social</I> de Rousseau, Agamben, a partir dos conceitos de <I>kyrion</I> e <I>souverainet&eacute;</I>, procura indicar o n&oacute; indissol&uacute;vel existente entre constitui&ccedil;&atilde;o e governo. Enfatiza, assim, que o mal&#45;entendido consistente em conceber o governo como simples poder executivo engendraria um dos equ&iacute;vocos de implica&ccedil;&otilde;es mais pesadas da hist&oacute;ria pol&iacute;tica ocidental, pois faria com que a reflex&atilde;o pol&iacute;tica se extraviasse em abstra&ccedil;&otilde;es vazias tais como "lei", "vontade geral" e "soberania popular", deixando sem resposta a quest&atilde;o fundamental relativa &agrave; articula&ccedil;&atilde;o entre governo e soberano.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Alain Badiou, no cap&iacute;tulo intitulado "L'embl&egrave;me d&eacute;mocratique", afirma que a democracia figura como o emblema dominante da sociedade pol&iacute;tica contempor&acirc;nea. Nesse sentido, enfatiza a necessidade, ainda que a t&iacute;tulo de um exerc&iacute;cio <I>a priori</I>, de destituir as sociedades desse emblema para melhor se aproximar de sua realidade. Assim, inicia sua an&aacute;lise ressaltando o car&aacute;ter circunscrito assumido pela democracia, pois o "mundo" dos "democratas", na pr&aacute;tica, n&atilde;o se estenderia a todos, o que tornaria seus componentes, na verdade, uma elite conservadora ("Democratie, oui, mais r&eacute;serv&eacute;e aux d&eacute;mocrates, n'est&#45;ce pas?", p. 16). Prop&otilde;e, desse modo, uma releitura daquilo que considera ser, no &acirc;mbito da filosofia, a primeira destitui&ccedil;&atilde;o do emblema democr&aacute;tico: o livro VIII da <I>Rep&uacute;blica</I>, no qual Plat&atilde;o denomina "democracia" a um tipo de constitui&ccedil;&atilde;o. N&atilde;o h&aacute; como reproduzir aqui a an&aacute;lise feita por Badiou acerca da cr&iacute;tica que Plat&atilde;o endere&ccedil;a &agrave; democracia. O que importa notar &eacute; que, segundo esse autor, a cr&iacute;tica plat&ocirc;nica n&atilde;o seria simplesmente reativa e aristocr&aacute;tica. Assim, recuperando o essencial do argumento de Plat&atilde;o, ao qual adere expressamente, Badiou ressalta que o mesmo se prestaria &agrave; compreens&atilde;o e &agrave; cr&iacute;tica da democracia nas sociedades atuais.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em seguida, em "Le scandale permanent", Daniel Bensa&iuml;d ressalta que, com o fracasso do despotismo burocr&aacute;tico e do socialismo inexistente, a democracia teria se tornado sin&ocirc;nimo do Ocidente vitorioso, caracterizado por Estados triunfantes, mercado livre e concorr&ecirc;ncia, ao mesmo tempo em que ocorreria um ataque maci&ccedil;o contra as solidariedades e os direitos sociais e uma ofensiva sem precedente de privatiza&ccedil;&atilde;o do mundo que esvaziaria o sentido da esfera p&uacute;blica. Assim, segundo ele, estaria se confirmando o receio de Hannah Arendt de ver a pol&iacute;tica, como pluralidade conflituosa, ser substitu&iacute;da por uma gest&atilde;o prosaica de coisas e pessoas. Ressalta, entretanto que, uma vez que a democracia n&atilde;o pode ser associada apenas ao livre com&eacute;rcio e &agrave; livre circula&ccedil;&atilde;o do capital, posto ser express&atilde;o de um inquietante princ&iacute;pio igualit&aacute;rio, seu efetivo triunfo, sobretudo diante das investidas amea&ccedil;adoras da antipol&iacute;tica e da despolitiza&ccedil;&atilde;o, implicaria a afirma&ccedil;&atilde;o de sua dimens&atilde;o propriamente pol&iacute;tica.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Bensa&iuml;d procura, assim, abordar a quest&atilde;o da representa&ccedil;&atilde;o na democracia. Opondo&#45;se &agrave; concep&ccedil;&atilde;o de Ranci&egrave;re,<a name="tx02"></a><a href="#nt02"><sup>2</sup></a> para quem a representa&ccedil;&atilde;o constituiria uma forma de oligarquia, procura ressaltar, baseando&#45;se sobretudo em Castoriadis e Lefort, a necessidade da representa&ccedil;&atilde;o diante da heterogeneidade irredut&iacute;vel da sociedade e da pluralidade desarticulada dos espa&ccedil;os e tempos sociais. Por&eacute;m, enfatiza a necessidade de exist&ecirc;ncia da esfera p&uacute;blica para que a representa&ccedil;&atilde;o n&atilde;o se torne uma simples farsa. Partindo da premissa de que a representa&ccedil;&atilde;o &eacute; inevit&aacute;vel, ressalta a necessidade de procurar os meios que garantam sua efetividade. Criticando particularmente a perspectiva de Simone Weil, observa que, embora seja leg&iacute;timo desconfiar das l&oacute;gicas partid&aacute;rias, n&atilde;o se pode imputar &agrave; forma partid&aacute;ria a responsabilidade exclusiva pela burocratiza&ccedil;&atilde;o e demais mazelas. Assim, a supress&atilde;o dos partidos, propugnada por Weil, conduziria a um fetichismo invertido que, a partir de um determinismo organizacional, naturalizaria a organiza&ccedil;&atilde;o em vez de historiciz&aacute;&#45;la.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em "Nous sommes tous d&eacute;mocrates &agrave; pr&eacute;sent", Wendy Brown ressalta que a democracia teria se tornado um "significante vazio", que serviria de arrimo a quaisquer sonhos e esperan&ccedil;as, motivo pelo qual caberia perguntar o que dela resta efetivamente. Nesse sentido, a autora inicia sua an&aacute;lise observando que a democracia liberal, forma dominante da modernidade ocidental, consistiria numa variante dentre os diversos modos de partilha do poder pol&iacute;tico, compreendidos no termo grego "<I>Demos + cracia</I>" que expressa o governo do povo sobre si mesmo. Definida nesses termos, a democracia constituiria um princ&iacute;pio incompleto, pois n&atilde;o indicaria quais poderes deveriam ser partilhados, nem como o poder do povo deveria ser organizado ou por quais institui&ccedil;&otilde;es deveria ser estabelecido e assegurado.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Ademais, segundo Brown, haveria um esvaziamento do conte&uacute;do da democracia pois, mesmo diante do entusiasmo que lhe &eacute; dispensado atualmente, o que paradoxalmente se observa seria justamente uma progressiva eros&atilde;o de sua subst&acirc;ncia. Esse processo de "desdemocratiza&ccedil;&atilde;o" (<I>d&eacute;&#45;d&eacute;mocratisation</I>) decorreria de v&aacute;rias causas, dentre as quais se destacariam, sobretudo, as seguintes: 1) fus&atilde;o do poder de grandes grupos econ&ocirc;micos com o poder estatal; 2) desvirtuamento das elei&ccedil;&otilde;es "livres" por sofisticadas campanhas de <I>marketing</I>; 3) ado&ccedil;&atilde;o do neoliberalismo como express&atilde;o da racionalidade pol&iacute;tica; 4) usurpa&ccedil;&atilde;o das compet&ecirc;ncias legislativas pela expans&atilde;o dos tribunais nacionais e internacionais; 5) eros&atilde;o da soberania nacional em virtude do processo de globaliza&ccedil;&atilde;o econ&ocirc;mica; 6) crescente imposi&ccedil;&atilde;o de pol&iacute;ticas securit&aacute;rias que, a pretexto de reprimir pr&aacute;ticas terroristas, atentam contra os princ&iacute;pios liberais.<a name="tx03"></a><a href="#nt03"><sup>3</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Por fim, Wendy Brown, comparando a democracia antiga e a moderna, enfatiza que a igualdade constitu&iacute;a o princ&iacute;pio fundamental da primeira e a liberdade (como autolegisla&ccedil;&atilde;o) expressaria a ess&ecirc;ncia da segunda. Por isso, o advento do sujeito moral livre, que ocorre na modernidade, teria feito da democracia a &uacute;nica forma pol&iacute;tica leg&iacute;tima no Ocidente. Ressalta, entretanto, que o simples assentimento popular &agrave;s leis e aos legisladores n&atilde;o seria suficiente para preencher a promessa democr&aacute;tica de autolegisla&ccedil;&atilde;o, pois seria necess&aacute;rio controlar as m&uacute;ltiplas formas que constroem nossa subjetividade. Para ela, o pressuposto de que mundo social e nossa pr&oacute;pria subjetividade s&atilde;o construtos de rela&ccedil;&otilde;es de poder que est&atilde;o fora de nosso controle, por si s&oacute;, solaparia a no&ccedil;&atilde;o liberal de autolegisla&ccedil;&atilde;o. Nessa perspectiva, a implementa&ccedil;&atilde;o efetiva da democracia pol&iacute;tica implicaria desviar o foco para esses poderes que parecem ser imunes &agrave; democratiza&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em "D&eacute;mocratie finie et infinie", Jean&#45;Luc Nancy ressalta, logo de in&iacute;cio, que a democracia teria se tornado um caso de insignific&acirc;ncia exemplar, uma vez que, ao pretender representar a pol&iacute;tica virtuosa e a &uacute;nica forma de garantia do bem comum, teria acabado por elidir todo e qualquer questionamento a seu respeito. Assim, a democracia passaria a ter um alcance t&atilde;o amplo &#150; abrangendo &eacute;tica, pol&iacute;tica, direito e civiliza&ccedil;&atilde;o &#150; que, em &uacute;ltima inst&acirc;ncia, perderia completamente sua significa&ccedil;&atilde;o. Seria necess&aacute;rio, portanto, demarcar seus sentidos, pois a democracia designaria, de um lado, as condi&ccedil;&otilde;es pr&aacute;ticas poss&iacute;veis de governo e, de outro, uma ideia de homem ou do mundo que implica a capacidade de implementa&ccedil;&atilde;o de uma autonomia integral. A partir de uma an&aacute;lise que se inicia recuperando a etimologia da palavra, ressalta que o sufixo "&#45;cracia" (<I>&#45;cratie</I>) remete &agrave; ideia de for&ccedil;a e de imposi&ccedil;&atilde;o violenta, ao contr&aacute;rio do que ocorre com o sufixo "&#45;arquia" (<I>&#45;archie</I>) que remeteria &agrave; ideia de um poder fundado ou legitimado por um princ&iacute;pio. Assim, segundo sua an&aacute;lise, o termo democracia pareceria colocar de lado a possibilidade de um princ&iacute;pio fundador. Segundo Nancy, n&atilde;o haveria "demarquia" ("<I>d&eacute;marchie"</I>), de modo que o povo n&atilde;o faz as vezes do princ&iacute;pio. Seria por essa raz&atilde;o que o direito para o qual remete a institui&ccedil;&atilde;o democr&aacute;tica n&atilde;o se sustenta sen&atilde;o a partir de uma rela&ccedil;&atilde;o sempre ativa e renovada com sua car&ecirc;ncia de fundamento.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O cap&iacute;tulo intitulado "Les d&eacute;mocraties contre la d&eacute;mocratie" consiste numa entrevista realizada com Jacques Ranci&egrave;re que, nela, retoma teses desenvolvidas anteriormente em livros como <I>La m&eacute;sentente</I> (1995), <I>Aux bords du politique</I> (1998) e, sobretudo, <I>La haine de la d&eacute;mocratie</I> (2005). Nesse sentido, Ranci&egrave;re inicia sua interven&ccedil;&atilde;o reiterando que a democracia n&atilde;o se reduz nem a uma forma de governo nem a um modo de vida social. Segundo ele, a democracia, entendida como poder do povo (ou seja, daqueles que n&atilde;o t&ecirc;m nenhum t&iacute;tulo espec&iacute;fico para exerc&ecirc;&#45;lo), constitui a pr&oacute;pria base que torna a pol&iacute;tica pens&aacute;vel. Desse modo, a democracia teria uma fun&ccedil;&atilde;o de legitima&ccedil;&atilde;o e uma fun&ccedil;&atilde;o cr&iacute;tica, pois, de um lado, permitiria legitimar os regimes pol&iacute;ticos e, de outro, impediria que a pol&iacute;tica (<I>politique</I>) se transformasse simplesmente em pol&iacute;cia (<I>police</I>). Por&eacute;m, segundo ele, n&atilde;o se pode afirmar que, atualmente, haja um consenso acerca do valor da democracia, mesmo diante de sua concep&ccedil;&atilde;o ordin&aacute;ria, pois os pr&oacute;prios pa&iacute;ses que se dizem "democr&aacute;ticos" se mostrariam cada vez mais distanciados dela. O discurso dominante jogaria, a partir de diferentes maneiras, contra a democracia que, para al&eacute;m da polissemia que a atravessa, &eacute;, enquanto no&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica, objeto de luta.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em "D&eacute;mocratie &agrave; vendre", Kristin Ross, retomando uma coloca&ccedil;&atilde;o de Auguste Blanqui, inicia sua an&aacute;lise enfatizando o progressivo desmantelamento do sufr&aacute;gio universal e da pr&oacute;pria democracia representativa. Assim, contrap&otilde;e a concep&ccedil;&atilde;o moderna de democracia, que a vincula &agrave; capacidade de tomada decis&otilde;es coletivas pela regra da maioria, a uma concep&ccedil;&atilde;o que, fundada em Ranci&egrave;re, procura resgatar seu sentido original, que consiste na capacidade de a&ccedil;&atilde;o das pessoas ordin&aacute;rias em rela&ccedil;&atilde;o &agrave;s quest&otilde;es comuns. Seguindo Ranci&egrave;re, ressalta que, nessa segunda concep&ccedil;&atilde;o, a democracia n&atilde;o seria uma forma de governo, nem estaria vinculada apenas &agrave; quantidade de indiv&iacute;duos que exercem o poder. Referindo&#45;se &agrave; origem etimol&oacute;gica da palavra "democracia", ressalta que a mesma, diferentemente do que ocorre com "monarquia" e "oligarquia", n&atilde;o estaria relacionada com o aspecto quantitativo, uma vez que o poder do <I>demos</I> n&atilde;o consistiria no poder do povo ou de sua maioria, mas, sobretudo, no poder exercido por quem n&atilde;o &eacute; provido de t&iacute;tulo para tanto ("le pouvoir de n'importe qui", p. 109).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Assim, a democracia consistiria num apelo &agrave; igualdade uma vez que excluiria a atribui&ccedil;&atilde;o do exerc&iacute;cio do poder &agrave;queles que seriam considerados melhores, rejeitando, portanto, a cis&atilde;o entre uma elite considerada apta a governar e os demais, considerados inaptos para tanto. Ressalta, por&eacute;m, que esse j&aacute; n&atilde;o seria mais o sentido da democracia, quando Blanqui, no s&eacute;culo XIX, assinalou sua vagueza ("un mot en caoutchouc", p. 101). Aludindo ao poema <I>D&eacute;mocratie</I> de Rimbaud, Ross ressalta que este marcaria o momento preciso em que ocorre a tor&ccedil;&atilde;o de sentido do termo democracia que, a partir de ent&atilde;o, teria servido como uma esp&eacute;cie de <I>slogan</I> para justificar a pol&iacute;tica colonial dos "pa&iacute;ses civilizados" e sua natural propens&atilde;o, supostamente a justo t&iacute;tulo, ao governo do mundo. A autora ressalta, ademais, que as democracias liberais ocidentais teriam passado a se relacionar com o consumo, tornando&#45;se completamente despolitizadas e vividas como uma situa&ccedil;&atilde;o falsamente atemporal. Teria havido um esvaziamento do valor emancipat&oacute;rio que outrora caracterizava a democracia, de modo que esta teria se tornado uma ideologia de classe que apenas legitimaria sistemas governados de forma restrita e sem a efetiva participa&ccedil;&atilde;o popular. Diante disso, seria fundamental retomar o sentido original da democracia: poder de qualquer um de tomar a cargo os assuntos comuns ("pouvoir de n'importe qui de s'occuper des affaires communes", p. 120), pois assim ela expressaria a pr&oacute;pria especificidade da pol&iacute;tica.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Intitulado "De la d&eacute;mocratie &agrave; la violence divine", o &uacute;ltimo cap&iacute;tulo da obra, de autoria de Slavoj Žižek, inicia&#45;se, a partir de uma breve contraposi&ccedil;&atilde;o entre Lacan e Foucault, concernente &agrave; quest&atilde;o da rela&ccedil;&atilde;o entre saber e poder, pela indica&ccedil;&atilde;o de que um dos impasses fundamentais da democracia contempor&acirc;nea consistiria na perda de exist&ecirc;ncia substancial positiva por parte do povo. Sua argumenta&ccedil;&atilde;o o conduz &agrave; quest&atilde;o da "viol&ecirc;ncia divina", entendida, tal como a conceituou Walter Benjamin, como a suspens&atilde;o pol&iacute;tico&#45;religiosa da &eacute;tica. Nesse sentido, Žižek, aludindo a Franz Fanon e Hegel, procura ressaltar que a priva&ccedil;&atilde;o sistem&aacute;tica de direitos e da pr&oacute;pria dignidade dispensaria aqueles que se encontram nessa situa&ccedil;&atilde;o de todos seus deveres em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; ordem social, uma vez que tal ordem deixaria de constituir o local no qual os sujeitos encontram sua subst&acirc;ncia &eacute;tica e seu reconhecimento. Ou seja, a nega&ccedil;&atilde;o sistem&aacute;tica de reconhecimento engendraria a dispensa de todos os deveres em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; ordem social. Nesse contexto, a "viol&ecirc;ncia divina" do povo seria correlata do excesso de poder que lhe escapa, raz&atilde;o pela qual o que importaria saber, quando se trata do poder, n&atilde;o &eacute; se o mesmo &eacute; ou n&atilde;o democraticamente leg&iacute;timo, mas qual o "excesso totalit&aacute;rio" a ele associado.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Notas</b></font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt01"></a><a href="#tx01">1</a> Segundo Jacques Ranci&egrave;re, ao lado de posturas que simplesmente rejeitam a democracia, haveria outras que lhe s&atilde;o cr&iacute;ticas, por&eacute;m n&atilde;o para rejeit&aacute;&#45;la e sim para assinalar seus limites. Cf. Ranci&egrave;re, <I>La haine de la d&eacute;mocratie</I>, Paris, La Fabrique, 2005, p. 8.    <br> <a name="nt02"></a><a href="#tx02">2</a> Ranci&egrave;re ressalta que "nous ne vivons pas <I>dans</I> des d&eacute;mocraties. &#91;...&#93; Nous vivons dans des &Eacute;tats de droit oligarchiques &#91;...&#93;" (<I>Idem</I>, p. 81).    <br> <a name="nt03"></a><a href="#tx03">3</a> Para uma an&aacute;lise dos processos de desdemocratiza&ccedil;&atilde;o, ver C. Tilly, <I>Democracy</I>. Cambridge, Cambridge University Press, 2007.</font></p> </blockquote>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>ORLANDO VILLAS B&Ocirc;AS FILHO &eacute; professor da Faculdade de Direito   da Universidade de S&atilde;o Paulo e da Universidade Presbiteriana Mackenzie. E&#45;mail: &lt;</b><a href="mailto:ovbf@usp.br">ovbf@usp.br</a><b>&gt;.</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[ ]]></body>
</article>
