<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-4979</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Caderno CRH]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Cad. CRH]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-4979</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Universidade Federal da Bahia - Faculdade de Filosofia e Ciências Humanas - Centro de Recursos Humanos]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-49792010000300013</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-49792010000300013</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Contratos de boca: a institucionalização da precariedade na construção civil]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Verbal contracts: the institutionalization of insecurity in construction]]></article-title>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[Contrat oral: l'institutionnalisation de la précarité dans la construction civile]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Cockell]]></surname>
<given-names><![CDATA[Fernanda Flávia]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Perticarrari]]></surname>
<given-names><![CDATA[Daniel]]></given-names>
</name>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade Federal de São Paulo  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[Santos São Paulo]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2010</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2010</year>
</pub-date>
<volume>23</volume>
<numero>60</numero>
<fpage>633</fpage>
<lpage>653</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-49792010000300013&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-49792010000300013&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-49792010000300013&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[Este artigo analisa a percepção de operários da construção de edificações sobre o contexto de vulnerabilidade social, marcado pela precarização crescente dos contratos de trabalho. Foram entrevistados vinte trabalhadores da cidade de São Carlos (Brasil), recuperando suas trajetórias de trabalho. Por meio da análise qualitativa das entrevistas, foi possível verificar a vulnerabilidade e as formas variadas de contratos de trabalho e de remuneração. Apesar da precariedade das relações de trabalho, metade dos trabalhadores afirma estar realizada profissionalmente na ocupação desempenhada, enquanto a outra metade se percebe diminuída perante a sociedade pela falta de estudo, ou se identifica com as outras profissões exercidas anteriormente, vendo a construção como uma etapa passageira ou como a ultima opção que lhes restou.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[This paper examines the perception of construction workers in a context of social vulnerability, marked by the increasing precariousness of employment contracts. Twenty workers from São Carlos (Brazil) were interviewed, recovering their trajectories of work. Through qualitative analysis of the interviews, it was possible to verify the vulnerability and varied forms of employment contracts and remuneration. Despite the precariousness of labor relations, half of the workers claim to be professionally fulfilled in their occupation, while the other half perceive themselves to be diminished in society by the lack of schooling, or identify themselves with former occupations, seeing construction as a passing step or as the last option left to them.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="fr"><p><![CDATA[Cet article analyse la perception des travailleurs du bâtiment quant au contexte de la vulnérabilité sociale, marqué par la précarité croissante des contrats de travail. Nous avons interviewé vingt travailleurs de la ville de São Carlos (Brésil), et avons repris leurs trajectoires de travail. Grâce à une analyse qualitative de ces interviews, il a été possible de vérifier la vulnérabilité et les divers types de contrats de travail et de rémunération. Malgré la précarité existante dans les relations de travail, la moitié des travailleurs affirme être satisfaite professionnellement dans la fonction occupée, tandis que l'autre moitié se voit amoindrie dans la société par le manque d'études ou s'identifie avec d'autres professions exercées avant, considérant la construction comme une étape passagère ou comme la seule option qui leur restait.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Trabalho flexível]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[vulnerabilidade]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[contratos de trabalho]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[percepção operária]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[construção de edificações]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[flexible labor]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[vulnerability]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[employment contracts]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[workers' perception]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[building construction]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[flexibilité du travail]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[vulnérabilité]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[contrats de travail]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[perception ouvrière]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[construction d'immeubles]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>ARTIGOS</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="topo"></a><b>Contratos de boca: a institucionaliza&ccedil;&atilde;o da precariedade na constru&ccedil;&atilde;o civil<a href="#nota01"><sup>1</sup></a></b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Verbal contracts: the institutionalization of insecurity in construction</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Contrat oral: l'institutionnalisation de la pr&eacute;carit&eacute; dans la construction civile</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Fernanda Fl&aacute;via Cockell<sup>I</sup>; Daniel Perticarrari<sup>II</sup></b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><sup>I</sup>Doutora em Engenharia de Produ&ccedil;&atilde;o pela UFSCar. P&oacute;sdoutora em Sociologia pela UFSCar. Professora do Departamento de Sa&uacute;de, Educa&ccedil;&atilde;o e Sociedade da Universidade Federal de S&atilde;o Paulo. Av: Ana Costa, 95 - 1º andar. Vila Mathias. Cep: 11060-001. Santos - S&atilde;o Paulo. <a href="mailto:fercockell@yahoo.com.br">fercockell@yahoo.com.br</a>    <br>   <sup>II</sup>Soci&oacute;logo. Doutor em Ci&ecirc;ncias Sociais. P&oacute;s-Doutorando em Sociologia . <a href="mailto:dperticarrari@yahoo.com.br">dperticarrari@yahoo.com.br</a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>RESUMO</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Este artigo analisa a percep&ccedil;&atilde;o de oper&aacute;rios da constru&ccedil;&atilde;o de edifica&ccedil;&otilde;es sobre o contexto de vulnerabilidade social, marcado pela precariza&ccedil;&atilde;o crescente dos contratos de trabalho. Foram entrevistados vinte trabalhadores da cidade de S&atilde;o Carlos (Brasil), recuperando suas trajet&oacute;rias de trabalho. Por meio da an&aacute;lise qualitativa das entrevistas, foi poss&iacute;vel verificar a vulnerabilidade e as formas variadas de contratos de trabalho e de remunera&ccedil;&atilde;o. Apesar da precariedade das rela&ccedil;&otilde;es de trabalho, metade dos trabalhadores afirma estar realizada profissionalmente na ocupa&ccedil;&atilde;o desempenhada, enquanto a outra metade se percebe diminu&iacute;da perante a sociedade pela falta de estudo, ou se identifica com as outras profiss&otilde;es exercidas anteriormente, vendo a constru&ccedil;&atilde;o como uma etapa passageira ou como a ultima op&ccedil;&atilde;o que lhes restou.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Palavras-chave:</b> Trabalho flex&iacute;vel, vulnerabilidade, contratos de trabalho, percep&ccedil;&atilde;o oper&aacute;ria, constru&ccedil;&atilde;o de edifica&ccedil;&otilde;es.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">This paper examines the perception of construction workers in a context of social vulnerability, marked by the increasing precariousness of employment contracts. Twenty workers from S&atilde;o Carlos (Brazil) were interviewed, recovering their trajectories of work. Through qualitative analysis of the interviews, it was possible to verify the vulnerability and varied forms of employment contracts and remuneration. Despite the precariousness of labor relations, half of the workers claim to be professionally fulfilled in their occupation, while the other half perceive themselves to be diminished in society by the lack of schooling, or identify themselves with former occupations, seeing construction as a passing step or as the last option left to them.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Keywords:</b> flexible labor, vulnerability, employment contracts, workers' perception, building construction.</font></p> <hr size="1" noshade>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>RESUM&Eacute;</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Cet article analyse la perception des travailleurs du b&acirc;timent quant au contexte de la vuln&eacute;rabilit&eacute; sociale, marqu&eacute; par la pr&eacute;carit&eacute; croissante des contrats de travail. Nous avons interview&eacute; vingt travailleurs de la ville de S&atilde;o Carlos (Br&eacute;sil), et avons repris leurs trajectoires de travail. Gr&acirc;ce &agrave; une analyse qualitative de ces interviews, il a &eacute;t&eacute; possible de v&eacute;rifier la vuln&eacute;rabilit&eacute; et les divers types de contrats de travail et de r&eacute;mun&eacute;ration. Malgr&eacute; la pr&eacute;carit&eacute; existante dans les relations de travail, la moiti&eacute; des travailleurs affirme &ecirc;tre satisfaite professionnellement dans la fonction occup&eacute;e, tandis que l'autre moiti&eacute; se voit amoindrie dans la soci&eacute;t&eacute; par le manque d'&eacute;tudes ou s'identifie avec d'autres professions exerc&eacute;es avant, consid&eacute;rant la construction comme une &eacute;tape passag&egrave;re ou comme la seule option qui leur restait.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Mots-cl&eacute;s:</b> flexibilit&eacute; du travail, vuln&eacute;rabilit&eacute;, contrats de travail, perception ouvri&egrave;re, construction d'immeubles.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>INTRODU&Ccedil;&Atilde;O</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O trabalho na constru&ccedil;&atilde;o de edifica&ccedil;&otilde;es &eacute; caracterizado por informalidade, provisoriedade, grande contingente de trabalhadores informais, terceirizados ou subcontratados, alta rotatividade, alto grau de flexibilidade em termos de recursos humanos e constante processo adaptativo a novas realidades de trabalho e de vida. &Eacute; a</font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote>express&atilde;o paradigm&aacute;tica da sociedade da inseguran&ccedil;a, entre cujas caracter&iacute;sticas se encontram: a fragilidade dos arranjos laborais, a instabilidade ocupacional, o subemprego, o desemprego recorrente, duradouro e sem perspectiva de inser&ccedil;&atilde;o no mercado formal. (Mangas, 2003, p.8).</blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A literatura em Sociologia do Trabalho mostra que o quadro de imperman&ecirc;ncia e de descartabilidade enfrentado por essa m&atilde;o de obra, juntamente com o constante desrespeito &agrave;s leis trabalhistas e previdenci&aacute;rias, posicionam essa popula&ccedil;&atilde;o &agrave; margem dos sistemas de prote&ccedil;&atilde;o social-trabalhista. Nesse caso, o &ocirc;nus do processo de informalidade e precariedade das condi&ccedil;&otilde;es de trabalho recai mais fortemente sobre os oper&aacute;rios menos qualificados da constru&ccedil;&atilde;o civil, uma vez que esses trabalhadores encontram-se marginalizados pelo sistema de prote&ccedil;&atilde;o social e percebem baixos sal&aacute;rios, al&eacute;m da aus&ecirc;ncia de renda fixa, o que os impossibilita de arcar com as for-mas mercantis de prote&ccedil;&atilde;o social (Cockell; Perticarrari, 2008; Oliveira; Iriart, 2008; Souza, 2007; Lautier; Pereira, 1994; Morice, 1993).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A instabilidade de renda e de emprego situa os trabalhadores informais em condi&ccedil;&otilde;es de domina&ccedil;&atilde;o maiores ainda do que apenas aquelas ligadas &agrave;s condi&ccedil;&otilde;es de trabalho. Para Birh (1998), as quest&otilde;es de habita&ccedil;&atilde;o, de acesso aos meios de consumo, entre outras, levam os trabalhadores a se submeterem a formas cada vez maiores de explora&ccedil;&atilde;o.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">De fato, conforme demonstrado pela literatura, o trabalho na constru&ccedil;&atilde;o civil &eacute; popularmente rotulado como pesado, desvalorizado, discriminado e sem futuro (Oliveira; Iriart, 2005). Trata-se de um trabalho prec&aacute;rio devido ao risco iminente de acidentes, nocividade das cargas de trabalho, m&aacute;s condi&ccedil;&otilde;es de trabalho nos canteiros de obra, instabilidade de emprego e de renda, alta rotatividade e, sobretudo, insufici&ecirc;ncia de garantias contratuais e formais (Cockell, 2008; Souza, 2007). Sendo assim, muitos dos oper&aacute;rios do setor encontram-se desprotegidos e desamparados para lidar com os momentos de infort&uacute;nio (eventos casuais e alheios &agrave; vontade humana), restando-lhes "se virar", o que, segundo Lima e Soares (2002, p.79), desonera o capital de suas obriga&ccedil;&otilde;es, dado que "o &ocirc;nus de reprodu&ccedil;&atilde;o da for&ccedil;a de trabalho" &eacute; transferido para o pr&oacute;prio trabalhador.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Isso n&atilde;o significa, contudo, que os trabalhadores o percebam dessa maneira. Assim, este artigo tem como proposta analisar a percep&ccedil;&atilde;o dos pr&oacute;prios oper&aacute;rios sobre a desprote&ccedil;&atilde;o social a eles imposta por meio da precariza&ccedil;&atilde;o crescente dos contratos de trabalho, as formas atuais de contrato de trabalho e como a vulnerabilidade<a name="nota02b"></a><a href="#nota02"><sup>2</sup></a> desses contratos afeta suas condi&ccedil;&otilde;es de trabalho, de vida, bem como sua reprodu&ccedil;&atilde;o social.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>O TRABALHO NA CONSTRU&Ccedil;&Atilde;O CIVIL</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O setor da constru&ccedil;&atilde;o civil possui grande import&acirc;ncia econ&ocirc;mica e social para o desenvolvimento do Brasil, devido a diversos fatores: volume de produ&ccedil;&atilde;o, capital circulante, expressiva quantidade e variabilidade de fornecedores de insumos, equipamentos e servi&ccedil;os ao longo de toda a sua cadeia produtiva, utilidade dos produtos, pela redu&ccedil;&atilde;o do d&eacute;ficit habitacional e por sua capacidade de absorver diretamente e indiretamente uma grande parcela de trabalhadores, sobretudo a de baixa qualifica&ccedil;&atilde;o (Breitbach, 2009; Franco, 2001).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A import&acirc;ncia econ&ocirc;mica da ind&uacute;stria da constru&ccedil;&atilde;o civil &eacute; constatada em sua participa&ccedil;&atilde;o na economia nacional. Indicadores dos &uacute;ltimos anos divulgados pelo DIEESE e pela Funda&ccedil;&atilde;o Sistema Estadual de An&aacute;lise de Dados (SEADE) indicam que a constru&ccedil;&atilde;o civil foi o setor que mais contratou nas regi&otilde;es metropolitanas de S&atilde;o Paulo, Belo Horizonte, Recife, Porto Alegre, Salvador e no Distrito Federal em 2007, atingindo um crescimento de 8,2%, em compara&ccedil;&atilde;o com 2006 (DIEESE, 2008).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Desde 2004, a constru&ccedil;&atilde;o encontra-se novamente em crescimento, e proje&ccedil;&otilde;es otimistas esperam um aumento crescente do setor, considerando: a expans&atilde;o do PIB nacional, o excelente desempenho dos financiamentos imobili&aacute;rios, com o programa do governo <i>Minha Casa, Minha Vida</i>,<a name="nota03b"></a><a href="#nota03"><sup>3</sup></a> a redu&ccedil;&atilde;o do IPI (Imposto sobre Produtos Industrializados), a perspectiva de libera&ccedil;&atilde;o dos recursos do Programa de Acelera&ccedil;&atilde;o do Crescimento (PAC), embalado pelos eventos esportivos em 2014 (Copa do Mundo) e 2016 (Olimp&iacute;adas) em territ&oacute;rio nacional. Com o PAC, o governo planeja proporcionar est&iacute;mulos &agrave; expans&atilde;o da infraestrutura e da oferta de habita&ccedil;&atilde;o. Breitbach (2009) mostra que a ind&uacute;stria da constru&ccedil;&atilde;o civil vem apresentando, nos &uacute;ltimos anos, desempenho muito positivo, atingido n&iacute;veis de crescimento in&eacute;ditos desde a desativa&ccedil;&atilde;o do BNH (Banco Nacional de Habita&ccedil;&atilde;o). Segundo a autora, em 2008, as estimativas apontam um dinamismo excepcional do setor, quando seu crescimento ultrapassou o da ind&uacute;stria de transforma&ccedil;&atilde;o brasileira. De maneira semelhante, Mello e Amorim (2009, p. 390) afirmam que</font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote>o setor da Constru&ccedil;&atilde;o Civil passa por uma grande transforma&ccedil;&atilde;o, saindo de um longo marasmo, com poucos investimentos, para um per&iacute;odo com grandes obras em andamento e fortes investimentos imobili&aacute;rios.</blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Dados do primeiro trimestre de 2010 fornecidos pelo Sindicato da Ind&uacute;stria da Constru&ccedil;&atilde;o Civil do Estado de S&atilde;o Paulo (SINDUSCONSP, 2010) e da Funda&ccedil;&atilde;o Get&uacute;lio Vargas (FGV) apontam que o n&uacute;mero de empregados na constru&ccedil;&atilde;o civil no Pa&iacute;s atingiu novo recorde hist&oacute;rico, com crescimento de 2,55%, ante dezembro 2009, somando 2,604 milh&otilde;es de trabalhadores empregados com carteira no setor, o que equivale &agrave; contrata&ccedil;&atilde;o de mais 147.517 trabalhadores com carteira assinada.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A grande absor&ccedil;&atilde;o de m&atilde;o de obra pelo setor desempenha, segundo Franco (1995) e Hon&oacute;rio (2002), relevante contribui&ccedil;&atilde;o para o desenvolvimento social do pa&iacute;s. Para eles, a ind&uacute;stria da constru&ccedil;&atilde;o civil possibilita ao trabalhador com pouca ou nenhuma qualifica&ccedil;&atilde;o obter uma ocupa&ccedil;&atilde;o o que, de acordo com Lima (1995, p.12), funciona "como v&aacute;lvula para regular os problemas de emprego e subemprego nas &aacute;reas urbanas."</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Entretanto, cabe aqui ressaltar que, em momentos de expans&atilde;o, a terceiriza&ccedil;&atilde;o e a n&atilde;oformaliza&ccedil;&atilde;o dos v&iacute;nculos n&atilde;o deixam de ser vistas pelos empres&aacute;rios como valiosas e reconhecidas estrat&eacute;gias na esfera da competitividade. A estrat&eacute;gia de terceiriza&ccedil;&atilde;o na constru&ccedil;&atilde;o civil sempre buscou, por um lado, minimizar e controlar os custos diretos e indiretos mediante a contrata&ccedil;&atilde;o de empresas especializadas em servi&ccedil;os complementares, para os quais, segundo Franco (1995), a empresa contratante n&atilde;o tem conhecimento especializado. Por outro lado, tal pr&aacute;tica passa a ser utilizada pelas construtoras direcionada exclusivamente para a subcontrata&ccedil;&atilde;o de m&atilde;o de obra, com car&aacute;ter substitutivo. Trata-se de uma estrat&eacute;gia competitiva de desverticaliza&ccedil;&atilde;o ou desintegra&ccedil;&atilde;o vertical, em que firmas individuais, conhecidas como "gatos", fornecem trabalhadores especializados para as obras (Serra, 2001).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Dessa maneira, a maior oferta de empregos formais, nos &uacute;ltimos anos, &eacute; tamb&eacute;m acompanhada pela manuten&ccedil;&atilde;o da oferta de empregos informais e presen&ccedil;a marcante dos "gatos". Conforme observam Barros e Mendes (2003), a estrat&eacute;gia de gest&atilde;o da m&atilde;o de obra por empreitada permite &agrave;s empresas do setor reduzirem os custos com produ&ccedil;&atilde;o e os encargos sociais e fiscais, deixando a cargo de terceiros a responsabilidade pelos oper&aacute;rios, o que resulta na transfer&ecirc;ncia dos riscos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Para o presidente do Sindicato da Constru&ccedil;&atilde;o Civil de S&atilde;o Paulo, as medidas adotadas pelo atual governo contribuem para a acelera&ccedil;&atilde;o</font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote>de um quadro tr&aacute;gico, com o trabalhador executando suas fun&ccedil;&otilde;es na informalidade, sem direitos trabalhistas como 13º sal&aacute;rio, f&eacute;rias, recolhimento de seus dividendos junto &agrave; Previd&ecirc;ncia e, principalmente, o incremento das tarefas (Ramalho, 2008, p.1).</blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Dados do Sindicato da Ind&uacute;stria da Constru&ccedil;&atilde;o Civil do Estado de S&atilde;o Paulo apontam que a informalidade ultrapassou o percentual de 70% em 2006 (SINDUSCON-SP, 2008). Projetando esse percentual para os valores formais da constru&ccedil;&atilde;o contabilizados pelas Rais 2006 (Relat&oacute;rio Anual de Informa&ccedil;&otilde;es Sociais), pode-se inferir que, para o total de 359.852 trabalhadores formais no estado de S&atilde;o Paulo, existem cerca de 830.000 informais. O mesmo c&aacute;lculo pode ser feito para S&atilde;o Carlos, campo desta pesquisa. Nesse caso, 1.735 trabalhadores eram formais em 2006, podendo existir aproximadamente 4000 trabalhadores informais na constru&ccedil;&atilde;o civil em S&atilde;o Carlos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Embora sejam proje&ccedil;&otilde;es, pode-se afirmar que os contratos informais s&atilde;o significativos, configurando-se em uma importante caracter&iacute;stica da precariza&ccedil;&atilde;o do trabalho nesse setor. A grande maioria dos trabalhadores da constru&ccedil;&atilde;o civil recebe pelas horas trabalhadas ou trabalha por tarefa, os chamados "tarefeiros" - aut&ocirc;nomos registrados como pessoas f&iacute;sicas que contratam trabalhadores para obras, sem v&iacute;nculo. A terceiriza&ccedil;&atilde;o em empresas tamb&eacute;m contribui para a informalidade, uma vez que muitos dos contratos n&atilde;o s&atilde;o formalizados. Al&eacute;m disso, empresas formais da &aacute;rea utilizam a t&aacute;tica de assinar a carteira de apenas metade ou de uma pequena parte dos trabalhadores (SINDUSCON-SP, 2008).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O que pode ser observado &eacute; que, nos &uacute;ltimos anos, v&ecirc;m ocorrendo iniciativas locais de combate &agrave; informalidade no setor<a name="nota04b"></a><a href="#nota04"><sup>4</sup></a> e maior incentivo do Governo Federal &agrave; formaliza&ccedil;&atilde;o, mediante pol&iacute;ticas p&uacute;blicas voltadas para reduzir a informalidade. Em todo o pais, o Governo Federal pretende regularizar a situa&ccedil;&atilde;o de um milh&atilde;o de trabalhadores informais, em todos os setores, at&eacute; dezembro de 2010, segundo proje&ccedil;&otilde;es do Sebrae-SP (Servi&ccedil;o de Apoio &agrave;s Micro e Pequenas Empresas de S&atilde;o Paulo, 2010). O Departamento Intersindical de Estat&iacute;stica e Estudos Socioecon&ocirc;micos (DIEESE, 2009) explica que, apesar do incremento do n&uacute;mero de ocupados no setor desde 2004, as ocupa&ccedil;&otilde;es geradas na constru&ccedil;&atilde;o s&atilde;o heterog&ecirc;neas, com uma expressiva parcela de assalariados contratados de forma irregular, sem carteira assinada, e por trabalhadores que, embora contem como aut&ocirc;nomos nas estat&iacute;sticas, usufruem de pouca ou nenhuma liberdade.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Apesar dos projetos de redu&ccedil;&atilde;o da informalidade e da crescente formaliza&ccedil;&atilde;o na constru&ccedil;&atilde;o civil, &eacute; importante ponderar que a literatura recente e os &iacute;ndices apresentados evidenciam a precariedade das condi&ccedil;&otilde;es de trabalho no setor, marcada pelos altos percentuais de acidentes e doen&ccedil;as do trabalho e intensificada pelas pr&aacute;ticas de subcontrata&ccedil;&atilde;o, pela instabilidade de servi&ccedil;os e de renda, pela inexpressiva contribui&ccedil;&atilde;o &agrave; Previd&ecirc;ncia Social e pela informalidade dos contratos de trabalho. A precariza&ccedil;&atilde;o existente &eacute; comprovada, portanto, tanto pela hist&oacute;rica falta de prote&ccedil;&atilde;o ou regulamenta&ccedil;&atilde;o efetiva do Estado, quanto pelas condi&ccedil;&otilde;es reais de trabalho (falta de equipamentos de prote&ccedil;&atilde;o individual e coletiva, contratos verbais, longas jornadas, p&eacute;ssimas condi&ccedil;&otilde;es de higiene dos alojamentos, banheiros e refeit&oacute;rios, exposi&ccedil;&atilde;o a riscos ocupacionais, entre uma infinidade de fatores j&aacute; reconhecidos e recorrentes). Sendo assim, podemos afirmar que os oper&aacute;rios do setor vivenciam cotidianamente a nocividade de pr&aacute;ticas j&aacute; antigas e, por vezes, institucionalizadas ou aceitas como "pr&oacute;prias" do trabalho da constru&ccedil;&atilde;o de edifica&ccedil;&otilde;es.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>ASPECTOS METODOL&Oacute;GICOS</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A natureza desta pesquisa &eacute; qualitativa, devido &agrave; natureza do problema a ser estudado, da complexidade do objeto de estudo e do seu recorte. A verifica&ccedil;&atilde;o de cunho qualitativo possibilita ao pesquisador compreender as representa&ccedil;&otilde;es de um determinado grupo, analisar as rela&ccedil;&otilde;es estabelecidas entre diferentes atores sociais e apreender seus valores, ideias, concep&ccedil;&otilde;es e "senso comum" sobre temas espec&iacute;ficos (Minayo, 2004).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As entrevistas ocorreram entre os meses de novembro de 2006 e mar&ccedil;o de 2007, na cidade de S&atilde;o Carlos (SP, Brasil). Delimitou-se a amostra pesquisada por tempo de servi&ccedil;o no setor de no m&iacute;nimo cinco anos e por idade m&iacute;nima de 25 anos, excluindo, dessa forma, os biscateiros (desempregados recentes, sem especializa&ccedil;&atilde;o). Limitou-se o n&uacute;mero de trabalhadores entrevistados a vinte, quando foi percebido que as informa&ccedil;&otilde;es obtidas ao longo das entrevistas come&ccedil;aram a se repetir em conte&uacute;do, nada mais acrescentando &agrave;s informa&ccedil;&otilde;es obtidas, alcan&ccedil;ando a "satura&ccedil;&atilde;o qualitativa" (Gondim; Lima, 2002). Todos os nomes utilizados s&atilde;o fict&iacute;cios, preservando-se, assim, a identidade dos entrevistados.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>PERFIL DOS ENTREVISTADOS</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Participaram da pesquisa vinte trabalhadores da constru&ccedil;&atilde;o de edifica&ccedil;&otilde;es da cidade de S&atilde;o Carlos (SP, Brasil), homens, entre 26 e 74 anos, com idade m&eacute;dia de 44,5 anos. Desses, doze s&atilde;o casados, tr&ecirc;s vivem em uni&atilde;o consensual, quatro s&atilde;o solteiros e um &eacute; vi&uacute;vo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A classifica&ccedil;&atilde;o profissional foi feita pelos pr&oacute;prios entrevistados, n&atilde;o tendo como crit&eacute;rio a faixa salarial nem o registro em carteira: 01 pintor, 01 ajudante de pintor, 02 montadores de estrutura met&aacute;lica, 03 serventes, 02 ajudantes de pedreiro, 07 pedreiros e 04 pedreiros respons&aacute;veis pelo acabamento da obra.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A maior parte dos entrevistados tem baixo n&iacute;vel de escolaridade formal. Doze n&atilde;o completaram o ensino fundamental e apenas tr&ecirc;s finalizaram o ensino m&eacute;dio, sendo que um deles tem ensino superior completo. N&atilde;o entrevistamos nenhum trabalhador analfabeto, por&eacute;m chama a aten&ccedil;&atilde;o o fato de apenas tr&ecirc;s trabalhadores terem finalizado o primeiro ano do ensino fundamental.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Tr&ecirc;s trabalhadores n&atilde;o t&ecirc;m filhos e os demais t&ecirc;m, em m&eacute;dia, dois filhos. O n&uacute;mero de dependentes por entrevistado &eacute; alto, entre tr&ecirc;s a seis dependentes. Quanto &agrave;s condi&ccedil;&otilde;es de moradia, onze trabalhadores moram em casa pr&oacute;pria, com exce&ccedil;&atilde;o de um entrevistado que ainda est&aacute; financiando a casa onde reside. Dois trabalhadores moram com os pais, um com av&ocirc;s e seis pagam aluguel, o que representa, no caso dos serventes, at&eacute; a metade da renda mensal. As rendas obtidas pelos membros da fam&iacute;lia s&atilde;o, &agrave;s vezes, reunidas em um or&ccedil;amento comum e despendidas de acordo com as necessidades da fam&iacute;lia. Em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; renda das esposas, observamos que, entre os quinze trabalhadores casados ou com uni&atilde;o conjugal est&aacute;vel, somente sete esposas trabalham. Em todos os casos, o sal&aacute;rio da esposa &eacute; inferior ao do marido (1 a 2 sal&aacute;rios m&iacute;nimos<a name="nota05b"></a><a href="#nota05"><sup>5</sup></a>), sendo que apenas uma das esposas n&atilde;o possu&iacute;a registro em carteira de trabalho. A grande maioria dos entrevistados se considera chefe da fam&iacute;lia, por serem homens, provedores, mais velhos e respons&aacute;veis pela fam&iacute;lia.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Antes de trabalhar na constru&ccedil;&atilde;o de edifica&ccedil;&otilde;es, todos os oper&aacute;rios desempenharam outras fun&ccedil;&otilde;es. Dezoito trabalhadores iniciaram suas atividades no campo, nem sempre remuneradas, principalmente quando o empregador era o pai ou outros membros da fam&iacute;lia. Todos os entrevistados come&ccedil;aram a trabalhar ainda jovens, em m&eacute;dia com 11 anos de idade. Constatou-se que sete entrevistados j&aacute; trabalhavam com menos de dez anos de idade, fato considerado por alguns trabalhadores como limitador da continuidade do ensino fundamental.</font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote>Vou falar a verdade para voc&ecirc;: tinha 7 anos de idade quando comecei a trabalhar. Trabalhava na lavoura de caf&eacute;. A&iacute; n&atilde;o deu para estudar. Fiz s&oacute; o primeiro ano. Na escola da fazenda. Nem documento eu tenho. N&atilde;o sou analfabeto, sei ler e fa&ccedil;o conta de cabe&ccedil;a. Tinha que ajudar o pai, sen&atilde;o faltava comida em casa. Gra&ccedil;as a Deus, pude dar estudo para minha filha. Ela n&atilde;o teve que parar de estudar (Ant&ocirc;nio, 60 anos, pedreiro).</blockquote> </font>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Do campo at&eacute; a constru&ccedil;&atilde;o, foram v&aacute;rios os caminhos trilhados pelos dezoito entrevistados de origem rural. Entre eles, Ant&ocirc;nio, Diego, M&aacute;rio, Isaac, Matheus, Danilo e Francisco tiveram o segundo emprego na constru&ccedil;&atilde;o de edifica&ccedil;&otilde;es. Entretanto, somente Ant&ocirc;nio e Diego continuaram trabalhando no setor desde a &eacute;poca em que deixaram o campo em sua cidade natal.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Do total pesquisado, doze entrevistados trabalharam em empresas metal&uacute;rgicas na cidade de S&atilde;o Carlos antes de come&ccedil;arem na constru&ccedil;&atilde;o civil, e um entrevistado continuava trabalhando ao mesmo tempo em uma metal&uacute;rgica e na constru&ccedil;&atilde;o civil. &Eacute; imperioso mencionar que a cidade de S&atilde;o Carlos &eacute; conhecida por ser um polo cient&iacute;fico e tecnol&oacute;gico, em virtude das pesquisas de ponta na Universidade de S&atilde;o Paulo (USP) e na Universidade Federal de S&atilde;o Carlos (UFSCar) e devido &agrave; aglomera&ccedil;&atilde;o de empresas de alta tecnologia.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A oferta de emprego no setor secund&aacute;rio motivou trabalhadores nascidos na regi&atilde;o de S&atilde;o Carlos e migrantes de outras regi&otilde;es a procurarem empregos nas ind&uacute;strias da cidade. At&eacute; a d&eacute;cada de 90, n&atilde;o havia grandes exig&ecirc;ncias de qualifica&ccedil;&atilde;o profissional ou escolaridade. Como explica Expedito, 74 anos, as ind&uacute;strias contratavam trabalhadores rec&eacute;m-chegados da zona rural, sem experi&ecirc;ncia e com pouca escolaridade. Segundo ele, quando entrou na CBT (Companhia Brasileira de Tratores) em 1963, "eles s&oacute; me perguntaram se eu sabia ler, nem precisava saber escrever".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os depoimentos mostram que as trajet&oacute;rias ocupacionais dos entrevistados foram transformadas pela alta rotatividade da m&atilde;o de obra no setor metal&uacute;rgico ou, principalmente, em decorr&ecirc;ncia do movimento de reestrutura&ccedil;&atilde;o produtiva. Esse novo paradigma de produ&ccedil;&atilde;o demandou um novo perfil de trabalhador com maiores n&iacute;veis de escolaridade, multifuncional, flex&iacute;vel, polivalente, criativo, com iniciativa e com capacidade de trabalhar em grupo (Gitahy, 1994), al&eacute;m de disposto a colaborar com os novos ideais das empresas. Apesar de restrito a um tipo determinado de perfil profissional, mais velho e com baixa escolaridade (com exce&ccedil;&atilde;o de Mois&eacute;s), as entrevistas apontam que o emprego informal na constru&ccedil;&atilde;o civil de S&atilde;o Carlos foi um dos destinos para os trabalhadores fabris demitidos com a reestrutura&ccedil;&atilde;o industrial.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>INSTABILIDADE DE EMPREGO E DE RENDA: a precariedade dos contratos de trabalho</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A partir da descri&ccedil;&atilde;o das trajet&oacute;rias ocupacionais, pode-se afirmar que v&aacute;rios entrevistados, at&eacute; ent&atilde;o trabalhadores est&aacute;veis e com algumas garantias, passaram, nas &uacute;ltimas d&eacute;cadas, a fazer parte da massa flutuante de trabalhadores inst&aacute;veis, tanto pelo processo de reestrutura&ccedil;&atilde;o produtiva em outros ramos, pelo processo de subcontrata&ccedil;&atilde;o na ind&uacute;stria de edifica&ccedil;&otilde;es e pela amplia&ccedil;&atilde;o do setor de servi&ccedil;os, quanto pelo crescimento das taxas de desemprego nos setores prim&aacute;rio e secund&aacute;rio.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Atualmente, esses oper&aacute;rios trabalham sob v&aacute;rios tipos de v&iacute;nculos - empregados pr&oacute;prios, de terceiros, aut&ocirc;nomos - sendo remunerados por hora, por semana, por empreitada ou por tarefa. Segundo Souza e Melhado (1991), os oper&aacute;rios podem ser contratados para trabalhar de v&aacute;rias maneiras: a) pela disposi&ccedil;&atilde;o da Consolida&ccedil;&atilde;o das Leis de Trabalho (CLT) por tempo indeterminado - nesse caso, pode haver um per&iacute;odo de experi&ecirc;ncia inicial de, no m&aacute;ximo, 90 dias, n&atilde;o acarretando &ocirc;nus para o contratante a dispensa ao t&eacute;rmino desse per&iacute;odo; b) pela disposi&ccedil;&atilde;o da CLT por tempo determinado - pode ser acertado por no m&aacute;ximo dois anos, como prorroga&ccedil;&atilde;o de mais um ano; c) como aut&ocirc;nomo; d) por meio de subempreiteiras de servi&ccedil;os; e) por meio de subempreiteiras de m&atilde;o de obra.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os v&iacute;nculos de trabalho dos entrevistados s&atilde;o bastante heterog&ecirc;neos. Tr&ecirc;s trabalhadores foram contratados por construtoras da cidade por meio da CLT por tempo indeterminado: Anderson e Douglas, montadores de escoramentos met&aacute;licos, e Diego, especializado em acabamento final. J&aacute; Ant&ocirc;nio foi contratado por uma igreja cat&oacute;lica, pela disposi&ccedil;&atilde;o da CLT, por tempo determinado, ou seja, durante o per&iacute;odo da obra, com dura&ccedil;&atilde;o m&aacute;xima de um ano e meio. Todos os demais entrevistados declararam n&atilde;o ter assinado ou estabelecido nenhum tipo de contrato escrito com os empregadores, como empreiteiros, engenheiros e construtoras, ou com os contratantes do servi&ccedil;o. Mesmo no caso espec&iacute;fico dos trabalhadores genuinamente aut&ocirc;nomos, quando questionados sobre o servi&ccedil;o atual, todos afirmaram que n&atilde;o emitem nota fiscal como aut&ocirc;nomo pelo servi&ccedil;o realizado ou recibo com o valor do servi&ccedil;o. Para Mois&eacute;s:</font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote>Nestes anos todos que trabalho por conta nunca assinei ou dei recibo para nenhuma empresa. Quando &eacute; servi&ccedil;o pequeno &eacute; boca a boca. &Eacute; geralmente servi&ccedil;o que voc&ecirc; faz em uma semana, dois, tr&ecirc;s dias, n&eacute;? Ent&atilde;o, nem compensa ter contrato. L&oacute;gico, faz um recibinho, isso e aquilo, mas &eacute; coisinha. Mas, quando &eacute; servi&ccedil;o que voc&ecirc; vai ficar l&aacute; tr&ecirc;s, quatro meses em uma obra, a&iacute; a gente tem que fazer, n&eacute;? &#91;- Por que, neste caso, voc&ecirc; faz recibo?&#93; &Eacute; mais para o cliente tamb&eacute;m, exatamente, n&eacute;? Para mim at&eacute; hoje n&atilde;o deu problema nenhum. Quando &eacute; assim, no final do servi&ccedil;o, quando vou receber, fa&ccedil;o um recibo com o valor que eles tem que me pagar. Mas, acho que tem muito tempo que ningu&eacute;m me pede (Mois&eacute;s, acabamento final).</blockquote> </font>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Prevalece, ent&atilde;o, para dezesseis dos entrevistados, o <i>contrato verbal</i>, comumente por eles denominado "contrato de boca". A associa&ccedil;&atilde;o entre o contrato verbal e a masculinidade dos entrevistados encontra-se fortemente presente nos discursos; segundo eles: "N&atilde;o temos contrato escrito, nosso contrato &eacute; de homem" ou "N&atilde;o tenho contrato escrito. Tudo foi feito na palavra de dois homens. Quem for sacana, n&atilde;o &eacute; macho suficiente para arcar com sua palavra, n&atilde;o merece respeito" ou, at&eacute; mesmo "homem que &eacute; homem, sua palavra basta". Ao imputar a fragilidade dos contratos do trabalho a quest&otilde;es relativas &agrave; honra, os trabalhadores incorporam a <i>ideologia defensiva</i>, ou seja, negam a instabilidade vivenciada pelos contratos verbais, condicionando a rela&ccedil;&atilde;o estabelecida apenas na palavra dos envolvidos. O grupo transforma a aparente volubilidade do contrato verbal, em uma situa&ccedil;&atilde;o mais s&oacute;lida, menos sujeita a mudan&ccedil;as, ou seja, para eles, o contrato verbal s&oacute; n&atilde;o ser&aacute; cumprido caso n&atilde;o estejam lidando com pessoas com honra, do ponto de vista dos entrevistados, "homens de verdade". Para Dejours (1987), a <i>ideologia defensiva</i> permite mascarar, conter e ocultar uma ansiedade particularmente grave, sendo funcional para o grupo, quando elaborada coletivamente contra perigos e riscos reais.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A forma de pagamento dos entrevistados varia em fun&ccedil;&atilde;o do tipo de inser&ccedil;&atilde;o no mercado de trabalho. No entanto, diante da multiplicidade de conceitos em torno do termo informalidade e das diverg&ecirc;ncias encontradas entre a percep&ccedil;&atilde;o dos entrevistados e a literatura, ser&aacute; considerada informal toda rela&ccedil;&atilde;o de trabalho constru&iacute;da &agrave; margem da legisla&ccedil;&atilde;o vigente. Sendo assim, dos vinte entrevistados, quatro s&atilde;o formais, uma vez que possuem contratos de trabalho regularmente regidos pela CLT, ou seja, t&ecirc;m garantidos os direitos trabalhistas e previdenci&aacute;rios. Por outro lado, a maior parte dos entrevistados ocupa empregos informais, sem carteira de trabalho assinada e sem contribui&ccedil;&atilde;o previdenci&aacute;ria.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em rela&ccedil;&atilde;o aos trabalhadores aut&ocirc;nomos, encontramos diverg&ecirc;ncias entre a contribui&ccedil;&atilde;o para o INSS com a verdadeira rela&ccedil;&atilde;o estabelecida entre o trabalhador e o contratante. Os entrevistados Marcos, Jos&eacute;, Dunga, Isaac e Jo&atilde;o Batista contribuem atualmente para o INSS na categoria aut&ocirc;nomo. Nesse caso, com exce&ccedil;&atilde;o do entrevistado Jos&eacute;, o tipo de rela&ccedil;&atilde;o de trabalho estabelecida n&atilde;o configura, portanto, segundo o ponto de vista desses trabalhadores, uma rela&ccedil;&atilde;o aut&ocirc;noma de trabalho, embora se-jam regularizados junto ao INSS. Apenas o pintor Jos&eacute; se considera aut&ocirc;nomo, pois: "trabalho por conta, n&atilde;o sou explorado por ningu&eacute;m. Sou meu chefe e ao mesmo tempo trabalho".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Cabe aqui ressaltar que, provavelmente, esses trabalhadores n&atilde;o contribuir&atilde;o continuamente para o sistema previdenci&aacute;rio, uma vez que, analisando as suas trajet&oacute;rias ocupacionais, constatamos que a maior parte do tempo de contribui&ccedil;&atilde;o ocorreu no per&iacute;odo no qual eram registrados. Como aut&ocirc;nomos, come&ccedil;am pagando nos primeiros meses, mas, com o tempo, muitos deixaram de pagar e acabaram abandonando definitivamente a Previd&ecirc;ncia Social. Dunga e Isaac come&ccedil;aram a contribuir com a previd&ecirc;ncia depois do acidente ocorrido com o entrevistado Paulo. Segundo Dunga:</font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote>Comecei a pagar com aut&ocirc;nomo em 2004. porque ia apertar se um dia ficasse doente. Vi o rapaz que trabalhava com n&oacute;s l&aacute; &#91;refere-se ao entrevistado Paulo&#93;. Ele adoeceu, ficou parado e n&atilde;o ganhou nada. Se ele tivesse registrado, pagado como aut&ocirc;nomo, n&atilde;o tinha passado dificuldade. N&oacute;s tivemos que fazer vaquinha. Meu tio &#91;o empreiteiro&#93; ficou pagando o sal&aacute;rio dele, mesmo sem ele trabalhar. Ele ficou doente com pneumonia e tinha fam&iacute;lia para sustentar. Na &eacute;poca que eu vi o quadro ficar preto, pensei: &eacute; melhor pagar carteira, porque amanh&atilde; pode ser comigo. Ele foi um aviso, v&ecirc; quem quer. Foi ideia minha, mas a mulher tamb&eacute;m falou comigo. Sei que ela tem carteira, o que d&aacute; uma tranquilidade para as crian&ccedil;as, mas se eu fico doente, fica s&oacute; o sal&aacute;rio dela para 5 bocas (Dunga, pedreiro).</blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Por outro lado, Marcos e Jos&eacute; passaram a contribuir como aut&ocirc;nomos diante da constata&ccedil;&atilde;o da perda da capacidade produtiva com o envelhecimento. Para Marcos:</font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote>Sempre achei que era frescura pagar, que era rasgar dinheiro. S&oacute; que, quando a idade foi chegando, fui me dando conta da necessidade. Tem sete anos que comecei a pagar. Vi que eu tava ficando velho (Marcos, pedreiro).</blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em rela&ccedil;&atilde;o aos contribuintes individuais da Previd&ecirc;ncia Social, com ressalva do pintor Jos&eacute;, todos trabalham para empreiteiros, subcontratados, sendo remunerados pelo dia de trabalho. Para eles, contribuir para o INSS n&atilde;o significa trabalhar como aut&ocirc;nomo. Aut&ocirc;nomo &eacute; "trabalhar por conta, ser respons&aacute;vel pelo trabalho, n&atilde;o ser explorado por gato", "poder vender seu servi&ccedil;o pelo seu pre&ccedil;o, sem ningu&eacute;m tirar vantagem na suas costas" ou "ter que conseguir clientes, ter que tomar conta de tudo e poder executar sua parte do seu jeito".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Diante dessa constata&ccedil;&atilde;o, torna-se incompat&iacute;vel considerar unicamente a contribui&ccedil;&atilde;o ao INSS (rela&ccedil;&atilde;o entre trabalhador e Estado) para categorizar os entrevistados aut&ocirc;nomos, uma vez que a percep&ccedil;&atilde;o dos trabalhadores &eacute; divergente com rela&ccedil;&atilde;o a esse crit&eacute;rio. Al&eacute;m disso, vale ressaltar, conforme foi mencionado anteriormente, que nenhum dos entrevistados aut&ocirc;nomos assinou qualquer forma de contrato pela presta&ccedil;&atilde;o de servi&ccedil;o, nem emitiu nota fiscal ou recibo (rela&ccedil;&atilde;o entre trabalhador e contratante do servi&ccedil;o). Entretanto, n&atilde;o foi encontrada, na literatura, classifica&ccedil;&atilde;o alguma que, ao mesmo tempo, considerasse par&acirc;metros t&atilde;o distintos. Sendo assim, neste texto, para evitar as armadilhas em torno do conceito de aut&ocirc;nomo, eles ser&atilde;o categorizados da seguinte maneira: <i>aut&ocirc;nomo regularizado</i> - o trabalhador contribui para o INSS e, al&eacute;m disso, se considera trabalhador por conta pr&oacute;pria, como no caso do entrevistado Jos&eacute;; <i>aut&ocirc;nomo assalariado disfar&ccedil;ado</i> - o trabalhador paga o INSS, mas ocupa atividades prec&aacute;rias e assalariadas dentro do "mercado formal" e, por isso, n&atilde;o se considera aut&ocirc;nomo (entrevistados Marcos, Dunga, Isaac e Jo&atilde;o Batista); e, por &uacute;ltimo, <i>aut&ocirc;nomo n&atilde;o-regularizado</i> - o trabalhador n&atilde;o regulariza a situa&ccedil;&atilde;o de aut&ocirc;nomo, por&eacute;m trabalha por conta pr&oacute;pria ou presta servi&ccedil;o, com o objetivo de se autoempregar, como Mois&eacute;s e os irm&atilde;os Danilo e Francisco, podendo engajar familiares ou ajudantes assalariados.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Entre os aut&ocirc;nomos n&atilde;o-regularizados, Mois&eacute;s n&atilde;o paga o INSS porque "... n&atilde;o est&aacute; sobrando dinheiro. Eu tenho uns quinze a vinte anos de contribui&ccedil;&atilde;o. Eu trabalhei desde crian&ccedil;a, desde moleque. Vou me aposentar por idade". Por ora, Danilo n&atilde;o pode contribuir porque est&aacute; recebendo seguro-desemprego, e Francisco porque &eacute; registrado na f&aacute;brica de compressores. Do ponto de vista deles, ser aut&ocirc;nomo significa trabalhar sem intermedi&aacute;rios entre eles e o propriet&aacute;rio do im&oacute;vel, ou trabalhar por empreita recebendo pelo servi&ccedil;o prestado, com autonomia e sem terceiros tirando proveito financeiro dessa rela&ccedil;&atilde;o. Ou seja, ser aut&ocirc;nomo &eacute; ser "dono do pr&oacute;prio nariz".</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No total, onze trabalhadores encontram-se desprotegidos do sistema de seguridade social. As principais justificativas para tal situa&ccedil;&atilde;o foram: falta de recursos, baixa credibilidade do sistema, insufici&ecirc;ncia de conhecimento, expectativa em aposentar por idade e desesperan&ccedil;a quanto ao futuro, como se evidencia na fala a seguir:</font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote>Eu acho que n&atilde;o tem futuro nenhum este neg&oacute;cio de ficar pagando como aut&ocirc;nomo. Aposentar eu n&atilde;o vou mesmo. Independente de eu ter ou n&atilde;o carteira assinada, eu n&atilde;o vou aposentar. Eu n&atilde;o vou pagar. Por que eu acho que &eacute; tudo ladroagem este neg&oacute;cio de ficar pagando como aut&ocirc;nomo. Se voc&ecirc; for registrado numa firma tudo bem, mas pagar como aut&ocirc;nomo, de jeito nenhum! &#91;- Por que voc&ecirc; n&atilde;o pagaria como aut&ocirc;nomo?&#93;. Sei l&aacute;, &eacute; um sentimento. Acho que n&atilde;o vou viver at&eacute; l&aacute;. (Lucas, acabamento final).</blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A partir das entrevistas realizadas com os oper&aacute;rios de S&atilde;o Carlos, foi poss&iacute;vel ainda compreender como a percep&ccedil;&atilde;o da informalidade encontra-se diretamente relacionada com a apropria&ccedil;&atilde;o da for&ccedil;a de trabalho por terceiros, marcada pela precariedade dos contratos, situa&ccedil;&atilde;o em que a rela&ccedil;&atilde;o estabelecida configura-se como subordinada ao sistema de acumula&ccedil;&atilde;o capitalista. A esse respeito, Cacciamali (2000) explica que, com a reformata&ccedil;&atilde;o das rela&ccedil;&otilde;es de trabalho, surgem formas de trabalho assalariado n&atilde;o-registrado junto aos &oacute;rg&atilde;os da seguridade social, juntamente com contrata&ccedil;&otilde;es legais ou consensuais, dissimuladas sob a forma de trabalho aut&ocirc;nomo, como cooperativas de trabalho, empreiteiras de m&atilde;o de obra, ag&ecirc;ncias de trabalho tempor&aacute;rio, locadoras de m&atilde;o de obra e presta&ccedil;&atilde;o de servi&ccedil;os tempor&aacute;rios.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O caso de Jo&atilde;o Batista mostra como os mecanismos de subcontrata&ccedil;&atilde;o e de presta&ccedil;&atilde;o de servi&ccedil;os substituem progressivamente o trabalho assalariado. Jo&atilde;o Batista, especializado em acabamento final, trabalha h&aacute; oito anos para uma das maiores construtoras no setor de edifica&ccedil;&otilde;es. Nos dois primeiros anos, trabalhou registrado pela construtora. Contudo, desde ent&atilde;o, passou a ser pago por dia de trabalho, por uma empreiteira de m&atilde;o de obra. Para burlar a fiscaliza&ccedil;&atilde;o, a empreiteira repassa mensalmente o valor da contribui&ccedil;&atilde;o do INSS, para que Jo&atilde;o Batista possa contribuir como aut&ocirc;nomo. Segundo ele:</font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote>Eu sou recomendado a dizer que sou aut&ocirc;nomo, se a fiscaliza&ccedil;&atilde;o aparecer. Mas n&atilde;o emito nenhum recibo como prestador de servi&ccedil;o. A diferen&ccedil;a &eacute; que, antes, eu era registrado. S&oacute; que h&aacute; seis anos continuo fazendo a mesma coisa, por&eacute;m agora recebo do gato pelo dia de trabalho e n&atilde;o tenho mais f&eacute;rias nem d&eacute;cimo terceiro. Por fora, ele me d&aacute; o valor para eu pagar o INSS e aliviar para o lado dele e da construtora. (Jo&atilde;o Batista, acabamento final).</blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Essa mesma situa&ccedil;&atilde;o foi vivenciada pelo entrevistado Thiago:</font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote>  Hoje eu n&atilde;o estou contribuindo. Antes, quem estava contribuindo para mim &eacute; o dono das obras, o Lu&iacute;s Fernando. Eu trabalhava para ele nas obras dele a&iacute; ele contribu&iacute;a para mim, como seu eu fosse aut&ocirc;nomo, sabe? Ele vivia dizendo que era para eu pagar, porque, se a fiscaliza&ccedil;&atilde;o chegasse e eu n&atilde;o dissesse que trabalhava por conta, ficaria ruim para o lado dele. Mas eu falava que n&atilde;o sobrava dinheiro. Ent&atilde;o, ele come&ccedil;ou a pagar. Mas o pintor que eu trabalhava para ele, que tamb&eacute;m trabalhava para o Lu&iacute;s Fernando, saiu das obras. A&iacute; tive que sair tamb&eacute;m. A&iacute; ele parou de pagar. Eles me deram o carn&ecirc;, mas hoje eu estou sem condi&ccedil;&otilde;es de pagar. Para o pintor foi bom porque ele &#91;refere-se ao entrevistado Jos&eacute;&#93; recebe mais trabalhando por conta. Mas, para mim foi ruim, porque ele me paga a mesma coisa, mas fiquei sem o carn&ecirc; (Thiago, ajudante de pintor).</blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Dessa maneira, os contratantes (construtoras, empreiteiras ou propriet&aacute;rio do im&oacute;vel) eliminam os custos trabalhistas n&atilde;o-salariais, deixando de recolher as contribui&ccedil;&otilde;es sociais previdenci&aacute;rias exigidas para a regulariza&ccedil;&atilde;o da obra. O sentimento de vulnerabilidade ocasionado pelo trabalho n&atilde;o-regularizado &eacute; exposto repetidas vezes no decorrer das entrevistas e expressa a desprote&ccedil;&atilde;o por eles vivenciada no emprego das seguintes express&otilde;es: "n&atilde;o temos direito nenhum", "meu &uacute;nico direito &eacute; de trabalhar", "ser informal &eacute; n&atilde;o saber como vai ser o dia de amanh&atilde;", "n&atilde;o d&aacute; para pensar em aposentar, se hoje n&atilde;o tenho prote&ccedil;&atilde;o nenhuma", "s&oacute; consigo pensar um dia de cada vez", "trabalhar assim s&oacute; n&atilde;o &eacute; pior do que ficar sem emprego" ou "o informal n&atilde;o tem direito de sonhar". Pode-se dizer, efetivamente, que eles n&atilde;o conseguem planejar o futuro, porque o presente &eacute; inst&aacute;vel.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Para os entrevistados, trabalhar na informalidade significa, principalmente, n&atilde;o ter a carteira de trabalho assinada. Popularmente, representa a falta de compromisso moral do empregador em seguir a legisla&ccedil;&atilde;o, restringindo o acesso aos direitos constitucionalmente assegurados, posicionando-os na categoria de "pr&eacute;cidad&atilde;os" ou "cidad&atilde;os de segunda categoria" (Santos, 1987). Na mesma dire&ccedil;&atilde;o, trabalhadores acidentados da constru&ccedil;&atilde;o civil da cidade de Salvador (BA) afirmam que o trabalho informal denota: "perda de tempo", "trabalho em v&atilde;o", "trabalho sem valor", "trabalho in&uacute;til" e "trabalho &agrave; toa" (Oliveira; Iriart, 2005). Representa ainda a aus&ecirc;ncia de direitos trabalhistas e previdenci&aacute;rios, principalmente no que se refere &agrave; aposentadoria remunerada e ao aux&iacute;lios-acidente, al&eacute;m da incerteza de ganhos financeiros e da disparidade de tratamento em rela&ccedil;&atilde;o aos trabalhadores formais.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>RENDA EXTRA: o papel do "bico" para os oper&aacute;rios da constru&ccedil;&atilde;o de edifica&ccedil;&otilde;es</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em rela&ccedil;&atilde;o aos ganhos financeiros, n&atilde;o foram constatadas grandes disparidades na renda dos trabalhadores formais, informais ou aut&ocirc;nomos, <i>assalariados disfar&ccedil;ados</i>, com exce&ccedil;&atilde;o dos trabalhadores <i>aut&ocirc;nomos regularizados e n&atilde;o-regularizados</i>. Entretanto, quando se compara o sal&aacute;rio indireto (f&eacute;rias, hora-extra remunerada, 13º sal&aacute;rio, vales, seguro-desemprego, sal&aacute;rio-fam&iacute;lia, etc.) verifica-se que o sal&aacute;rio real dos informais &eacute; menor.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Ao analisar a forma de pagamento, de acordo com a ocupa&ccedil;&atilde;o dos entrevistados, considerando ainda a rela&ccedil;&atilde;o contratual, percebe-se que todos os trabalhadores registrados pela CLT s&atilde;o remunerados mensalmente. Entre eles, Ant&ocirc;nio recebe mil reais por m&ecirc;s; no entanto, do valor embolsado, retira cinquenta reais por semana para pagar seu ajudante Pedro. Os montadores Anderson e Douglas recebem quinhentos e trinta reais l&iacute;quidos por m&ecirc;s, e o entrevistado Diego setecentos e vinte reais.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O pagamento por empreitada ou por servi&ccedil;o &eacute; predominante entre os entrevistados aut&ocirc;nomos. Nessas condi&ccedil;&otilde;es, os <i>aut&ocirc;nomos n&atilde;o-regularizados</i>, contratados temporariamente para a presta&ccedil;&atilde;o de servi&ccedil;os, obt&ecirc;m maiores rendimentos. A renda m&eacute;dia dos <i>aut&ocirc;nomos n&atilde;o-regularizados</i> e do <i>aut&ocirc;nomo regularizado</i> (oper&aacute;rio Jos&eacute;) varia entre mil a dois mil reais, podendo chegar at&eacute; dois mil e quinhentos. A jornada di&aacute;ria de trabalho &eacute; maior, quando comparada com a dos demais entrevistados, pois, frequentemente, trabalham nos fins de semana para finalizar o quanto antes o servi&ccedil;o, ou ainda trabalham &agrave; noite e aos domingos, em obras realizadas em estabelecimentos comerciais.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Quanto &agrave; forma de pagamento dos demais trabalhadores n&atilde;o-regularizados, n&atilde;o h&aacute; muita diferen&ccedil;a entre os informais e os <i>aut&ocirc;nomos assalariados disfar&ccedil;ados</i>, pois, na pr&aacute;tica, trabalham todas as semanas, em princ&iacute;pio de segunda a sexta-feira, remunerados por dia, semana, quinzena ou m&ecirc;s, sem nenhum tipo de contrato de trabalho. Tal situa&ccedil;&atilde;o n&atilde;o configura trabalho tempor&aacute;rio ou "bico"; pelo contr&aacute;rio, muitos recebem h&aacute; v&aacute;rios anos o pagamento pelo dia ou pela quinzena de trabalho.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os pedreiros Dunga e Isaac, aut&ocirc;nomos <i>assalariados disfar&ccedil;ados</i>, recebem a cada 15 dias quarenta reais pelos dias trabalhados, enquanto Marcos, tamb&eacute;m aut&ocirc;nomo <i>assalariado disfar&ccedil;ado</i>, contratado pelo mesmo empreiteiro - Antenor - ganha cinco reais a mais, devido aos doze anos de trabalho. A jornada de trabalho desses entrevistados vai de segunda a sexta-feira, das sete &agrave;s dezessete e trinta, com intervalo de uma hora para o almo&ccedil;o. Trabalham ainda para o mesmo empreiteiro os entrevistados Paulo e M&aacute;rio, ambos serventes. Em comum, todos os contratados do Antenor recebem, no final do ano, um "sal&aacute;rio" extra, pr&aacute;tica incomum no setor.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O pedreiro Matheus e o Lucas trabalham por empreitada, subcontratados por empreiteiros, obtendo uma renda mensal entre mil a dois mil reais. No trabalho por empreitada, os entrevistados calculam o pre&ccedil;o pelo metro quadrado ou pelo servi&ccedil;o prestado, recebendo acima do valor do dia de trabalho. Entretanto, estendem a jornada de trabalho de domingo a domingo para conseguir finalizar o servi&ccedil;o contratado no menor tempo poss&iacute;vel. Do mesmo modo que os aut&ocirc;nomos, Matheus e Lucas enfrentam constantemente instabilidade de renda, mas, por outro lado, vivenciam menor inconst&acirc;ncia de servi&ccedil;os, pois, de acordo com Matheus: "os empreiteiros t&ecirc;m melhores contatos e, por isso, sempre t&ecirc;m servi&ccedil;o. Assim, n&atilde;o preciso correr atr&aacute;s de v&aacute;rias pessoas, nem manter contatos bons. Acaba um servi&ccedil;o, &eacute; s&oacute; ligar para os empreiteiros e falar que estou dispon&iacute;vel".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O entrevistado Jo&atilde;o Batista, aut&ocirc;nomo <i>assalariado disfar&ccedil;ado</i>, recebe do "gato" quarenta reais por dia de trabalho, totalizando oitocentos por m&ecirc;s, enquanto Diego, contratado pela mesma construtora, por&eacute;m pela CLT, recebe setecentos e vinte reais por m&ecirc;s. Jo&atilde;o Batista explica que o "gato" sempre justifica a diferen&ccedil;a de oitenta reais como um "b&ocirc;nus" para o pagamento do INSS.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Para Lima (1995), essa multiplicidade de formas de contrato de trabalho resulta em distor&ccedil;&otilde;es e gera atritos entre os diversos trabalhadores atuantes nos canteiros de obra, dificultando o trabalho em equipe e o engajamento dos trabalhadores nas pol&iacute;ticas da empresa. No caso das grandes construtoras, h&aacute; uma tend&ecirc;ncia de o tipo de remunera&ccedil;&atilde;o e de v&iacute;nculo determinar a tarefa que ser&aacute; executada por cada trabalhador dentro do canteiro de obras. A esse respeito, Serra (2001) relata tamb&eacute;m que algumas construtoras mant&ecirc;m um pequeno n&uacute;mero de trabalhadores registrados para eventuais necessidades, como o entrevistado Diego, que trabalha na mesma construtora de Jo&atilde;o Batista, por&eacute;m com carteira de trabalho assinada.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A categoria servente &eacute; remunerada pelo dia de trabalho ou pela quinzena. O valor da di&aacute;ria varia de vinte e cinco a trinta reais. Paulo, servente h&aacute; onze anos, explica que o pre&ccedil;o do mercado, na cidade de S&atilde;o Carlos, &eacute; de vinte reais para os iniciantes e vinte cinco para os serventes mais experientes. Por&eacute;m ele recebe trinta reais, porque "com os anos de dedica&ccedil;&atilde;o, me tornei amigo do gato, ele &eacute; um irm&atilde;o para mim".</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Entre os ajudantes de pedreiro entrevistados, o valor da jornada de trabalho &eacute; inferior ao da categoria dos serventes. O ajudante Pedro recebe do pedreiro Ant&ocirc;nio vinte reais por dia de trabalho, de segunda a sexta-feira, enquanto o outro ajudante, Abra&atilde;o, recebe em m&eacute;dia cinquenta reais semanais do entrevistado Mois&eacute;s, podendo chegar a setenta e cinco se trabalhar nos fins de semana. Thiago, ajudante de pintor, embolsa vinte e cinco reais por dia de trabalho. A despeito da maior carga de trabalho e da maior qualifica&ccedil;&atilde;o dos ajudantes em rela&ccedil;&atilde;o aos serventes, o sal&aacute;rio dos ajudantes entrevistados &eacute; inferior ao dos serventes. Nossa hip&oacute;tese &eacute; de que os ajudantes s&atilde;o contratados por profissionais aut&ocirc;nomos, enquanto os serventes entrevistados trabalham para empreiteiros e para uma construtora, os quais, por sua vez, auferem maiores lucros, tornando plaus&iacute;vel, dessa forma, maior remunera&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em rela&ccedil;&atilde;o aos contratantes, todos os entrevistados afirmaram que ser contratado diretamente pelo propriet&aacute;rio da obra possibilita maiores rendimentos, principalmente nos empreendimentos localizados nos condom&iacute;nios residenciais. Por&eacute;m s&atilde;o un&acirc;nimes em afirmar que esse tipo de servi&ccedil;o encontra-se concentrado na m&atilde;o dos grandes empreiteiros e engenheiros.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Parece existir um consenso quanto ao valor da remunera&ccedil;&atilde;o quando os contratantes s&atilde;o os empreiteiros, um tipo de "c&oacute;digo de &eacute;tica" ou "tabela". Os trabalhadores entrevistados afirmaram que o valor pago pelo dia de trabalho varia de acordo com a experi&ecirc;ncia no setor, com o tipo de atividade e com a cidade. De acordo com eles, em S&atilde;o Carlos, o dia de trabalho do servente varia entre 20 e 30 reais, do ajudante de pedreiro entre 25 e 35 reais, do pedreiro entre 30 e 45 reais e de pedreiros especializados no acabamento da obra de 40 a 60 reais. Trabalhadores aprendizes e ocasionais recebem cerca de dez reais a menos. Valores inferiores a esses somente s&atilde;o aceitos quando os contratantes s&atilde;o trabalhadores aut&ocirc;nomos (como no caso dos entrevistados Abra&atilde;o e Pedro); caso contr&aacute;rio, remunera&ccedil;&otilde;es inferiores s&atilde;o vistas como "explora&ccedil;&atilde;o", "sacanagem" ou "escravid&atilde;o". Lautier (1993, p.28) afirma que os empregadores das micro e pequenas empresas n&atilde;o-declaradas n&atilde;o podem "impor sal&aacute;rios muito baixos, dada a difus&atilde;o da informa&ccedil;&atilde;o, &agrave; exist&ecirc;ncia de um c&oacute;digo de boa conduta e &agrave; necessidade de manter rela&ccedil;&otilde;es n&atilde;oconflituais com seus parentes e amigos". Pedro explica a diferen&ccedil;a entre o valor pago por um empreiteiro e por um profissional aut&ocirc;nomo:</font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote>  Eu fui procurar o Ant&ocirc;nio. N&atilde;o gosto de voltar no mesmo lugar. Gosto sempre de ir para frente. Sempre sou chamado para ir trabalhar com outros empreiteiros, mas n&atilde;o &eacute; por causa de 10 cruzeiros a mais que eu vou deix&aacute;-lo. Outro dia foi um rapaz l&aacute; em casa e perguntou se eu queria trabalhar para ele. Ele disse que me garantia servi&ccedil;o para uns dois anos. Perguntou quanto eu tava ganhando, eu disse 20 cruzeiros e ele me disse que pagava 25. N&atilde;o vou. Fica chato. Sei que o valor do Ant&ocirc;nio &eacute; menor, porque ele trabalha por conta pr&oacute;pria. Se ele fosse um empreiteiro seria sacanagem comigo. Ningu&eacute;m aceita ganhar menos dos empreiteiros. Agora, os aut&ocirc;nomos, como o Ant&ocirc;nio, est&atilde;o na labuta como a gente (Pedro, ajudante de pedreiro).</blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A maior parte dos entrevistados percebeu diminui&ccedil;&atilde;o da renda mensal nos &uacute;ltimos anos. Para muitos, a maior concorr&ecirc;ncia no setor e o aumento da informalidade v&ecirc;m progressivamente afetando os ganhos obtidos, mesmo ap&oacute;s a acelera&ccedil;&atilde;o do setor pelo PAC. Para o pedreiro Ant&ocirc;nio, na d&eacute;cada de oitenta e no in&iacute;cio dos anos 90, era mais f&aacute;cil, pois "n&atilde;o precis&aacute;vamos trabalhar aos fins de semana para completar a renda. Hoje tem gente que por metade do pre&ccedil;o faz o servi&ccedil;o. Voc&ecirc; pode at&eacute; ser melhor, mas n&atilde;o d&aacute; para cobrar caro. Ai a gente abaixa o pre&ccedil;o e acaba tendo que trabalhar mais para tirar o mesmo no final do m&ecirc;s".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Para compensar a redu&ccedil;&atilde;o da renda mensal, os oper&aacute;rios da constru&ccedil;&atilde;o civil utilizam cada vez mais o tempo destinado ao lazer para executar servi&ccedil;os extras, os conhecidos "bicos", objetivando melhorar os baixos sal&aacute;rios da categoria. Os ganhos mensais dos entrevistados s&atilde;o majorados principalmente com a realiza&ccedil;&atilde;o dos "bicos" de fim de semana ou ap&oacute;s a jornada de trabalho. Metade dos entrevistados faz "bicos" para aumentar a renda; desses, apenas Isaac &eacute; vigia noturno nos fins de semana, e Paulo limpa terrenos baldios e ajuda a carregar ca&ccedil;amba. N&atilde;o realizam servi&ccedil;os relacionados com o trabalho na constru&ccedil;&atilde;o. Todos os demais trabalham por conta pr&oacute;pria aos s&aacute;bados e, esporadicamente, aos domingos. Ant&ocirc;nio ainda realiza pequenos servi&ccedil;os ap&oacute;s o hor&aacute;rio do expediente, e Mois&eacute;s ministra cursos de pintura em lojas especializadas, nos finais de semana. Em m&eacute;dia, os trabalhadores aumentam entre duzentos a quatrocentos reais a renda mensal com a realiza&ccedil;&atilde;o dos "bicos".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Al&eacute;m dos "bicos", quatro trabalhadores possuem ganhos extras com o recebimento de aluguel e cria&ccedil;&atilde;o de cavalos. A renda obtida com o aluguel de casas e com o arrendamento de terrenos aumenta em quase 30% os ganhos mensais dos entrevistados Pedro, Diego e Jo&atilde;o Batista. Douglas explica que todo o dinheiro poupado como montador &eacute; aplicado na compra de cavalos para, em seguida, vend&ecirc;-los por um pre&ccedil;o maior:</font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote>Eu crio cavalo. Fa&ccedil;o de vez em quando uns rolinhos de cavalo. Eu pego o dinheiro que junto como montador e compro cavalo. Eu tenho cinco cavalos. Eu gosto. Eu deixo os meus cavalos l&aacute; perto de casa e os outros na ch&aacute;cara da minha irm&atilde;. Trato bem! Compro ra&ccedil;&atilde;o, deixo em ordem. (Douglas, montador).</blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Trata-se tamb&eacute;m de uma estrat&eacute;gia para garantir renda extra e seguran&ccedil;a financeira caso fique desempregado ou diante de um problema de sa&uacute;de. Observamos ainda outras estrat&eacute;gias utilizadas pelos trabalhadores para aumentarem a renda, como no caso dos aposentados Abra&atilde;o, Pedro e Expedito e dos irm&atilde;os Danilo e Francisco, ambos metal&uacute;rgicos, que dividem a jornada de trabalho entre a constru&ccedil;&atilde;o e a metalurgia.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>REPRESENTA&Ccedil;&Otilde;ES SOCIAIS: o trabalho na constru&ccedil;&atilde;o civil</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Metade dos entrevistados declarou gostar de trabalhar na constru&ccedil;&atilde;o civil. Para esse grupo, h&aacute; uma s&eacute;rie de elementos positivos, entre eles a alegria do ambiente de trabalho, a rela&ccedil;&atilde;o com os colegas, a liberdade, a autonomia, a falta de chefe, a possibilidade de trabalhar por conta pr&oacute;pria, menor press&atilde;o de tempo, maior capacidade de consumo, possibilidade de acumular renda para retornar para o campo e menor rigidez da organiza&ccedil;&atilde;o do trabalho. Ant&ocirc;nio, Danilo, Francisco, Diego, Lucas, Marcos e Matheus afirmaram ainda que se sentem realizados em trabalhar na constru&ccedil;&atilde;o civil pelo orgulho do fazer e o prazer de construir:</font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote>Gosto muito. &Eacute; o tipo de servi&ccedil;o que voc&ecirc; come&ccedil;a a trabalhar, acaba o dia e voc&ecirc; nem v&ecirc;. &Eacute; a profiss&atilde;o que eu aprendi, &eacute; a &uacute;nica coisa que eu fa&ccedil;o bem, por isso eu gosto. Sou bom. As pessoas me valorizam. Falam bem do meu trabalho, da minha discri&ccedil;&atilde;o, sou quieto, a&iacute; n&atilde;o incomodo ningu&eacute;m. Conhe&ccedil;o muita gente tamb&eacute;m. (Diego, acabamento final).</blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Esses sete trabalhadores n&atilde;o veem suas fun&ccedil;&otilde;es como inferiores, nem carregam em suas falas o peso do estigma historicamente atribu&iacute;do &agrave; profiss&atilde;o como trabalho de "pe&atilde;o". Por outro lado, divergem nas opini&otilde;es quando s&atilde;o questionados se gostariam que os filhos trabalhassem na constru&ccedil;&atilde;o. Apenas Matheus, Marcos e Diego explicam que seus filhos poderiam seguir essa profiss&atilde;o, caso fosse a vontade deles.</font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote>  Se meus filhos quiserem ser pedreiro eu vou apoiar, por que n&atilde;o? Se quiser fazer um curso de medicina, engenharia, o problema &eacute; dele. Eu acho que cada um faz sua escolha. O trabalho de pedreiro &eacute; um trabalho como outro qualquer. Vou achar bom ensinar o of&iacute;cio, mostrar tudo que sei. Mas, por enquanto, s&oacute; tive menina, acho que elas n&atilde;o v&atilde;o querer. Mas, se nascer um moleque, vou levar para o trabalho comigo. (Diego, acabamento final).</blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Por outro lado, Danilo e Francisco n&atilde;o gostariam que seus filhos trabalhassem na constru&ccedil;&atilde;o, uma vez que afirmam sofrer com que os outros pensam a respeito da atividade de pedreiro. Acrescentam que, mesmo explicando que eles sentem prazer de trabalhar na constru&ccedil;&atilde;o e que ganham melhor do que como metal&uacute;rgicos, s&atilde;o frequentemente questionados sobre o porqu&ecirc; de exercerem um servi&ccedil;o pesado e sujo:</font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote>Se eu estou com o uniforme da f&aacute;brica ningu&eacute;m me olha estranho. Mas, se eu entro no banco, em uma loja, sujo de cimento e de tinta, j&aacute; me olham atravessado. Acho que, para agradar, sempre me perguntam por que um rapaz novo, com estudo, com boa apar&ecirc;ncia, n&atilde;o larga este trabalho sujo, pesado. J&aacute; at&eacute; falaram que, se eu parasse, minha m&atilde;o ia ficar menos calejada, com melhor apar&ecirc;ncia. (Francisco, pedreiro).</blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Mois&eacute;s, formado em Direito, explica que se sente mais feliz e realizado profissionalmente como pedreiro do que na &eacute;poca em que era metal&uacute;rgico ou quando tinha o a&ccedil;ougue, mas percebe, nas pessoas, o sentimento de "pena por ser formado e trabalhar como pintor. Eu n&atilde;o tenho vergonha, gosto, mas as pessoas acham que &eacute; trabalho de gente sem estudo. Minha m&atilde;e evita falar para os outros o que eu fa&ccedil;o".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A atribui&ccedil;&atilde;o social negativa da profiss&atilde;o aparece na fala de Lucas. Apesar de se identificar como pedreiro, de gostar de seu servi&ccedil;o e de n&atilde;o planejar trabalhar em outro tipo de fun&ccedil;&atilde;o, Lucas afirma que, "de jeito nenhum, aceitaria que meu filho fosse pedreiro. &Eacute; um servi&ccedil;o pesado e inst&aacute;vel. Quero que ele fa&ccedil;a qualquer outra coisa, menos isto".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A outra metade dos entrevistados ou se percebe como pessoas diminu&iacute;das perante a sociedade pela falta de estudo, o que n&atilde;o lhe per-mite pleitear melhores servi&ccedil;os, ou se identifica com as outras profiss&otilde;es j&aacute; exercidas. Eles veem a constru&ccedil;&atilde;o civil como uma etapa passageira, mesmo que j&aacute; desempenhada por v&aacute;rios anos, ou como a ultima op&ccedil;&atilde;o que lhes resta. Nesse grupo, todos afirmaram que n&atilde;o aspiram ao mesmo futuro para seus filhos, sendo que os mais jovens demonstram n&atilde;o estar contentes com a atividade desenvolvida, chegando a afirmar que, desejam, futuramente, trocar de servi&ccedil;o.</font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     ]]></body>
<body><![CDATA[<blockquote>Trabalho aqui n&atilde;o por gostar, mas foi o que apareceu. Por falta de servi&ccedil;o. Ainda vou trabalhar em uma metal&uacute;rgica. Mas, para trabalhar na Volks &#91;f&aacute;brica de motores&#93; tem que ter curso. Tem que ter pelo menos curso t&eacute;cnico de mecatr&ocirc;nica, eletr&ocirc;nica. Eu vou come&ccedil;ar a estudar, n&atilde;o sei quando, mas quero fazer um curso t&eacute;cnico. Eu fazia mecatr&ocirc;nica, mas tranquei minha matr&iacute;cula e parei por falta de grana. Era curso profissionalizante. N&atilde;o adianta ter s&oacute; segundo ano. Olhe quanto ex-metal&uacute;rgico est&aacute; trabalhando aqui para o patr&atilde;o. N&atilde;o estudaram e agora t&ecirc;m que pegar no pesado. N&atilde;o quero isso para meu filho. N&atilde;o merece. Vai fazer faculdade, n&atilde;o ficar sujo de cimento.<a name="nota06b"></a><a href="#nota06"><sup>6</sup></a> (Anderson, montador).</blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No caso dos ex-metal&uacute;rgicos, com exce&ccedil;&atilde;o de Mois&eacute;s e Marcos e dos irm&atilde;os Danilo e Francisco, todos os demais (oito entrevistados) continuam se identificando como metal&uacute;rgicos e se culpabilizam por ter de trabalhar na constru&ccedil;&atilde;o, devido &agrave; baixa capacidade de adapta&ccedil;&atilde;o frente &agrave;s novas exig&ecirc;ncias<a name="nota07b"></a><a href="#nota07"><sup>7</sup></a> do mundo do trabalho e das organiza&ccedil;&otilde;es. Para eles, a "pouca iniciativa" de estudar ou mesmo a "pregui&ccedil;a" de bus-car melhores qualifica&ccedil;&otilde;es foram as respons&aacute;veis por exclu&iacute;-los das ind&uacute;strias metal&uacute;rgicas.</font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote>Eu mere&ccedil;o, vou falar a verdade para a senhora. Eu estou aqui, trabalhando no sol e no pesado, porque n&atilde;o estudei. N&atilde;o faltou oportunidade, tive pouca iniciativa. Eu sou mec&acirc;nico dos bons. N&atilde;o tinha um que fosse bom como eu. Se tivesse cabe&ccedil;a, um pouco menos de pregui&ccedil;a, tinha crescido l&aacute; dentro. Quem sabe nem tinha lesionado a coluna, n&eacute;? Eu me culpo por isso, se tivesse mais do que a primeira s&eacute;rie, eu poderia trabalhar em outro posto e n&atilde;o tinha me acidentado. A&iacute;, quando a CBT fechou, eu ia conseguir emprego nas f&aacute;bricas da cidade, porque ia ter curso e coluna boa. (Jo&atilde;o Batista, acabamento final).</blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Th&eacute;baund-Mony e Druck (2007, p.26) explicam que a mesma l&oacute;gica que incentiva a constante inova&ccedil;&atilde;o tecnol&oacute;gica atinge impiedosamente a for&ccedil;a de trabalho, transformando-os em "obsoletos e descart&aacute;veis, homens que devem ser 'superados' e substitu&iacute;dos por outros 'novos' e 'modernos', isto &eacute; 'flex&iacute;veis'". Vivemos, para elas, "o tempo de novos (des) empregados, de homens empreg&aacute;veis no cur-to prazo, atrav&eacute;s das (novas) e prec&aacute;rias formas de contrato, e, dentre elas, a terceiriza&ccedil;&atilde;o/subcontrata&ccedil;&atilde;o ocupa lugar de destaque".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Esses "(des) empregados" n&atilde;o percebem como os processos de reestrutura&ccedil;&atilde;o produtiva e de terceiriza&ccedil;&atilde;o levaram &agrave; destrui&ccedil;&atilde;o das ocupa&ccedil;&otilde;es por eles exercidas, ap&oacute;s a alta inser&ccedil;&atilde;o de tecnologia e maior exig&ecirc;ncia de qualifica&ccedil;&atilde;o. Ao contr&aacute;rio, eles se sentem respons&aacute;veis por n&atilde;o se dotarem de "meios e atributos (novos) exigidos pela reestrutura&ccedil;&atilde;o em curso para ter empregabilidade", ou seja, por n&atilde;o conseguirem ser "flex&iacute;veis", capazes de "se adaptar facilmente a novas situa&ccedil;&otilde;es, que t&ecirc;m iniciativa, que s&atilde;o &aacute;geis" (Th&eacute;baund-Mony; Druck, 2007, p.26). Quando muito, conseguem, em parte, culpar o "dono" da empresa pelo mau gerenciamento e, consequentemente, pela fal&ecirc;ncia e venda das empresas nas quais trabalhavam e, por vezes, percebem a entrada dos mais jovens como um dos motivos que os impedem de retornar ao mercado de trabalho formal.</font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote>Quando a CBT fechou, fui procurar emprego nas metal&uacute;rgicas, porque sou metal&uacute;rgico. Mas j&aacute; era velho e sem estudo. Tinha muito moleque novo, sem saber nada de ch&atilde;o de f&aacute;brica, que conseguia emprego. Eles deviam chamar a gente e mandar fazer, testar. A&iacute; eu queria ver moleque tirar trabalho meu. Hoje, j&aacute; consegui aposentar, mas n&atilde;o como metal&uacute;rgico, s&oacute; sal&aacute;rio m&iacute;nimo. A&iacute; tenho que trabalhar aqui porque sou sem estudo e tamb&eacute;m por causa dos donos da CBT, que deixaram aquilo fechar &#91;...&#93; Como p&ocirc;de? (Expedito, servente)</blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em comum, dezessete entrevistados afirmaram que o maior problema de trabalhar na constru&ccedil;&atilde;o civil &eacute; a vulnerabilidade ocupacional e n&atilde;o somente o trabalho pesado, prec&aacute;rio, ou a menor remunera&ccedil;&atilde;o. O que preocupa o grupo analisado n&atilde;o &eacute; a precariedade das condi&ccedil;&otilde;es de trabalho na constru&ccedil;&atilde;o, mas sim a precariza&ccedil;&atilde;o do emprego em todos os setores produtivos. Diante disso, eles se sujeitam, constantemente, a situa&ccedil;&otilde;es nocivas e perigosas e reprimem qualquer tipo de descontentamento para n&atilde;o perder a vaga na empresa, ou a confian&ccedil;a do empreiteiro, ou um servi&ccedil;o. Trata-se, segundo Perrin (2004), apud Druck (2007), de mecanismos de controle social. S&atilde;o como "modos de subordina&ccedil;&atilde;o" no novo contexto econ&ocirc;mico do capitalismo flex&iacute;vel e mundializado, no qual os trabalhadores, por medo de perder o emprego e pela inseguran&ccedil;a, se sujeitam ao "tempo produtivo". Ant&ocirc;nio explica:</font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote>Quando comecei na constru&ccedil;&atilde;o, n&atilde;o engolia sapo. Sou calmo, mas se me desrespeitasse &#91;...&#93; Tenho meu valor. Eu pedia a conta e ia para outra construtora, tinha muita oportunidade. Mas agora &eacute; diferente. Voc&ecirc; tem conta para pagar, ent&atilde;o tem que respirar fundo, escutar coisas que te desagradam e continuar trabalhando. At&eacute; quando estou trabalhando por conta escuto desaforo. V&ecirc; a gente assim &#91;mostra a roupa suja de p&oacute; de gesso&#93; e acha que pode tratar igual cachorro. N&atilde;o reclamo de mais nada. (Ant&ocirc;nio, pedreiro)</blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Vivenciam tamb&eacute;m a amea&ccedil;a constante de "n&atilde;o mais conseguir preencher os pr&eacute;-requisitos", de serem exclu&iacute;dos de vez do mercado de trabalho:</font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote>Para ser sincero para a senhora, eu acho que daqui a pouco eu n&atilde;o vou servir mais nem para ser servente. Acho que, enquanto eu estiver com este empreiteiro, tenho emprego. O dia que ele parar e eu tiver que procurar emprego de novo, n&atilde;o acho. N&atilde;o vou mais conseguir preencher os pr&eacute;requisitos deles. &#91;- Como assim, me explique melhor?&#93; Velho para trabalhar em servi&ccedil;o pesado, mal sei ler e fazer conta para ser ajudante de alguma coisa. Falo com a mulher que, se perder este emprego, vou ter que catar latinha na rua. Falo s&eacute;rio. (Paulo, servente).</blockquote> </font>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A ang&uacute;stia de um futuro incerto, diante do crescimento do desemprego, entremeia as falas dos trabalhadores. Conforme foi observado, &agrave; medida que a precariedade das rela&ccedil;&otilde;es de trabalho se torna um processo social presente em toda a sociedade, trabalhadores que, no passado, vivenciaram certo grau de direitos ou maiores oportunidades de trabalho assalariado percebem maior vulnerabilidade e fragilidade na constru&ccedil;&atilde;o civil, como os ex-metal&uacute;rgicos:</font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote>Acho que ningu&eacute;m se sente est&aacute;vel! Hoje em dia, principalmente. Antes, t&iacute;nhamos a sensa&ccedil;&atilde;o que se perdesse um emprego achava outro rapidamente. Tamb&eacute;m tinha os direitos, ent&atilde;o sabia que podia pegar FGTS. N&atilde;o me sinto est&aacute;vel. A instabilidade n&atilde;o vem s&oacute; do lugar que voc&ecirc; est&aacute;, e sim da condi&ccedil;&atilde;o social que est&aacute; no Brasil, econ&ocirc;mica. De repente, voc&ecirc; est&aacute; seguro em determinada firma e esta firma vai embora, vai embora, e a&iacute;? Acho que &eacute; isso a&iacute; &eacute; dif&iacute;cil. Por isso que eu te falo: a gente tem que sempre aprender, procurar sempre fazer o que gosta, estudar. &Eacute; importante estar sempre se reciclando. Olha meu caso: a Climax foi vendida, e, mesmo com curso superior, eu fui mandado embora. Custo, n&eacute;? Na constru&ccedil;&atilde;o, eu n&atilde;o tenho estabilidade nenhuma. A minha estabilidade &eacute; a mulher. Ela &eacute; funcion&aacute;ria p&uacute;blica, isso sim, &eacute; garantido. Ent&atilde;o, diminui o desespero, tenho tempo para arrumar outro servi&ccedil;o cada vez que acabo um. (Mois&eacute;s, acabamento final).</blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O mesmo ocorre com os entrevistados mais jovens, quando s&atilde;o filhos de trabalhadores p&uacute;blicos, como Douglas e os irm&atilde;os Danilo e Francisco. Apesar de ser um dos poucos assalariados entrevistados, Douglas n&atilde;o considera o trabalho registrado sin&ocirc;nimo de estabilidade, pelo contr&aacute;rio:</font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote>Trabalho com carteira, mas isso n&atilde;o me faz sentir est&aacute;vel, &eacute; s&oacute; "menos pior" do que estar jogado a sorte. Acho que minha m&atilde;e se sente est&aacute;vel, ela sim, eu n&atilde;o! &#91;- Por que sua m&atilde;e se sente est&aacute;vel?&#93; Ela &eacute; concursada, &eacute; enfermeira p&uacute;blica. O sal&aacute;rio pode at&eacute; atrasar, como acontecia quando &eacute;ramos adolescentes &#91;irm&atilde;os&#93;. Lembro que atrasava, mas n&atilde;o falha, entende? Isso &eacute; est&aacute;vel. Agora, ter carteira n&atilde;o me d&aacute; estabilidade, s&oacute; &eacute; "menos pior". N&atilde;o sei se a firma vai quebrar, se amanh&atilde; ele vai continuar indo com a minha cara, ou se vai preferir outro cara. Meus neg&oacute;cios &#91;cria&ccedil;&atilde;o de cavalos&#93; d&atilde;o seguran&ccedil;a. Mas n&atilde;o ligaria de viver sem carteira se fosse para ter minha pr&oacute;pria fazenda, meu pr&oacute;prio pasto, ai seria est&aacute;vel. (Douglas, montador)</blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os irm&atilde;os Danilo e Francisco, filhos de um ferrovi&aacute;rio aposentado e de uma dona de casa, mantiveram, por anos, a dupla jornada de trabalho em busca da estabilidade desfrutada, no passado, por sua fam&iacute;lia. Para eles, o trabalho registrado na metal&uacute;rgica poderia trazer a estabilidade que n&atilde;o tinham na constru&ccedil;&atilde;o. Entretanto, com o tempo, come&ccedil;aram a perceber que vivenciam maior instabilidade na metal&uacute;rgica do que trabalhando na constru&ccedil;&atilde;o.</font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote>Sempre tivemos de tudo. O pai era ferrovi&aacute;rio e a m&atilde;e s&oacute; cuidava da gente. Tudo do bom e do melhor. Depois que pai foi embora morar no Mato Grosso, a gente tinha que dar o mesmo para m&atilde;e. Ela cobrava sempre, t&iacute;nhamos que ter um emprego certinho &#91;registrado&#93;. Mas n&atilde;o d&aacute; estabilidade! &#91;- O que n&atilde;o te d&aacute; estabilidade, a constru&ccedil;&atilde;o ou a metal&uacute;rgica?&#93; N&atilde;o, os dois! Pode at&eacute; ser que trabalhar com carteira seja mais seguro, mas n&atilde;o acho! Por isso, trabalhamos tanto! N&atilde;o confio na metal&uacute;rgica, olha o que fizeram com meu irm&atilde;o. Demiss&atilde;o em massa, entende? Tenho a sensa&ccedil;&atilde;o que sou o pr&oacute;ximo. Na constru&ccedil;&atilde;o, tamb&eacute;m n&atilde;o sei se vamos ter servi&ccedil;o, s&oacute; que, pelo menos, sempre tivemos. Mas, para m&atilde;e, o certo &eacute; trabalhar em f&aacute;brica. A gente conversa muito sobre o pai. Voc&ecirc; olha para ele, e v&ecirc; um senhor tranquilo, vive pescando. Acho que ele n&atilde;o tinha que se preocupar com o amanh&atilde;, se iam passar o fac&atilde;o? &#91;risos&#93; Meu irm&atilde;o j&aacute; foi &#91;demitido&#93;. Quem vai ser o pr&oacute;ximo a sair da f&aacute;brica? (Francisco, pedreiro)</blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Muitos entrevistados n&atilde;o vislumbram mais a possibilidade de retornar ao mercado formal e, por outro lado, tamb&eacute;m n&atilde;o conseguem ver um futuro est&aacute;vel na constru&ccedil;&atilde;o, devido &agrave;s grandes exig&ecirc;ncias de for&ccedil;a f&iacute;sica, bem como as oscila&ccedil;&otilde;es constantes que esse setor historicamente sempre enfrentou. Segundo Jos&eacute;:</font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote>Hoje a constru&ccedil;&atilde;o est&aacute; boa, amanh&atilde; n&atilde;o sei. Tenho tempo de profiss&atilde;o e j&aacute; peguei de tudo. &Eacute;poca que ningu&eacute;m nem pintava a casa. Era dif&iacute;cil qualquer servi&ccedil;o. Hoje deu um 'bum'. O Lula melhorou o nosso lado. Olha isso &#91;aponta para o condom&iacute;nio residencial&#93;. H&aacute; quanto tempo &agrave; senhora n&atilde;o v&ecirc; isso? Est&aacute; uma maravilha, mas e amanh&atilde;? Por isso, n&atilde;o posso dar o conforto que minha mulher merece. Ela tem que trabalhar. (Jos&eacute;, pintor)</blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&Eacute; marcante, no caso dos aposentados, a seguran&ccedil;a que o benef&iacute;cio da aposentadoria acarretou na vida dos entrevistados e de suas fam&iacute;lias, mesmo quando precisam continuar trabalhando para aumentar a renda familiar. Percebem a aposentadoria como uma conquista pessoal e justa para uma vida dedicada desde a inf&acirc;ncia ao trabalho. Uma possibilidade de conseguir ter acesso a empr&eacute;stimos, ao credi&aacute;rio e ao consumo.</font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote>Demorou, mas consegui! Minha aposentadoria vem todo m&ecirc;s. A&iacute; d&aacute; para pensar em comprar um computador para os netos, um agrado para a mulher. A renda &eacute; curta, mas, com a aposentadoria, eles confiam mais na gente. T&aacute; bem melhor agora. (Expedito, servente)</blockquote> </font>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Na opini&atilde;o de oito trabalhadores, a maior remunera&ccedil;&atilde;o permitiria a ades&atilde;o &agrave;s formas de prote&ccedil;&atilde;o e maior poder de consumo, trazendo, portanto, maior sensa&ccedil;&atilde;o de seguran&ccedil;a.<a name="nota08b"></a><a href="#nota08"><sup>8</sup></a></font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote>Se eu ganhasse bem, n&atilde;o ligaria ficar sem carteira, ou trabalhar por conta. Com um bom dinheiro, dava para pagar plano &#91;sa&uacute;de&#93; e fazer um seguro para mim. &#91;- Qual tipo de seguro?&#93; &Eacute;, de vida, aposentadoria, qualquer um que garantisse a mulher e os meninos. Mas &eacute; loucura ganhar mal e sem carteira. N&atilde;o d&aacute; para dormir sossegado. (Jo&atilde;o Batista, acabamento final)</blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&Eacute; poss&iacute;vel afirmar que as estrat&eacute;gias familiares adotadas por alguns entrevistados aumentam a percep&ccedil;&atilde;o de seguran&ccedil;a, como no caso dos trabalhadores cujas esposas optaram por procurar um emprego registrado, ou conseguiram um emprego p&uacute;blico est&aacute;vel e garantido. Por&eacute;m uma grande maioria n&atilde;o percebe as tradicionais fun&ccedil;&otilde;es assistenciais exercidas pela fam&iacute;lia como fatores que tragam seguran&ccedil;a, pois, como afirma Serapioni (2005), tais fun&ccedil;&otilde;es s&atilde;o pouco vis&iacute;veis para os trabalhadores, na medida em que n&atilde;o resultam das rela&ccedil;&otilde;es trabalhistas, sendo caracterizadas por sua dimens&atilde;o moral e afetiva.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Parte dos trabalhadores entrevistados percebe a "precariza&ccedil;&atilde;o social" que, segundo Druck (2007, p.10), compreende uma "dupla institucionaliza&ccedil;&atilde;o da instabilidade", formada pela jun&ccedil;&atilde;o da "precariza&ccedil;&atilde;o econ&ocirc;mica" (precariza&ccedil;&atilde;o da estrutura produtiva e da precariza&ccedil;&atilde;o salarial) com a "precariza&ccedil;&atilde;o da prote&ccedil;&atilde;o social<a name="nota09b"></a><a href="#nota09"><sup>9</sup></a>" (transforma&ccedil;&atilde;o da legisla&ccedil;&atilde;o do trabalho e do sistema legislativo "fora do trabalho"). Como consequ&ecirc;ncia, eles enfrentam cotidianamente a vulnerabilidade social e sofrem a "condi&ccedil;&atilde;o de inseguran&ccedil;a e instabilidade misturadas com impot&ecirc;ncia, revolta e resigna&ccedil;&atilde;o." (p.20).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Pode-se inferir, a partir da an&aacute;lise das trajet&oacute;rias ocupacionais e da percep&ccedil;&atilde;o dos trabalhadores, que, para a maioria do ex-metal&uacute;rgicos, trabalhar na constru&ccedil;&atilde;o significa perda de direitos e de garantias, bem como maior instabilidade de renda e menor capacidade de consumo. Trata-se de uma das &uacute;ltimas op&ccedil;&otilde;es remanescentes diante da exclus&atilde;o do mercado formal, e, por isso, muitos dos ex-metal&uacute;rgicos entrevistados n&atilde;o possuem o sentimento de pertencimento ao setor da constru&ccedil;&atilde;o civil.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Com exce&ccedil;&atilde;o dos irm&atilde;os Danilo e Francisco e do entrevistado Mois&eacute;s, deixar de ser metal&uacute;rgico denotou a perda da identidade profissional e a ruptura de projetos profissionais e (ou) pessoais, como o sonho "de se aposentar como um metal&uacute;rgico", ou de apenas continuar exercendo o of&iacute;cio de metal&uacute;rgico, como narrado por Abra&atilde;o. Segundo ele: "sou metal&uacute;rgico, s&oacute; queria continuar sendo torneiro. S&oacute; queria isso. N&atilde;o &eacute; certo ser demitido desta maneira! Tenho minha compet&ecirc;ncia. Queria fazer o que sei, o que sou bom". A transforma&ccedil;&atilde;o das trajet&oacute;rias ocupacionais dos ex-metal&uacute;rgicos entrevistados representou ainda a perda das refer&ecirc;ncias e do contato social com a categoria ocupacional da qual faziam parte. A esse respeito Expedito explica:</font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote>   Enquanto trabalhei na CBT, tinha contato com os colegas de trabalho, era gostoso encontrar na rua. Hoje, tem o centro recreativo aquilo &eacute; uma maravilha. Meus meninos iam adorar. J&aacute; fomos na col&ocirc;nia de f&eacute;rias, no litoral. Agora, que estou velho, n&atilde;o tenho mais contato com o pessoal e n&atilde;o dou conta de jogar bola com a molecada aqui d&aacute; obra. Eles s&atilde;o novos, o papo &eacute; outro. S&atilde;o divertidos, mas &eacute; diferente, entende? Fiquei sem lugar para passear! (Expedito, servente) </blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Por outro lado, para a maior parte dos trabalhadores de origem rural, que n&atilde;o vivenciaram em suas trajet&oacute;rias o trabalho assalariado fabril, o trabalho na constru&ccedil;&atilde;o trouxe melhores condi&ccedil;&otilde;es financeiras e maior capacidade de consumo, a despeito da nocividade das condi&ccedil;&otilde;es de trabalho, e, por vezes, a menor precariedade, quando comparado com o per&iacute;odo de trabalho no campo. Para eles, o trabalho urbano na constru&ccedil;&atilde;o vem permitindo, paulatinamente, o ac&uacute;mulo de bens, bem como maior renda do que aquela que teriam se continuassem no campo. Existe a possibilidade de, qui&ccedil;&aacute;, concretizarem futuramente o desejo de retornar para o meio rural, n&atilde;o mais na condi&ccedil;&atilde;o de empregado, mas como propriet&aacute;rio de um peda&ccedil;o de terra, ou para cuidar da pr&oacute;pria cria&ccedil;&atilde;o de animais.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Apenas para os entrevistados Douglas, Isaac e M&aacute;rio, o trabalho na constru&ccedil;&atilde;o civil &eacute; visto como mais prec&aacute;rio do que as atividades que realizavam no campo, no que se refere &agrave;s condi&ccedil;&otilde;es de trabalho, ao ritmo de trabalho e &agrave; renda mensal. Para Douglas, o trabalho com a cria&ccedil;&atilde;o de animais era mais "agrad&aacute;vel" e "tranquilo" do que na constru&ccedil;&atilde;o, enquanto, para Isaac, era mais "prazeroso" e "menos cansativo" trabalhar como tratorista, al&eacute;m da melhor remunera&ccedil;&atilde;o. Na mesma dire&ccedil;&atilde;o, M&aacute;rio explica que "trabalhar na constru&ccedil;&atilde;o n&atilde;o &eacute; a mesma coisa de trabalhar com a terra. Aqui &#91;na obra&#93; &eacute; muito puxado, &eacute; trabalho forte o tempo todo. Bem diferente de que ser caseiro. Eu fazia meu ritmo, n&atilde;o ficava trabalhando sob o sol forte e ainda morava naquela tranquilidade.".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Dessa forma, pode-se afirmar que as sensa&ccedil;&otilde;es de inseguran&ccedil;a e a percep&ccedil;&atilde;o de precariedade dependem de m&uacute;ltiplos fatores. N&atilde;o se pode concluir, por conseguinte, quais dos fatores apresentados exercem maior influ&ecirc;ncia, uma vez que cada trabalhador vivencia de uma maneira singular sua trajet&oacute;ria ocupacional e de vida.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Castel (2003) afirma que as sociedades modernas s&atilde;o constru&iacute;das sobre o alicerce da inseguran&ccedil;a, sentimento de estar &agrave; merc&ecirc; de qualquer eventualidade. Para o autor, o que garante a prote&ccedil;&atilde;o<a name="nota10b"></a><a href="#nota10"><sup>10</sup></a> n&atilde;o &eacute; mais o grupo ao qual se pertence, mas a propriedade que se tem. &Eacute; ela que garante a seguran&ccedil;a diante dos imprevistos da exist&ecirc;ncia.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Contudo, como foi observado, poucos entrevistados obtiveram, ao longo de suas trajet&oacute;rias ocupacionais, oportunidades de acumular bens materiais para garantir sua prote&ccedil;&atilde;o. Dessa forma, &agrave; medida que ocorre o aprofundamento da precariedade das condi&ccedil;&otilde;es trabalhistas e previdenci&aacute;rias, bem como o recuo do papel regulador do mercado de trabalho exercido pelo Estado, um n&uacute;mero maior de trabalhadores de-para-se com a instabilidade de renda e de emprego. Para eles, as redes sociais informais tornam-se cada vez mais centrais, sendo, por vezes, a &uacute;nica ajuda concreta recebida em situa&ccedil;&otilde;es de crise e diante dos acasos sociais e naturais da exist&ecirc;ncia.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>CONSIDERA&Ccedil;&Otilde;ES FINAIS</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Marcada historicamente por fases de expans&atilde;o e retra&ccedil;&atilde;o, a constru&ccedil;&atilde;o de edifica&ccedil;&otilde;es vive hoje um per&iacute;odo de crescimento do emprego formal. Assim como nas d&eacute;cadas anteriores, no entanto, a informalidade e flexibilidade dos contratos de trabalho permanecem expressivas nesse setor, a despeito dos incentivos por maior formaliza&ccedil;&atilde;o do setor.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Acredita-se que, diante da grande capacidade de absor&ccedil;&atilde;o de m&atilde;o de obra, os &oacute;rg&atilde;os governamentais fazem "vista grossa" para a precariedade existente, por vezes "naturalizando-a" como algo inerente &agrave; profiss&atilde;o ou "pr&oacute;prio" de um canteiro de obras. Por ser absolutamente funcional &agrave; economia capitalista, a precariedade &eacute; tradicionalmente aceita pela sociedade e legitimada pelo pr&oacute;prio Estado.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O processo de precariza&ccedil;&atilde;o no setor n&atilde;o &eacute; um fen&ocirc;meno novo, nem desconhecido pela literatura em sociologia do trabalho. Entretanto, &agrave; medida que a flexibiliza&ccedil;&atilde;o e a precariza&ccedil;&atilde;o do trabalho ganham novas configura&ccedil;&otilde;es, expandem-se para outros ramos produtivos e atingem as atividades centrais, a constru&ccedil;&atilde;o civil passa a absorver um novo perfil de trabalhador. Ele &eacute; novo n&atilde;o por ser flex&iacute;vel ou moderno, mas por englobar trabalhadores qualificados profissionalmente que se tornam obsoletos e, por isso, s&atilde;o descartados de v&aacute;rios segmentos do mercado de trabalho e absorvidos pela constru&ccedil;&atilde;o civil.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A crescente demanda por maior qualifica&ccedil;&atilde;o profissional e educa&ccedil;&atilde;o formal em todas as esferas da produ&ccedil;&atilde;o - do setor prim&aacute;rio ao terci&aacute;rio - vem diminuindo as possibilidades de emprego formal para esse perfil de trabalhadores, ainda que, por ora, com baixa escolaridade (se comparados como os trabalhadores dos outros setores), por&eacute;m qualificados profissionalmente e cada vez mais condenados &agrave; informalidade. Assim, dentro das novas configura&ccedil;&otilde;es do trabalho, a constru&ccedil;&atilde;o de edifica&ccedil;&otilde;es deixa de ser, no caso de S&atilde;o Carlos, apenas uma op&ccedil;&atilde;o para migrantes rec&eacute;mchegados de origem rural e para aposentados, ou um "bico" para os rec&eacute;m desempregados, uma vez que passa a ser uma op&ccedil;&atilde;o de emprego e de renda para profissionais especializados marginalizados do mercado formal de trabalho, como os ex-metal&uacute;rgicos entrevistados.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O movimento de reestrutura&ccedil;&atilde;o ocorrido nas firmas de S&atilde;o Carlos deixou um legado enorme de desorganiza&ccedil;&atilde;o nas trajet&oacute;rias ocupacionais dos entrevistados. As principais implica&ccedil;&otilde;es foram a perda da identidade profissional e, consequentemente, das identidades coletivas. Grande parte dos ex-metal&uacute;rgicos entrevistados n&atilde;o se identifica como oper&aacute;rio da constru&ccedil;&atilde;o n&atilde;o possui sentimentos de pertencer ao setor nem mesmo entusiasmo coletivo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Esse processo de reestrutura&ccedil;&atilde;o atingiu tamb&eacute;m o setor da constru&ccedil;&atilde;o, no qual, apesar de tradicionalmente prec&aacute;rio, os discursos dos trabalhadores com mais tempo no setor mostram a intensifica&ccedil;&atilde;o da pr&aacute;tica da subcontrata&ccedil;&atilde;o, estabelecida por meio de uma extensa rede de servi&ccedil;os contratados, repassados das empresas principais para empreiteiras e delas para organiza&ccedil;&otilde;es cada vez mais irregulares. Como consequ&ecirc;ncia, mesmo entre aqueles cuja trajet&oacute;ria ocupacional ocorreu majoritariamente na constru&ccedil;&atilde;o, &eacute; poss&iacute;vel identificar que a reestrutura&ccedil;&atilde;o trouxe maior inseguran&ccedil;a nas rela&ccedil;&otilde;es trabalhistas, juntamente com o enfraquecimento da identidade coletiva. Os oper&aacute;rios do setor passaram, progressivamente, a se sujeitar a modos de vida cada vez mais inst&aacute;veis, n&atilde;o conseguindo mais se fixar numa posi&ccedil;&atilde;o ou categoria ocupacional como sujeitos permanentes.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Constatou-se que a institucionaliza&ccedil;&atilde;o da instabilidade e da inseguran&ccedil;a aumentou a vulnerabilidade dos entrevistados e os submeteu a uma s&eacute;rie de constrangimentos como efetiva perda da qualifica&ccedil;&atilde;o preexistente, condi&ccedil;&otilde;es nocivas de trabalho, riscos constantes de acidente e contratos de trabalho prec&aacute;rios ou "de boca". O contrato verbal prevalece para dezesseis dos entrevistados, sendo que, para minimizar a fragilidade desse tipo de rela&ccedil;&atilde;o, os trabalhadores comumente o associam quest&otilde;es relativas &agrave; honra ou &agrave; masculinidade dos contratantes.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A despeito da precariedade das rela&ccedil;&otilde;es de trabalho, metade dos entrevistados afirmou estar realizada profissionalmente com o trabalho desempenhado, enquanto a outra metade se percebe diminu&iacute;da perante a sociedade pela falta de estudo, ou se identifica com as outras profiss&otilde;es exercidas anteriormente, como no caso dos ex-metal&uacute;rgicos entrevistados, vendo a constru&ccedil;&atilde;o como uma etapa passageira ou como a ultima op&ccedil;&atilde;o que lhes restou.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os resultados mostraram que, &agrave; medida que a flexibiliza&ccedil;&atilde;o e a precariza&ccedil;&atilde;o do trabalho ganham novas configura&ccedil;&otilde;es e se expandem para outros ramos produtivos, a constru&ccedil;&atilde;o de edifica&ccedil;&otilde;es, al&eacute;m de ser uma oportunidade de trabalho para jovens migrantes de origem rural, ou um "bico" para rec&eacute;m-desempregados, torna-se uma op&ccedil;&atilde;o (ou falta de) de trabalho para oper&aacute;rios fabris com baixa escolaridade, marginalizados do mercado formal de trabalho na cidade de S&atilde;o Carlos.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>REFER&Ecirc;NCIAS</b></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BARROS, P.C.R; MENDES, A.M.B. Sofrimento ps&iacute;quico no trabalho e estrat&eacute;gias defensivas dos oper&aacute;rios terceirizados da constru&ccedil;&atilde;o civil. <i>Psico-USF</i>, Campinas,SP, v.8, n.1, p.63-70, jan./jun., 2003.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000168&pid=S0103-4979201000030001300001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BIHR, A. <i>Da grande noite &agrave; alternativa. O movimento oper&aacute;rio europeu em crise</i>. Trad. Wanda Caldeira Brant. 2.ed. S&atilde;o Paulo: Editempo, 1998.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000170&pid=S0103-4979201000030001300002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BRASIL. <i>Minha casa, minha vida</i>. Dispon&iacute;vel em: <a href="http://www.minhacasaminhavida.gov.br/index.html" target="_blank">www.minhacasaminhavida.gov.br/index.html</a>. Acesso em: 12 maio 2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000172&pid=S0103-4979201000030001300003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BREITBACH, A. C. Ind&uacute;stria da constru&ccedil;&atilde;o - a retomada. <i>Indicadores Econ&ocirc;micos FEE</i>. Porto Alegre,v.37, n.2, 2009.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000174&pid=S0103-4979201000030001300004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">CACCIAMALI, M.C. Globaliza&ccedil;&atilde;o e processo de informalidade. <i>Economia e Sociedade</i>, Campinas,SP,  n.14, p.153-174, jun, 2000.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000176&pid=S0103-4979201000030001300005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">CASTEL, R. <i>L'ins&eacute;curit&eacute; sociale</i>: qu'est-ce qu'&ecirc;tre prot&eacute;g&eacute;&nbsp;? Paris: &Eacute;d. du Seuil, 2003, 96 p.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000178&pid=S0103-4979201000030001300006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">COCKELL, F.F; PERTICARRARI, D. Retratos da informalidade: a fragilidade dos sistemas de prote&ccedil;&atilde;o social em momentos de infort&uacute;nio. <i>Ci&ecirc;ncia &amp; Sa&uacute;de Coletiva</i> (Oline), v.392, p.8. Dispon&iacute;vel em: <a href="http://www.cienciaesaudecoletiva.com.br" target="_blank">www.cienciaesaudecoletiva.com.br</a>. Acesso em: 17 set., 2008.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000180&pid=S0103-4979201000030001300007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. <i>Da enxada &agrave; colher de pedreiro</i>: trajet&oacute;rias de vulnerabilidade social na constru&ccedil;&atilde;o civil. 2008. 206 f. Tese (Doutorado em Engenharia de Produ&ccedil;&atilde;o). Universidade Federal de S&atilde;o Carlos. S&atilde;o Paulo, 2008.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000182&pid=S0103-4979201000030001300008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">DEJOURS, C. <i>A loucura do trabalho</i>. S&atilde;o Paulo: FTA/Obor&eacute;, 1987. 168p.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000184&pid=S0103-4979201000030001300009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">DIEESE. <i>Boletim Trabalho e Constru&ccedil;&atilde;o</i>, &#91;S.l.&#93;, v.1, n.1, set, 2009.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000186&pid=S0103-4979201000030001300010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. <i>Mercado de trabalho e rendimento no Brasil. Nota t&eacute;cnica 50, set 2007</i>. Dispon&iacute;vel em: <a href="http://www.dieese.org.br/notatecnica/notatec50Pnad2007.pdf" target="_blank">www.dieese.org.br/notatecnica/notatec50Pnad2007.pdf</a> Acesso em: 22 mar. 2008.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000188&pid=S0103-4979201000030001300011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">DRUCK, G. A flexibiliza&ccedil;&atilde;o e a precariza&ccedil;&atilde;o do trabalho na Fran&ccedil;a e no Brasil: alguns elementos de compara&ccedil;&atilde;o. In:SEMIN&Aacute;RIO TEM&Aacute;TICO: TRABALHO E SINDICATO NA SOCIEDADE CONTEMPOR&Acirc;NEA DA ANPOCS. Caxambu, MG, 2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000190&pid=S0103-4979201000030001300012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">FARIAS, L.O.  Estrat&eacute;gias individuais de prote&ccedil;&atilde;o &agrave; sa&uacute;de: um estudo da ades&atilde;o ao sistema de sa&uacute;de suplementar. <i>Ci&ecirc;ncia Sa&uacute;de Coletiva</i>, Rio de Janeiro, v.6, n.2, p.405-416, 2001.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000192&pid=S0103-4979201000030001300013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">FILGUEIRAS, C. H. Estructura de oportunidades y vulnerabilidad social: aproximaciones conceptualesrecientes. In: SEMIN&Aacute;RIO VULNERABILIDADE. Santiago do Chile: CEPAL, 2001.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000194&pid=S0103-4979201000030001300014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">FRANCO, E.M.A. <i>Gest&atilde;o do conhecimento na constru&ccedil;&atilde;o civil</i>: uma aplica&ccedil;&atilde;o dos mapas cognitivos na concep&ccedil;&atilde;o ergon&ocirc;mica da tarefa de gerenciamento dos canteiros de obras. 2001. 252 f. Tese (Doutorado em Engenharia de Produ&ccedil;&atilde;o) - Programa de P&oacute;s-Gradua&ccedil;&atilde;o em Engenharia de Produ&ccedil;&atilde;o da Universidade Federal de Santa Catarina. Florian&oacute;polis, 2001.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000196&pid=S0103-4979201000030001300015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. <i>An&aacute;lise Ergon&ocirc;mica do posto de Mestre de Obras</i>. 1995. 253 f. Disserta&ccedil;&atilde;o (Mestrado em Engenharia de Produ&ccedil;&atilde;o) - Programa de P&oacute;s-Gradua&ccedil;&atilde;o em Engenharia de Produ&ccedil;&atilde;o da Universidade Federal de Santa Catarina. Florion&oacute;polis, 1995.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000198&pid=S0103-4979201000030001300016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">GITAHY, L. Inova&ccedil;&atilde;o tecnol&oacute;gica, subcontrata&ccedil;&atilde;o e mercado de trabalho. <i>S&atilde;o Paulo em Perspectiva</i>. S&atilde;o Paulo, v. 8, n.1, 1994.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000200&pid=S0103-4979201000030001300017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">GONDIM, L.M.P.; LIMA, J.C. <i>A pesquisa com artesanato intelectual. Considera&ccedil;&otilde;es sobre m&eacute;todo e bom senso</i>. Jo&atilde;o Pessoa: Manufatura, 2002. 87p.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000202&pid=S0103-4979201000030001300018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">HON&Oacute;RIO, D.E. <i>A qualidade de vida do oper&aacute;rio da constru&ccedil;&atilde;o civil e sua import&acirc;ncia na qualidade e produtividade em obras</i>. 2002. 130 f. Disserta&ccedil;&atilde;o (Mestrado em Engenharia de Produ&ccedil;&atilde;o) - Programa de P&oacute;s-Gradua&ccedil;&atilde;o em Engenharia de Produ&ccedil;&atilde;o, Universidade Federal de Santa Catarina. Florion&oacute;polis, 2002.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000204&pid=S0103-4979201000030001300019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">LAUTIER, B. Informalidade das rela&ccedil;&otilde;es de trabalho e cidadania na Am&eacute;rica Latina. <i>Caderno CRH</i>: revista do Centro de Recursos Humanos da UFBA, Salvador, n.18, p.5-48, 1993.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000206&pid=S0103-4979201000030001300020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______; PEREIRA, J.M. Representa&ccedil;&otilde;es sociais e constru&ccedil;&atilde;o do mercado de trabalho: empregadas dom&eacute;sticas e oper&aacute;rios da constru&ccedil;&atilde;o civil na Am&eacute;rica Latina. <i>Caderno CRH</i>: revista do Centro de Recursos Humanos da UFBA, Salvador, v.7, n.21, p.125-151, jul/dez. 1994.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000208&pid=S0103-4979201000030001300021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">LIMA, J.C; SOARES, M.J.B. Trabalho flex&iacute;vel e o novo informal. <i>Caderno CRH</i>: revista do Centro de Recursos Humanos da UFBA, Salvador, v.15, n.37, p.163-180, jul-dez., 2002.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000210&pid=S0103-4979201000030001300022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">LIMA, I. S. <i>Qualidade de vida no trabalho na constru&ccedil;&atilde;o de edifica&ccedil;&otilde;es</i>: avalia&ccedil;&atilde;o do n&iacute;vel de satisfa&ccedil;&atilde;o dos oper&aacute;rios de empresas de pequeno porte. 1995, 215f. Tese (Doutorado em Engenharia) - Programa de P&oacute;s-Gradua&ccedil;&atilde;o em Engenharia da Universidade Federal de Santa Catarina. Florian&oacute;polis, 1995.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000212&pid=S0103-4979201000030001300023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">MANGAS, R.M.N. <i>Acidentes fatais e desprote&ccedil;&atilde;o social na constru&ccedil;&atilde;o civil no Rio de Janeiro</i>. 2003, 73 f. Disserta&ccedil;&atilde;o (Mestrado em Sa&uacute;de P&uacute;blica) - Programa de P&oacute;s Gradua&ccedil;&atilde;o em Sa&uacute;de P&uacute;blica da Funda&ccedil;&atilde;o Oswaldo Cruz. Rio de Janeiro, 2003.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000214&pid=S0103-4979201000030001300024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">MATTOSO, J. <i>O Brasil desempregado</i>: como foram destru&iacute;dos mais de 3 milh&otilde;es de empregos nos anos 90. S&atilde;o Paulo: Editora Funda&ccedil;&atilde;o Perseu Abramo, 1999.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000216&pid=S0103-4979201000030001300025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">MELLO, L. C. B. B.; AMORIM, S. R. L. O subsetor de edifica&ccedil;&otilde;es da constru&ccedil;&atilde;o civil no Brasil: uma an&aacute;lise comparativa em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; Uni&atilde;o Europeia e aos Estados Unidos.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000218&pid=S0103-4979201000030001300026&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______; ______. O subsetor de edifica&ccedil;&otilde;es da constru&ccedil;&atilde;o civil no Brasil: uma an&aacute;lise comparativa em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; Uni&atilde;o Europeia e aos Estados Unidos. <i>Produ&ccedil;&atilde;o</i>, Niteroi,RJ, v.19, n.2, p.388-399, 2009.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000220&pid=S0103-4979201000030001300027&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">MINAYO, M.C.S. <i>O desafio do conhecimento</i>: pesquisa qualitativa em sa&uacute;de. 8.ed. S&atilde;o Paulo: Hucitec; Rio de Janeiro: Abrasco, 2004.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000222&pid=S0103-4979201000030001300028&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">MORICE, A. Une legende &agrave; revoir: l'ouvrier du b&acirc;timent br&eacute;silien dans feu ni lieu. <i>Cahiers d&ecirc;s Sciences Humaines</i>, Paris,  v.29, n. 2-3, p. 349-371, 1993.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000224&pid=S0103-4979201000030001300029&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">OLIVEIRA, R.P, IRIART, J.A.B. Representa&ccedil;&otilde;es do trabalho entre trabalhadores informais da constru&ccedil;&atilde;o civil. <i>Psicologia em Estudo</i> (oline), Natal, v.13, n.3, p. 437-445, 2008.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000226&pid=S0103-4979201000030001300030&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">_______; ______. "Tudo &eacute; arriscado": a representa&ccedil;&atilde;o do trabalho entre trabalhadores informais da constru&ccedil;&atilde;o civil.In: CONGRESSO NACIONAL SOBRE CONDI&Ccedil;&Otilde;ES E MEIOAMBIENTE DO TRABALHO NA IND&Uacute;STRIA DA CONSTRU&Ccedil;&Atilde;O (CMATIC), 5, 23 a 26 de out., 2005, Olinda, <i>Anais</i>.... Recife: Fundacentro, 2005.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000228&pid=S0103-4979201000030001300031&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">RAMALHO, A.S. <i>Combatendo a informalidade no setor da constru&ccedil;&atilde;o civil</i>. Dispon&iacute;vel em: <a href="http://www.horadopovo.com.br/2008/janeiro/2631-09-01-08/P4/pag4g.htm" target="_blank">www.horadopovo.com.br/2008/janeiro/2631-09-01-08/P4/pag4g.htm</a>. Acesso em: 01 mar. 2008.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000230&pid=S0103-4979201000030001300032&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">SANTOS, W.G. <i>Cidadania e justi&ccedil;a</i>: a pol&iacute;tica social na ordem brasileira. 2.ed. Rio de Janeiro: Campus, 1987.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000232&pid=S0103-4979201000030001300033&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">SERAPIONI, M. O papel da fam&iacute;lia e das redes prim&aacute;rias na reestrutura&ccedil;&atilde;o das pol&iacute;ticas sociais. <i>Ci&ecirc;ncia &amp; Sa&uacute;de Coletiva</i>, Rio de Janeiro, v.10 (Sup), p. 243-253, 2005.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000234&pid=S0103-4979201000030001300034&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">SERRA, S.M.B. <i>Diretrizes para gest&atilde;o dos subempreiteiros</i>. 2001. 379f. Tese (Doutorado em Engenharia da Constru&ccedil;&atilde;o Civil) - Programa de P&oacute;s-Gradua&ccedil;&atilde;o em Engenharia da Constru&ccedil;&atilde;o Civil da Escola polit&eacute;cnica da USP.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000236&pid=S0103-4979201000030001300035&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">SINDUSCON-SP. <i>Emprego na constru&ccedil;&atilde;o &eacute; recorde em janeiro</i>. Dispon&iacute;vel em: <a href="http://www.sindusconsp.com.br/secoes.asp?categ=4&amp;subcateg=18" target="_blank">www.sindusconsp.com.br/secoes.asp?categ=4&subcateg=18</a>. Acesso em: 04 maio 2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000238&pid=S0103-4979201000030001300036&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. <i>N&iacute;vel de emprego na constru&ccedil;&atilde;o civil registra alta recorde em 2007</i>. Dispon&iacute;vel em: <a href="http://www.sindusconsp.com.br/msg.asp?id=1146" target="_blank">www.sindusconsp.com.br/msg.asp?id=1146</a>. Acesso em: 04 jan. 2008.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000240&pid=S0103-4979201000030001300037&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">SOUZA, N.H.B de. <i>Trabalhadores pobres e cidadania</i>: a experi&ecirc;ncia da exclus&atilde;o e da rebeldia na constru&ccedil;&atilde;o civil. Uberl&acirc;ndia-MG: EDUFU, 2007. 258p.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000242&pid=S0103-4979201000030001300038&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">SOUZA, U.; MELHADO, U.E.L.S. <i>Subs&iacute;dios para avalia&ccedil;&atilde;o do custo da m&atilde;o-de-obra na constru&ccedil;&atilde;o civil</i>. S&atilde;o Paulo: Escola Polit&eacute;cnica da USP, 1991. 38p.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000244&pid=S0103-4979201000030001300039&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">THEBAUD-MONY, A; DRUCK, G. <i>Terceiriza&ccedil;&atilde;o</i>: a eros&atilde;o dos direitos dos trabalhadores na Fran&ccedil;a e no Brasil. In: DRUCK, G; FRANCO, T. (Org) <i>A perda da raz&atilde;o social do trabalho</i>: terceiriza&ccedil;&atilde;o e precariza&ccedil;&atilde;o. S&atilde;o Paulo: Boitempo, 2007, p.23-58.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000246&pid=S0103-4979201000030001300040&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Recebido para publica&ccedil;&atilde;o em mar&ccedil;o de 2009    <br>   Aceito em dezembro de 2009</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Fernanda Fl&aacute;via Cockell</b> - Doutora e Mestre em Engenharia de Produ&ccedil;&atilde;o pela UFSCar. P&oacute;s-doutora em Sociologia pela UFSCar. Professora do Departamento de Sa&uacute;de, Educa&ccedil;&atilde;o e Sociedade da Universidade Federal de S&atilde;o Paulo - Campus Baixada Santista. Coordena o Grupo de Pesquisa Trabalho, Sa&uacute;de e Vulnerabilidade Social, desenvolvendo pesquisas na &aacute;rea de Sa&uacute;de do Trabalhador, Vulnerabilidade Social, Redes Sociais, Trajet&oacute;rias Ocupacionais, Sa&uacute;de da Fam&iacute;lia e Promo&ccedil;&atilde;o/Preven&ccedil;&atilde;o da Sa&uacute;de. Suas mais recentes publica&ccedil;&otilde;es, s&atilde;o: <i>Da busca de seus direitos a efetiva&ccedil;&atilde;o</i>: o caso dos agentes comunit&aacute;rios de sa&uacute;de de Ribeir&atilde;o Preto. In: Norma Val&ecirc;ncio; Antonio Carlos Witkoski; Elder de Paula. (Org.). Identidades e territorialidades. S&atilde;o Carlos: RiMa Editora e Edufscar, 2010, v. 1., p. 223-47; <i>Retratos da informalidade</i>: a fragilidade dos sistemas de prote&ccedil;&atilde;o social em momentos de infort&uacute;nio. Revista Ci&ecirc;ncia &amp; Sa&uacute;de Coletiva, v. 16, n. 3, 2011.    <br> <b>Daniel Perticarrari - </b>Soci&oacute;logo. Mestre em Pol&iacute;tica Cient&iacute;fica e Tecnol&oacute;gica pela UNICAMP. Doutor em Ci&ecirc;ncias Sociais pela UFSCar. P&oacute;s-Doutorando em Sociologia na Universidade Federal de S&atilde;o Carlos. Trabalha com temas relacionados &agrave; reestrutura&ccedil;&atilde;o produtiva, precariza&ccedil;&atilde;o do trabalho, g&ecirc;nero, cooperativas e educa&ccedil;&atilde;o superior. <a href="mailto:dperticarrari@yahoo.com.br">dperticarrari@yahoo.com.br</a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="nota01"></a><a href="#topo">1</a> Agradecemos &agrave; Capes pelo financiamento de parte da pesquisa.    <br>   <a name="nota02"></a><a href="#nota02b">2</a> Entendemos, nesta pesquisa, por vulnerabilidade social a combina&ccedil;&atilde;o de fatores que possam produzir resultados negativos, em consequ&ecirc;ncia da rela&ccedil;&atilde;o entre a disponibilidade dos recursos materiais ou simb&oacute;licos (capital financeiro, capital humano, experi&ecirc;ncia de trabalho, n&iacute;vel educacional, composi&ccedil;&atilde;o e recursos familiares, experi&ecirc;ncia de trabalho, redes sociais informais e capital f&iacute;sico) dos atores, se-jam eles indiv&iacute;duos ou grupos, e o acesso &agrave; estrutura de oportunidades sociais, econ&ocirc;micas, culturais que prov&ecirc;m do Estado, do mercado e da sociedade (Filgueiras, 2001).    <br>   <a name="nota03"></a><a href="#nota03b">3</a> O Governo Federal est&aacute; investindo R$ 34 bilh&otilde;es para que milh&otilde;es de brasileiros tenham acesso &agrave; casa pr&oacute;pria. O Minha Casa, Minha Vida, lan&ccedil;ado em Mar&ccedil;o de 2009, viabiliza a constru&ccedil;&atilde;o de 1 milh&atilde;o de moradias para fam&iacute;lias com renda de at&eacute; 10 sal&aacute;rios m&iacute;nimos, em parceria com estados, munic&iacute;pios e iniciativa privada, o que vai impulsionar a economia, gerar empregos e trazer reflexos positivos para toda a sociedade (Brasil, 2010).    <br> <a name="nota04"></a><a href="#nota04b">4</a> Com o objetivo de reduzir a informalidade, o Departamento Intersindical de Estat&iacute;stica e Estudos Socioecon&ocirc;micos (DIEESE) desenvolveu o projeto ''Redu&ccedil;&atilde;o da Informalidade por meio do Di&aacute;logo Social'' com o suporte financeiro do Banco Interamericano de Desenvolvimento (BID). Foram selecionados quatro Arranjos Produtivos Locais para implantar o projeto - confec&ccedil;&atilde;o em Caruaru (PE), com&eacute;rcio em Porto Alegre (RS), constru&ccedil;&atilde;o civil em Curitiba e agroneg&oacute;cio em Morrinhos (GO).    <br>   <a name="nota05"></a><a href="#nota05b">5</a> O sal&aacute;rio m&iacute;nimo da &eacute;poca era de R$ 350,00.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a name="nota06"></a><a href="#nota06b">6</a> Lautier e Pereira (1994) descrevem que alguns oper&aacute;rios buscam apagar toda marca de cimento ou de pintura ao sair do canteiro e vestem o melhor que podem. Assim, conseguem negar, fora do espa&ccedil;o de trabalho, sua identidade de trabalhador. Para eles, esse forma de nega&ccedil;&atilde;o pode representar um sinal de mobilidade para outro tipo de emprego.    <br>   <a name="nota07"></a><a href="#nota07b">7</a> A esse respeito, Castel (2003) afirma que, junto com o desemprego e a precariedade das condi&ccedil;&otilde;es de trabalho e da individualiza&ccedil;&atilde;o das tarefas e trajet&oacute;rias profissionais, h&aacute; tamb&eacute;m uma responsabiliza&ccedil;&atilde;o dos sujeitos. Cada um passa a encarregar-se de si mesmo, buscando ser bem sucedido, sob a amea&ccedil;a permanente do desemprego.    <br>   <a name="nota08"></a><a href="#nota08b">8</a> Farias (2001, p.411) afirma que as no&ccedil;&otilde;es de seguran&ccedil;a e de prote&ccedil;&atilde;o s&atilde;o diferentes. A prote&ccedil;&atilde;o &eacute; um "elemento externo ao sujeito e possui, via de regra, uma materialidade pr&oacute;pria; n&atilde;o &eacute; uma experi&ecirc;ncia subjetiva, mas sim um estado de coisas (leis, institui&ccedil;&otilde;es, procedimentos, a&ccedil;&otilde;es etc.)". Dessa forma, a no&ccedil;&atilde;o de prote&ccedil;&atilde;o relaciona-se &agrave; constru&ccedil;&atilde;o de mecanismos concretos que visam a atenuar ou eliminar as consequ&ecirc;ncias do desenvolvimento capitalista, social e politicamente reconhecidas como negativas. Por outro lado, o autor explica que a sensa&ccedil;&atilde;o de seguran&ccedil;a &eacute; "produto da media&ccedil;&atilde;o subjetiva operada pelo sujeito posto em contato com os eventos e processos que caracterizam o contexto espec&iacute;fico em que ele est&aacute; inserido, dentro do qual a exist&ecirc;ncia de algum mecanismo de prote&ccedil;&atilde;o constitui apenas um entre v&aacute;rios elementos. A seguran&ccedil;a &eacute; uma experi&ecirc;ncia subjetiva que reflete a intera&ccedil;&atilde;o entre o conjunto de caracter&iacute;sticas particulares de cada sujeito (socioculturais, econ&ocirc;micas, psicol&oacute;gicas etc.) e um dado contexto".    <br>   <a name="nota09"></a><a href="#nota09b">9</a> Para Castel (2003), a prote&ccedil;&atilde;o social &eacute; a condi&ccedil;&atilde;o para formar uma sociedade de semelhantes, o que podemos chamar de democracia.    <br>   <a name="nota10"></a><a href="#nota10b">10</a> Castel (2003) diferencia a prote&ccedil;&atilde;o em: prote&ccedil;&atilde;o civil bens e pessoas em um estado de direito; prote&ccedil;&atilde;o social riscos de doen&ccedil;as, acidentes, desemprego, incapacidade de trabalho devido &agrave; idade.</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BARROS]]></surname>
<given-names><![CDATA[P.C.R]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MENDES]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.M.B]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Sofrimento psíquico no trabalho e estratégias defensivas dos operários terceirizados da construção civil]]></article-title>
<source><![CDATA[Psico-USF]]></source>
<year>jan.</year>
<month>/j</month>
<day>un</day>
<volume>8</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>63-70</page-range><publisher-loc><![CDATA[Campinas^eSP SP]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BIHR]]></surname>
<given-names><![CDATA[A]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Da grande noite à alternativa: O movimento operário europeu em crise]]></source>
<year>1998</year>
<edition>2</edition>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editempo]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>BRASIL</collab>
<source><![CDATA[Minha casa, minha vida]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BREITBACH]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. C]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Indústria da construção - a retomada]]></article-title>
<source><![CDATA[Indicadores Econômicos FEE]]></source>
<year>2009</year>
<volume>37</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<publisher-loc><![CDATA[Porto Alegre ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CACCIAMALI]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.C]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Globalização e processo de informalidade]]></article-title>
<source><![CDATA[Economia e Sociedade]]></source>
<year>jun,</year>
<month> 2</month>
<day>00</day>
<numero>14</numero>
<issue>14</issue>
<page-range>153-174</page-range><publisher-loc><![CDATA[Campinas^eSP SP]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CASTEL]]></surname>
<given-names><![CDATA[R]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[L'insécurité sociale: qu'est-ce qu'être protégé ?]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Éd. du Seuil]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[COCKELL]]></surname>
<given-names><![CDATA[F.F]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[PERTICARRARI]]></surname>
<given-names><![CDATA[D]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Retratos da informalidade: a fragilidade dos sistemas de proteção social em momentos de infortúnio]]></article-title>
<source><![CDATA[Ciência & Saúde Coletiva]]></source>
<year>17 s</year>
<month>et</month>
<day>.,</day>
<volume>392</volume>
<page-range>8</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[COCKELL]]></surname>
<given-names><![CDATA[F.F]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Da enxada à colher de pedreiro: trajetórias de vulnerabilidade social na construção civil]]></source>
<year>2008</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DEJOURS]]></surname>
<given-names><![CDATA[C]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A loucura do trabalho]]></source>
<year>1987</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Oboré]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>DIEESE</collab>
<source><![CDATA[Boletim Trabalho e Construção]]></source>
<year>set,</year>
<month> 2</month>
<day>00</day>
<volume>1</volume>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Mercado de trabalho e rendimento no Brasil]]></source>
<year>set </year>
<month>20</month>
<day>07</day>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DRUCK]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A flexibilização e a precarização do trabalho na França e no Brasil: alguns elementos de comparação]]></article-title>
<source><![CDATA[]]></source>
<year></year>
<conf-name><![CDATA[ TRABALHO E SINDICATO NA SOCIEDADE CONTEMPORÂNEA DA ANPOCS]]></conf-name>
<conf-date>2007</conf-date>
<conf-loc>Caxambu MG</conf-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FARIAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[L.O]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Estratégias individuais de proteção à saúde: um estudo da adesão ao sistema de saúde suplementar]]></article-title>
<source><![CDATA[Ciência Saúde Coletiva]]></source>
<year>2001</year>
<volume>6</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>405-416</page-range><publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FILGUEIRAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[C. H]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Estructura de oportunidades y vulnerabilidad social: aproximaciones conceptualesrecientes]]></article-title>
<source><![CDATA[]]></source>
<year>2001</year>
<conf-name><![CDATA[ SEMINÁRIO VULNERABILIDADE]]></conf-name>
<conf-loc>Santiago do Chile </conf-loc>
<publisher-name><![CDATA[CEPAL]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FRANCO]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.M.A]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Gestão do conhecimento na construção civil: uma aplicação dos mapas cognitivos na concepção ergonômica da tarefa de gerenciamento dos canteiros de obras]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FRANCO]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.M.A]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Análise Ergonômica do posto de Mestre de Obras]]></source>
<year>1995</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GITAHY]]></surname>
<given-names><![CDATA[L]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Inovação tecnológica, subcontratação e mercado de trabalho]]></article-title>
<source><![CDATA[São Paulo em Perspectiva]]></source>
<year>1994</year>
<volume>8</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GONDIM]]></surname>
<given-names><![CDATA[L.M.P.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[LIMA]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A pesquisa com artesanato intelectual: Considerações sobre método e bom senso]]></source>
<year>2002</year>
<page-range>87</page-range><publisher-loc><![CDATA[João Pessoa ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Manufatura]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HONÓRIO]]></surname>
<given-names><![CDATA[D.E]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A qualidade de vida do operário da construção civil e sua importância na qualidade e produtividade em obras]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LAUTIER]]></surname>
<given-names><![CDATA[B.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Informalidade das relações de trabalho e cidadania na América Latina]]></article-title>
<source><![CDATA[Caderno CRH]]></source>
<year>1993</year>
<numero>18</numero>
<issue>18</issue>
<page-range>5-48</page-range><publisher-loc><![CDATA[Salvador ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LAUTIER]]></surname>
<given-names><![CDATA[B.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[PEREIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.M]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Representações sociais e construção do mercado de trabalho: empregadas domésticas e operários da construção civil na América Latina]]></article-title>
<source><![CDATA[Caderno CRH]]></source>
<year>jul/</year>
<month>de</month>
<day>z.</day>
<volume>7</volume>
<numero>21</numero>
<issue>21</issue>
<page-range>125-151</page-range><publisher-loc><![CDATA[Salvador ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LIMA]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.C]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SOARES]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.J.B]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Trabalho flexível e o novo informal]]></article-title>
<source><![CDATA[Caderno CRH]]></source>
<year>jul-</year>
<month>de</month>
<day>z.</day>
<volume>15</volume>
<numero>37</numero>
<issue>37</issue>
<page-range>163-180</page-range><publisher-loc><![CDATA[Salvador ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LIMA]]></surname>
<given-names><![CDATA[I. S]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Qualidade de vida no trabalho na construção de edificações: avaliação do nível de satisfação dos operários de empresas de pequeno porte]]></source>
<year>1995</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MANGAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.M.N]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Acidentes fatais e desproteção social na construção civil no Rio de Janeiro]]></source>
<year>2003</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MATTOSO]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O Brasil desempregado: como foram destruídos mais de 3 milhões de empregos nos anos 90]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora Fundação Perseu Abramo]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B26">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MELLO]]></surname>
<given-names><![CDATA[L. C. B. B.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[AMORIM]]></surname>
<given-names><![CDATA[S. R. L.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O subsetor de edificações da construção civil no Brasil: análise comparativa em relação à União Europeia e aos Estados Unidos]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B27">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MELLO]]></surname>
<given-names><![CDATA[L. C. B. B.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[AMORIM]]></surname>
<given-names><![CDATA[S. R. L.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[ProduçãoO subsetor de edificações da construção civil no Brasil: uma análise comparativa em relação à União Europeia e aos Estados Unidos]]></source>
<year>2009</year>
<volume>19</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>388-399</page-range><publisher-loc><![CDATA[Niteroi^eRJ RJ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B28">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MINAYO]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.C.S]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O desafio do conhecimento: pesquisa qualitativa em saúde]]></source>
<year>2004</year>
<edition>8</edition>
<publisher-loc><![CDATA[São PauloRio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[HucitecAbrasco]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B29">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MORICE]]></surname>
<given-names><![CDATA[A]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[Une legende à revoir: l'ouvrier du bâtiment brésilien dans feu ni lieu]]></article-title>
<source><![CDATA[Cahiers dês Sciences Humaines]]></source>
<year>1993</year>
<volume>29</volume>
<numero>2</numero><numero>3</numero>
<issue>2</issue><issue>3</issue>
<page-range>349-371</page-range><publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B30">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[OLIVEIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.P]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[IRIART]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.A.B]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Representações do trabalho entre trabalhadores informais da construção civil]]></article-title>
<source><![CDATA[Psicologia em Estudo]]></source>
<year>2008</year>
<volume>13</volume>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
<page-range>437-445</page-range><publisher-loc><![CDATA[Natal ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B31">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[IRIART]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.A.B]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[OLIVEIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.P]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Tudo é arriscado": a representação do trabalho entre trabalhadores informais da construção civil]]></article-title>
<source><![CDATA[Anais....]]></source>
<year>2005</year>
<conf-name><![CDATA[5 CONGRESSO NACIONAL SOBRE CONDIÇÕES E MEIOAMBIENTE DO TRABALHO NA INDÚSTRIA DA CONSTRUÇÃO]]></conf-name>
<conf-date>23 a 26 de out., 2005</conf-date>
<conf-loc> </conf-loc>
<publisher-loc><![CDATA[Recife ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Fundacentro]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B32">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RAMALHO]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.S]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Combatendo a informalidade no setor da construção civil]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B33">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SANTOS]]></surname>
<given-names><![CDATA[W.G]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Cidadania e justiça: a política social na ordem brasileira]]></source>
<year>1987</year>
<edition>2</edition>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Campus]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B34">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SERAPIONI]]></surname>
<given-names><![CDATA[M]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O papel da família e das redes primárias na reestruturação das políticas sociais]]></article-title>
<source><![CDATA[Ciência & Saúde Coletiva]]></source>
<year>2005</year>
<volume>10</volume>
<page-range>243-253</page-range><publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B35">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SERRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.M.B]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Diretrizes para gestão dos subempreiteiros]]></source>
<year>2001</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B36">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>SINDUSCON-SP</collab>
<source><![CDATA[Emprego na construção é recorde em janeiro]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B37">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Nível de emprego na construção civil registra alta recorde em 2007]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B38">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SOUZA]]></surname>
<given-names><![CDATA[N.H.B de]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Trabalhadores pobres e cidadania: a experiência da exclusão e da rebeldia na construção civil]]></source>
<year>2007</year>
<publisher-loc><![CDATA[Uberlândia^eMG MG]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[EDUFU]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B39">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SOUZA]]></surname>
<given-names><![CDATA[U.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MELHADO]]></surname>
<given-names><![CDATA[U.E.L.S]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Subsídios para avaliação do custo da mão-de-obra na construção civil]]></source>
<year>1991</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[USP]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B40">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[THEBAUD-MONY]]></surname>
<given-names><![CDATA[A]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[DRUCK]]></surname>
<given-names><![CDATA[G]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Terceirização: a erosão dos direitos dos trabalhadores na França e no Brasil]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[DRUCK]]></surname>
<given-names><![CDATA[G]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[FRANCO]]></surname>
<given-names><![CDATA[T.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A perda da razão social do trabalho: terceirização e precarização]]></source>
<year>2007</year>
<page-range>23-58</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Boitempo]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
