<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0104-8333</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Cadernos Pagu]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Cad. Pagu]]></abbrev-journal-title>
<issn>0104-8333</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Núcleo de Estudos de Gênero - Pagu]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0104-83332005000200013</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0104-83332005000200013</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Sexo-s en el lupanar: un documento fotográfico (circa 1940)]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Barrancos]]></surname>
<given-names><![CDATA[Dora]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Ceppi]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ricardo]]></given-names>
</name>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Instituto Interdisciplinario de Estudios de Gênero  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[Buenos Aires ]]></addr-line>
<country>Argentina</country>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2005</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2005</year>
</pub-date>
<numero>25</numero>
<fpage>357</fpage>
<lpage>390</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-83332005000200013&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0104-83332005000200013&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0104-83332005000200013&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><b><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">DOCUMENTO</font></b></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="4"><b>Sexo-s en el    lupanar: Un documento fotogr&aacute;fico (circa 1940)</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Dora Barrancos;    Ricardo Ceppi </font></b></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Dora Barrancos    es la Directora del Instituto Interdisciplinario de Estudios de G&ecirc;nero,    Buenos Aires, Argentina. <a href="mailto:Dora1508@aol.com">Dora1508@aol.com</a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Un</font><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">acontecimiento    fortuito permite el rescate de otro acontecimiento por cierto menos fortuito,    ya que en este caso se revelan aspectos del intercambio expl&iacute;cito de    servicios sexuales en un ambiente cuya antig&uuml;edad institucional es regular    y se confunde con el origen de los tiempos. Es fortuito el hallazgo del documento    que registra conductas sexuales, pero convengamos que lo es mucho menos la persistencia    de la instituci&oacute;n que lo hizo acontecer. Lo m&aacute;s extra&ntilde;o    en todo caso es la sobrevivencia de la serie fotogr&aacute;fica que permiti&oacute;    la captura de los juegos lascivos que analizaremos; todav&iacute;a queda la    interrogaci&oacute;n sobre la &iacute;ndole del propietario, o mejor, del productor    de las im&aacute;genes y se abren preguntas sobre el significado de su resguardo.    Pero ingresemos a la historia de este acontecimiento.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Una adolescente    se depara por azar, en la calle, con los restos de una mudanza. Entre los trastos    abandonados un conjunto de cilindros denuncia la existencia de negativos fotogr&aacute;ficos    que constituyen una parte esencial de la materia de trabajo de su padre, que    casualmente es un fot&oacute;grafo profesional. La adolescente &#150; animada    por su madre &#150; decide hacerse con los cilindros que pueden interesar y    agradar a su padre. Es as&iacute; como este acto azaroso subvierte el destino    de la p&eacute;rdida inexorable para ingresar al estatuto del documento: el    fot&oacute;grafo revela la serie que permite reconstruir &#150; o mejor imaginar    con condescendencia hist&oacute;rica &#150; las escenas transcurridas en un    lupanar de baja categor&iacute;a, casi ciertamente en alg&uacute;n paraje semirrural    de la pampa h&uacute;meda argentina, o por lo menos en los extramuros de alg&uacute;n    pueblo en esa regi&oacute;n.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Se trata de treinta    siete exposiciones ins&oacute;litas que el fot&oacute;grafo de marras decide    compartir con especialistas y no tanto. En esa b&uacute;squeda se encuentra    con la historiadora y he aqu&iacute; los resultados del escudri&ntilde;amiento    que opera, necesariamente, sobre una trama hipot&eacute;tica, comenzando por    la identidad de quien(quienes) realiz&oacute;(aron) este documento en un momento    en que, como se ver&aacute;, se inicia la difusi&oacute;n de la c&aacute;mara    fotogr&aacute;fica entre los sectores acomodados y medios de nuestra sociedad.    La disposici&oacute;n de la nueva tecnolog&iacute;a constituye una verdadera    revoluci&oacute;n para represar im&aacute;genes en actos que parecen conferir    mayor soberan&iacute;a a los individuos. Sin duda est&aacute; en juego una tecnolog&iacute;a    que inicialmente, y por bastante tiempo, usufructan los varones de la familia    haciendo a menudo la voluntad de las mujeres y en la que descuellan los retratos    familiares.<a name="top1"></a><a href="#back1"><sup>1</sup></a> La fotograf&iacute;a    opera en base a una divisi&oacute;n sexual de tareas durante su propagaci&oacute;n:    la m&aacute;quina fotogr&aacute;fica indexa funciones calificadas a los varones    y sus resultados, las fotograf&iacute;as, demandan colecci&oacute;n y archivo    por parte de las mujeres. Salvo aquellas que corresponden a &oacute;rdenes prohibidas,    mantenidas en secreto, o mejor s&oacute;lo disponibles para p&uacute;blicos    estrictamente seleccionados. De su resguardo archiv&iacute;stico por cierto    han debido ocuparse los varones y tal parece haber sido la suerte de este documento.</font></p>     <p>&nbsp;</p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Hipotetizando    acerca de la conducta de actores y actrices</b></font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">La c&aacute;mara    fotogr&aacute;fica tiene la ventaja de servir a una inflexible temporalidad:    la sucesi&oacute;n de im&aacute;genes es irrevocable desde la perspectiva de    quien las produce. La posibilidad de burlar el orden de la gestaci&oacute;n    s&oacute;lo puede ser obra de los/las receptores y el trucaje obtiene entonces    una expedita autorizaci&oacute;n. La fidelidad a la sucesi&oacute;n original    de los acontecimientos que habr&aacute;n de ocuparnos, est&aacute; en nuestro    caso garantizada y por lo tanto haremos, en primer lugar, una traducci&oacute;n    especular de los actos tal como ocurrieron seg&uacute;n un orden temporal. Esas    im&aacute;genes se traducen en narrativas, en textos v&iacute;vido. La descripci&oacute;n    es indispensable para anclar una anal&iacute;tica comprehensiva aunque habremos    de detenernos s&oacute;lo en algunas escenas, aquellas que entra&ntilde;an seg&uacute;n    los criterios de nuestra selecci&oacute;n, una mayor centralidad semiol&oacute;gica.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/cpa/n25/26532f1.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Las dos primeras    im&aacute;genes no son capaces de anticipar, absolutamente, la saga sexual sobreviniente.    Una mujer joven, bastante bonita, con vestido largo y de color claro (de dif&iacute;cil    identificaci&oacute;n epocal, pues tiene aires de veste supratemporal) patentiza    un consabido rol gen&eacute;rico tejiendo crochet, enmarcada por una puerta    que invita al ingreso. Es evidente que en el momento de la toma la c&aacute;mara    la ha distra&iacute;do, sus ojos miran de modo oblicuo y parece querer convencer    sobre cierto ensimismamiento. Su postura es displicente, pero parece retra&iacute;da    en la labor. El ovillo del material que trabaja permanece en el suelo hasta    que la acci&oacute;n ejercida por un hombre joven y bello, rigurosamente bien    trajeado y engominado, con cigarro en la boca &#150; en una ambigua actitud    contraf&oacute;bica &#150; , lo sostiene en clara actitud de cooperante con    la joven tejedora. Tal la escena segunda de esta saga. La conducta reverente    de las virtudes femeniles en artes que le son tan compatibles, s&oacute;lo subraya    el car&aacute;cter varonil dominante de la relaci&oacute;n entre los g&eacute;neros    coagulada en esta imagen.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Deben haber mediado una serie de acciones que seguramente consumieron m&aacute;s que algunos minutos, hasta la instalaci&oacute;n en foco del tercer acto: el joven de marras se muestra besando y acariciando a una mujer joven sentada sobre su muslo. La mano del hombre acaricia el pubis, mientras la muchacha le toma la cara. Los ojos de ambos actores permanecen cerrados y esta es la &uacute;nica escena que orilla la gestualidad propiamente er&oacute;tica de la serie. Se cuela ya la impresi&oacute;n de que ingresamos a un documento peculiar, que estamos frente a un registro de clara urdimbre sexual.</font></p>      ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Aparece luego una escena que registra a otros dos varones conversando en el vano de una puerta con una tercera mujer que luce algo mayor, vestida de entre casa con un largo salto de cama rayado y de aspecto ordinario, presumiblemente confeccionado con tela de toalla y que evoca usos del per&iacute;odo. El salto de cama, que se instala sobre todo como moda femenina, comporta una estricta jerarqu&iacute;a de gustos una de cuyas claves es el material. Las sedas est&aacute;n en el orden alto de las preferencias, mientras que las toallas se ubican en la escala inferior: su uso se confunde con el que se destina a secarse el cuerpo, y estrictamente es m&aacute;s r&uacute;stico, no seduce como la seda, que insin&uacute;a m&aacute;s eficazmente el cuerpo velado.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Uno de los varones que usa anteojos y se muestra en mangas de camisa, gesticula; hace adem&aacute;n de se&ntilde;alar, con una de sus manos, una altura, mientras el otro lo observa. Este &uacute;ltimo sostiene un diario de actualidad doblado bajo el brazo, detalle que seguramente indicia que est&aacute; de "acompa&ntilde;ante", que no est&aacute; decidido a un protagonismo marcante, ya que no se ha tomado el trabajo de despojarse del peri&oacute;dico. Esta escena donde parecen intercambiarse trivialidades mediante &oacute;rdenes de locuciones contingentes, no consigue distraer a la pareja que nos ocupa que seguramente ha proseguido con los intercambios de caricias. &iquest;Esta foto de m&aacute;rgenes de conversaci&oacute;n, es una pose para retirar intensidad a las escenas centrales de sexo? En las tomas siguientes se revela la incursi&oacute;n de las manos del muchacho en las piernas de la joven, haciendo subir la pollera hasta una completa exposici&oacute;n de aquellas. Se advierte que est&aacute;n vestidas hasta las rodillas con medias "de seda", a la usanza del per&iacute;odo, a las que ci&ntilde;en unas insinuantes aunque escasamente er&oacute;ticas ligas. En la foto siguiente, la joven, que mantiene abrazado al muchacho mientras se deja acariciar la zona del pubis, contempla de modo directo la c&aacute;mara con una insinuaci&oacute;n de sonrisa que funge como atenci&oacute;n desplazada al "otro entretenimiento".</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Todos estos actos    son apenas la introducci&oacute;n al rito central de la masturbaci&oacute;n    captada por la c&aacute;mara que, convengamos, es acometida por un asomo de    autocensura. El fot&oacute;grafo ha ahorrado demoradas y m&aacute;s atrevidas    tomas intermedias de modo que s&oacute;lo una fotograf&iacute;a &#150; sin duda    central en el documento &#150; pone en evidencia la serie de maniobras masturbatorias    que han debido ejecutarse y su resultado, la eyaculaci&oacute;n. El artefacto    "eyacula" exactamente a tiempo, coincidiendo con la acci&oacute;n que capta.<a name="top2"></a><a href="#back2"><sup>2</sup></a>    &iquest;Ese detenido voyerismo del fot&oacute;grafo que la imagen denuncia,    ha significado efectivamente un involucramiento trascendiendo el goce del acto    de manipular la c&aacute;mara? La asombrosa nitidez de las gotas seminales de    esta &uacute;nica escena de sexo expl&iacute;cito del documento que tratamos,    habla m&aacute;s que de las propiedades de la sensualidad de los cuerpos, de    los atributos t&eacute;cnicos de la c&aacute;mara. Es aqu&iacute; que se hace    necesario un primer estacionamiento para introducirnos en contextos necesarios    a la interpretaci&oacute;n.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/cpa/n25/26532f2.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No hay dudas de    que estas fotograf&iacute;as no revelan la intimidad de una pareja can&oacute;nica    de fines de los a&ntilde;os 1930 &#150; o casi seguro de inicios de los 40 &#150;,    sino que desnudan el tr&aacute;mite habitual de una visita a otra regularidad,    debidamente reticulada en la simbolog&iacute;a corriente de los intercambios    necesarios para satisfacer a los varones, el prost&iacute;bulo.<a name="top3"></a><a href="#back3"><sup>3</sup></a>    Es probable que algunos exc&eacute;ntricos documentaran fotogr&aacute;ficamente    sus experiencias sexuales con parejas regulares, legales o leg&iacute;timas.    Pero debemos concluir que eso constituye una rareza a&uacute;n mayor, una nota    improbable en los moldes morales afirmados en la doble trinchera de los c&oacute;digos.    El canon moral alienta la idea de que la ilustraci&oacute;n de los cuerpos mostrando    sus atributos sexuales, su exhibici&oacute;n captada por medios imag&eacute;ticos,    s&oacute;lo se reserva a las mujeres que son capaces de transgredirlo, y no    cabe dudas de que a estas se las llama prostitutas. Tal es el sema con que se    representa a las que viven de desnudar su cuerpo, las modelos que sirven a pintores    y retratistas, y qu&eacute; decir de las actrices de cine &#150; medio notablemente    empinado por entonces &#150; que se arriesgan a la interpretaci&oacute;n de    escenas m&aacute;s osadas con cuerpos que insin&uacute;an toda desnudez provocando    estr&eacute;pito entre sus seguidores/as. Todas ellas son "putas" en la extendida    reducci&oacute;n semiol&oacute;gica del per&iacute;odo, como lo son las trabajadoras    que ofrecen gastar sus cuerpos en tareas extradom&eacute;sticas, las "fabriqueras"    y a&uacute;n las empleadas de ciertos servicios.<a name="top4"></a><a href="#back4"><sup>4</sup></a>    El "abandono" del hogar para salir a trabajar es una mala imagen, no rinde,    definitivamente, buena reputaci&oacute;n cualquiera que sea el &aacute;mbito    donde se transite. Seguramente entre las pocas mujeres que rodean con &eacute;xito    el inefable ep&iacute;teto se encuentran las maestras, tal vez las &uacute;nicas    a las que les es permitido el goce con fruici&oacute;n de su tarea, ya que los    signos de contentamiento por la vida laboral, a&uacute;n la m&aacute;s jerarquizada    profesional, suele ser un estigma m&aacute;s que un premio.<a name="top5"></a><a href="#back5"><sup>5</sup></a>    Ser meretriz es el modo indexado que corresponde a cualquier asomo de riesgo    de p&eacute;rdida de las virtudes cardinales de "ser mujer" en nuestras sociedades    hasta bien mediado el siglo que acabamos de dejar.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">De modo que parece    redundantemente evidente que estamos frente a fotograf&iacute;as tomadas en    una arena p&uacute;blica especializada, ajustada a la otra m&aacute;scara de    la moral, pero que bien observada tambi&eacute;n luce como cuasi dom&eacute;stica,    propia para el regodeo del ojo sin m&aacute;scaras, all&iacute; donde ceden    los maquillajes y las pulsiones son incontinentes, como ocurre en el seno del    hogar. El ambiente de este prost&iacute;bulo, escenario privilegiado de esta    serie documental, no parece disentir de esos conocidos piringundines de bajos    fondos, a menudo verdaderas fronteras ecol&oacute;gicas ya que se asientan en    extramuros toda vez que transgreden las disposiciones abolicionistas de 1936.    Si durante la &eacute;poca de la reglamentaci&oacute;n se exig&iacute;a su emplazamiento    s&oacute;lo en determinadas zonas,<a name="top6"></a><a href="#back6"><sup>6</sup></a>    alejadas de escuelas y templos, al quedar prohibidos deben encontrarse sitios    a&uacute;n m&aacute;s aislados a cobijo de ojos indiscretos y de posibles denuncias.    Seguramente la vista gorda de las autoridades policiales, casi siempre comprometidas    con el negocio, exige esos distanciamientos. Desde luego est&aacute;n las excepciones,    las casas de cita<a name="top7"></a><a href="#back7"><sup>7</sup></a> para las    clases privilegiadas que se escamotean bajo disfraces los m&aacute;s caprichosos    pero que seguramente s&oacute;lo consiguen entera impunidad en el coraz&oacute;n    de las grandes ciudades.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">La escena de la    masturbaci&oacute;n coagula la escenificaci&oacute;n del comercio sexual visto    por este lente. De t&eacute;cnicas lascivas m&uacute;ltiples y sofisticadas,    he aqu&iacute; la reducci&oacute;n a una sola tecnolog&iacute;a. La mec&aacute;nica    del acto al que se asisti&oacute; entonces (y al que reasistimos por la reproducci&oacute;n)    no debe sorprender por su carencia: est&aacute; vaciado de erotismo, faltan    los juegos de i-realizaci&oacute;n que constituyen los senderos del goce. La    postura de la oficiante denuncia que la acci&oacute;n de manipular el pene,    realizada de pie por la joven, apenas apoyada sobre el cuello del cliente, y    que consiente el voyarismo de un reducido p&uacute;blico &#150; pero con todos    las propiedades de los espectadores directos &#150;, y al m&aacute;s amenazante    ojo censor de la c&aacute;mara que la apunta, reduce casi por entero los atributos    er&oacute;ticos del sexo en el lupanar de esta serie. Nos es esquiva la desnudez    de los cuerpos, la imprescindible entrega fusional y esa caracter&iacute;stica    transformaci&oacute;n de los seres que los lleva al &eacute;xtasis, a la "continuidad    animal" y esencialmente a lo prohibido que seg&uacute;n Bataille<a name="top8"></a><a href="#back8"><sup>8</sup></a>    es indispensable en el canon er&oacute;tico. Siguiendo a este autor podr&iacute;amos    sugerir que la mec&aacute;nica sexual a la que asistimos es la culminaci&oacute;n    de la "rancachela" colectiva cuyo goce carnal es escueto, comparado con el acto    de portar la c&aacute;mara fotogr&aacute;fica. Se trata de un acto que se ejercita    seg&uacute;n el mismo Bataille, como "erotismo inhibido" o &#150; agregamos    &#150; como remedo er&oacute;tico. No en vano Bataille se refiere a estas circunstancias    cuando introduce la "prostituci&oacute;n de baja estofa" y se refiere a quien    la ejerce:</font></p>      <blockquote>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Podr&iacute;a      ser menos indiferente a las prohibiciones que el animal, pero impotente como      es para conseguir la perfecta indiferencia, sabe de las prohibiciones que      otros observan; y no solamente est&aacute; destituida, sino que le es conferida      la posibilidad de conocer su degradaci&oacute;n. Se sabe humana. Incluso sin      tener verg&uuml;enza, puede ser conciente de que vive como los puercos.<a name="top9"></a><a href="#back9"><sup>9</sup></a></font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Podr&iacute;amos    hipotetizar que esa destituci&oacute;n consciente, que se paga con el desparpajo,    con la asumida falta de verg&uuml;enza, es la que permite a nuestra muchacha    autorizar a ese grupo de varones ser la protagonista de la saga fotogr&aacute;fica,    as de triunfo que &#150; ella lo sabe muy bien &#150; incrementar&aacute; el    alardeo en c&iacute;rculos de machos. Por qu&eacute; justamente ella resulta    la protagonista es insondable, aunque nos azuzan los interrogantes. &iquest;Habr&aacute;    aceptado ser objeto del registro porque sus compa&ntilde;eras se negaron y alguna    ten&iacute;a que satisfacer el pedido de los varones? &iquest;Result&oacute;    ser "espont&aacute;neamente" la m&aacute;s atrevida frente a las reticencias    de las otras o fue abordada por el fot&oacute;grafo &#150; los fot&oacute;grafos?    &#150; porque estaba preindiciada como la m&aacute;s osada? &iquest;Habr&aacute;    sido escogida en un acto absolutamente incidental?</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">El g&eacute;nero    femenino aparece en esta saga con todas las muestras de su inflexi&oacute;n    desventajosa corriente. La muchacha ni siquiera ocupa el papel de objeto-de-deseo    ya que aparece m&aacute;s distante que el cuerpo-objeto-&iacute;ntegro capaz    de producir placer. Esta mujer se desgaja de su cuerpo y consigue dar, con las    se&ntilde;ales del apartamiento, una ficci&oacute;n de objeto. Adem&aacute;s,    su c&oacute;mplice es la propia c&aacute;mara fotogr&aacute;fica, tal vez &#150;    como ya se ha insinuado &#150; el verdadero objeto de placer de esta historia.    La c&aacute;mara facilita ese estado ausente, ya que se roba el foco de atenci&oacute;n.    Es la c&aacute;mara y no el sexo "con" las mujeres lo que captura el sentido    central de esta narrativa. La saga revela actos maqu&iacute;nicos poniendo a    la propia m&aacute;quina como plausible objeto pulsional.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Podr&iacute;a decirse    que no es nuestra muchacha la que hace el servicio de esta masturbaci&oacute;n    que m&aacute;s bien "se" hace; el acto parece ya una representaci&oacute;n,    metarrepresentada por la imagen que ha podido conservarse. La pornograf&iacute;a    (y este documento est&aacute; lejos de serlo) no conserva tambi&eacute;n el    desvelamiento irreductible de una erotismo que se niega como posibilidad? Examinando    las fotograf&iacute;as pornogr&aacute;ficas de la colecci&oacute;n reunida por    Koetzle y Scheid<a name="top10"></a><a href="#back10"><sup>10</sup></a> &#150;    un conjunto desinhibido que protagonizan s&oacute;lo los cuerpos femeninos y    en el que abundan expl&iacute;citos enlaces lesbianos &#150; no puede dejar    de tenerse la sensaci&oacute;n de que el erotismo apenas se sugiere sobre lo    obsceno, algo que en verdad desean re-presentar las ingeniosas y estudiadas    poses de las modelos protagonistas de la serie, en alg&uacute;n estudio de Par&iacute;s    en torno de los a&ntilde;os 1920.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Regresemos a la    teconolog&iacute;a de la masturbaci&oacute;n como f&oacute;rmula de comercio    sexual m&aacute;s corriente de lo que se nos antoja. El trabajo precursor de    Parent Duchatelet<a name="top11"></a><a href="#back11"><sup>11</sup></a> la    identifica entre los repertorios prostibulares, pero para el ojo de este notable    analista esta forma de actuaci&oacute;n constitu&iacute;a un aut&eacute;ntico    "vicio". Es probable que la condena de las famosas "terrosas", que s&oacute;lo    compromet&iacute;an partes de su cuerpo para facilitar el placer de sus clientes,    se deba a la subyacente aunque no conciente convicci&oacute;n de que hay a&uacute;n    m&aacute;s partici&oacute;n/extra&ntilde;amiento del cuerpo femenino, m&aacute;s    perversi&oacute;n en el servicio, una vez que no se adecua por entero a la condici&oacute;n    de objeto entregado por entero. Es bastante posible que el servicio de la masturbaci&oacute;n    no fuera s&oacute;lo el inicial de una larga sesi&oacute;n de intercambios sexuales.<a name="top12"></a><a href="#back12"><sup>12</sup></a>    Pudo significar, por su virtualidad en materia de aproximaci&oacute;n corporal    y por su rapidez, una inversi&oacute;n contingente y de f&aacute;cil solapamiento.    Hombres a quienes su condici&oacute;n de clase les imped&iacute;a pagar servicios    completos, o a los que por el contrario cierta condici&oacute;n expectable los    llevaba a sorteos y elusiones (notables, dignatarios, p&aacute;rrocos) inquietos    por la duraci&oacute;n del trato, o marcados por la prevenci&oacute;n a las    enfermedades o por el miedo a entregas mayores, aspiraban s&oacute;lo a sesiones    masturbatorias. Es muy probable que eventuales aventuras colectivas &#150; "francachelas"    &#150; prolongadoras de las experiencias de adolescentes, hicieran a los varones    demandantes de intervenciones apresuradas. A menudo debe haberse impuesto la    jarana nerviosa de la incursi&oacute;n grupal s&oacute;lo para obtener servicios    masturbatorios. &iquest;No se trataba acaso de una gran transgresi&oacute;n,    habida cuenta la larga y tenebrosa insistencia de padres, maestros, autoridades    higi&eacute;nicas y religiosas sobre los peligros del vicio solitario? Pero    al mismo tiempo, &iquest;no menguaba acaso su iniquidad si se divid&iacute;a    con otras(os)? La verdad es que el onanismo compartido s&oacute;lo paradojalmente    puede ilustrarse como "vicio solitario". Nos falta mucho que revelar en materia    de pr&aacute;cticas onanistas que nada tienen de solitarias, de las experiencias    de intercambios sexuales que se realizan sin necesaria penetraci&oacute;n.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/cpa/n25/26532f3.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Pero volvamos a    nuestro documento. Despu&eacute;s de la escena de la masturbaci&oacute;n, exponencial    en la serie, aparece un par de tomas singulares pero no sorprendentes: la mujer    cose un bot&oacute;n que ha advertido est&aacute; a punto de caer del saco de    su cliente. El patetismo con que se dise&ntilde;a el congelamiento del oficio    femenino es encomiable, tan ver&iacute;dico que parece una representaci&oacute;n    saturada, un "clich&eacute;". La mujer se comporta como una madre, o como una    hermana en esa aptitud exponencial de velar por el var&oacute;n bajo cualquier    circunstancia. Si aisl&aacute;ramos de la saga a estas fotograf&iacute;as en    la que la muchacha trabaja con el hilo y la aguja para asegurar el bot&oacute;n    del joven &#150; cuya edad pueda situarse entre los 25 a&ntilde;os, tal vez    &#150;, las escenas parecen propias de cualquier ambiente dom&eacute;stico en    el que se imponen las reglas decentes de un aut&eacute;ntico hogar. Hay una    culminaci&oacute;n de tomas cuando la pareja se enlaza en un tierno abrazo,    en un abrazo fraternal que traduce, de parte del var&oacute;n, reconocimiento    por la tarea reparadora, y de parte de la mujer, la convicci&oacute;n de que    cumpli&oacute; con una obligaci&oacute;n. El trabajo enmendador que acaba de    hacer la mujer y la nota de agradecimiento que emerge del abrazo enteramente    asexuado que le prodiga el var&oacute;n, nos conecta con los sistema de relaciones    que tambi&eacute;n debieron normalizarse en el interior de los propios prost&iacute;bulos.    Nos referimos a ciertas canteras de amistad, de confidencialidad, a los brev&iacute;simos    raptos de simetr&iacute;a entre los g&eacute;neros a prop&oacute;sito de comprensiones    menos subalternas que se establecieron en esos circuitos, tanto como a repertorios    sentimentales que a veces culminaron con emparejamientos perdurables, rescates    matrimoniales o cuando menos, con cuadros persistentes de asistencia monetaria    o de otra naturaleza. Son incontables los casos que culminaron con relaciones    afectivas, o cuando menos con intercambios desinteresados de amistad y protecci&oacute;n.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">La serie que estamos    analizando focaliza a un grupo de hombres que visita un lupanar de extramuros    munido de una c&aacute;mara fotogr&aacute;fica con el expreso prop&oacute;sito    de captar, como una haza&ntilde;a, escenas iconoclastas, marcadas por la prohibici&oacute;n.    Es por entero probable que ese rito haya respondido a la necesidad afirmativa    &#150; y por lo tanto forzosamente colectiva &#150; de machos que, en este caso,    remarcan no s&oacute;lo su condici&oacute;n gen&eacute;rica, sino su clase social.    Parecen en su mayor&iacute;a miembros de la clase media empinada, de esa clase    que mostraba las marcas del hedonismo con consumos m&aacute;s sofisticados,    &aacute;vidos de nuevas tecnolog&iacute;as y admin&iacute;culos. La tenencia    de una c&aacute;mara fotogr&aacute;fica Leica subraya esa pertenencia y m&aacute;s    adelante volveremos sobre el significado de esta marca de clase.</font></p>      ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">En este grupo se    destaca el joven de marras ya que es el actor dominante de la serie y a quien    seguramente por alguna raz&oacute;n especial se desea agasajar, ofrecerle ritos    celebratorios. Podemos conjeturar que se trata tambi&eacute;n, desde el punto    de vista de la escala social, de uno de los mejor posicionados del grupo, o    es mera apariencia? Hay un contraste entre su extrema urbanidad (el traje sastre    oscuro riguroso, la corbata de finas y esparzas rayas, la camisa blanca, el    calzado "social" reluciente) con la fisonom&iacute;a y el aspecto de otro hombre,    que aparece en otra toma, vestido a la moda campestre con pa&ntilde;uelo al    cuello, boina, botas altas, y aunque en general luce con atildamiento, probablemente    se trate de un encargado de campo; podemos conjeturar que es el verdadero introductor    en el prost&iacute;bulo del grupo urbano, muy probablemente visitante acostumbrado    que goza de amplia confianza en la "casa". Se trata del hombre-propulsor, mientras    el joven celebrado podr&iacute;a marcarse como el hombre-se&ntilde;uelo. Casi    no quedan dudas de que por lo menos algunos miembros de esta aventura est&aacute;n    estrechamente vinculados con propietarios de bienes ra&iacute;ces, tal vez due&ntilde;os    de alguna estancia pr&oacute;xima al lupanar de marras, o con con otros eslabones    del poder. &iquest;Podemos admitir que este atributo es la &uacute;nica marca    de "prestigio" que revela este oscuro lupanar y lo que permite restablecer un    sentimiento de "dignidad" a las pupilas? &iquest;No es ese sentimiento de "selecci&oacute;n    prestigiada" lo que allana tambi&eacute;n el camino para autorizar el uso de    la c&aacute;mara fotogr&aacute;fica? Si la "conciencia de clase" puede ser una    traza en las subjetividades de tantas meretrices del per&iacute;odo, no hay    c&oacute;mo enga&ntilde;arse al respecto: salvo contadas excepciones, la dignificaci&oacute;n    del servicio proviene de la calidad social de los servidos.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/cpa/n25/26532f4.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">En esta serie el    var&oacute;n-promotor, al parecer tampoco se priva de un servicio masturbatorio:    hay una fotograf&iacute;a que lo muestra al lado de una joven y atrayente mujer    &#150; la cuarta de este registro &#150; en actitud delatoria que puede ser    imaginada pero cuya evidencia no es posible corroborar. Esta pareja &#150; y    debido a los v&iacute;nculos preexistentes que ligan al hombre con el lugar    &#150; ocupa las m&aacute;rgenes del registro documental y tambi&eacute;n las    m&aacute;rgenes donde se juegan los episodios narrados centralmente por la c&aacute;mara:    un gran patio de baldosas, un patio t&iacute;pico que centraliza todos los contactos    de las habitaciones (al parecer unas cuantas) y en el que se dispone por lo    menos de una mesa de caf&eacute;, servida con copas y bebidas. Ese gran patio    central alberga tambi&eacute;n una caracter&iacute;stica bomba de agua de pozo    con un pilet&oacute;n y es decorado por una pajarera con un &uacute;nico habitante,    tal vez un canario de alta estimaci&oacute;n para las ocupantes femeninas de    la casa. Era extendido el gusto por mantener en cautiverio canarios y otras    aves de buen canto en esos a&ntilde;os. Este detalle de la pajarera luce con    la estridencia del adorno principal frente a la ausencia de frisos, cuadros    y objetos kitch que podr&iacute;an encontrarse en lugares a&uacute;n poco sofisticados.    En una vieja fotografia del interior de un prost&iacute;bulo de Gualeguaych&uacute;    tambi&eacute;n una pajarera decora el ambiente.<a name="top13"></a><a href="#back13"><sup>13</sup></a>    Pero la pajarera de este &aacute;mbito ha sido colocada ex profeso sobre una    silla, tal vez a pedido del fot&oacute;grafo de marras, con qu&eacute; intenci&oacute;n?    Es probable que para jugar con la escenograf&iacute;a, para medir t&eacute;cnicas    y resultados y tambi&eacute;n para enmarcar una escena que transcurre en un    rinc&oacute;n y que revela los abrazos y toqueteos de una pareja: la de la dama    del largo salto de cama con uno de los visitantes, el que porta anteojos y al    que ya vimos al inicio conversando animadamente y haciendo gestos.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/cpa/n25/26532f5.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Es evidente que    luego de los servicios sexuales el fot&oacute;grafo principal del grupo ha sido    demandado para captar otras circunstancias. La muchacha que ha servido a nuestro    joven protagonista seguramente ha insistido en que se le tomen otras fotograf&iacute;as,    m&aacute;s "personales". Pretende estar a la altura de ese momento singular,    todav&iacute;a muy ritualizado, que no est&aacute; precisamente signado por    el orden de la profesionalidad en materia sexual, sino por el deseo de ser sujeto    de un re-trato. &iquest;Un nuevo trato de s&iacute; que se despliega como un    nuevo trato con los hombres? Entonces aparece vestida "de fiesta", ha ido a    ponerse para una posteridad difusa &#150; pero que adivina le sobrevivir&aacute;    &#150; tal vez el mejor vestido que luce su ropero. Se trata de un vestido largo,    apretado al cuerpo, con una ca&iacute;da en los hombros, agarrados por unos    breteles. El resultado es una pose de aire victorioso; el cabello reci&eacute;n    peinado se destaca en la cabeza echada un poco hacia atr&aacute;s, y hay un    gesto en el rostro, contenedor de una sonrisa, que luce como una carta de triunfo.    &iquest;Triunfo por la suspensi&oacute;n del deseo del-otro, porque ha doblado    la intenci&oacute;n objetivista del otro, que finalmente la "narra" en una humanidad    diferente, "normalizada" y dulcificada, como si le permitiera ser otra mujer?</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Pero esta permisi&oacute;n termina, y en otras fotograf&iacute;as reaparece con el traje inicial, dispuesta a los h&aacute;bitos regulares que como es de esperar comprenden otras tareas adem&aacute;s de las profesionales. En efecto, varias fotograf&iacute;as la toman en escenas de limpieza del patio, comenzando por la de un tacho rectangular destinado a poner la basura que recoger&aacute; cuando termine de barrer el amplio patio.</font></p>      ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Sobrevienen luego escenas casi familiares: hombres y mujeres se ven en actitud laxa y en clima de conversaciones cuyos objetos, podemos adivinar, se desafueran de las marcas del lugar. La c&aacute;mara repara una vez m&aacute;s en la muchacha que ha ocupado con el joven el centro del teatro, y se la ve entonces seria, inclinada para sostener a un perro peque&ntilde;o (que no hab&iacute;a antes aparecido) sobre una silla. Desde un &aacute;ngulo donde se observan trastos de limpieza, una mujer la mira con complicidad dulcificada, tal vez porque el animalito sea uno de los pocos seres de estimaci&oacute;n de nuestra protagonista.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">La casi veste de la primera aparici&oacute;n vuelve al escenario, ahora sentada pero sin abandonar la tarea del crochet; no parece haber sido part&iacute;cipe de la rueda de servicios sexuales. Su lugar en el sill&oacute;n esquivo refuerza el clima de prescindencia y de incontaminaci&oacute;n que la serie le ha acordado. Habr&iacute;a que interrogarse sobre la necesidad narrativa de reestablecer al final, con la imagen de esta mujer con ropaje claro, el principio de apariencia incontaminada que ha abierto la serie. Es necesario apuntar al var&oacute;n que se adiestra con la c&aacute;mara mientras alarga su destreza social bajo el inconmovible acatamiento de la doble moral que admite la necesidad de las putas para preservar la honra de las verdaderas mujeres.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Las fotos finales    son pat&eacute;ticas por lo ajustadas a la representaci&oacute;n, a la teatralidad.    Actores y actrices van acomodando la despedida; una mujer ayuda a uno de los    visitantes a ponerse el saco, escena que registra un acto que sin duda ha debido    repetirse para que la c&aacute;mara act&uacute;e "espont&aacute;neamente". Las    manos extendidas de ambos sexos intercambian los adioses de modo tan descontextualizado    que bien podr&iacute;a tratarse de una separaci&oacute;n trivial en un patio    familiar, en el de una escuela o una parroquia. Los sexos son o-puestos en su    lugar gracias a una separaci&oacute;n asc&eacute;ptica que devuelve los seres    a sus esferas correspondientes y los g&eacute;neros a sus marcas asint&oacute;ticas.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/cpa/n25/26532f6.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">La serie va extingui&eacute;ndose    con una fotograf&iacute;a que pone en foco a una parte de los varones mientras    sale de la modesta casa de extramuros. Finalmente nos es dado conocer aspectos    del edificio: el frente es un frente t&iacute;pico de nuestras construcciones    semirrurales con paredes altas de ladrillos expuestos, donde s&oacute;lo una    ventana con persiana deja atravesar la luz ya que las otras tres o cuatro han    sido tapiadas. La fachada es casi inocente en su austeridad, compatible &#150;    como indican los trazos apagados de antiguas letras &#150; con almacenes, tiendas    y moradas familiares. En el medio del grupo que deja la casa camina el joven    trajeado y de corbata, el tributante mayor de la excursi&oacute;n. En principio    una parte de nuestros varones aborda un auto decapotado y es visible que van    precedidos por otros dos que marchan en una "charrette", tambi&eacute;n t&iacute;pica    del campo sure&ntilde;o. La &uacute;ltima toma est&aacute; llena de significados:    desde el interior del auto se observa el paisaje rural y en &eacute;l se destaca    el perfil de una avioneta que seguramente aguarda a la mayor parte de este colectivo.    Aires rotundos de modernidad y de confirmaci&oacute;n de clase o al menos de    vecindad con estructuras de poder, &iquest;qui&eacute;nes pueden ser conducidos    en avioneta a inicios de la d&eacute;cada 1940 sino due&ntilde;os de empinados    recursos o funcionarios?<a name="top14"></a><a href="#back14"><sup>14</sup></a>    Se&ntilde;ales de un pa&iacute;s que acelera la h&iacute;bridez entre lo arcaico    y lo nuevo, lo tradicional y lo moderno, palco de tensiones sociales que anticipan    la eclosi&oacute;n peronista, pero que persevera en mantener las matrices gen&eacute;ricas    patriarcales. La c&aacute;mara f&aacute;lica nos introduce singularmente en    los juegos preferenciales de la experiencia hist&oacute;rica masculina: constituir    a las mujeres como objetos de deseo e inhibirlas de la libertad de deseo propio.    La moral patriarcal no puede entonces sino ser doble. Sin embargo, los &aacute;ngulos    de esta c&aacute;mara revelan, bajo la parsimonia de los est&aacute;ndares,    indicios de las ambig&uuml;edades de sentido de los varones tanto como las fugas    de su calidad de objeto de que son capaces las m&aacute;s objetivadas de las    mujeres.</font></p>     <p>&nbsp;</p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>La fotograf&iacute;a,    las im&aacute;genes infractoras y el(los) fot&oacute;grafo(s)</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="center"><img src="/img/revistas/cpa/n25/26532f7.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Desde su presentaci&oacute;n    al p&uacute;blico ante la Academia de Artes y Ciencias del Instituto de Francia,    el 19 de agosto de 1839, la fotograf&iacute;a fue figurada por Fran&ccedil;ois    Arago por su capacidad pr&aacute;ctica m&aacute;s que por su intencionalidad    est&eacute;tica, aunque la ve&iacute;a "reproduciendo objetos de arte distantes    a varios kil&oacute;metros y hasta construyendo mapas descriptivos del planeta,    para ser analizados por los cient&iacute;ficos en sus propios centros, evitando    as&iacute; las incomodidades del traslado de los investigadores o de las piezas    mismas"<a name="top15"></a><a href="#back15"><sup>15</sup></a>. Ni su propia    imaginaci&oacute;n pod&iacute;a adelantar los prodigios de que ser&iacute;a    capaz el nuevo medio, el congelamiento del acontecer como elemento primordial    de la memoria. Ceremonial, hier&aacute;tica, retratista &#150; con enorme conciencia    sobre su sentido de "posteridad" &#150; tal la primera disposici&oacute;n de    la imagen fotogr&aacute;fica en las primeras d&eacute;cadas de su aparici&oacute;n.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Con el paso del    tiempo, los objetos de la fotograf&iacute;a saltaron de los retratos &#150;    primordiales en su original performatividad &#150; para focalizar escenas y    escenarios m&uacute;ltiples a medida que as&iacute; lo hizo posible la capacidad    t&eacute;cnica de que dispuso. Una incontable cantidad de im&aacute;genes impresas,    sobre peque&ntilde;os papeles presensibilizados, circularon por las manos de    un p&uacute;blico cada vez mayor a medida que el siglo XX se abri&oacute; paso.    Inicialmente el notable artefacto de la c&aacute;mara fotogr&aacute;fica y el    gusto por las fotograf&iacute;as fue patrimonio exclusivo de la clase aristocr&aacute;tica,    hasta que en su despliegue relativamente reciente, con el abaratamiento de los    materiales y c&aacute;maras fotogr&aacute;ficas, se extendi&oacute; a las clases    populares. La banalizaci&oacute;n de la fotograf&iacute;a probablemente coincidi&oacute;    con un sentido m&aacute;s ef&iacute;mero de los acontecimientos, pero debe admitirse    que por mucho tiempo le fue reservado un aire casi sacramental, ya que lo que    resulta querido como postrer es esquivo a significados evanescentes &#150; indignos    del rito de la memoria, una suerte un ajuste de cuentas que los sujetos se imponen    con su propio pasado. De ah&iacute; que pueda inferirse que los usos "indignos"    &#150; o infractores, como preferimos- la captaci&oacute;n de escenas escatol&oacute;gicas,    o por lo menos obscenas o desarregladas, constituyen una rareza hasta fines    del XIX en que la c&aacute;mara inici&oacute;, sin regodeos, su fijaci&oacute;n    en cuadros francamente transgresoras, registrando el objeto sexual por excelencia,    las mujeres en actitud lasciva.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Producidas especialmente    en Europa &#150; pues no puede excluirse la censura de las casas especializadas    en el revelado en pa&iacute;ses como el nuestro, hasta bien avanzado el siglo    pasado- su circulaci&oacute;n limitada no impidi&oacute; que ingresaran, aunque    con gestos cr&iacute;pticos, a algunos hogares bien establecidos. Koetzle y    Scheid se&ntilde;alan que "la fotograf&iacute;a er&oacute;tica se convirti&oacute;    en el contrabando m&aacute;s socorrido de la era moderna".<a name="top16"></a><a href="#back16"><sup>16</sup></a>    Pero lo cierto es que las series fotogr&aacute;ficas de mujeres apenas vestidas,    o mejor desvestidas, que se exhiben con audacia provocativa y con gestos desenfadados    persiguiendo fines er&oacute;ticos, se prodigaron en las casas dedicadas a albergar    servicios sexuales mercantiles. As&iacute;, en las compilaciones corrientes    de fotograf&iacute;as que aluden a prost&iacute;bulos, podremos hallar fotos-tarjetas    de mujeres desnudas que, para los inicios del siglo XX, giraban con cierta asiduidad    dependiendo de la jerarqu&iacute;a de las casas de cita.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">En la Argentina    puede encontrarse una serie de postales er&oacute;ticas coleccionables que la    marca de cigarrillos "Yolanda" obsequiaba a sus fumadores en los quioscos, a    cambio de las marquillas usadas. Estas im&aacute;genes, comparables a las elaboradas    para fines publicitarios, pueden ser consideradas como una de las pocas fotograf&iacute;as    "pornogr&aacute;ficas" de la &eacute;poca. Pero en uno y otro caso, las escenas    eran preparadas para tomas muy estudiadas en el interior de un estudio constituido    por un espacio amplio, provisto de fondos pintados y equipamiento de flashes    destellados a magnesio, o disponiendo de grandes ventanales que permit&iacute;an    el ingreso de abundante luz solar; todo bajo una rotunda hegemon&iacute;a: la    direcci&oacute;n art&iacute;stica del fot&oacute;grafo. Sin embargo, es importante    subrayar que se trataba de escenas recreadas para el registro fotogr&aacute;fico,    por lo cual no es posible asegurar que quienes posaban ante las c&aacute;maras    desprovistas de ropas y en situaciones de elevado calibre carnal, fuesen mujeres    que ejercieran la prostituci&oacute;n. M&aacute;s bien se trataba de mujeres    puestas a posar, probablemente las mismas modelos que inspiraban a las obras    de pintura con trazos er&oacute;ticos que produjeron las diversas corrientes    pl&aacute;sticas de inscripci&oacute;n moderna. Por lo tanto aunque estas fotograf&iacute;as    antiguas pudieron ser tipificadas como prostibularias, nada permitir&iacute;a    confirmarlo, aunque los espacios destinados al intercambio sexual resultaran    los verdaderos "&aacute;mbitos de sentido" de la representaci&oacute;n fotogr&aacute;fica    &#150; tal como podr&iacute;a asegurar Schutz &#150; toda vez que las retratadas    parec&iacute;an comportarse como prostitutas, remedo de la identidad de las    otras mujeres, las que pod&iacute;an ser el "verdadero" objeto de deseo de los    consumidores.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Si las mujeres    que alimentaban la imaginaci&oacute;n er&oacute;tica no eran meretrices en estas    series, s&iacute; hubo otro tipo de colecciones con retratos de servidoras sexuales.    Son las fotograf&iacute;as de prostitutas que debieron recurrir a los estudios    de profesionales a fin de que ser debidamente incorporadas a su libreta sanitaria.    Este fue producto &#150; como es bien sabido &#150; de un requisito solicitado    por las autoridades sanitarias que, en resguardo de los clientes y a consecuencia    de la proliferaci&oacute;n de las enfermedades ven&eacute;reas, ya desde fines    del XIX impusieron una vasta tecnolog&iacute;a de controles. Resultaron similares    a las de cualquier otra fotograf&iacute;a de retrato carnet, para uso en documentos    de identidad y muy probablemente no hayan sobrevivido, ya que las portadoras    se encargaron de su eliminaci&oacute;n.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Una serie documental en buena medida sobreviviente se refiere a las fotograf&iacute;as exhibidas en los prontuarios policiales. Tal como lo evidencian algunos archivos, en las localidades de peque&ntilde;o porte de la Argentina se produjeron retratos de meretrices "in situ", ya que las comisar&iacute;as locales arrendaban los servicios de alg&uacute;n fot&oacute;grafo para realizar el trabajo en los mismos burdeles evitando la exhibici&oacute;n de las oficiantes. Pero en las grandes ciudades, es muy probable que se las citara y que las tomas fotogr&aacute;ficas se realizaran en las propias instituciones policiales. Lo cierto es que all&iacute; donde se conservan mejor los archivos policiales en nuestro medio, es posible dar con estas series de meretrices retratadas.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Pero m&aacute;s all&aacute; de este cuadro inicial, debe concluirse que no contamos en la Argentina con un fondo documental de fotograf&iacute;as que ilustren sobre las conductas ejercitadas en los prost&iacute;bulos, y que por lo tanto el registro fotogr&aacute;fico ahora presentado, tiene caracter&iacute;sticas in&eacute;ditas. Luis Priamo afirma que</font></p>      <blockquote>        ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">es muy dif&iacute;cil      encontrar documentos fotogr&aacute;ficos que descubran o revelen aspectos      s&oacute;rdidos o "feos" de las personas. Si debi&eacute;ramos guiarnos por      los documentos fotogr&aacute;ficos disponibles, la prostituci&oacute;n, por      ejemplo, no existi&oacute; en nuestro pa&iacute;s, ni siquiera cuando estuvo      legalmente habilitada &#150; y puedo asegurar que este tipo de fotos fueron      y son de las m&aacute;s buscadas por investigadores y editores.<a name="top17"></a><a href="#back17"><sup>17</sup></a></font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Un antecedente    en materia de captaci&oacute;n de im&aacute;genes directas tuvo como protagonista    al pintor Antonio Berni quien confes&oacute; haberse inspirado para la creaci&oacute;n    de su c&eacute;lebre Ramona Montiel. En 1931 &#150; despu&eacute;s de su primer    viaje a Europa &#150; se hizo amigo de Rodolfo Puiggr&oacute;s, un periodista    rosarino como &eacute;l mismo, quien tuvo la idea de hacer una nota sobre los    prost&iacute;bulos de Rosario llevando a Berni como fot&oacute;grafo. El pintor    disimulaba su c&aacute;mara fotogr&aacute;fica ocult&aacute;ndola bajo un sombrero    y sobre la mesa en el sal&oacute;n de espera, mientras tomaba discretas fotograf&iacute;as    de las negociaciones previas que se suced&iacute;an entre los parroquianos y    las habitantes de la casa de citas. Recordaba Berni:</font></p>      <blockquote>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Los mejores quilombos      de Rosario estaban en la calle Pichincha, hab&iacute;a de dos pesos, de tres      pesos y de cinco pesos. Luego estaban los de un peso, pero esos quedaban en      la calle Suipacha y eran los m&aacute;s rascas. Lo corriente es que fueran      grandes patios que hab&iacute;an sido techados con vidrio, de modo que, de      d&iacute;a, eran muy luminosos. Comenzaban a funcionar a partir de las 4 de      la tarde, as&iacute; que hasta las 6, sobre todo en verano, ten&iacute;an      una luz b&aacute;rbara. Yo saqu&eacute; una cantidad de fotograf&iacute;as,      Puiggr&oacute;s eligi&oacute; cinco o seis y las public&oacute;, junto con      su nota. Los documentos fotogr&aacute;ficos de esa &eacute;poca, los guard&eacute;      durante mucho tiempo, pero un d&iacute;a desaparecieron; yo creo que alguien      me los rob&oacute;. Y ten&iacute;a much&iacute;simo material porque yo continu&eacute;,      por mi propio inter&eacute;s, la documentaci&oacute;n de los prost&iacute;bulos      y de muchas otras cosas m&aacute;s. Ramona Montiel viene un poco de ah&iacute;.<a name="top18"></a><a href="#back18"><sup>18</sup></a></font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No es posible identificar la publicaci&oacute;n donde Puiggr&oacute;s public&oacute; las im&aacute;genes y menos a&uacute;n dar con la serie completa que Berni realiz&oacute; y que luego se le fue de las manos.&iquest;Qu&eacute; habr&iacute;a retratado Berni? &iquest;Habr&iacute;a llegado su lente a algo m&aacute;s que las escenas de pre-trato entre los clientes y las servidoras?&iquest;El foco alcanz&oacute; a retener escenas expl&iacute;citas de intercambios sexuales? Es dudoso.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">La cr&iacute;tica    te&oacute;rica sobre el arte fotogr&aacute;fico, tal como lo se&ntilde;ala Philippe    Dubois<a name="top19"></a><a href="#back19"><sup>19</sup></a>, ha reparado por    lo menos en tres perspectivas cuando se trata de apreciar el "principio del    realismo" conferido a las im&aacute;genes: la fotograf&iacute;a como m&iacute;mesis    de lo real (espejo, concordancia, similitud absoluta), la fotograf&iacute;a    como una traducci&oacute;n (transformaci&oacute;n de lo real en un nuevo c&oacute;digo),    y por &uacute;ltimo, como indicio, huella, mera impresi&oacute;n de lo real    sujeto al trabajo de la deconstrucci&oacute;n o transformaci&oacute;n completa    de lo real. Adoptamos un punto de vista heter&oacute;clito, acertando con Dubois,    que la fotograf&iacute;a implica "singularidad, atestiguamiento y designaci&oacute;n".    Andr&eacute; Bazin ha se&ntilde;alado "La originalidad de la fotograf&iacute;a    respecto de la pintura reside en su objetividad esencial"<a name="top20"></a><a href="#back20"><sup>2</sup></a><a href="#back20"><sup>0</sup></a>.    El an&aacute;lisis del archivo que nos ocupa permite concluir que no hay dudas    de que estamos frente a un documento exponencialmente "singular, testimonial    y designativo", como expresa Dubois y que refiere un "&iacute;ndice" del oficio    de prostitutas &#150;en expl&iacute;cita relaci&oacute;n con clientes &#150;,    ofreciendo un car&aacute;cter de incontestable veracidad, de entera asimilaci&oacute;n    al acontecer real. Testimonia de manera crucial el acerbo en el que la serie    fotogr&aacute;fica es compilada, tanto como el contexto en el que se sit&uacute;a    la interacci&oacute;n que la lente ha congelado. Pero en cualquier situaci&oacute;n    expresada por la fotograf&iacute;a, esta no ser&iacute;a la &uacute;nica fuente    capaz de brindar certeza sobre el verismo que pretende afirmar. La fotograf&iacute;a    no enuncia una realidad absoluta, sino un aspecto o un fragmento de esa realidad,    como coinciden varias fuentes te&oacute;ricas. &iquest;Qu&eacute; ser&iacute;a    necesario para que una fotograf&iacute;a represente por s&iacute; misma la realidad    que traduce como documento? Para que ello ocurra es necesario deparar con un    material donde el acto fotogr&aacute;fico haya retenido el preciso instante    del devenir de una acci&oacute;n.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">El documento descubierto    se refiere a fotograf&iacute;as del estilo "directas", que contaron en su mayor&iacute;a    con la aprobaci&oacute;n expl&iacute;cita de los retratados mientras otras tomas    se realizaron subrepticiamente. Obtenidas sobre todo en el interior del piringund&iacute;n    de marras, una de las im&aacute;genes resulta central (la que corresponde a    la foto 9 de la serie) y que ha sido objeto demorado de an&aacute;lisis &#150;    se trata del acto de masturbaci&oacute;n que protagoniza uno de los participantes    (identificado como la figura prominente, cuya equiparaci&oacute;n ling&uuml;&iacute;stica    ser&iacute;a el "no marcado" de la serie), escena que transcurre en el patio    central de la casa ante la presencia de terceros, o al menos de quien porta    la c&aacute;mara fotogr&aacute;fica. El realismo del acontecimiento que sobrevive    en la imagen no deja dudas sobre la veracidad de los comportamientos. No exist&iacute;an    para esos a&ntilde;os t&eacute;cnicas de digitalizaci&oacute;n, similares a    las actuales, que permitieran la alteraci&oacute;n del contenido de las im&aacute;genes,    y adem&aacute;s, porque la fuente encontrada es de un negativo anal&oacute;gico,    original y &uacute;nico. Esta audaz fotograf&iacute;a confiere autenticidad    a las restantes, permiti&eacute;ndonos realizar una lectura de la totalidad    de las escenas, en su forma de historia o secuencia fotogr&aacute;fica, que    se constituye en una prueba documental, en un acontecimiento remisivo que permite    recrear el pasado como si se lo estuviera viviendo.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Aseguran Casaballe y Cuarterolo:</font></p>      <blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">La fotograf&iacute;a      fue reconocida desde el momento de su presentaci&oacute;n como un modelo de      registro objetivo de la realidad. (...) Esa capacidad de reproducci&oacute;n      de los objetos reales en un plano bidimensional, con una notable riqueza de      detalles &#150; capaz de ver incluso aquello que escapa al ojo m&aacute;s      escudri&ntilde;ador &#150;, la convierte en un casi indiscutido.<a name="top21"></a><a href="#back21"><sup>21</sup></a></font></p> </blockquote>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ciertamente, la c&aacute;mara registr&oacute; de modo mec&aacute;nico objetos en cada una de estas fotograf&iacute;as y nuestra observaci&oacute;n permite retener algunos signos que dan marco a la serie, confirmando que estamos en presencia de fotograf&iacute;as que transcurren en un "espacio p&uacute;blico destinado a servicios muy privados", identificado sin hesitaci&oacute;n como lupanar, burdel, casa de citas, o como quiera llam&aacute;rselo. Recorramos algunos &iacute;conos:</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">a) Los escasos objetos de decoraci&oacute;n presentes en el patio, la disposici&oacute;n de bancos contra las paredes de la galer&iacute;a y las mesas dispersas permiten suponer que estaban as&iacute; distribuidos para que los visitantes esperaran su turno (fotos numeradas 4 a 25)</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">b) El servicio de bebidas y platos de comida sobre mesas cuadrangulares, relativamente peque&ntilde;as, como las usadas en bares y otras casas del ramo, sugieren que se trata de un lugar donde se brindaban servicios destinados a p&uacute;blicos y no a miembros de unidades dom&eacute;sticas familiares (fotos 18, 19 y 20).</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Otras tomas dan cuenta de la falta de jerarqu&iacute;a del espacio tanto como su confinamiento lo que induce a configurar la idea de "establecimiento de m&aacute;rgenes":</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">c) La escena donde una mujer llena con agua una jofaina en la bomba del patio (foto 22), suscita la idea de que no existir&iacute;a agua corriente para la higiene personal en las habitaciones y que por lo tanto deb&iacute;a usarse palanganas (a las que en algunos casos seguramente se echaba permanganato, como asegura la vasta literatura disponible).</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">d) Las tres ventanas tapiadas que aparecen en el frente del edificio (foto 35), permiten concluir que se trata efectivamente de un lugar clandestino.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">La temporalidad de la secuencia, tambi&eacute;n es un dato de gran significado para la identificaci&oacute;n iconogr&aacute;fica del locus:</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">a) En la mayor&iacute;a de los lupanares, los servicios se fraccionan por horas, tal la unidad de medida que regula centralmente la actividad. Una comparaci&oacute;n de la fotograf&iacute;a de inicio (la n&uacute;mero 1), con las &uacute;ltimas del relato (fotos n&uacute;mero 30, 31 y 32) permite concluir que trat&aacute;ndose de la misma pared y dada la sombra proyectada por el alero del techo, el sol ha recorrido escasas dos horas. Es el tiempo en que podemos suponer dur&oacute; la visita. Seguidamente devienen las fotograf&iacute;as de la despedida y el viaje de regreso que denotan sin ambages el fin de los hechos significados por las tomas.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Otras dimensiones son dignas de an&aacute;lisis y dicen respecto a las condiciones instrumentales de la operaci&oacute;n y a la tecnolog&iacute;a. Por la trayectoria de la luz es posible aseverar que el rollo fue expuesto en una sola instancia y refleja exclusivamente la visita que el grupo masculino realiz&oacute; al prost&iacute;bulo. En total la serie muestra cinco mujeres, tal vez el conjunto completo de servidoras de la casa.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">La calidad de la lente empleada en c&aacute;mara fotogr&aacute;fica facilita una lectura n&iacute;tida de las letras del diario que portaba uno de los varones. Posiblemente la c&aacute;mara empleada fuera una Leica o una Contax; se trata de las primeras c&aacute;maras en el formato de 35 mil&iacute;metros y esto resulta conclusivo para afirmar que si hay dificultades para situar con precisi&oacute;n el a&ntilde;o de en que se produjo la serie, las tomas no pudieron ser anteriores a 1925 fecha en que las c&aacute;maras aludidas comienzan a comercializarse.</font></p>      ]]></body>
<body><![CDATA[<blockquote>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Es en los inicios      del siglo XX cuando los desarrollos t&eacute;cnicos, al servicio de las cercanas      contiendas mundiales, se orientaron en tres sentidos: &oacute;pticas m&aacute;s      luminosas, pel&iacute;culas m&aacute;s sensibles a la luz y c&aacute;maras      fotogr&aacute;ficas m&aacute;s peque&ntilde;as (...) En 1913, la f&aacute;brica      alemana Leitz, desarroll&oacute; los prototipos de las c&aacute;maras LEICA,      de peque&ntilde;o formato y que permit&iacute;an el uso de pel&iacute;cula      de cine de 35 mil&iacute;metros rebobinada, pudiendo obtenerse hasta 36 fotogramas      en una sola carga, saliendo a la venta al p&uacute;blico en 1925. Peque&ntilde;a,      discreta, port&aacute;til permit&iacute;a obtener f&aacute;cilmente im&aacute;genes      instant&aacute;neas de objetos en movimiento.<a name="top22"></a><a href="#back22"><sup>22</sup></a></font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">El rollo de negativos,    donde se plasmaron las fotograf&iacute;as, corresponde a la pel&iacute;cula    Agfa-Pankin, cuya fabricaci&oacute;n se hac&iacute;a en Alemania gracias a la    firma Agfa-Gevaert a partir de 1929 para ser usada en cinematograf&iacute;a.<a name="top23"></a><a href="#back23"><sup>23</sup></a>    Se trata en este caso de una pel&iacute;cula rebobinada.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Finalmente, nos    adentraremos en el punto de vista del fot&oacute;grafo que actu&oacute; de manera    central. La relaci&oacute;n entre quien ejerce el dominio de la c&aacute;mara    &#150; y de la escena &#150; y los sujetos/objetos de la fotograf&iacute;a ha    sido muy analizada. Percibir que somos objeto de una focalizaci&oacute;n fotogr&aacute;fica    genera una sensaci&oacute;n de exposici&oacute;n que se asimila con la de riesgo;    en el instante de ser captados por la lente de una c&aacute;mara sabemos que    se tratar&aacute; de nuestra imagen, la que detenida y perecedera, quedar&aacute;    expuesta a la consideraci&oacute;n de los otros. En este acto de comunicaci&oacute;n,    no puede omitirse la carga emocional que imprime el fot&oacute;grafo: en &eacute;l    recae la responsabilidad de la representaci&oacute;n, est&aacute; en sus manos    "el encuadre y el momento" de la toma. Es el fot&oacute;grafo &#150; su mirada    &#150; quien realiza la selecci&oacute;n de las circunstancias que se congelar&aacute;n    como cortes del continumm real y cuya interpretaci&oacute;n de "acto violento"<a name="top24"></a><a href="#back24"><sup>24</sup></a>    no ha faltado. Act&uacute;a en &eacute;l lo aprehendido, su propia carga psicosocial    de sujeto hist&oacute;rico y por lo tanto no falta un reconocerse a s&iacute;    mismo como un ser en situaci&oacute;n, mediador/traductor de determinadas configuraciones    de cultura. &iquest;Qu&eacute; duda cabe en este caso sobre su entera complicidad    con los est&aacute;ndares de g&eacute;nero? La c&aacute;mara, que como se ha    dicho resulta el verdadero objeto de deseo en esta experiencia, funge como fetiche    sexual en la mano para el fot&oacute;grafo. No hay dudas sobre la voluptuosidad    que se activa en la manipulaci&oacute;n del artefacto, sensaciones magistralmente    recreadas por Denis Roche:</font></p>      <blockquote>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">En el horror      del momento ineluctable en que el index curvado y r&iacute;gido va apoyarse      sobre el disparador (...), en la brutalidad del golpe del pulgar que hace      progresar la pel&iacute;cula muesca tras muesca, cosa que siente bien la falange      (...), encadenado desesperadamente foto tras foto, como en esa carrera siempre      retenida que hace que apenas se ha gozado haciendo el amor, no se piense en      otra cosa que volver a hacerlo, ya tendido hacia el nuevo momento en quela      carga, la plena carga est&eacute; en juego otra vez... <a name="top25"></a><a href="#back25"><sup>25</sup></a></font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Pi&eacute;nsese en el doble encadenamiento de la sensualidad cuando el referente constituye un est&iacute;mulo decididamente cifrado en la sexualidad.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Hay algunas conductas observadas por el fot&oacute;grafo en esta serie que no pueden pasarse por alto, a saber:</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">a) La censura impuesta a la acci&oacute;n masturbatoria (&iquest;Resulta objeto de una fantas&iacute;a destructura que lo penitencia?)</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">b) Se ha escondido    para obtener una fotograf&iacute;a de una de las parejas "de m&aacute;rgenes",    agach&aacute;ndose detr&aacute;s de una pajarera apoyada sobre una silla (foto    18). Concluye la serie con otras dos tomas seguidas, en donde esta misma pareja    se abraza y que fungen como haber violado secretamente su intimidad (fotos 19    y 20). Podr&iacute;a caber la hip&oacute;tesis acerca de un contacto sexual    de penetraci&oacute;n experimentado por esta pareja, en uno de los cuartos,    ya que fue retratada en una de las puertas. Si esto ocurri&oacute;, el fot&oacute;grafo    se censur&oacute; m&aacute;s a&uacute;n ya que, por la escasa sensibilidad de    las pel&iacute;culas (Agfa pankine &#150; circa 21 din), pod&iacute;a haber    utilizado flashes de magnesio para la iluminaci&oacute;n artificial (aunque    no hubiera podido evitar las consabidas explosiones y humo que ocasionaban).</font></p>      ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">c) Se destaca el sobrerregistro de la muchacha que ha realizado la masturbaci&oacute;n al joven que hegemoniza la aventura: a ella le dedica 16 fotogramas, la mitad del material producido. Como ya fue dicho, la quiso retratar posando para &eacute;l y su c&aacute;mara, luego que cambi&oacute; sus atuendos, en dos tomas (una de medio cuerpo y otra entera), lo que por cierto constituye un documento dentro del documento. La rescat&oacute; en su mejor apariencia, o mejor dicho, cedi&oacute; a un acuerdo t&aacute;cito seg&uacute;n el cual la muchacha pudo "representarse" de otra manera.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">El fot&oacute;grafo ha inventado una historia que orilla la disposici&oacute;n cinematogr&aacute;fica ya que dirige cierta actuaci&oacute;n, sobre todo referida a los protagonistas varones con quienes mantiene entera complicidad. Una apreciaci&oacute;n de la serie completa permite advertir que los fotogramas rinden los signos de la fotonovela una vez que se impone una cierta teatralidad.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Es de toda evidencia    que quien hegemoniz&oacute; el uso de la c&aacute;mara no dio pruebas de mayores    conocimientos en el arte fotogr&aacute;fico, por lo que la autor&iacute;a debe    adjudicarse a un fot&oacute;grafo amateur primario, con conocimientos b&aacute;sicos    de iluminaci&oacute;n. Por cierto un ufano propietario del artefacto &#150;    o por lo menos con potestad sobre &eacute;l &#150; que se arrogaba congelar    el tiempo. Pero no puede descartarse la actuaci&oacute;n sustitutiva de otro    fot&oacute;grafo, seguramente menos avezado que el protagonista central. Hay    por lo menos dos escenas que acusan un dominio menos diestro de la c&aacute;mara,    pero parece irrefutable que este relevo es emergencial y que la c&aacute;mara    infractora vuelve a las manos del que funge con m&aacute;s experiencia, de quien    casi con certeza se arrogar&aacute; la creaci&oacute;n de estas im&aacute;genes    objeto de interdicci&oacute;n.</font></p>     <p>&nbsp;</p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Coda</b></font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">La naturaleza de    este documento subraya su car&aacute;cter raro, dif&iacute;cilmente dispuesto    en los fondos memor&iacute;sticos fijos, en los archivos privados y mucho menos    en los p&uacute;blicos. Los intercambios carnales s&oacute;lo de modo reciente    (cuando se tornaron espect&aacute;culo gracias a la industria medi&aacute;tica)    han sido objeto de percepci&oacute;n indiscriminada. En la &eacute;poca de esta    serie fotogr&aacute;fica azarosa, las im&aacute;genes lascivas, las representaciones    de los deleites del cuerpo, observaban un resguardo cr&iacute;ptico. Y aunque    circularon toda suerte de im&aacute;genes er&oacute;ticas con asomos pornogr&aacute;ficos,    en una enorme proporci&oacute;n constituyen "poses", gestos artificiales, f&oacute;rmulas    estudiadas de la disposici&oacute;n del cuerpo y de las partes er&oacute;genas.    En buena parte las actrices-modelos s&oacute;lo en apariencia resultaban oficiantes    de la prostituci&oacute;n. En general, esas series observan la m&aacute;s pertinente    simulaci&oacute;n de quienes eran puestas a actuar. La serie fotogr&aacute;fica    hallada por casualidad revela un acontecimiento, con visos de "realidad", y    por lo tanto le es ajena la treta del "como si". La plausibilidad de los actos    que se desarrollaron en un lupanar fueron registrados "ver&iacute;dicamente"    por una c&aacute;mara que casi con certeza reci&eacute;n se inauguraba en las    manos de un representante de la clase media, o de alguien cercano a recursos    de poder, muy probablemente a inicios de los 40 del siglo pasado. Los v&iacute;nculos    entre un grupo de mujeres "servidoras del sexo" y un conjunto de varones en    tren de aventuras que le son ampliamente prerrogadas, transcurren en un lupanar    de baja categor&iacute;a en alg&uacute;n poblado de extramuros y permiten apreciar    inmarcesibles relaciones de g&eacute;nero. Los flujos de los comportamientos    gen&eacute;ricos se sit&uacute;an m&aacute;s all&aacute; de la "objetivaci&oacute;n"    femenina en funci&oacute;n de la mercantilizaci&oacute;n sometedora del sexo.    Inequ&iacute;vocas asistencias maternales, propias de la condici&oacute;n femenina,    surgen de estas prodigiosas fotograf&iacute;as. La actitud masculina de adoraci&oacute;n    a la t&eacute;cnica, en este caso la c&aacute;mara fotogr&aacute;fica, es capaz    de desplegarla como aut&eacute;ntico objeto de deseo. Y la astucia femenina    de realizar maqu&iacute;nicas acciones masturbatorias, al punto de sustituirse    como objeto, tambi&eacute;n es evocado y revivido por el congelamiento de la    foto. La serie transgresora qued&oacute; seguramente dormida y silente en un    oscuro reducto dom&eacute;stico &#150; lejos de la contemplaci&oacute;n de aquellos    seres que deb&iacute;an ser preservados. Seguramente cumpli&oacute; un ciclo    pragm&aacute;tico expresivo ya que sirvi&oacute; para excitar a los varones    en un doble encadenamiento de can&oacute;nica masculinidad: como prueba de la    potencia sexual, como documento del poder de la c&aacute;mara fotogr&aacute;fica.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Recebido para publica&ccedil;&atilde;o    em mar&ccedil;o de 2005, aprovado em maio de 2005.</font></p>      <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back1"></a><a href="#top1">1</a>    Para un an&aacute;lisis de la evoluci&oacute;n fotogr&aacute;fica en &aacute;mbitos    familiares y dom&eacute;sticos, remitimos a SILVA, Armando. Album de familia.    La imagen de nosotros mismos. Editorial Norma, Bogot&aacute;, 1998.    <br>   <a name="back2"></a><a href="#top2">2</a> Debo Diana Maff&iacute;a la sugerencia    de sentido, en torno de este doble acto eyaculatorio.    <br>   <a name="back3"></a><a href="#top3">3</a> Ver especialmente GUY, Donna. El Sexo    peligroso: la prostituci&oacute;n legal en Buenos Aires, 1875-1955. Buenos Aires,    Editorial Sudamericana, 1994; CORBIN, Alain. Les filles de noce. Paris, Aubier    Montaigne, 1978; RAGO, Margareth. Os Prazeres da noite: prostitui&ccedil;&atilde;o    e c&oacute;digos de sexualidade feminina. Rio de Janeiro, Paz e Terra, 1991;    BLISS, Katherine Elaine. Prostitution, Revolution and Social Reform in Mexico    City, 1918-1940. Tese de Doutorado, University of Chicago, 1996; PEREIRA, Cristiana    Schettini. Um g&ecirc;nero alegre: imprensa e pornografia no Rio de Janeiro    (1898-1916). Disserta&ccedil;&atilde;o de mestrado, Hist&oacute;ria Social,    Unicamp, 1997; BRISTOW, Edward. Prostitution and prejudice: the jewish fight    against white slavery, 1870-1939. Oxford, Oxford University Press, 1982; ESTEVES,    Martha de Abreu. Meninas perdidas: os populares e o cotidiano do amor no Rio    de Janeiro da belle &eacute;poque. Rio de Janeiro, Paz e Terra, 1989. Un estudio    cl&aacute;sico es el HENRIQUEZ, Fernando. Prostitution and Society. 3 Vol, "The    Pretence of Love", "The inmoral Tradition" and "Modern Seuality", London, MacGibbon    and Kee, 1962-1968. El tratamiento de la prostituci&oacute;n en la literatura    ha sido tratado, entre otros, por SEYMOUR-SMITH, Mart&iacute;n. Fallen Women.    London, Nelson, 1969. Un abordaje poco convencional "desde" las mujeres que    ejercieron la prostituci&oacute;n es ofrecido por KUSHNIR, Beatriz. Baile de    m&aacute;scaras: mulheres judias e prostitui&ccedil;&atilde;o: as polacas e    suas associa&ccedil;&otilde;es de ajuda m&uacute;tua. Rio de Janeiro, Imago,    1996. No puede dejar de consultarse el trabajo pionero de PARENT-DUCHATELET<b>,</b>    Alexander J. B. De la prostitution dans la ville de Paris consider&eacute;e    sous le rapport de l'hygiene publique, de la moral et de l'administration...    Paris, Bailliere, 1936, especialmente la reedici&oacute;n bajo el nombre La    prostitution a Paris au XIX siecle. Paris, Seuil, 1982, con introdudicc&oacute;n    de Alain Corbin, as&iacute; como la obra de WALKOWITZ, Judith Prostitution and    victorian society: women, class and the state. Cambridge, Cambridge University    Press, 1980, y WALKOWITZ, Judith City of dreadful delight: narratives of sexual    danger in late Victorian London. Chicago, University of Chicago Press, 1992.    <br>   <a name="back4"></a><a href="#top4">4</a> Ver BARRANCOS, Dora. Moral sexual    y mujeres trabajadoras en el per&iacute;odo de entreguerras. In: MADERO, Fernando    y Madero, Marta. (Directores) Historia de la vida privada en la Argentina, T.3,    Buenos Aires, Taurus, 2000.    <br>   <a name="back5"></a><a href="#top5">5</a> La descalificaci&oacute;n de "puta"    fue absolutamente com&uacute;n, ha atravesado todos los grupos sociales en sus    m&aacute;s diversas composiciones ideol&oacute;gicas y pol&iacute;ticas, y esto    muy probablemente sea de constataci&oacute;n universal. Basta recordar que entre    los anarquistas, la c&eacute;lebre Juana Rouco Buela -tan destacada por su militancia    y por su autonom&iacute;a al mantenerse como periodista y dirigir el peri&oacute;dico    "Nuestra Tribuna"- tambi&eacute;n fue connotada como tal. Ver BARRANCOS, Dora.    Mujeres de "nuestra Tribuna": El dif&iacute;cil oficio de la diferencia. Revista    Mora, n&deg; 2. En la actualidad su uso directo ha inflexionado, sustituido    por la elipsis "hijo de puta".    <br>   <a name="back6"></a><a href="#top6">6</a> La bibliograf&iacute;a que narra la    experiencia "reglamentaria" de la prostituci&oacute;n es redundante sobre la    dimensi&oacute;n normativa de la espacialidad, tambi&eacute;n sobre sus infracciones.    <br>   <a name="back7"></a><a href="#top7">7</a> Sobre la magnificencia de las casas    de citas de los sectores altos, puede tambi&eacute;n caerse en estereotipos    poco coincidentes con la realidad. Vale la pena traer al an&aacute;lisis un    episodio ocurrido en M&eacute;xico. Un notable coleccionista, Ava Vargas, se    depara con una colecci&oacute;n de desnudos femeninos producidos muy probablemente    a fines de los a&ntilde;os 1910, inicios de los 20. El conjunto es notable y    parece delatar el contexto de su barroca producci&oacute;n: una casa de citas    de muy alto nivel en seguramente la ciudad de M&eacute;xico. Vargas publica    una primera parte de estos desnudos en Londres, a cargo de Quarter Books en    1986. En oportunidad de la aparici&oacute;n de un segundo juego de fotograf&iacute;as    (que evidentemente completaban la misma colecci&oacute;n) las public&oacute;    en M&eacute;xico, bajo el t&iacute;tulo "La casa de citas en el barrio galante"    - Grijalbo, 1991-, antecedido de un pr&oacute;logo del notable cr&iacute;tico    Carlos Monsivais quien analiza ese tipo especial de acomodaci&oacute;n "para    la industria del objeto sexual". Sin embargo, Alfonso S&aacute;nchez Arteche    ha descubierto la simulaci&oacute;n de ese contexto: no se tratar&iacute;a,    absolutamente, de una Casa de Citas, sino de un locus especialmente contextuado    para fraguar esa idea. Ver ARTCHE, Alfonso S&aacute;nchez. El ser y el parecer.    Revista Universidad de M&eacute;xico, UNAM, n.615, sept. 2002.    <br>   <a name="back8"></a><a href="#top8">8</a> BATAILLE, Georges. El erotismo. M&eacute;xico,    Tusquets, 1997    <br>   <a name="back9"></a><a href="#top9">9</a> ID., IB., p.142.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a name="back10"></a><a href="#top10">10</a> KORTZLE Michel y SCHEID, Uwe. Frivolidades    parisinas. K&ouml;ln, Benedikt Taschen Verlag GmnH, 1994 (edici&oacute;n en    espa&ntilde;ol).    <br>   <a name="back11"></a><a href="#top11">11</a> PARENT-DUCHATELET<b>,</b> A. J.    B. De la prostitution&#133; Op. cit.    <br>   <a name="back12"></a><a href="#top12">12</a> Ver especialmente LAQUEUR, Thomas.    Solitary Sex: A Cultural History of Masturbation. N.York, Zone Books, 2003.    <br>   <a name="back13"></a><a href="#top13">13</a> Se trata de una de las escasas    fotograf&iacute;as que se han hecho circular sobre ambientes prostibularios    en nuestro medio aparecida en Todo es Historia. Secci&oacute;n La fotohistoria    del mes, Felicitas Luna, n&deg; 363, p.65.    <br>   <a name="back14"></a><a href="#top14">14</a> Habr&iacute;a algunos indicios    de que este grupo de varones pudiera estar vinculado a funciones p&uacute;blicas,    probablemente al desenvolvimiento de medios oficiales, como sugieren algunas    pistas brindadas por la investigaci&oacute;n posterior a cargo de Ricardo Ceppi.    <br>   <a name="back15"></a><a href="#top15">15</a> CASABALLE, A.B. y CUARTEROLO, M.A.    Im&aacute;genes del R&iacute;o de la Plata. Buenos Aires, Editorial del Fot&oacute;grafo,    1983, p.6.    <br>   <a name="back16"></a><a href="#top16">16</a> KORTZLE, M. y SCHEID, U. Frivolidades    parisinas&#133; Op. cit., p.10.    <br>   <a name="back17"></a><a href="#top17">17</a> Luis Pr&iacute;amo, "Fotograf&iacute;a    y Vida Privada", en Fernando Devoto y Marta Madero (Directores), "Historia de    la Vida Privada en la Argentina", T 2, Buenos Aires, Taurus, 1999, p.281.    <br>   <a name="back18"></a><a href="#top18">18</a> Antonio Berni, entrevista de Rodolfo    Gonz&aacute;lez Arzac en Revista "La Maga", edici&oacute;n especial dedicada    a Rosario, 1 de mayo de 1997.    <br>   <a name="back19"></a><a href="#top19">19</a> DUBOIS, Philippe. El acto fotogr&aacute;fico.    De la representaci&oacute;n a la presentaci&oacute;n. Barcelona, Piad&oacute;s,    1986.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a name="back20"></a><a href="#top20">20</a> apud ID., IB., p.30    <br>   <a name="back21"></a><a href="#top21">21</a> CASABALLE, A.B. y CUARTEROLO, M.A.    Im&aacute;genes&#133; Op. cit.    <br>   <a name="back22"></a><a href="#top22">22</a> Cat&aacute;logo Leica- Camera AG,    Oskar-Barnack Strasse 11, Solms, Germany. 1999, pp. 4, 5 y 6.    <br>   <a name="back23"></a><a href="#top23">23</a> apud Cat&aacute;logo AGFA-GEVAERT,    marzo 2000, Andrew Huebscher, "History of Motion Picture Films"    <br>   <a name="back24"></a><a href="#top24">24</a> DUBOIS, P. El acto fotogr&aacute;fico&#133;    Op.cit., p.158.    <br>   </font><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back25"></a><a href="#top25">25</a>    apud DUBOIS, P. El acto fotogr&aacute;fico&#133; Op.cit., p.70.</font></p>       ]]></body>
</article>
