<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0104-8333</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Cadernos Pagu]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Cad. Pagu]]></abbrev-journal-title>
<issn>0104-8333</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Núcleo de Estudos de Gênero - Pagu]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0104-83332003000200006</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0104-83332003000200006</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Fotografia e fetiche: um olhar sobre a imagem da mulher<A NAME="suptitulo"></A>]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Photography and fetish: a glance at women's image]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Botti]]></surname>
<given-names><![CDATA[Mariana Meloni Vieira]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Unicamp Instituto de Artes ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2003</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2003</year>
</pub-date>
<numero>21</numero>
<fpage>103</fpage>
<lpage>131</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-83332003000200006&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0104-83332003000200006&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0104-83332003000200006&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[Este artigo investiga a imagem da mulher fetichizada, socialmente construída enquanto objeto de desejo. Através da análise de imagens dos fotógrafos Elmer Batters, Eric Kroll e Cristiano, buscando decodificar alguns elementos simbólicos do universo do fetiche, e interpretar a construção de seus significados a partir de questões de gênero.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[This article investigates the image of fetishized women, socially constructed as an object of desire. Analyzing the images of photographers Elmer Batters, Eric Kroll and Cristiano, it decodes the symbolic elements of the fetishist universe, and intends to interpret its constructions and meanings concerning gender issues.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Fetiche]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Fotografia]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Erotismo]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Moda]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Corpo]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Fetish]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Photography]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Erotism]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Fashion]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Body]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>DOSSI&Ecirc;    M&Iacute;DIA</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="4"><b>Fotografia e    fetiche: um olhar sobre a imagem da mulher<a name="suptitulo"></a><a href="#endtitulo"><SUP>*</SUP></a></b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Photography and fetish:    a glance at women's image</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Mariana Meloni    Vieira Botti<a name="supnota"></a><a href="#endnota"><sup>**</sup></a></b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Antropóloga e mestranda    em Multimeios no Instituto de Artes da Unicamp</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p> <hr size=1 noshade>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>RESUMO</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Este artigo investiga    a imagem da mulher <i>fetichizada</i>, socialmente construída enquanto objeto    de desejo. Através da análise de imagens dos fotógrafos Elmer Batters, Eric    Kroll e Cristiano, buscando decodificar alguns elementos simbólicos do universo    do fetiche, e interpretar a construção de seus significados a partir de questões    de gênero.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Palavras-chave:    </b>Fetiche, Fotografia, Erotismo, Moda, Corpo.</font></p> <hr size=1 noshade>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>ABSTRACT</b>    </font> </p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">This article investigates    the image of <i>fetishized</i> women, socially constructed as an object of desire.    Analyzing the images of photographers Elmer Batters, Eric Kroll and Cristiano,    it decodes the symbolic elements of the fetishist universe, and intends to interpret    its constructions and meanings concerning gender issues.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Key words: </b>Fetish,    Photography, Erotism, Fashion, Body.</font></p> <hr size=1 noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>O Fetiche</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="right"><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Tudo    pode ser fetichizado,    <br>   inclusive uma imagem<a name="sup1"></a><a href="#end1"><SUP>1</SUP></a></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O sentido original    da palavra <i>fetiche</i> (do latin <i>facere, </i>que significa fazer ou construir),    designa uma fabricação, um artefato, um trabalho de aparência e de signos.<a name="sup2"></a><a href="#end2"><SUP>2</SUP></a>    A palavra fetiche provém do português <i>feitiço</i> e foi empregada pela primeira    vez no século XV por mercadores e colonos portugueses referindo-se à veneração    africana por amuletos e ídolos religiosos. Essa expressão tomou as formas de    <i>fetisso</i> em italiano, <i>fetish </i>em inglês e <i>fétiche</i> em francês,    de onde derivou a palavra fetiche em nosso idioma. O fetichismo, por sua vez,    é o ato de adorar um fetiche.<a name="sup3"></a><a href="#end3"><SUP>3</SUP></a>    </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A incorporação    do fetichismo é evidente em nossa sociedade, e pode ser vista em diversos contextos    que representam, de um modo ou de outro, uma propriedade <i>mágica</i> do objeto    fetichizado. A iconolatria cristã é apenas um dos exemplos em que constatamos    a presença do fetichismo na atualidade. No culto de imagens de santos, embutiu-se    a crença de que elas atendem a pedidos, podendo até se manifestar milagrosamente    no plano físico: a estátua de Nossa Senhora de Fátima, conforme os fiéis, chorou    quatorze vezes.<a name="sup4"></a><a href="#end4"><SUP>4</SUP></a> Fora da esfera    religiosa, o fetichismo encontra ainda outros sentidos, como no capítulo de    <i>O Capital</i> de Karl Marx, "Fetichismo da mercadoria: seu segredo"<a name="sup5"></a><a href="#end5"><SUP>5</SUP></a>,    onde argumenta-se que embora as mercadorias pareçam ser simples objetos, elas    têm uma espécie de "vida própria", enfeixando as relações sociais, em um plano    de significação político-econômico. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No entanto, apesar    das diferentes concepções de fetiche e de suas diversas utilizações, trataremos    aqui especificamente do fetiche enquanto conceito erótico. Neste sentido, sua    primeira utilização consta na obra <i>Psychopathia Sexualis </i>(1886), do neuropsiquiatra    alemão pioneiro em sexologia Richard von Krafft-Ebing (1840-1902), abordando    o fetichismo como uma perversão ou <i>desvio sexual</i>. O autor definiu-o como:    "a associação do desejo ardente com a idéia de certas partes da pessoa feminina,    ou certos artigos do vestuário feminino"<a name="sup6"></a><a href="#end6"><SUP>6</SUP></a>,    onde o próprio fetiche (em vez da pessoa associada a ele) se torna objeto exclusivo    de desejo sexual. Para Krafft-Ebing, o fetichismo é "considerado uma anomalia    em geral causada por prematuras e excessivas práticas masturbatórias, ou então    resultantes de longos períodos forçados de abstinência sexual".<a name="sup7"></a><a href="#end7"><SUP>7</SUP></a>    Dois anos depois, o francês Alfred Binet adotou o termo no ensaio "Le Fetichisme    dans l'amour", publicado na <i>Revue Philosophique </i>em 1888, referindo-se    ao fetiche como qualquer objeto capaz de causar, por si, o interesse ou a excitação    sexual.  </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Notoriamente, a    noção de fetiche foi trabalhada por psicanalistas que partiram dessas definições    para elaborar um estudo mais aprofundado sobre o tema. Dentre eles, Sigmund    Freud (1856-1939) é um autor que merece destaque. Em "Três ensaios sobre a teoria    da sexualidade"<a name="sup8"></a><a href="#end8"><SUP>8</SUP></a>, Freud aponta    que o fetichismo é uma aberração, uma variação do instinto sexual que beira    ao patológico, onde a ejaculação só ocorre se a relação estiver diretamente    associada a um fetiche, substituindo o ato sexual "normal". Em um ensaio posterior,    "Fetichismo"<a name="sup9"></a><a href="#end9"><SUP>9</SUP></a>, o autor interpreta    a peculiaridade de certos objetos/partes do corpo escolhidos para serem fetichizados    como substitutos fálicos, a fim de reprimir e negar o sinal da castração da    mãe e o próprio medo do homem de ser castrado:</font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Fetiche é um      substituto para o pênis da mulher (da mãe) em que o menininho outrora acreditou      e – por razões que nos são familiares – não deseja abandonar (...), pois se      uma mulher foi castrada, então a posse de seu próprio pênis estaria em perigo.<a name="sup10"></a><a href="#end10"><SUP>10</SUP></a>      </font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No entanto, Freud    sugere que a escolha do objeto não depende da semelhança com o pênis, mas sim    do momento original traumático ocorrido na primeira infância, quando o garoto    olhou pela primeira vez por baixo da saia da mãe e descobriu que ela não possui    um pênis. Neste instante, o primeiro objeto que ele vê (provavelmente partes    do corpo ou do vestuário da mãe) torna-se o seu fetiche, derivado de sua própria    angústia de castração. Contudo, o autor evidencia que os fetichistas raramente    sentem o fetiche como uma anomalia que causa sofrimento, pelo contrário, se    mostram inteiramente satisfeitos com ele e "até louvam o modo pelo qual lhes    facilita a vida erótica".<a name="sup11"></a><a href="#end11"><SUP>11</SUP></a>    </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As teorias de Freud    são interessantes na medida em que tratam de um aprofundamento sobre a sexualidade    humana, mas atribuindo o fetiche como uma "perversão" exclusivamente masculina    e, especificamente, relacionada a partes do corpo e/ou do vestuário feminino,    o autor ignora que o fetichismo possa aparecer em outros gêneros, por isso é    muitas vezes acusado de <i>falocêntrico</i>. A postura de Freud contraria muitas    opiniões de estudiosos(as) mais recentes, como a de Tina Papoulias, que classifica    o fetichismo como "uma perversão na qual leva ao limite, e rompe com uma ordem    sexual falocêntrica ou centrada no pênis".<a name="sup12"></a><a href="#end12"><SUP>12</SUP></a>    Não obstante, o psicólogo americano Robert Stoller afirma que o ato de "<i>fetichizar</i>    é norma para homens e não para mulheres"<a name="sup13"></a><a href="#end13"><SUP>13</SUP></a>,    onde "menos de um por cento dos casos citados como perversões sexuais tem sido    de mulheres".<a name="sup14"></a><a href="#end14"><SUP>14</SUP></a> O corpo    feminino é aquele que geralmente hospeda o fetiche para o gênero masculino,    porém, o contrário não acontece com a mesma freqüência ou intensidade.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">É também questionável    tratar o fetichismo enquanto <i>desvio sexual</i> porque algumas de suas práticas    não estão dentro dos padrões de normalidade de uma determinada época e/ou sociedade.    Os atos fetichistas são muitas vezes considerados perversos, tornando-se proibidos.    Com proibições, a atividade sexual ganha rígidas restrições morais em relação    a uma variedade de práticas que, não por acaso, estão desassociadas à propagação    da espécie: o bestialismo, o sadomasoquismo, assim como a prática da penetração    anal (inclusive a heterossexual), entre outras, são situações que podem trazem    o prazer sexual para alguns, mas que são, ou já foram, proibidas em diversos    contextos históricos e sociais. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Hoje "o erotismo    e seu corolário, o fetichismo, florescem na arte e mesmo nos museus"<a name="sup15"></a><a href="#end15"><SUP>15</SUP></a>,    assimilados e representados no universo cultural. Atualmente, algumas noções    de fetichismo não são necessariamente consideradas patológicas como eram no    início do século, ou mesmo (em alguns casos) transgressoras: tanto os conceitos,    como os padrões sociais de sexualidade em si transformaram-se no decorrer dos    anos. O fetichismo nos tempos atuais pode ser entendido como "uma força, uma    propriedade sobrenatural do objeto e consequentemente, um potencial mágico semelhante    no sujeito"<a name="sup16"></a><a href="#end16"><SUP>16</SUP></a>, onde absolutamente    qualquer coisa tornou-se passível de ser fetichizada. A noção de fetichismo    perdeu hoje um pouco do caráter perverso que possuía anteriormente: no senso    comum, um fetiche significa apenas uma <i>fantasia sexual </i>capaz de estimular    o desejo, construindo noções de pseudo-erotismo e sexualidades dissimuladas.    O que pode tornar-se um fetiche nos dias de hoje comporta uma noção culturalmente    moldada e particularmente transmitida pelos meios de comunicação, moda, indústria    cultural e pornografia, que vendem conceitos de beleza e erotismo e, muitas    vezes, são capazes de produzir gostos e práticas em determinados contextos.    </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O propósito desse    artigo é investigar como algumas imagens que representam a mulher são determinantes    para construí-la enquanto fetiche, objeto de desejo socialmente construído,    a fim de estimular as fantasias eróticas de um público supostamente masculino    e heterossexual. Abordaremos aqui como alguns fotógrafos manipulam a imagem    da mulher <i>fetichizada</i>, analisando um conjunto de três fotografias onde    a figura feminina é proposta ao olhar.  </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Análise de imagens</b></font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O fotógrafo decide      antes de fotografar (o que já não é absolutamente "natural") pois escolhe      o tema, o tipo de aparelho, a película, a objetiva, determina o tempo da pose,      calcula a abertura do diafragma, foca, posiciona-se num ângulo de visão (...).      Depois na revelação todas as escolhas se repetem (formato, papel, operações      químicas, eventuais trucagens); em seguida, a prova tirada entrará em todas      as espécies de redes e circuitos, sempre todos "culturais" (em diversos graus),      que definirão o uso da fotografia.<a name="sup17"></a><a href="#end17"><SUP>17</SUP></a></font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O fotógrafo faz    escolhas o tempo todo, segundo seu juízo de valor e possibilidades técnicas:    seu olhar sempre é arbitrário. Este <i>olhar</i> pode ser entendido como "o    que define a intencionalidade e a finalidade da visão"<a name="sup18"></a><a href="#end18"><SUP>18</SUP></a>,    onde o fotógrafo escolhe o que deve ser, ou não, captado pelo olho da câmera.    Em uma fotografia não encontramos a neutralidade ou a inocência, pois ela é,    antes de tudo, um recorte de uma realidade que se apresenta, um ponto de vista    escolhido, uma intenção. Ao eleger o ângulo mais apropriado, o fotógrafo está    instaurando modelos fotogênicos, isto é, modelos de representação<a name="sup19"></a><a href="#end19"><SUP>19</SUP></a>,    que interferem na mensagem fotográfica. Ele parte da realidade que vê, mas a    reconstrói. Por isso, as imagens não podem ser consideradas como análogas do    real: "a objetiva não é tão <i>objetiva </i>quanto parece".<a name="sup20"></a><a href="#end20"><SUP>20</SUP></a>    O sentido da fotografia é muito maior no terreno da ficção e no imaginário de    quem a espreita. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em um diálogo entre    texto e imagem, entre imagem e imagem, pretendemos analisar três fotografias    no intuito de "que a foto avance da condição de material ilustrativo, para a    de dado ou informação"<a name="sup21"></a><a href="#end21"><SUP>21</SUP></a>,    construindo uma narrativa a partir do que pode ser visto e interpretado. A análise    conjunta de três imagens, produzidas em contextos distintos e por fotógrafos    diferentes, busca (re)interpretar algumas de suas questões subjacentes. As imagens    escolhidas possuem elementos claros em comum, dados simbólicos que consideramos    ricos para a análise, pois representam mulheres fetichizadas, produzidas por    fotógrafos homens, e, muitas vezes, destinadas ao público masculino. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nessas fotografias    está claramente embutido o apelo sexual na figura da mulher, em um jogo de desejo    entre ela e o espectador. O desejo é a chave para o entendimento destas imagens,    e pode ser culturalmente decifrado a partir de alguns códigos que se articulam    enquanto uma mensagem erótica: a indumentária utilizada pela modelo, o olhar    direto para a câmera, a postura corporal, o cenário e os objetos escolhidos,    entre outros elementos, são intenções pensadas e construídas. As três fotografias    foram montadas, dirigidas e posadas a partir de um conjunto de idéias que visava    representar a mulher enquanto uma imagem sexualmente evocativa<i>.</i></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Para compreender    e analisar estas imagens, não basta somente observá-las, mas "obrigatoriamente    ver o <i>processo</i>, muito mais do que o produto".<a name="sup22"></a><a href="#end22"><SUP>22</SUP></a>    Para isto, dividimos o estudo das fotografias em duas etapas: a primeira explora    individualmente cada imagem, através da descrição fotográfica e do contexto    do fotógrafo; a segunda, se dá em conjunto, resultando em uma análise interpretativa.    </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A primeira etapa,    conforme Martine Joly, é "aparentemente simples e evidente (...) pois constitui    a transcodificação das percepções visuais para a linguagem verbal"<a name="sup23"></a><a href="#end23"><SUP>23</SUP></a>,    apreendendo através do olhar uma descrição detalhada da fotografia. Devemos    ainda contextualizar o fotógrafo e sua produção, traçar sua história, estilo,    intenção e interesse, buscando o circuito onde estas fotografias foram ou não    veiculadas, na "desmontagem das condições de produção e do processo de criação    que resultou na representação em estudo".<a name="sup24"></a><a href="#end24"><SUP>24</SUP></a>    A coleta desses dados auxilia a compreensão dessas fotografias, já que possibilita    um conhecimento sobre o trabalho e o contexto de seu respectivo fotógrafo. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A segunda etapa    consiste na análise e interpretação visual dos elementos constitutivos da imagem,    pois "além da mensagem literal ou denotada, evidenciada pela descrição, existe    uma mensagem simbólica ou conotada, vinculada ao saber preexistente e compartilhado    do anunciante e do leitor".<a name="sup25"></a><a href="#end25"><SUP>25</SUP></a>    Analisaremos então as três fotografias, tendo em vista que muitas de nossas    associações englobam a noção de <i>punctum</i>, detalhes que pungem o leitor,    "como se a imagem lançasse o desejo para além daquilo que ela dá a ver"<a name="sup26"></a><a href="#end26"><SUP>26</SUP></a>,    resultando assim em um interpretação pessoal. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nosso olhar é somente    um dos diversos olhares possíveis, não pretendendo ser de modo algum uma verdade,    mas uma das possíveis leituras, levando em consideração o fato de que a significação    da mensagem fotográfica não se impõe igualmente para todo receptor.<a name="sup27"></a><a href="#end27"><SUP>27</SUP></a>    </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/cpa/n21/a06img01.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Elmer Batters </b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A primeira fotografia    de nossa tríade imagética pertence ao norte-americano Elmer Batters (1919-1997),    e foi realizada nos anos 60 no quintal de sua residência. Batters foi um fotógrafo    muito especial: a grande maioria de suas fotos era produzida em sua própria    casa, onde a sala, o quarto, o escritório, etc., tornavam-se estúdio e cenário    para suas fotografias. Nesta imagem, tirada no sentido vertical, o fotógrafo    baixou-se para se posicionar no mesmo nível da personagem, tendo-a um pouco    à sua esquerda em um plano geral. A projeção de sombras da árvore está em todo    o chão e nas paredes da casa, além de ser visível também na parte superior das    pernas da modelo. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A fotografia foi    retirada do livro <i>The Caruska sittings</i> (Os assentos de Caruska), editado    em 1996, um ano antes da morte do fotógrafo. Este livro conta somente com imagens    de Caruska, figura encontrada por Batters procurando por emprego no <i>Pretty    Girl International</i>, uma agência de modelos em Hollywood. Rejeitada pelas    grandes revistas por não se enquadrar no padrão estético vigente na época, "Caruska    estava sentada lá e ninguém a queria porque ela era pesada<a name="sup28"></a><a href="#end28"><SUP>28</SUP></a>    demais".<a name="sup29"></a><a href="#end29"><SUP>29</SUP></a> O fotógrafo interessou-se    imediatamente por ela. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Caruska apresenta-se    na imagem de modo bastante expressivo, sorri, com os lábios entreabertos e os    dentes da arcada superior à mostra. Seu olhar é de canto de olho, encarando    a câmera e o espectador com um ar brincalhão, alegre e cheio de pose. O alto    contraste fez com que ela se destacasse para frente da imagem, com o céu claro    e as folhas escuras da árvore desenhando a parte superior da fotografia. De    fundo, vemos um pequeno jardim, as folhagens da árvore e o espaço exterior da    casa térrea, com a porta de entrada e a janela perpendiculares ao fotógrafo.    </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os braços de Caruska,    esticados para o alto, seguram firmemente as correntes do balanço, revelando    as axilas propriamente depiladas. Ela usa um chapéu e vestido preto de material    brilhante, plastificado, decotado e com uma abertura que possibilita ver quase    por inteiro o perfil de suas pernas, bem desenhadas, rijas e esticadas, envoltas    por uma meia preta, fina e transparente, com costura atrás. Seus pés calçam    um sapato de salto agulha, não muito alto, também preto, de bico fino, com um    detalhe arredondado na parte frontal.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O olhar de Batters    se guiava mais pela expressão facial, pés e pernas das modelos, do que pelos    cânones corporais impostos pela publicidade e pela moda: </font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">por décadas ele      não ligou absolutamente para os padrões estéticos da mulher, se a modelo era      alta ou baixa, magra ou roliça, desde que as pernas e tornozelos pudessem      ser abordadas por ele.<a name="sup30"></a><a href="#end30"><SUP>30</SUP></a>      </font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Assumidamente um    fetichista por pés e pernas, "o arco alto, os dedos dos pés flexíveis e os calcanhares    redondos foram elementos indispensáveis na fotografia de Elmer Batters".<a name="sup31"></a><a href="#end31"><SUP>31</SUP></a>    Caruska, muito bem-dotada dessas qualidades, pousou para o fotógrafo diversas    vezes, tornando-se sua diva especial, um ícone em seu trabalho, onde "em cada    foto ela tornava-se outra".<a name="sup32"></a><a href="#end32"><SUP>32</SUP></a></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ao longo do trabalho    fotográfico de Batters podemos observar uma grande variedade tipológica de mulheres,    com corpos, feições, estilos e estaturas diferentes. Algumas retratadas são,    inclusive, garotas de programa, pagas 50 dólares ao dia para serem fotografadas.    Cada uma possui seu tipo único de beleza, seu <i>it</i>. Por optar em retratar    mulheres que muitas vezes não se encaixam nos cânones corporais da grande mídia,    Batters encontrou dificuldades em vender suas imagens para o circuito comercial    das <i>Girlie Magazines</i><a name="sup33"></a><a href="#end33"><SUP>33</SUP></a>,    ora pela característica física das modelos, ora pela escolha da temática central    que abordava em seu trabalho: "ele não podia controlar sua paixão pelo pé e    não queria, mesmo sabendo que era socialmente inaceitável, e possivelmente perverso".<a name="sup34"></a><a href="#end34"><SUP>34</SUP></a>    </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O fetiche do fotógrafo    por pés e pernas certamente se tornou um empecilho para que pudesse publicar    suas fotos e divulgar seu trabalho, levando-o a se tornar independente do circuito    comercial. Durante os anos 60 e 70, o fotógrafo criou as revistas: <i>Black    Silk Stockings</i>, <i>Sheer Delight</i>, <i>Leg-O-Rama</i>, <i>Nylon Double    Take</i>, <i>Tip Top</i> e <i>Thigh High</i>, com suas próprias idéias, mas    todas editadas por outras pessoas. Em meados dos anos 70, editou uma pequena    (e clássica) revista chamada <i>Leg Art, </i>mas encontrou muitos problemas    com a censura, que o levou a responder vários processos na justiça. Apesar de    ter se tornado bem popular no segmento fetichista podólatra, sua obra só foi    reconhecida e assimilada pelo <i>mainstream </i>após muitos anos de carreira,    quando foi convidado a republicar seus trabalhos na revista <i>Leg Show Magazine</i>    em 1981 e, posteriormente, nos anos noventa, pela editora Taschen.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align=center><img src="/img/revistas/cpa/n21/a06img02.gif"></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Eric Kroll</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Esta segunda fotografia    foi produzida pelo nova-iorquino Eric Kroll (1946), graduado em Antropologia    pela Universidade do Colorado e fotojornalista desde 1971. Kroll trabalhou para    as revistas <i>Der Spiegel</i>, <i>Vogue</i> e <i>Elle</i>, além de ter lecionado    fotografia em diversos colégios e faculdades no Estados Unidos, como Antioch    College, Hunter College, The International Center of Photography e School of    Visual Arts.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A fotografia escolhida    foi tirada no sentido vertical, onde Kroll apresenta-se no mesmo nível da modelo.    A imagem é bastante contrastada, a pele clara da figura feminina destaca-se    do fundo escuro. Ela encontra-se sentada em um balanço com os braços para o    alto, entrelaçando as mãos nas cordas, estática, assumidamente posando para    o fotógrafo e dirigindo um olhar sério para ele (e para o espectador). Seu rosto    está de meio perfil, marcado pelas sobrancelhas e pela sombra que obscurece    o olho direito. Seus cabelos são escuros e longos, seguros por uma faixa preta.    Sua indumentária é íntima e sensual: sutiã preto; cinta liga preta e alta, comprimindo    o abdome; calcinha grande e branca (confundindo-se com o assento do balanço);    meias negras, finas e transparentes; sapatos pretos de salto fino e alto. As    pernas estão cruzadas com as coxas expostas para o espectador, e o pé esquerdo    está firmemente apoiado no chão. De fundo temos uma árvore, uma cerca e a casa    vizinha, onde podemos ver suas janelas, formando um quadrado branco no canto    superior direito da imagem.  </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Esta fotografia    foi publicada em 1995 no livro <i>Eric Kroll's Fetish Girls</i>, que comporta    fotografias de mulheres em diversas temáticas fetichistas. Nele podemos ver    mulheres com indumentárias sadomasoquistas portando falos de borracha, <i>bondages</i>,    fetiche por pés e sapatos, contorcionismo, roupas de borracha e couro, cintos    de castidade, cigarros e muita <i>lingerie</i>. Nesta publicação, o fotógrafo    insere-se ainda em algumas fotos, produzindo auto-retratos com suas modelos.    Em alguns de seus auto-retratos, Kroll representa literalmente a mulher enquanto    objeto, com uma cúpula de abajur na cabeça, enquanto ele toma sua sopa; em outro,    a figura feminina aparece sendo castigada pelo fotógrafo com palmadas no bumbum    (<i>spanking</i>); e há ainda outras duas imagens onde Kroll aparece beijando    a vagina das modelos, representando, antes de tudo, seus próprios fetiches.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Durante a metade    dos anos setenta, no início de sua carreira, o fotógrafo alugou um carro e viajou    pelo Estados Unidos, fazendo um registro documental de mulheres que viviam da    indústria do sexo em seus locais de trabalho. Este projeto, patrocinado pelo    New York State Council, resultou no livro <i>Sex Objects</i>, editado em 1977    pela editora Addison House Danbury. Considerado por Kroll sua obra prima, o    livro foi atacado na capa do jornal <i>New York Times </i>por um senador do    partido conservador, indignado pela utilização de verba do Estado para a produção    de material "pornográfico". Mas ao contrário do que se poderia pensar, a polêmica    em torno de <i>Sex Objects </i>não gerou sucesso de vendas. O motivo, segundo    o autor, deve-se a uma reunião gelada: uma nevasca no lançamento do livro e    um editor "pé frio".<a name="sup35"></a><a href="#end35"><SUP>35</SUP></a></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A partir do final    da década de 80, Eric Kroll retoma a  temática da sexualidade em seu trabalho,    e começa a fotografar mulheres profissionalmente para os <i>girlies magazines</i>.    A partir dessa experiência, o fotógrafo teve a oportunidade de realizar seus    projetos pessoais e tornar-se um especialista no assunto, realizando os livros    de fotografia <i>Eric Kroll's Fetish Girls</i> e <i>Beauty Parade</i>. Para    a realização desses dois trabalhos, Eric Kroll pesquisou tipos humanos em seu    cotidiano para foto grafar, procurando possíveis modelos nas ruas de Nova Iorque.    As imagens com certeza não retratam esses personagens do jeito que eles realmente    são, envolvem toda uma produção – muitas vezes até exagerada –, evidenciando    uma artificialidade que transparece em suas fotografias. Dentro de toda essa    cenografia sexual, Kroll constrói a imagem da mulher fetichizada, representada    deliberadamente como um fetiche, a partir de um jogo de referências e citações    diretas ao universo fetichista clássico. Em seus livros, o nome de nenhuma de    suas modelos é creditado, de modo que todas – a não ser aquelas já famosas no    meio –, permanecem no anonimato. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A importância do    trabalho de Kroll não reside somente no fato dele fotografar mulheres como fetiches    e evidenciar isto, mas sobretudo por ser um apaixonado pesquisador sobre o assunto.    Em sua trajetória, ele (re)descobriu produtores mais antigos do universo fetichista    norte-americano e organizou um histórico desta mesma produção, realizando contatos    e entrevistas com aqueles que, ainda vivos, atuaram em outras épocas. Com o    apoio da editora Taschen, Kroll entrevistou o fotógrafo Elmer Batters; compilou    e reeditou o trabalho de Eric Stanton<a name="sup36"></a><a href="#end36"><SUP>36</SUP></a>,    e, além disso, teve a felicidade de receber a doação dos arquivos fotográficos    de Bunny Yeager, uma ex-<i>pin-up</i> que notabilizou-se por fotografar Betty    Page<a name="sup37"></a><a href="#end37"><SUP>37</SUP></a>, contendo um significante    acervo da produção fotográfica fetichista dos anos 50. O entendimento de Kroll    sobre esta produção imagética é importante para a realização de seu trabalho,    pois ele muitas vezes dialoga com esses fotógrafos mais antigos, referenciando-os.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align=center><img src="/img/revistas/cpa/n21/a06img03.gif"></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Cristiano </b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A terceira fotografia    está em um leve <i>contra-plonger</i><a name="sup38"></a><a href="#end38"><SUP>38</SUP></a>,    onde o fotógrafo baixou-se para ficar em um ângulo pouco abaixo da altura modelo<i>.    </i>O enquadramento utilizado é um plano médio que recorta a modelo em três    pontos distintos: no topo, a testa; no lado direito, o polegar e parte dos dedos    da mão; na base, a parte inferior da perna esquerda e o pé direito. A modelo    encontra-se sentada em um balanço de madeira, segurando firmemente suas correntes    com os punhos cerrados. O balanço está localizado em um ambiente público, provavelmente    um parque, onde vemos o gramado e parte de uma quadra poliesportiva, desfocada,    ao fundo da imagem. O fotógrafo registrou a modelo em um sutil movimento congelado    pelo obturador da câmera, já que podemos ver seu cabelo se esvoaçando, como    o de quem realmente se balança no brinquedo. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O lado direito    do rosto da figura feminina está parcialmente encoberto pelo cabelo, que esconde    um dos olhos. No entanto, pela posição do rosto e a direção do olhar, é possível    identificar que a modelo olha para o espectador. Um sorriso maroto exibe os    dentes da jovem, seus braços estão enrijecidos, assim como sua coxa – parte    da fotografia que ocupa praticamente dois terços da imagem. A indumentária utilizada    para retratar a modelo parece um <i>baby-doll</i>, uma camisola/vestido extremamente    curta, sem mangas, de um fino tecido de tom médio, que tampa o tronco, mas evidencia    o mamilo esquerdo do seio. Em seu dedo médio, vemos um grande anel oval.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Esta fotografia    foi encontrada na revista eletrônica <i>The Girl</i><a name="sup39"></a><a href="#end39"><SUP>39</SUP></a>,    no website do Terra <i>Networks </i>no ano de 2000, onde realizam-se ensaios    fotográficos eróticos com modelos famosas e emergentes do mundo da moda. Intitulada    na categoria <i>Playground</i>, a fotografia foi realizada pelo fotógrafo paulista    conhecido apenas como Cristiano, que trabalha na área de moda há mais de dez    anos e colabora com as principais revistas desse gênero no país, como <i>Vogue</i>,    <i>Marie Clair</i>, <i>On Speed</i>, <i>Mundo Mix Magazine</i>, etc. Cristiano    profissionalizou-se em fotografar catálogos de moda para grifes famosas como    Ellus, C&amp;A, Renato Loureiro, Walter Rodrigues, entre outros, fotografando    também eventos como o <i>Morumbi Fashion</i> para a <i>Folha de S.Paulo</i>.    Em junho de 2000, foi indicado como um dos cinco melhores fotógrafos brasileiros    no <i>ABIT Fashion Awards</i>, sendo considerado um dos maiores especialistas    no ramo. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A modelo retratada    chama-se Camila Espinosa, possui hoje cerca de vinte e sete anos, e praticamente    viajou o mundo todo trabalhando nas passarelas. Iniciou sua carreira aos dezesseis,    onde já participou de mais de duzentos e cinqüenta desfiles. Em seu currículo    constam campanhas para lojas como Fórum, Zoomp e M. Officer, além de aparições    em inúmeras revistas: só em 2000, foi três vezes capa da revista <i>Vogue</i>    brasileira. Segundo Marco Aurélio, diretor da área de moda da <i>Ford Models    </i>no Brasil, Camila é considerada um exemplo para outras modelos, "sempre    com a pele bem tratada e o corpo definido", a Ford Models mantém-na como imagem    da agência. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A revista eletrônica    <i>The Girl</i>, por sua vez, conta com diversos ensaios fotográficos de modelos    profissionais brasileiras. Cada ensaio tenta retratar situações eróticas diferentes,    divididas em temáticas, e a figura feminina pode aparecer como: <i>Natural</i>,    <i>Sedutora</i>, <i>Dominadora</i>, etc. Em todos os ensaios, as modelos nunca    aparecem nuas, afinal são ensaios apoiados pelas grandes marcas de roupas. No    entanto, a diferença entre as fotografias da <i>The Girl </i>e de outras revistas    de moda tradicionais, está em colocar a moda como assumidamente erótica. Digo    assumidamente, pois  esta revista eletrônica tem como público-alvo os espectadores    masculinos que desejam ver garotas bonitas em poses sexualmente evocativas,    e não roupas. No entanto, as modelos retratadas sempre estão vestidas com alguma    peça de roupa, evidenciando a dimensão erótica da moda, que, cada vez mais,    torna-se também um fetiche a ser comercializado.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Neste contexto,    fica muito claro que ambos, tanto o fotógrafo quanto a modelo, são destaques    do mundo <i>fashion </i>brasileiro, e trabalham dentro dos padrões impostos    às suas profissões. Cristiano clicou a foto, mas provavelmente não interferiu    tanto na imagem como os dois autores anteriores: o poder de decisão permanece,    muitas vezes, com a direção de arte ou o editor da revista, sendo que a escolha    dos elementos utilizados no cenário fotográfico, assim como quem será a modelo    retratada, não provém necessariamente da criação ou do gosto pessoal do fotógrafo.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Os três balanços </b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<blockquote>        <blockquote>         <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Para projetar        alguma coisa para uma câmera, deve-se ter autonomia auto-erótica, aguda        autoconceitualização, e até mesmo perversidade fetichista: a câmera é uma        máquina com a qual se faz amor.<a name="sup40"></a><a href="#end40"><SUP>40</SUP></a>        </font></p>   </blockquote> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A análise destas    fotografias foi pautada, particularmente, por três pontos da imagem: o olhar    da modelo, a indumentária e o objeto balanço. A primeira característica que    nos arrebatou é o <i>olhar</i> direto para a objetiva: as três modelos olham    diretamente para a câmera, encarando o espectador. Em uma troca de olhares,    o observador sente que um convite lhe está sendo feito, e pode ou não aceitá-lo    em sua experiência <i>voyeur</i>; a perversão do olhar cria um diálogo entre    o observante e a observada. O olhar da modelo pressente, descobre e aceita a    presença desse <i>voyeur</i>, atribuindo à imagem feminina uma espécie de acessibilidade:    esta mulher está disponível, ela está pronta para o jogo. Não raras vezes, a    representação da mulher com o "sinal verde" vai de encontro com a intencionalidade    dos fotógrafos. Este fato pode ser comprovado pelo depoimento de Helmut Newton,    conhecido internacionalmente por suas imagens de mulheres:</font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As mulheres que      fotografo devem exprimir uma certa disponibilidade. Uma mulher que dê a impressão      de ser acessível é para mim muito mais excitante do ponto de vista sexual      do que a que se fecha completamente. É esta disponibilidade que considero      erótica.<a name="sup41"></a><a href="#end41"><SUP>41</SUP></a></font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Acompanhado desse    olhar, por vezes lúdico, sério ou insinuante, temos a <i>indumentária </i> que    reforça o convite. A escolha por vestir a modelo ao invés de representá-la nua    é, em certo sentido, uma escolha fetichista: "aos olhos masculinos, a mulher    vestida está distante, protegida. A roupa e a maquiagem têm sempre um duplo    significado: de convite e obstáculo".<a name="sup42"></a><a href="#end42"><SUP>42</SUP></a>    Assim, estas imagens incorporam o uso de alguma vestimenta, pois "quando um    homem vê uma mulher nua, parece-lhe ter visto tudo"<a name="sup43"></a><a href="#end43"><SUP>43</SUP></a>,    será o imaginário do espectador que deverá despi-la. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A proposta erótica    inerente às imagens destas mulheres é estimulada pelo uso da indumentária, pois    esta aflora o corpo, ao mesmo tempo revelando-o e cobrindo-o. A roupa jamais    foi algo que somente aquecesse ou agasalhasse, "por sua proximidade com o corpo,    a roupa é especialmente suscetível de ser fetichizada".<a name="sup44"></a><a href="#end44"><SUP>44</SUP></a>    Kaja Silvermam aponta que tanto os homens como as mulheres dependem da roupa    para criar uma identificação própria e adquirir um <i>status</i> visual, articulando    o corpo de forma significativa.<a name="sup45"></a><a href="#end45"><SUP>45</SUP></a>    </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As roupas são fetiches    no imaginário popular e ajudam a construir a imagem da mulher fetichizada. Vide,    entre tantos outros exemplos, a popular <i>Tiazinha</i> ou a <i>Feiticeira</i>,    que foram construídas pelo <i>mass media</i> brasileiro como símbolos sexuais    a partir da apropriação de trajes tipicamente fetichistas. A primeira tendo    como base o "<i>kit</i>" sadomasoquista (máscara, botas de couro pretas e chicote),    e a segunda, uma dançarina dos haréns da Arábia, com seu misterioso véu.<a name="sup46"></a><a href="#end46"><SUP>46</SUP></a>    </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ao mostrar explicitamente    a lingerie na segunda fotografia, Eric Kroll exibe não somente as "roupas-de-baixo",    mas também uma certa intimidade da modelo. Conforme Michelle Perrot, a <i>lingerie</i>    popularizou-se no final do século XIX, e teve grande importância na história    do erotismo e do fetichismo. Desde então, o ato de cobrir e mostrar o corpo    tornou-se uma acumulação erótica. O uso da <i>lingerie</i> é cúmplice para estimular    o apetite sexual, e a sofisticação da vestimenta invisível, simultaneamente    revelando e escondendo o corpo, valoriza a nudez, dando-lhe maior profundidade:</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Jamais ficaram      tão evidentes os efeitos perversos do pudor; enquanto se multiplicam os estágios      do despir-se, os impacientes dedos masculinos devem suplantar obstáculos de      uma gama cada vez maior de laços, colchetes e botões.<a name="sup47"></a><a href="#end47"><SUP>47</SUP></a></font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O fato de atribuir    à roupa um aspecto sexual foi, e vem sendo, cada vez mais incorporado à moda    e à indústria cultural. Vestir-se e despir-se tornou-se prática tão banalmente    erotizada, que transformou-se em espetáculo: o <i>strip-tease</i> rompeu com    os limites das casas noturnas e da apresentação <i>ao vivo</i>, translocando-se    para a privacidade do lar, onde é veiculado em programas televisivos <i>softcore</i>,    e em fitas de vídeo pornô-eróticas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Com o progressivo    advento da fotografia, cinema, televisão e, mais recentemente, a Internet, a    fetichização da imagem da mulher foi assegurada para uma audiência cada vez    mais larga, tornando-se, assim, cada vez mais acessível. Historicamente, pode-se    dizer que o caráter de sugestão sexual embutido na imagem da mulher foi marcado    fundamentalmente na indústria cultural com as chamadas <i>pin-ups</i><a name="sup48"></a><a href="#end48"><SUP>48</SUP></a>,    que tornaram-se imensamente populares nos anos 40 e 50 na América do Norte,    ampliando e legitimando a imagem da mulher enquanto fetiche:</font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Uma <i>pin-up</i>      é uma imagem sexualmente evocativa, reproduzida em múltiplas cópias, na qual      a atitude, o olhar e a expressão da modelo convidam o espectador a participar      ou fantasiar sobre um envolvimento pessoal com a retratada.<a name="sup49"></a><a href="#end49"><SUP>49</SUP></a>      </font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As <i>pin-ups</i>    eram utilizadas para chamar a atenção principalmente da audiência masculina,    mas não deixavam de servir como cânone estético para o público feminino. Eram    usadas para vender quase tudo, de uma geladeira até um conceito, despertando    o consumo e a libido de seus espectadores. Existem tantas delas como são os    desejos sexuais, seu sucesso depende de sua imagética enquanto ser estimulante    de fantasias eróticas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ao colocar uma    <i>pin-up</i> vestida com uma indumentária sexualmente sugestiva em um <i>balanço</i>,    cria-se uma relação ainda mais convidativa. O valor simbólico do balanço, um    brinquedo infantil, reside, a princípio, em um retorno ao mundo da inocência,    onde é possível associar a mulher à criança. Essa associação poderia ser ainda    vinculada à infantilização da mulher ou mesmo, indiretamente, a fetiches relacionados    à pedofilia. A mulher sentada em um balanço parece voltar à infância, inserida    no imaginário da brincadeira. No entanto essa idéia se opõe à indumentária utilizada    para vestir as modelos, que sugere que estas, em sua voluptuosidade, já estão    prontas para o sexo, contrastando a ingenuidade da criança com o amadurecimento    sexual. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nesse conjunto    de símbolos, as representações assumem um tom contrastante, principalmente nas    duas primeiras fotografias, onde mulheres adultas posam com uma atitude que    não é condizente ao mundo infantil, criando assim uma mensagem dúbia e incongruente.    Estas duas mulheres estão armadas com o que Freud chamaria de símbolos fálicos:    os sapatos de salto e a <i>lingerie</i>, ícones clássicos do fetichismo, se    contrastam com a inocência e o romantismo do balanço. Das três fotografias,    a terceira se aproxima mais da idéia de criança, utilizando uma modelo com uma    aparência mais jovial que as precedentes. Nesta foto podemos ver a transição    menina/mulher, brincando em um brinquedo infantil, mas já possuindo a malícia    no olhar e a sensualidade de uma adulta. No caso desta última fotografia, o    fetiche parece deslocar-se para a alacridade do corpo, que torna-se, por si    só, um objeto-fetiche.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Sobre a relação    da pedofilia e fotografia, podemos citar o caso de Lewis Carroll, autor de <i>Alice    no país das maravilhas </i>(1865), que entre 1850 e 1870 tirou centenas de fotografias    de jovens garotas parcial ou totalmente nuas, incluindo Alice Lindell, musa    inspiradora de seu livro. No entanto, suas fotografias não foram vistas na época    como pedófilas, pois seguiam as convenções dos motivos artísticos da época Vitoriana,    nas quais o corpo de uma criança nua representava a pureza angelical. Posteriormente,    estas fotografias tornaram-se perversas aos olhos de alguns, sendo proibidas    e reprimidas como uma pedofilia sugestiva ou provocação sexual.<a name="sup50"></a><a href="#end50"><SUP>50</SUP></a>    A história das fotografias de Lewis Carroll mostra que o olhar erótico é culturalmente    aprendido e, muitas vezes, a malícia está nos olhos de quem vê, pois é derivada    de uma aprendizagem social que se dá a partir de um contexto específico onde    estas imagens se (re)inserem. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Podemos conferir    na atualidade uma grande perseguição em torno de atos pedófilos, na proibição    de sites na Internet e diversos casos na justiça, nos quais freqüentemente checamos    abusos sexuais envolvendo crianças e adolescentes.<a name="sup51"></a><a href="#end51"><SUP>51</SUP></a>    Talvez as fotografias dos três balanços sejam uma forma de abordar mascaradamente    o fetiche da pedofilia, que é imensamente reprimido em nossa sociedade, representando    de maneira indireta, modificada e sublimada esse tabu sexual. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Hoje em dia, boa    parte do material considerado erótico e/ou pornográfico<a name="sup52"></a><a href="#end52"><SUP>52</SUP></a>    é destinado ao público masculino heterossexual, culminando numa </font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">assimetria entre      personagens masculinos dotados do poder de olhar e personagens femininas feitas      para serem olhadas (...) entre a mulher como imagem e o homem como portador      do olhar.<a name="sup53"></a><a href="#end53"><SUP>53</SUP></a> </font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Algumas mulheres,    porém, não concordam que a produção de desse tipo de material deva dirigir-se    somente ao gênero masculino. A norte-americana Candida Royalle, criadora do    selo <i>Femme</i>, luta para que exista um mercado democrático do sexo, produzindo    filmes pornôs "não só feito por mulheres, mas para mulheres".<a name="sup54"></a><a href="#end54"><SUP>54</SUP></a>    Entretanto, há outras correntes que são totalmente contra essa produção, como    a de Catharine Mackinnon, que aponta que a pornografia é a legitimação do abuso    sexual como discurso, onde mulheres são "humilhadas, violadas, degradadas, mutiladas,    desmembradas, amarradas, enjauladas, torturadas e mortas".<a name="sup55"></a><a href="#end55"><SUP>55</SUP></a>    </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Contudo, a fetichização    da imagem da mulher não ocorreria se ela não consentisse em tornar-se fetiche.    Este consentimento acontece através de um processo social onde a mulher aprende    a preocupar-se com sua aparência, remodelando-se em conceitos de vaidade e estética,    valorizando-se e sendo valorizada por sua própria imagem de beleza (que, não    raras vezes, é a imagem de beleza dos outros). A partir do momento em que uma    mulher transforma-se em imagem, ela não deixa de servir de exemplo, molde, tipo    exemplar para outras mulheres, divulgando um ideal estético socialmente construído.    Padrões são instaurados pela mídia e principalmente pela moda<a name="sup56"></a><a href="#end56"><SUP>56</SUP></a>    em jornais, revistas, telenovelas e tudo que nos cerca, difundindo modelos de    comportamento que ensinam como a mulher deve se portar enquanto "mulher". Assim,    são difundidos cânones estéticos que excluem algumas mulheres, como aconteceu    com Caruska na agência de modelos, mas que mostrou ser tão, ou mais, sensual    quanto uma imagem feminina dentro dos padrões convencionais de beleza. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A imagem da mulher    é, neste sentido, muitas vezes construída artificialmente pela sociedade para    ser desejada e   aceita enquanto objeto de desejo consumível. A fetichização    da imagem da mulher é, antes de tudo, parte de uma aprendizagem social, onde    o <i>masculino</i> e o <i>feminino</i> são criações culturais que condicionam    diferentemente cada indivíduo a funções sociais específicas e diversas.<a name="sup57"></a><a href="#end57"><SUP>57</SUP></a>    Essas construções tornam a mulher, cada vez mais, uma imagem passível de ser    fetichizada.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Recebido para publicação    em novembro de 2002, aprovado em abril de 2003. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp; </p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="endtitulo"></a><a href="#suptitulo">*</a>    Este artigo constituiu-se a partir de uma monografia de conclusão de curso orientada    pela Profª Drª Mariza Corrêa, no Instituto de Filosofia e Ciências Humanas da    Unicamp, em fevereiro de 2001; e seu desenvolvimento deve-se às preciosas sugestões    das Profª Drª Maria Filomena Gregori, Profª Drª Iara Lis Carvalho Souza e Profª    Drª Heloísa Pontes.    <br>   <a name="endnota"></a><a href="#supnota">**</a> Artista visual (<u><a href="http://www.meloni.cjb.net" target="_blank">http://www.meloni.cjb.net</a></u>).    <!-- ref --><br>   <a name="end1"></a><a href="#sup1">1</a> AUMONT, Jacques. <i>A imagem</i>. Campinas,    Papirus, 1995, p.129.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000117&pid=S0104-8333200300020000600001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="end2"></a><a href="#sup2">2</a> BAUDRILLARD, Jean. <i>Para uma crítica    da economia política do signo</i>. São Paulo, Martins Fontes, 1981, p.91.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000118&pid=S0104-8333200300020000600002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="end3"></a><a href="#sup3">3</a> HIRSCHFELD, Magnus. Fetichismo: fonte    de amor. In: <i>Enciclopédia de educação sexual vol.2</i>. São Paulo, Iracema,    1982, p.199.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000119&pid=S0104-8333200300020000600003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a name="end4"></a><a href="#sup4">4</a> Esta informação foi retirada do folheto    "As aparições e a mensagem de Fátima conforme os manuscritos da Irmã Lúcia",    distribuído nas ruas de São Paulo no ano de 1999, divulgando um livro religioso    da associação <i>Tradição, Família e Propriedade</i>.    <!-- ref --><br>   <a name="end5"></a><a href="#sup5">5</a> MARX, Karl. <i>O Capital: crítica da    economia política vol.1</i>. Rio de Janeiro, Civilização Brasileira, 1971.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000121&pid=S0104-8333200300020000600004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="end6"></a><a href="#sup6">6</a> <i>apud</i> STEELE, Valerie. <i>Fetiche:    moda, sexo e poder</i>. Rio de Janeiro, Rocco, 1997, p.19.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000122&pid=S0104-8333200300020000600005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="end7"></a><a href="#sup7">7</a> <i>apud </i>BRANCO, Lúcia Castello.    <i>O que é erotismo</i>. São Paulo, Brasiliense, 1984, p.50.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000123&pid=S0104-8333200300020000600006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="end8"></a><a href="#sup8">8</a> FREUD, Sigmund. Três ensaios sobre    a teoria da sexualidade. <i>Edição standard brasileira das obras psicológicas    de Sigmund Freud vol. VII.</i> Rio de Janeiro, Imago, 1972 &#91;1905&#93;.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000124&pid=S0104-8333200300020000600007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="end9"></a><a href="#sup9">9</a> ID. Fetichismo. <i>Edição standard    brasileira das obras psicológicas de Sigmund Freud vol. XXI</i>. Rio de Janeiro,    Imago, 1974 &#91;1927&#93;.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000125&pid=S0104-8333200300020000600008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a name="end10"></a><a href="#sup10">10</a> ID., IB., p.180.    <br>   <a name="end11"></a><a href="#sup11">11</a> ID., IB., p.179.    <!-- ref --><br>   <a name="end12"></a><a href="#sup12">12</a> PAPOULIAS, Tina. Fetishism. In:    GILBERT, Harriet. (ed.) <i>The sexual imagination from Arcker to Zola</i>: <i>a    feminist companion</i>. London, Cape, 1993, p.90.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000128&pid=S0104-8333200300020000600009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="end13"></a><a href="#sup13">13</a> STOLLER, Robert. <i>Observing the    erotic imagination. </i>New Haven, Yale University Press, 1985, p.35.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000129&pid=S0104-8333200300020000600010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a name="end14"></a><a href="#sup14">14</a><i> apud</i> STEELE, V. <i>Fetiche:    moda, sexo e poder</i>. Op. cit., p.22.    <br>   <a name="end15"></a><a href="#sup15">15</a> N&Eacute;RET, Gilles. <i>Arte Erótica</i>.    Köln, Taschen, 1994, p.9.    <br>   <a name="end16"></a><a href="#sup16">16</a> BAUDRILLARD, J. <i>Para uma crítica...    </i>Op. cit., p.91.    ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><br>   <a name="end17"></a><a href="#sup17">17</a> DUBOIS, Philippe. <i>O acto fotográfico</i>.    Lisboa, Vega, 1992, p.80.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000133&pid=S0104-8333200300020000600011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a name="end18"></a><a href="#sup18">18</a> AUMONT, J. <i>A imagem</i>. Op.    cit., p.59.    <!-- ref --><br>   <a name="end19"></a><a href="#sup19">19</a> LOPES, Ivana Nicola. Simulacros    de representação. <i>Artexto: Revista do Departamento de Letras e Artes</i>,    vol. X, Rio Grande, FURG, 1999, p.63.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000135&pid=S0104-8333200300020000600012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a name="end20"></a><a href="#sup20">20</a> DUBOIS, P. <i>O acto fotográfico</i>.    Op. cit., p.33.    <!-- ref --><br>   <a name="end21"></a><a href="#sup21">21</a> DIAS FILHO, Antônio Jonas. Além    da imagem: discutindo a utilização da fotografia como dado ou informação na    pesquisa antropológica. <i>Livro de Resumos da 21ª Reunião da Associação Brasileira    de Antropologia. </i>Vitória, Departamento de Ciências Sociais e Centro de Estudos    Gerais da Universidade Federal do Espírito Santo, 1998, p.166.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000137&pid=S0104-8333200300020000600013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a name="end22"></a><a href="#sup22">22</a> DUBOIS, P. <i>O acto fotográfico</i>.    Op. cit., p.60.    <!-- ref --><br>   <a name="end23"></a><a href="#sup23">23</a> JOLY, Martine. <i>Introdução à análise    da imagem</i>. Campinas, Papirus, 1996, p.72.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000139&pid=S0104-8333200300020000600014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="end24"></a><a href="#sup24">24</a> KOSSOY, Boris. <i>Realidades e ficções    na trama fotográfica.</i> São Paulo, Ateliê Editorial, 1999, p.59.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000140&pid=S0104-8333200300020000600015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a name="end25"></a><a href="#sup25">25</a> JOLY, M. <i>Introdução à análise    da imagem</i>. Op. cit., p.75.    <!-- ref --><br>   <a name="end26"></a><a href="#sup26">26</a> BARTHES, Roland. <i>A Câmera clara:    nota sobre a fotografia. </i>Rio de Janeiro, Nova Fronteira, 1984, p.89.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000142&pid=S0104-8333200300020000600016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a name="end27"></a><a href="#sup27">27</a> DUBOIS, P. <i>O acto fotográfico</i>.    Op. cit., p.35.    <br>   <a name="end28"></a><a href="#sup28">28</a> A palavra <i>heavy</i> em inglês,    traduzida como pesada, pode ser entendida como um eufemismo para o adjetivo    <i>fat </i>(gorda).     <!-- ref --><br>   <a name="end29"></a><a href="#sup29">29</a> BATTERS, Elmer. <i>Elmer Batters</i>.    Köln, Taschen, 1996, p.2.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000145&pid=S0104-8333200300020000600017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="end30"></a><a href="#sup30">30</a> TASCHEN, Benedikt. Posfácio. In:    BATTERS, Elmer. <i>Legs that dance to Elmer's Tune.</i> Köln, Taschen, 1997,    p.322.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000146&pid=S0104-8333200300020000600018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a name="end31"></a><a href="#sup31">31</a> KROLL, Eric. Introduction. In BATTERS,    E. <i>Elmer Batters</i>. Op. cit., p.1.    <br>   <a name="end32"></a><a href="#sup32">32</a> BATTERS, E. <i>Elmer Batters</i>.    Op. cit., p.2.    <br>   <a name="end33"></a><a href="#sup33">33</a> Revistas norte-americanas que vendem    imagens de mulheres com o apelo sexual visando o consumo do público masculino.    <br>   <a name="end34"></a><a href="#sup34">34</a> HANSON, Dian. Introduction. In:    BATTERS, E. <i>Legs that dance... </i>Op. cit., p.3.    <!-- ref --><br>   <a name="end35"></a><a href="#sup35">35</a> KROLL, Eric. <i>Eric Kroll's Fetish    Girls</i>. Köln, Taschen, 1994, p.194.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000151&pid=S0104-8333200300020000600019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="end36"></a><a href="#sup36">36</a> Eric Stanton (1926) é um desenhista    norte-americano que retrata situações fetichistas de dominação, insistindo na    representação da mulher como <i>Dominatrix</i>: a dominadora com o chicote,    salto agulha, largos seios e garras afiadas, que corrompe tanto homens como    mulheres em jogos de poder. Retratou também mulheres se revoltando contra sua    posição de esposas domésticas, numa revanche violenta contra seus maridos. Sobre    o trabalho do autor, ver STANTON, Eric. <i>The art of Eric Stanton: for the    man who knows his place.</i> Köln, Taschen, 1997.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000152&pid=S0104-8333200300020000600020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a name="end37"></a><a href="#sup37">37</a> Betty Page (1923-?) é uma bela <i>pin-up</i>    famosa nos anos 40 e 50, que abandonou a carreira de modelo em 1957, após ter    sido presa pela censura. Após esta data, segundo o livro <i>Betty Page: The    queen of pin-ups</i>, seu paradeiro é desconhecido. (TASCHEN, Benedikt. <i>Betty    Page: Queen of Pin-Up</i>. Köln, Taschen, 1993.) Betty Page tornou-se assim    a "rainha das <i>pin-ups</i>", um ícone imortalizado visto somente através de    imagens, mundialmente  cultuado por uma legião de fãs. Para maiores informações,    visite o site: <a href="http://www.bettiepage.com" target="_blank">http://www.bettiepage.com</a>,    com galeria de fotos e links diversos.    <br>   <a name="end38"></a><a href="#sup38">38</a> No jargão fotográfico, <i>plonger    </i>(em francês, mergulho) é um ângulo de câmera dirigido de cima para baixo.    <i>Contra-plonger</i>, por sua vez, é o ângulo na direção oposta, de baixo para    cima.    <br>   <a name="end39"></a><a href="#sup39">39</a> O endereço eletrônico desta revista,    que publica mensalmente novos ensaios, é <a href="http://www.terra.com.br/thegirl" target="_blank">http://www.terra.com.br/thegirl</a>.    Há também a versão dessa revista com modelos masculinos: <a href="http://www.terra.com.br/theboy" target="_blank">http://www.terra.com.br/theboy</a>.    <!-- ref --><br>   <a name="end40"></a><a href="#sup40">40</a> PAGLIA, Camille. <i>Sexo, arte e    cultura americana</i>. São Paulo, Cia das letras, 1993, p.24.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000156&pid=S0104-8333200300020000600021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a name="end41"></a><a href="#sup41">41</a> <i>apud</i> N&Eacute;RET, G. <i>Arte    Erótica</i>. Op. cit., p.90.    <!-- ref --><br>   <a name="end42"></a><a href="#sup42">42</a> ALBERTONI, Francesco. <i>O erotismo:    fantasias e realidades do amor e da sedução</i>. São Paulo, Círculo do Livro,    1986, p. 59.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000158&pid=S0104-8333200300020000600022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a name="end43"></a><a href="#sup43">43</a> ID., IB., p.183.    <!-- ref --><br>   <a name="end44"></a><a href="#sup44">44</a> WILSON, Elisabeth. <i>Enfeitada    de sonhos: moda e modernidade.</i> Lisboa, Edições 70, 1985, p.131.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000160&pid=S0104-8333200300020000600023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="end45"></a><a href="#sup45">45</a> SILVERMAM, Kaja. Fragments of a    fashionable discourse. in MODELSKI, Tania. <i>Studies in entertainment: critical    approaches to mass culture</i>. Bloomington, Indiana University Press, 1996,    p.145.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000161&pid=S0104-8333200300020000600024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a name="end46"></a><a href="#sup46">46</a> No caso destas duas personagens,    não somente a vestimenta é fundamental para constituir o apelo sexual, mas também    o próprio corpo, que passa a funcionar como uma roupa: seios siliconizados;    coxas, braços, nádegas e abdome malhados; cabelos descoloridos, tatuagens, além    de cirurgias plásticas diversas, evidenciam a enorme ciborgização dos corpos    femininos fetichizados no Brasil contemporâneo.    ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><br>   <a name="end47"></a><a href="#sup47">47</a> PERROT, Michelle. (org.) <i>História    da vida privada: da Revolução Francesa à Primeira Guerra. </i>São Paulo, Cia    da Letras, 1992, p.447.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000163&pid=S0104-8333200300020000600025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="end48"></a><a href="#sup48">48</a> O termo <i>pin-up</i> (em inglês    pendurar, afixar com um alfinete) faz referência à prática masculina de colocar    na parede imagens de mulheres representadas com um apelo sexual, bastante popular    durante a guerra e o pós-guerra norte-americano. No entanto, uma <i>pin-up</i>    pode ser tanto a representação quanto a representada, e pode não ser necessariamente    algo a ser pendurado: as imagens de <i>pin-ups</i> podem ser encontradas em    suportes como cartas de baralho, isqueiros, chaveiros, copos, canetas, entre    outros objetos. Ver GABOR, Mark. <i>The pin-up</i>. Köln, Evergreen,1996, p.23.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000164&pid=S0104-8333200300020000600026&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a name="end49"></a><a href="#sup49">49</a> ID., IB.    <!-- ref --><br>   <a name="end50"></a><a href="#sup50">50</a> ERWING, William A. <i>Love and desire:    photoworks.</i> New York, Thames &amp; Hudson, 1999, p.27.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000166&pid=S0104-8333200300020000600027&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a name="end51"></a><a href="#sup51">51</a> É interessante notar a enorme sexualização    dos corpos infantis no Brasil contemporâneo, onde  crianças aprendem desde cedo    a dançar coreografias eróticas como, por exemplo, "A boquinha da garrafa", <i>hit</i>    musical que, de algum modo, contribui para a fetichização de seus corpos.    <!-- ref --><br>   <a name="end52"></a><a href="#sup52">52</a> A pornografia, segundo Sandra M.    Lapeiz e Eliane R. Moraes, pode ser definida como: "o discurso por excelência    veiculador do obsceno, daquilo que se mostra e deveria ser escondido". Ver LAPEIZ,    Sandra M. e MORAES, Eliane R. <i>O que é pornografia</i>. São Paulo: Brasiliense,    1985, p.9.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000168&pid=S0104-8333200300020000600028&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->No entanto existe uma grande discussão sobre o que se considera erótico    ou pornográfico. De acordo com Lúcia Castello Branco, é quase impossível estabelecer    traços distintivos entre o erotismo e a pornografia, pois ambos são conceitos    flexíveis que variam em determinados contextos e períodos históricos. Mas dentro    desta impossibilidade, a autora acaba por definir que um material pornográfico    é o que hoje está exclusivamente associado ao consumo e ao lucro. Sobre essa    questão polêmica, vide BRANCO, L. C. <i>O que é erotismo</i>. Op. cit., p.23.    <br>   <a name="end53"></a><a href="#sup53">53</a> AUMONT, J. <i>A imagem</i>. Op.    cit., p.126.    <!-- ref --><br>   <a name="end54"></a><a href="#sup54">54</a> LEMOS, José Augusto. De mulher para    mulher. <i>Set Especial Guia do Vídeo Erótico</i>. São Paulo, Ed. Azul, edição    82-E, Abril de 1994, p.6.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000171&pid=S0104-8333200300020000600029&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="end55"></a><a href="#sup55">55</a> MACKINNON, Catherine A. Only Words.    In: CORNELL, Drucilla. (ed.) <i>Feminism and Pornography</i>. Oxford University    Press, 1999, p.101.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000172&pid=S0104-8333200300020000600030&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a name="end56"></a><a href="#sup56">56</a> Vale ressaltar o tamanho das indumentárias    femininas comercializadas em lojas na atualidade: mais do que uma economia de    tecido, os moldes pequenos reforçam a idéia que a mulher deve ser no mínimo    magra para poder caber em certas roupas.    <!-- ref --><br>   <a name="end57"></a><a href="#sup57">57</a> ALVES, Branca Moreira e PITANGY,    Jaqueline. <i>O que é feminismo</i>. São Paulo, Brasiliense, 1985, p.55.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000174&pid=S0104-8333200300020000600031&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[AUMONT]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jacques]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A imagem]]></source>
<year>1995</year>
<page-range>129</page-range><publisher-loc><![CDATA[Campinas ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Papirus]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BAUDRILLARD]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jean]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Para uma crítica da economia política do signo]]></source>
<year>1981</year>
<page-range>91</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Martins Fontes]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HIRSCHFELD]]></surname>
<given-names><![CDATA[Magnus]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Fetichismo: fonte de amor]]></article-title>
<source><![CDATA[Enciclopédia de educação sexual]]></source>
<year>1982</year>
<volume>2</volume>
<page-range>199</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Iracema]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MARX]]></surname>
<given-names><![CDATA[Karl]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O Capital: crítica da economia política]]></source>
<year>1971</year>
<volume>1</volume>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Civilização Brasileira]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[STEELE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Valerie]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Fetiche: moda, sexo e poder]]></source>
<year>1997</year>
<page-range>19</page-range><publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Rocco]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BRANCO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Lúcia Castello]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O que é erotismo]]></source>
<year>1984</year>
<page-range>50</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Brasiliense]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FREUD]]></surname>
<given-names><![CDATA[Sigmund]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Três ensaios sobre a teoria da sexualidade]]></source>
<year>1972</year>
<volume>VII</volume>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Imago]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<source><![CDATA[Fetichismo]]></source>
<year>1974</year>
<volume>XXI</volume>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Imago]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PAPOULIAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Tina]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Fetishism]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[GILBERT]]></surname>
<given-names><![CDATA[Harriet]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The sexual imagination from Arcker to Zola: a feminist companion]]></source>
<year>1993</year>
<page-range>90</page-range><publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cape]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[STOLLER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Robert]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Observing the erotic imagination]]></source>
<year>1985</year>
<page-range>35</page-range><publisher-loc><![CDATA[New Haven ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Yale University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DUBOIS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Philippe]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O acto fotográfico]]></source>
<year>1992</year>
<page-range>80</page-range><publisher-loc><![CDATA[Lisboa ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Vega]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LOPES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ivana Nicola]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Simulacros de representação]]></article-title>
<source><![CDATA[Artexto: Revista do Departamento de Letras e Artes]]></source>
<year>1999</year>
<volume>X</volume>
<page-range>63</page-range><publisher-loc><![CDATA[Rio Grande ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[FURG]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DIAS FILHO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Antônio Jonas]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Além da imagem: discutindo a utilização da fotografia como dado ou informação na pesquisa antropológica]]></article-title>
<source><![CDATA[Livro de Resumos]]></source>
<year></year>
<conf-name><![CDATA[21 Reunião da Associação Brasileira de Antropologia]]></conf-name>
<conf-date>1998</conf-date>
<conf-loc>Vitória </conf-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[JOLY]]></surname>
<given-names><![CDATA[Martine]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Introdução à análise da imagem]]></source>
<year>1996</year>
<page-range>72</page-range><publisher-loc><![CDATA[Campinas ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Papirus]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KOSSOY]]></surname>
<given-names><![CDATA[Boris]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Realidades e ficções na trama fotográfica]]></source>
<year>1999</year>
<page-range>59</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ateliê Editorial]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BARTHES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Roland]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A Câmera clara: nota sobre a fotografia]]></source>
<year>1984</year>
<page-range>89</page-range><publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Nova Fronteira]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BATTERS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Elmer]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Elmer Batters]]></source>
<year>1996</year>
<page-range>2</page-range><publisher-loc><![CDATA[Köln ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Taschen]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TASCHEN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Benedikt]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Posfácio]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[BATTERS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Elmer]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Legs that dance to Elmer's Tune]]></source>
<year>1997</year>
<page-range>322</page-range><publisher-loc><![CDATA[Köln ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Taschen]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KROLL]]></surname>
<given-names><![CDATA[Eric]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Eric Kroll's Fetish Girls]]></source>
<year>1994</year>
<page-range>194</page-range><publisher-loc><![CDATA[Köln ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Taschen]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[STANTON]]></surname>
<given-names><![CDATA[Eric]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The art of Eric Stanton: for the man who knows his place]]></source>
<year>1997</year>
<publisher-loc><![CDATA[Köln ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Taschen]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PAGLIA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Camille]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Sexo, arte e cultura americana]]></source>
<year>1993</year>
<page-range>24</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cia das letras]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ALBERTONI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Francesco]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O erotismo: fantasias e realidades do amor e da sedução]]></source>
<year>1986</year>
<page-range>59</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Círculo do Livro]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WILSON]]></surname>
<given-names><![CDATA[Elisabeth]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Enfeitada de sonhos: moda e modernidade]]></source>
<year>1985</year>
<page-range>131</page-range><publisher-loc><![CDATA[Lisboa ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Edições 70]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SILVERMAM]]></surname>
<given-names><![CDATA[Kaja]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Fragments of a fashionable discourse]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[MODELSKI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Tania]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Studies in entertainment: critical approaches to mass culture]]></source>
<year>1996</year>
<page-range>145</page-range><publisher-loc><![CDATA[Bloomington ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Indiana University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PERROT]]></surname>
<given-names><![CDATA[Michelle]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[História da vida privada: da Revolução Francesa à Primeira Guerra]]></source>
<year>1992</year>
<page-range>447</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cia da Letras]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B26">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GABOR]]></surname>
<given-names><![CDATA[Mark]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The pin-up]]></source>
<year>1996</year>
<page-range>23</page-range><publisher-loc><![CDATA[Köln ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Evergreen]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B27">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ERWING]]></surname>
<given-names><![CDATA[William A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Love and desire: photoworks]]></source>
<year>1999</year>
<page-range>27</page-range><publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Thames & Hudson]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B28">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LAPEIZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[Sandra M.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MORAES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Eliane R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O que é pornografia]]></source>
<year>1985</year>
<page-range>9</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Brasiliense]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B29">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LEMOS]]></surname>
<given-names><![CDATA[José Augusto]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[De mulher para mulher]]></article-title>
<source><![CDATA[Set]]></source>
<year>Abri</year>
<month>l </month>
<day>de</day>
<page-range>6</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Azul]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B30">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MACKINNON]]></surname>
<given-names><![CDATA[Catherine A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Only Words]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[CORNELL]]></surname>
<given-names><![CDATA[Drucilla]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Feminism and Pornography]]></source>
<year>1999</year>
<page-range>101</page-range><publisher-name><![CDATA[Oxford University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B31">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ALVES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Branca Moreira]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[PITANGY]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jaqueline]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O que é feminismo]]></source>
<year>1985</year>
<page-range>55</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Brasiliense]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
