<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0104-8333</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Cadernos Pagu]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Cad. Pagu]]></abbrev-journal-title>
<issn>0104-8333</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Núcleo de Estudos de Gênero - Pagu]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0104-83332002000200015</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0104-83332002000200015</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Treinar um assistente de pesquisa]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Corrêa]]></surname>
<given-names><![CDATA[Mariza]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
<xref ref-type="aff" rid="A02"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Unicamp IFCH Departamento de Antropologia]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<aff id="A02">
<institution><![CDATA[,Unicamp Núcleo de Estudos de Gênero ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2002</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2002</year>
</pub-date>
<numero>19</numero>
<fpage>335</fpage>
<lpage>341</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-83332002000200015&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0104-83332002000200015&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0104-83332002000200015&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font face="verdana" size="2"><b>DOCUMENTO</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="verdana" size="4"><b>Treinar um assistente de pesquisa</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="verdana" size="2"><b>Mariza Corrêa</b></font></p>     <p><font face="verdana" size="2"> Professora do Departamento de Antropologia –    IFCH e pesquisadora do Núcleo de Estudos de Gênero – Pagu, Unicamp</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="verdana" size="2">Em maio de 1938, Margaret Mead tinha acabado    de chegar à Nova Guiné, voltando de um período de pesquisa em Bali, com seu    marido, Gregory Bateson<a name="sup1"></a><a href="#end1"><SUP>1</SUP></a>, quando recebeu uma carta do Brasil, de um aluno    do doutorado de Columbia, orientado por Ruth Benedict, e que ela, aparentemente,    conhecia bem. Por alguma razão a sua resposta a essa carta levou um ano para    chegar até seu destinatário que estava, então, às vésperas de se matar. O destinatário    era Buell Quain, que fazia pesquisas no país, e que depois de ler 35 vezes a    carta de Mead, como diz nas suas notas, escreveu dois rascunhos de respostas    que não chegaram a ser enviadas. As questões que Quain lhe enviava foram, aparentemente,    formuladas antes de ele começar sua pesquisa de campo no Brasil – mas a resposta    chegou quando ele já tinha, de algum modo, resolvido as questões que lhe colocava.    Esta carta de Mead está na pasta de Buell Quain, na Casa de Cultura Heloisa    Alberto Torres em Itaboraí, Niterói, no arquivo de Heloisa Alberto Torres.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="verdana" size="2">Sepik River, 13 de maio, 1938</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Prezado Buell,</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Fiquei contente em receber sua carta, cheia de    demandas virtuosas a favor da disciplina férrea, no entanto, odeio <i>post-mortem</i>,    e a crítica severa que você implora tão zelosamente não seria tão severa ou    tão útil quanto se você me tivesse enviado um manuscrito de seu trabalho. Sou    uma leitora muito atenta de manuscritos, faço comentários datilografados, citando    as páginas, e de modo inquisitivo, mas construtivo. Isto quer dizer que, se    houvesse um manuscrito, eu poderia dizer: "Você não verificou tal ponto? Você    não tem algum exemplo relacionado de a, e b, e c, que ajudaria a fortalecê-lo    ou ampliá-lo?" e você provavelmente seria capaz de oferecer algum ou todos de    a, ou b, ou c, e tudo estaria bem. Mas não gosto das resenhas que afirmam "É    uma pena que o autor não tenha mais evidência para apoiar seu argumento sobre...    etc". É provável que o autor tenha a evidência, mas não sabia que era evidência,    e, de qualquer modo, o tamanho de muitas resenhas não deixa espaço para que    a crítica seja detalhada o suficiente para ser útil. Assim, você vê que deveria    ter enviado o manuscrito que pedi, e se ele não vai ser publicado até o ano    que vem, você teria tempo suficiente para fazê-lo.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Você teve algum contato com Laura Tooting – e    algo de seu material foi publicado? Gostei muito do pouco que vi dela e tinha    expectativas sobre o que iria publicar.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">A única pergunta de sua carta que pode ser respondida    de modo relevante diz respeito ao treinamento de um assistente nativo. Um rapaz,    aliás, e não uma moça. As moças são muito mais difíceis, mas todos acham que    se vai treinar uma moça. O problema é diferente, é claro, dependendo da presença    ou ausência de alfabetização. Se você pode obter um nativo alfabetizado, então    você pode torná-lo um assistente de verdade. Em Bali tínhamos um rapaz de vinte    e dois anos, com uma educação até o oitavo grau, que era muito inteligente,    metódico, confiável, empenhado e muito criativo. Nós o ensinamos a datilografar    textos em balinês, com cada linha numerada. Você pode achar que este é um detalhe,    mas espere até ter milhares de páginas de tais textos com os quais trabalhar.    O grosso desses textos eram relatos de eventos aos quais todos assistíamos.    Assim, tínhamos relatos triplos de cada evento, o meu, o dele, e as fotografias    de Gregory, todos feitos numa escala de tempo. Mesmo se só duas pessoas trabalham    juntas, é preciso uma escala de tempo para sincronizar as notas. Eu mantinha    um relato sumário dos eventos e atribuía ao secretário nativo, Madé, tarefas    definidas, especialmente o registro do ritual, a enumeração das pessoas presentes,    o registro dos nomes dos atores e transcrições das conversas. Um de nós, dependendo    do assunto, traduzia este texto – também fazendo isso como um exercício de linguagem    – usando meu relatório sumário, e qualquer ausência ou detalhes novos eram pedidos    a Madé – em fichas soltas, com o número do texto e da linha, e ele ia buscar    certos pontos tais como "Por que a esposa de Nang Polih faz a oferenda e não    Nang Polih?" etc., e datilografava a resposta em balinês. Essas respostas eram    então fichadas separadamente. Entrementes, eu ficava livre para incluir em meu    relatório o tipo de material que ninguém mais, não certamente um secretário    nativo, poderia coletar, comentários detalhados sobre o comportamento de indivíduos    identificados, especialmente crianças. Em Bali, onde o ritual é extraordinariamente    detalhado e monótono, era uma enorme economia ter alguém para anotar: "1. Oferenda    chamada ... 1 galinha assada, 2 croquetes de arroz, três bolos marrons, três    bolos brancos, 4 bananas, 1 ovo de pato." Havia páginas e páginas desse tipo    a serem escritas e se eu própria tivesse de fazer  isso, nunca poderia escrever    todas as observações sobre comportamento, especialmente relatos de comportamentos    sincronizados com as fotos que desejávamos.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">O outro tipo de assistente nativo é o analfabeto,    que não é tão útil, mas que é melhor do que nada. Tal assistente deveria, se    possível, mas não é absolutamente necessário, falar inglês, ou espanhol, ou    qualquer que seja a língua a partir da qual você está abordando a língua nativa.    O treinamento consiste em duas coisas, ensiná-lo a relatar resumida e rapidamente    o ponto do que está sendo dito ou feito, e treiná-lo, depois de um evento, com    um olho no próximo evento. Tal treinamento seria o que eu queria saber a respeito    do que acabava de ver: (1) os nomes de todas as pessoas que faziam coisas, (2)    os nomes das ações realizadas, (3) se uma certa ação era parte da cerimônia    ou era irrelevante, (4) se um certo ato era opcional ou essencial, (5) o que    estava acontecendo fora da casa enquanto eu estava dentro (este treinamento    para cobrir outra parte da cerimônia é muito importante), (6) se algo tinha    acontecido antes de chegarmos, (7) se há seqüência dessa cerimônia e quando    será?, etc., tudo ilustrado no detalhe com o que acabava de acontecer. Assim,    antes da cerimônia seguinte, preferivelmente, é claro, uma cerimônia do mesmo    tipo, você repassa tudo isso outra vez, se possível com um vago esboço do que    vai acontecer, e lhe diz o que ele deve observar e lembrar, quando deve ficar    dentro ou ir para fora para observar algo que esteja fora de seu campo de visão    ou audição, a quais personalidades ele deve ficar atento, etc. Daí vá à apresentação,    volte, peça-lhe para ditar seu relato imediatamente – eu fazia apenas anotações    rápidas, Gregory fazia um texto, o que se faz depende do tipo de facilidade    lingüística – e critique o relato que ele fez, aponte as coisas que esqueceu,    o momento em que ele não acompanhou o homem com o bastão de fogo, etc., etc.    Você ficaria surpreso com os resultados que pode obter. Eu nunca fiz nada tão    completo assim com um informante analfabeto, porque até Bali minha imaginação    não tinha se expandido para avaliar essas possibilidades. Mas tenho feito boa    parte disso; tive informantes que podiam fazer um relato muito cuidadoso de    um evento, enfatizando os pontos que tinham sido ensinados a olhar para enfatizar.    Em Bali, tínhamos duas outras pessoas trabalhando conosco – no mesmo tipo de    questões, em outras partes de Bali – e treinamos seus dois secretários, um dos    quais tinha doze anos, o outro dezesseis, e eu lia seus relatos escritos e os    criticava. É impressionante o que eles conseguiam fazer. Jane Belo estava trabalhando    sobre o transe num grande número de aldeias, indo freqüentemente a um espetáculo    grande e importante numa aldeia com 1000 ou mais pessoas, onde ela nunca havia    estado antes. Seu secretário, o de dezesseis anos, podia chegar, estabelecer    relações com os sacerdotes, fazer uma lista das pessoas que usualmente entravam    em transe, fazer um esboço do que provavelmente iria acontecer e onde, e identificar    a maioria das pessoas importantes, de modo que ela, ou nós, se fossemos com    ela, podia acompanhar tudo muito bem, identificar as pessoas importantes para    o transe, etc., conforme elas apareciam em cena. Numa sociedade realmente primitiva,    o problema é muito mais simples, já que não se trata de "Quem pode entrar em    transe?", mas de "Quem são os parentes que vão cortar o cabelo do bebê?", e    o campo é imensamente mais limitado.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Creio que vale a pena sugerir outra técnica,    para alguém trabalhando sozinho, mas com uma câmera. Você não pode ter um relato    escrito completo de, digamos, todas as outras pessoas envolvidas numa cerimônia    – se elas são estranhas para você e você precisa recolher todos os nomes – E    fazer fotos. Mas se você tirar fotos em número suficiente e revelá-las você    mesmo, você pode analisar a cerimônia com um bom informante e reconhecer a todos.    Fizemos isso com o transe em aldeias estranhas, fazendo registros fotográficos    muito completos – digamos duzentas ou trezentas Leicas, e três ou quatro pés    de filme cinematográfico, e então as pessoas que tinham trabalhado naquela cerimônia    se juntavam, com os cenários escritos, os relatos e a memória dos secretários,    e as fotos reveladas e os rolos de filmes, e identificavam e reviam a todos.    Claro que este é um trabalho mais caro e elaborado do que o que você pode tentar    fazer sozinho, ou do que duas pessoas poderiam tentar numa cultura primitiva,    mas o mesmo plano geral pode ser seguido. Você faria tantas fotos quanto possível,    uma atrás da outra, reveladas, postas em ordem, elas são analisadas com informantes,    identificando a todos e a sua relação com todos os outros do grupo. Este é um    método especialmente bom quando se é novo na cultura, e não se pode falar a    língua, e também é importante na uniformização da observação durante todo o    período de trabalho de campo, eliminando, pelo menos em parte, o efeito de ingenuidade    no começo versus o efeito de sofisticação e de melhor formulação teórica no    final do trabalho de campo. É claro que para tirar fotos que possam ser usadas    em lugar de notas, deve-se usar câmeras em miniatura, Context ou Leica. Acho    que as desvantagens de revelar e copiar fotos no campo são superestimadas. Os    nativos podem ser treinados para ajudar, e é um alívio produtivo para o excesso    de escrita.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Lembro-me que você me escreveu de Fiji dizendo    que falhara em escrever suas notas. Vejo pouca razão para duvidar de que menos    notas, adequadamente re-escritas, ou pelo menos inteiramente anotadas para se    ter certeza de que elas são completamente inteligíveis, e numa seqüência adequada    – claro que isso se consegue retrabalhando com elas, todas as pontas soltas    no trabalho de campo se devem ao fato de não se revisar as notas para ver o    que falta nelas – são mais valiosas do que uma massa de material fragmentado,    quase ilegível, meio digerido e em muito maior volume do que elas.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Como todas essas observações sugerem, estou completamente    convencida do trabalho cooperativo, isto é, não apenas pelo menos duas pessoas    trabalhando juntas no campo – simultaneamente – mas tão freqüentemente quanto    possível ambos registrando, de algum modo, o mesmo evento. Em Bali, tivemos    quatro europeus e dois secretários (o terceiro estava doente) ocupados em observar    uma enorme cerimônia de transe e valeu a pena. Bali era um lugar ideal para    desenvolver métodos que podem ser aplicados tanto a culturas mais simples e    a números menores de pesquisadores quanto à nossa própria cultura e a uma equipe    maior e mais bem equipada.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Você não incluiu nenhuma notícia pessoal em sua    carta. Não sei se você está indo para o campo sozinho, para onde você está indo,    que tipo de câmera você tem, se você tem algum problema específico, nada. Se    soubesse algumas dessas coisas, eu poderia escrever uma carta melhor. Gostaríamos    de não estar tão longe de todos, seria divertido ter a visita de outros pesquisadores    de campo e falar sobre métodos. Cora Dubois passou três dias terrivelmente concentrados    conosco em Bali e aproveitamos muito.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="verdana" size="2">Estou tendo uma experiência única aqui, nesta    cultura que eu só conheço por uma visita de poucos dias e através do trabalho    publicado de Gregory, e de falar com ele, que a conhece muito melhor. É como    estar sentada num carro ao invés de estar capinando no mato. Ele me ensinou    a gramática da língua no navio voltando de Bali, e agora estamos trabalhando    nas variações dialetais com um informante – mas nada da escuta apaixonada que    é necessária para apanhar toda a gramática a partir de uma fonética não familiar.    Ao invés disso, Gregory pode dizer: sim, que <i>te-re-ga-un</i>, resumido em    <i>terego</i>, e o primeiro <i>t</i> transformado em <i>l</i> pela influência    da vogal – e se aprende. Não há uma necessidade desesperada de descobrir o sistema    de parentesco e de clã para sequer começar a pensar, e posso me sentar e usar    meus olhos com plena vantagem antes que seu testemunho seja complicado por muita    ajuda de meus ouvidos. É uma experiência muito agradável. E eles são pessoas    adoráveis. Suponho que você leu <i>Naven</i> e assim tem uma idéia de como eles    são. Com todos vocês se transformando em especialistas na América do Sul, vejo    que vou ter de reduzir meu trabalho para ficar em dia. Terei de aprender espanhol    ou o trabalho de vocês será suficiente? Ainda tenho de aprender holandês, o    que é o bastante no futuro.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Com meus bons votos, sinceramente, M. Mead</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="verdana" size="2">Recebido para publicação em dezembro de 2002.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="verdana" size="2"><a name="end1"></a><a href="#sup1">1</a> Gregory    Bateson, antropólogo inglês, autor de <i>Naven</i>, então terceiro marido de    Margaret Mead, com quem publicou <i>Balinese Character: a photographic analysis</i>.    New York, New York Academy of Sciences, 1942. Para rememoração e avaliação dos    trabalhos do grupo mencionado por Mead na carta, ver MEAD, M. <i>Blackberry    Winter. My early years</i>. N.Y, William Morrow &amp; Co., 1972; e BOON, James.    Between-the-wars Bali: rereading the relics. In: STOCKING, George. (ed.) <i>Malinowski,    Rivers, Benedict and others</i>. Essays on culture and personality. Madison,    the University of Wisconsin Press, 1986. Para a história de Buell Quain, ver    o romance de CARVALHO, Bernardo de. <i>Nove noites</i>. São Paulo, Cia das Letras,    2002. Tradução da carta de Mariza Corrêa.</font></p>      ]]></body>
</article>
