<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0104-9313</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Mana]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Mana]]></abbrev-journal-title>
<issn>0104-9313</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Programa de Pós-Graduação em Antropologia Social - PPGAS-Museu Nacional, da Universidade Federal do Rio de Janeiro - UFRJ]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0104-93131997000100015</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0104-93131997000100015</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Senhores de si. Uma interpretação antropológica da masculinidade]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Freitas]]></surname>
<given-names><![CDATA[Eliane Tânia Martins de]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,UFRN  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>04</month>
<year>1997</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>04</month>
<year>1997</year>
</pub-date>
<volume>3</volume>
<numero>1</numero>
<fpage>200</fpage>
<lpage>202</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-93131997000100015&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0104-93131997000100015&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0104-93131997000100015&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="4">RESENHAS</font></p>      <p align="right">&nbsp; </p>      <p><b>VALE DE ALMEIDA, Miguel. 1995. <i>Senhores de Si. Uma Interpretação Antropológica da Masculinidade</i>. Lisboa: Fim de Século. 264 pp.</b> </p>      <p><b>&nbsp;</b> &nbsp; </p>      <p><b>Eliane Tânia Martins de Freitas</b>     <br> Profª de Antropologia Social, UFRN </p>      <p>&nbsp; </p>      <p>&nbsp; </p>      <p>Miguel Vale de Almeida acredita que o feminismo foi um marco. Um marco para a história recente e, em particular, para a história do pensamento antropológico. Ao sacudir os clichês acerca da família, do casamento, da sexualidade e das formas de relacionamento entre homens e mulheres - dentre tantos outros -, teria forçado a antropologia a rever alguns de seus conceitos mais tradicionais e a construir instrumentos teóricos mais adequados a essa nova realidade social. </p>      <p>Uma das críticas mais constantes das antropólogas feministas incidia sobre o que diagnosticavam como o <i>male bias </i>da disciplina. Como efeito dessa preocupação, multiplicaram-se os estudos sobre mulheres realizados por mulheres. Isso caracterizou um novo campo de estudos, a chamada <i>antropologia do gênero</i>, ou <i>women's studies</i>. </p>      ]]></body>
<body><![CDATA[<p>Vale de Almeida, no entanto, a emprega com outro objetivo: chamar a atenção para a escassez de estudos sobre gênero que abordem questões especificamente pertinentes à identidade masculina. Sua pesquisa, realizada na aldeia de Pardais, no Alentejo (Portugal), tem como primeiro objetivo oferecer uma contribuição para o preenchimento dessa lacuna. Para realizá-la, no melhor estilo &quot;pesquisa participante&quot; - expressão utilizada pelo autor -, mudou-se para uma casa da aldeia e passou a freqüentar os cafés, principal reduto para o exercício da sociabilidade masculina adulta. Uma vez relativamente integrado a certa rede de sociabilidade local, constituída basicamente por <i>cabouqueiros </i>(a categoria profissional mais baixa na hierarquia que organiza o trabalho na indústria do mármore, maior fonte de emprego e base da economia regional), passou a investigar os valores, costumes e discursos mediante os quais pudesse ir aos poucos desvendando os códigos que regem a construção e a reprodução do que denomina <i>identidade masculina hegemônica</i>. </p>      <p>A pesquisa tem uma motivação básica: até então, os raros antropólogos que haviam se dedicado a pensar a masculinidade no campo dos estudos sobre gênero haviam se voltado, sobretudo, para as <i>identidades desviantes</i>, principalmente para a homossexualidade. Vale de Almeida traz em seu trabalho uma outra proposta: que seja o modelo hegemônico de masculinidade o objeto de estranhamento, como costumam dizer os antropólogos; que seja ele o exótico a ser desvendado pelo estudo. Para realizar essa empresa, alia a uma perspectiva metodológica hermenêutica o conceito de <i>habitus </i>de Pierre Bourdieu, bem como as reflexões desse autor - e de Anthony Giddens - sobre a relação entre estrutura e prática. </p>      <p>Múltiplas seriam as formas possíveis de ser masculino, donde o autor falar em <i>hegemonia </i>de um certo modelo. Porque há outros. A narrativa de um expõe algo de sua motivação pessoal para realizá-lo: &quot;Um dia, ouvi um rapaz, zangado com um outro, gritar: 'não és homem, não és gaiato [rapaz], não és nada!' Gostaria de imaginar que este trabalho o ajudasse a perceber que as coisas não têm de ser necessariamente assim&quot; (:239). O autor propõe, portanto, um ousado exercício de desnaturalização de seu objeto, aquilo que não pode deixar de fazer toda boa antropologia. </p>      <p>Uma idéia central no livro é que a relação entre os gêneros seria assimétrica e contextualmente hierarquizada, isto é, se a diferença de gênero pode ser entendida como um princípio classificatório apto a dar sentido a qualquer ser (pessoas, objetos, atividades), é também passível de ser politicamente apropriada como instrumento ideológico para a legitimação da dominação de um gênero sobre o outro. Esse uso da diferença de gênero a aproximaria das diferenças de classe e de idade, por exemplo. </p>      <p>Eis uma passagem onde o autor compara os modos de construção das identidades masculina e feminina no Alentejo: &quot;Em geral, pode-se dizer que a masculinidade tem de estar sempre a ser construída e confirmada, ao passo que a feminilidade é tida como uma essência permanente, 'naturalmente' reafirmada nas gravidezes e partos&quot;. O autor refere-se, então, ao momento do processo de socialização em que o <i>gaiato </i>deve deixar a segurança da casa materna para se lançar definitivamente nos círculos de sociabilidade masculina, na esfera pública. Este seria um momento dramático, de ruptura, inexistente na trajetória feminina, caracterizada pela continuidade. É possível observar, no entanto, certa incongruência nesse ponto: se os antropólogos sabem que a feminilidade, em Pardais ou outro lugar, não é essência, mas acontecimento cultural, os pardalenses tomam a identidade masculina como algo tão &quot;dado&quot; quanto a identidade feminina. Quem diz que ser homem segundo o modelo hegemônico é estar cotidianamente &quot;por um fio&quot; é o antropólogo. </p>      <p>Enquanto modelo ideal, a masculinidade hegemônica exerceria controle sobre o processo de constituição das identidades masculinas, sendo ela própria, como todo modelo, realizável apenas parcialmente. À questão sobre os modos de reprodução desse modelo, Vale de Almeida responde com o conceito de <i>habitus</i>, de Bourdieu, propondo que a <i>teoria da prática </i>seria uma alternativa promissora para a solução de alguns problemas nesse campo. Dentre as implicações dessa escolha teórica listadas pelo autor, menciono duas: a compreensão do caráter dinâmico e reciprocamente instituidor da relação entre estrutura e prática e a multiplicidade dos modos possíveis de estruturação das relações entre os gêneros, segundo os valores e interesses em jogo. </p>      <p>O livro, segundo o próprio autor, está organizado em capítulos relativamente independentes, tratando de distintos aspectos da identidade masculina hegemônica e das relações entre os gêneros em Pardais - alguns com um enfoque mais etnográfico, outros de inclinação mais teórica. Três momentos merecem atenção especial: a análise do universo social do trabalho nas pedreiras, no capítulo 2; a leitura do ritual da tourada como um texto sobre a, e uma <i>performance</i> da, masculinidade hegemônica, no capítulo 6; e, finalmente, a análise da poesia popular, as décimas, como modo legítimo de expressão de <i>emoções femininas </i>pelos homens, seus principais produtores e divulgadores, no capítulo 7. </p>      <p>Vale de Almeida encerra seu trabalho chamando a atenção para as dificuldades das pesquisas em torno de objetos como os processos de incorporação <i>(embodiment) </i>- por definição não-conscientes para os atores sociais - e que, como a sua, envolvam o emprego de uma metodologia baseada, ao menos parcialmente, em histórias de vida, tantas vezes reinventadas pelos narradores ao longo do período em que é realizado o trabalho de campo. Tais dificuldades decorreriam, em alguma medida, do que ele denomina &quot;império do verbo&quot;, que prevaleceria na antropologia tanto nos métodos de coleta de dados quanto em sua exposição. Indo ao encontro de tendências atuais da disciplina, sugere que a antropologia visual seria um caminho possível para a superação desse problema. Por fim, deixa para seus colegas leitores uma última sugestão: Pardais bem mereceria um estudo sobre os processos de construção da feminilidade, hegemônica ou não, estudo que poderia ser realizado através de um fecundo diálogo com o seu. </p>      ]]></body>
</article>
