<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-2070</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Tempo Social]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Tempo soc.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-2070</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Departamento de Sociologia da Faculdade de Filosofia, Letras e Ciências Humanas da Universidade de São Paulo]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-20702006000100006</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-20702006000100006</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Viagem a Montbéliard]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Journey to Montbéliard]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Cabanes]]></surname>
<given-names><![CDATA[Robert]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Institut de Recherche pour le Développement  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
<country>França</country>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>06</month>
<year>2006</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>06</month>
<year>2006</year>
</pub-date>
<volume>18</volume>
<numero>1</numero>
<fpage>105</fpage>
<lpage>113</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-20702006000100006&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-20702006000100006&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-20702006000100006&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <P align="right"><FONT size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><B>DI&Aacute;LOGOS  COM PIALOUX E BEAUD</B></FONT></P>    <P>&nbsp;</P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="4"><B>Viagem  a Montb&eacute;liard</B></FONT></P>    <P>&nbsp;</P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><B>Journey  to Montb&eacute;liard</B></FONT></P>    <P>&nbsp;</P>    <P>&nbsp;</P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><B>Robert  Cabanes</B></FONT></P>    <P>&nbsp;</P>    <P>&nbsp;</P><HR size="1" noshade>     ]]></body>
<body><![CDATA[<P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><B>RESUMO</B></FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No  final de janeiro de 2005, Michel Pialoux levou Vera Telles e Robert Cabanes a  uma visita a Sochaux-Montb&eacute;liard, regi&atilde;o onde est&aacute; instalada,  desde os anos de 1930, a f&aacute;brica matriz da Peugeot. Os dois pesquisadores,  ela brasileira, ele franc&ecirc;s, parceiros em uma pesquisa realizada nas periferias  da cidade de S&atilde;o Paulo, interessados no contraponto Brasil-Fran&ccedil;a,  queriam ent&atilde;o conhecer os lugares, as situa&ccedil;&otilde;es e os personagens  que comparecem nos livros e nos artigos de Michel Pialoux e St&eacute;phane Beaud.  Neste texto, Robert Cabanes faz o relato dessa visita. No tom quase pessoal de  um di&aacute;rio de campo, a partir das "hist&oacute;rias simples" recolhidas,  aqui e l&aacute;, o autor lan&ccedil;a quest&otilde;es pertinentes aos lugares  e aos sentidos do trabalho no mundo atual.</FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><B>Palavras-chave:</B>  Montb&eacute;liard, Fran&ccedil;a; S&atilde;o Paulo, Brasil; Condi&ccedil;&atilde;o  oper&aacute;ria; Experi&ecirc;ncia do trabalho; Express&atilde;o de si fora do  trabalho.</FONT></P><HR size="1" noshade>     <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><B>ABSTRACT</B></FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">At  the end of January 2005, Michel Pialoux took Vera Telles and Robert Cabanes on  a visit to Sochaux-Montb&eacute;liard, a region home to Peugeot's head factory  since the 1930s. The two researchers &#150; she Brazilian, he French, partners  in a research project conducted in the outskirts of S&atilde;o Paulo and interested  in the Brazil-France contrast &#150; wanted to learn on the ground about the places,  situations and people appearing in the books and articles published by Michel  Pialoux and St&eacute;phane Beaud. In this text, Robert Cabanes produces a report  on this visit. Using the almost personal tone of a field diary, based on the "simple  stories" collected during the visit, the author discusses some of the key issues  relating to the places and meanings of work in today's world.</FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><B>Keywords:</B>  Montb&eacute;liard, France; S&atilde;o Paulo, Brazil; Labour conditions; Work  experience; Self-recognition outside of work.</FONT></P><HR size="1" noshade>      <P>&nbsp;</P>    <P>&nbsp;</P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No  final de janeiro de 2005, Michel Pialoux levou Vera Telles e Robert Cabanes a  uma visita a Sochaux-Montb&eacute;liard, regi&atilde;o onde est&aacute; instalada,  desde os anos de 1930, a f&aacute;brica matriz da Peugeot. Os dois pesquisadores,  ela brasileira, ele franc&ecirc;s, parceiros em uma pesquisa realizada nas periferias  da cidade de S&atilde;o Paulo, interessados no contraponto Brasil-Fran&ccedil;a,  queriam ent&atilde;o conhecer os lugares, as situa&ccedil;&otilde;es e os personagens  que comparecem nos livros e nos artigos de Michel Pialoux e St&eacute;phane Beaud.</FONT></P>    <P align="center"><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">*  * *</FONT></P>    ]]></body>
<body><![CDATA[<P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Michel  Pialoux nos leva, Vera e eu, para visitar "seu campo". A express&atilde;o &eacute;  detest&aacute;vel, mas todos os antrop&oacute;logos a empregam. Heran&ccedil;a  colonial, s&iacute;mbolo de uma apropria&ccedil;&atilde;o pesada: nunca dois no  mesmo campo, apenas um &uacute;nico olhar sobre a mesma popula&ccedil;&atilde;o.  Heran&ccedil;a ocidental, tamb&eacute;m, de uma rela&ccedil;&atilde;o de "clientela":  &eacute; conveniente responder &agrave;s quest&otilde;es levantadas por um estrangeiro,  pesquisador seguro de si, dominador ou t&iacute;mido, pois ele &eacute; de outra  parte e est&aacute; situado num n&iacute;vel mais elevado da hierarquia social;  mesmo que seja pouco prov&aacute;vel que se venha a ter necessidade disso, &eacute;  prefer&iacute;vel manter boas rela&ccedil;&otilde;es. Mas esse "campo" &eacute;  especial: h&aacute; 22 anos Michel o percorre em todos os sentidos, acompanhado  h&aacute; dezesseis anos por seu parceiro St&eacute;phane Beaud. Algo bastante  raro na pesquisa antropol&oacute;gica, que se faz sobretudo na intensidade do  investimento, mais do que na longa dura&ccedil;&atilde;o.</FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nossa  id&eacute;ia &#150; de Vera, brasileira, e minha, franc&ecirc;s &#150;, que trabalhamos  na cidade de S&atilde;o Paulo, no Brasil, h&aacute; igualmente mais de vinte anos,  era cruzar nossos olhares com o de Michel, em um meio urbano de trabalhadores  que ele come&ccedil;ou a conhecer em 1983. Ver a diferen&ccedil;a dos aspectos  urbanos, o h&aacute;bitat, a rua, o supermercado, o asfalto e a f&aacute;brica,  sabendo que a&iacute; vivem as popula&ccedil;&otilde;es descritas nos seus livros.  Mas, cruzar nossos olhares, por qu&ecirc;? Porque afirmamos, ainda que vagamente,  que a mundializa&ccedil;&atilde;o do capital poderia acarretar a do trabalho,  e porque sabemos que os sindicatos est&atilde;o enfraquecidos e os trabalhadores  dominados, desorientados, reduzidos &agrave; sua condi&ccedil;&atilde;o sem os  antigos referenciais de classe. E porque nos perguntamos, enfim, se o trabalho  poderia organizar-se diante da onipot&ecirc;ncia do capital.</FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Estranha  profiss&atilde;o a de soci&oacute;logo ou antrop&oacute;logo, mission&aacute;rios  de uma &eacute;poca em que, certamente, a palavra justa n&atilde;o mais se imp&otilde;e,  mas seu trabalho consiste em descobri-la, suscit&aacute;-la em seus interlocutores,  aos peda&ccedil;os ou inteiramente explicitada, para recomp&ocirc;-la e difundi-la  ao mundo inteiro, se poss&iacute;vel. Tornar a dizer "ao povo" com clareza o que  ele nos informa na confus&atilde;o. Conhecemos bem todas as trai&ccedil;&otilde;es  dessa passagem da confus&atilde;o &agrave; clareza, mas &eacute; sempre nesse  tipo de configura&ccedil;&atilde;o que as "ci&ecirc;ncias humanas e sociais" trabalham.  Ao menos para a parcela da gera&ccedil;&atilde;o formada na antiga disciplina  de "moral e sociologia" e que aprendeu &#150; na Fran&ccedil;a com o crescimento  sindical e social dos "trinta gloriosos anos" do p&oacute;s-guerra; no Brasil  com o fim do regime militar (1984) e a vit&oacute;ria do PT nas elei&ccedil;&otilde;es  presidenciais (2002) &#150; que o movimento oper&aacute;rio poderia ser um poderoso  produtor de civiliza&ccedil;&atilde;o. A quase reviravolta da situa&ccedil;&atilde;o  na hist&oacute;ria recente do Brasil incita ainda mais a nos interrogarmos sobre  o que se passa do lado do trabalho, sobre o que resiste e se recusa a morrer,  sobre o que se recomp&otilde;e.</FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Por  certo, entre S&atilde;o Paulo (10 milh&otilde;es de habitantes) e Montb&eacute;liard  as diferen&ccedil;as s&atilde;o muitas, ainda que as moradias de tipo HLM (correspondente  franc&ecirc;s aos conjuntos habitacionais do BNH) existam em toda parte, mas bem  menos no Brasil, onde a autoconstru&ccedil;&atilde;o de moradias individuais superou  amplamente a habita&ccedil;&atilde;o planificada, dando uma imagem mais forte  de improvisa&ccedil;&atilde;o e de pobreza. Os centros comerciais na periferia  das grandes cidades brasileiras ou nas pequenas capitais provinciais francesas  nem sempre t&ecirc;m o mesmo <I>standing</I>, mas o parentesco de suas arquiteturas  funcionais fazem deles os s&iacute;mbolos visuais mais seguros de nosso grande  ideal comum de civiliza&ccedil;&atilde;o, o consumo. Consumo mais reduzido nas  metr&oacute;poles brasileiras, a julgar pela pen&uacute;ria dos equipamentos p&uacute;blicos,  pelo estado geral das ruas, pela densidade de seus trabalhadores permanentes:  camel&ocirc;s fixos ou ambulantes, "flanelinhas", coletores de lixo, mendigos.  Nada dessa desordem e dessa anima&ccedil;&atilde;o nas <I>cit&eacute;s</I> das  periferias francesas, ainda que em alguns lugares se fixem "grupos de discuss&atilde;o"  e se permita observar o desemprego, ao vivo.</FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Mas  quais s&atilde;o as pessoas, quais os problemas, as esperan&ccedil;as, nesses  lugares? Conhecemos tr&ecirc;s dessas pessoas, que Michel escolheu por estarem  pr&oacute;ximas dos 50 anos de idade e por terem vivido a passagem da "classe"  &agrave; "condi&ccedil;&atilde;o" oper&aacute;ria.</FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Primeiro,  Christian, seu amigo desde 1983, que nos alojava. Cada um deles j&aacute; escreveu  sozinho, os dois j&aacute; escreveram juntos<A name="top1"></A><A href="#back1"><SUP>1</SUP></A>...  N&atilde;o vou contar tudo isso de novo, mas apenas dar minha impress&atilde;o  pessoal, menos sobre o indiv&iacute;duo ou o homem &#150; apesar de todo o seu  valor &#150; e mais sobre a necessidade, para n&oacute;s soci&oacute;logos ou  antrop&oacute;logos, de captar a dimens&atilde;o pessoal, a &uacute;nica que pode  dar conta de um comportamento, de uma a&ccedil;&atilde;o, de um investimento coletivos.  Evidentemente, Christian &eacute; um "caso" ideal para n&oacute;s, pois desde  muito cedo se tornou uma pessoa combativa, desde muito jovem, e continua at&eacute;  hoje...</FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Temos  a impress&atilde;o de estar diante de um homem (de 55 anos) cujo prazer de viver  s&oacute; p&ocirc;de manter-se pelo encadeamento de combates pessoais. Combate  pelo reconhecimento profissional como jovem oper&aacute;rio, OS (<I>ouvrier specialis&eacute;</I>)<A name="top2"></A><A href="#back2"><SUP>2</SUP></A>,  o que passa primeiro pela redefini&ccedil;&atilde;o do trabalho, que &eacute;  quase sempre, objetivamente, um "trabalho imbecil". &Eacute; preciso ent&atilde;o  fazer tudo para torn&aacute;-lo mais suport&aacute;vel, primeiro na discuss&atilde;o  com os chefes de n&iacute;vel mais baixo, depois subindo na cadeia hier&aacute;rquica:  redefini&ccedil;&atilde;o de tarefas, pausas, reconhecimento pelo sal&aacute;rio...  Para isso &eacute; preciso evitar que a rela&ccedil;&atilde;o com os colegas caia  numa rotina indiferente, tensa ou conflituosa, &eacute; preciso sempre pensar  numa melhora, ir adiante... Pensar-se a si mesmo &eacute; impens&aacute;vel sem  que se pense no coletivo: o indiv&iacute;duo n&atilde;o &eacute; isol&aacute;vel.  Tens&atilde;o permanente, portanto, no coletivo dos pares em primeiro lugar, do  qual cada um sempre pode furtar-se, buscando o prazer noutra parte que n&atilde;o  no trabalho, a menos que o prazer de tornar-se um "pelego" seja mais excitante.  E, quando a estrutura sindical que permitiu essa a&ccedil;&atilde;o se fragiliza,  quando a fun&ccedil;&atilde;o de "delegado sindical" que Christian levara a peito  durante muitos anos desaparece, quando a empresa recusa ouvir e demite, quando  o coletivo se desfaz, o que resta sen&atilde;o as crises e as depress&otilde;es,  que s&atilde;o sempre ditas como pessoais, porque os indiv&iacute;duos n&atilde;o  s&atilde;o capazes de se adaptar &agrave;s famosas "mudan&ccedil;as sociais"?  &Eacute; ent&atilde;o que se intensificam todas as ang&uacute;stias oriundas das  viol&ecirc;ncias sofridas e que, antes, a a&ccedil;&atilde;o coletiva permitira  controlar. Nesse momento o la&ccedil;o conjugal, exposto duramente &agrave; prova,  pode romper-se ou solidificar-se.</FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Se  a demiss&atilde;o tivesse ocorrido, como foi o caso para muitos, teria sido necess&aacute;rio  partir novamente do zero, reiniciar a vida. Christian, felizmente, n&atilde;o  foi demitido e p&ocirc;de dar um novo salto, contando com a idade, a antig&uuml;idade,  a experi&ecirc;ncia, com seu otimismo no pessimismo. P&ocirc;de passar da linha  de montagem ao retoque manual de carrocerias defeituosas, um trabalho de artes&atilde;o  quase independente, caminho certo de uma satisfa&ccedil;&atilde;o imediata, pois  todos os seus atos de trabalho exigem imagina&ccedil;&atilde;o... O prazer coletivo  n&atilde;o existe mais, e o de artes&atilde;o tornou-se de uma raridade absoluta  em toda a f&aacute;brica... &eacute; in&uacute;til sonhar.</FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Salvo  dessa maneira no plano do trabalho, Christian, mesmo assim insatisfeito, buscou  prazeres derivados e complementares, como abater madeira na floresta, um divertimento  tanto mais intenso quanto indefinido, ou definido pelo inconsciente; brincar de  av&ocirc; oferece grandes descobertas; e ler, conversar, polemizar, alimenta sempre  aquela fidelidade a si mesmo, suscet&iacute;vel de ser investida (pois nunca se  sabe) em toda situa&ccedil;&atilde;o prop&iacute;cia a uma a&ccedil;&atilde;o  coletiva desses "sempre esquecidos" da Hist&oacute;ria que, felizmente, sabem  manter-se presentes... Foi assim que Christian apresentou-se a n&oacute;s, por  interm&eacute;dio de Michel, sonhando com uma aposentadoria antecipada &#150;  que ele prefere ao sal&aacute;rio &#150;, que lhe fizesse esquecer a fadiga de  seu trabalho noturno, e tamb&eacute;m porque ele se tornou um pouco selvagem.</FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Akim  nos falou menos coisas porque o vimos mais rapidamente. Mas, ao que parece, n&atilde;o  hesitou em nos contar sua ang&uacute;stia, porque conhece Michel h&aacute; muito  tempo. Tamb&eacute;m ele foi delegado sindical e grande redator de panfletos,  capaz de exprimir com exatid&atilde;o e sensibilidade o sentimento coletivo, e  n&atilde;o p&ocirc;de se resignar em ver os ventos mudarem, o sindicato desfazer-se  e os delegados serem lan&ccedil;ados no esquecimento. Ele continua querendo desempenhar  um papel de delegado, que n&atilde;o exerce mais, mas a t&iacute;tulo pessoal,  por sua pr&oacute;pria conta e risco; apresenta queixas e move processos contra  a empresa, mantendo-se gra&ccedil;as a son&iacute;feros e rem&eacute;dios. Sair  desse ciclo mort&iacute;fero, que dura j&aacute; sete ou oito anos, s&oacute;  pode exigir-lhe um imenso esfor&ccedil;o, e ele o faria se uma nova perspectiva  de emprego se apresentasse. Na sua idade, e no estado de tens&atilde;o em que  se encontra, prefere n&atilde;o dar o salto no escuro, n&atilde;o recome&ccedil;ar  do zero; prefere a seguran&ccedil;a que conhece em sua situa&ccedil;&atilde;o  atual, mesmo sendo fr&aacute;gil e n&atilde;o duradoura. Solteiro, Akim tem poucos  amigos e n&atilde;o &eacute; muito velho (45 anos), embora com mais de vinte anos  de trabalho na linha de produ&ccedil;&atilde;o, onde permanece ainda hoje, sem  promo&ccedil;&atilde;o, &agrave; noite. Mas ele nos d&aacute; a impress&atilde;o  de que em um determinado momento, que desconhecemos, mas que se inicia quando  descobriu o racismo no sindicato, abriu-se uma ferida que persiste ou aumenta  com o encadeamento das infelicidades profissionais e privadas, sem um coletivo  em que se agarrar.</FONT></P>    ]]></body>
<body><![CDATA[<P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Quanto  a B&eacute;bert, ele suportou por muito pouco tempo o trabalho "imbecil". Lidou  com ele com humor, escrevendo, descrevendo cenas e situa&ccedil;&otilde;es de  trabalho que faziam seus companheiros, e talvez uma parte de seus "chefes", rir.  At&eacute; o dia em que, por ocasi&atilde;o da importante greve de 1981, os colegas  lhe pediram para escrever sobre esse momento coletivo. E isso acabou se transformando  num livro (<I>Grain de sable sous le capot</I>, publicado em 1990, e que dever&aacute;  reaparecer em 2006 pela Editora Agone, em uma edi&ccedil;&atilde;o revista e ampliada  em 120 p&aacute;ginas, dando conta do per&iacute;odo p&oacute;s-1990, e com um  pref&aacute;cio de Michel)<A name="top3"></A><A href="#back3"><SUP>3</SUP></A>.  Mas B&eacute;bert sempre aplicou, tamb&eacute;m, outros tipos de tratamento a  seu trabalho. Milita nos movimentos libert&aacute;rios: ecologia, direitos do  homem, anti-racismo, contra a pena de morte... E cultiva seu "prazer": conheceu  quase a metade dos pa&iacute;ses do mundo viajando como mochileiro, desenha, cozinha,  faz artesanato art&iacute;stico, reinventa seu apartamento com cen&aacute;rios  de esta&ccedil;&otilde;es ou de temas, nunca muito caros... Como se o sufocamento  de sua express&atilde;o no trabalho o lan&ccedil;asse numa prolifera&ccedil;&atilde;o  de express&otilde;es na vida privada e p&uacute;blica, para recompor fora do trabalho  o que se decomp&otilde;e no trabalho. B&eacute;bert parece infatig&aacute;vel;  mesmo &agrave;s v&eacute;speras da aposentadoria, n&atilde;o se det&eacute;m;  j&aacute; &eacute; um costume inveterado. Somente a doen&ccedil;a ou a morte,  como se diz...</FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Essa  "visita" nos parece rica de ensinamentos sob um duplo aspecto. Ela confirma nossas  d&uacute;vidas, surgidas no Brasil, sobre a insufici&ecirc;ncia das abordagens  da sociologia ou da antropologia do trabalho, que se reduzem a um estudo da f&aacute;brica  ou do local de trabalho. Pois essas hist&oacute;rias nos fazem perceber que o  que cada um diz remete a uma "esperan&ccedil;a de vida", na qual o trabalho tem  um lugar preponderante, esperan&ccedil;a que parece interdita de express&atilde;o  no pr&oacute;prio local de trabalho, lugar confiscado, privado, propriedade do  capital. Poder&iacute;amos dizer que todos os estudos de sociologia do trabalho  que n&atilde;o saem do local de trabalho limitam-se a fazer o relato de uma domina&ccedil;&atilde;o  minuciosamente constru&iacute;da, mais ou menos aceit&aacute;vel, mais ou menos  adapt&aacute;vel, mais ou menos combatida. Mas, quando as lutas s&atilde;o sufocadas  e o sindicalismo &eacute; estritamente controlado e reprimido, n&atilde;o &eacute;  na empresa que se pode encontrar as aspira&ccedil;&otilde;es oper&aacute;rias.  Aqui, nessas hist&oacute;rias, n&atilde;o se trata tanto de lutar por uma posi&ccedil;&atilde;o  social &#150; j&aacute; que, afinal de contas, ela n&atilde;o pode ser mais baixa  &#150;, nem por uma mobilidade social que se sabe imposs&iacute;vel. Como ent&atilde;o  apreender essas aspira&ccedil;&otilde;es no local de trabalho? Como faz&ecirc;-lo  da mesma forma como captamos nessas hist&oacute;rias, em que cada um luta desesperadamente  pelo reconhecimento de si, para estar presente a si mesmo, pela id&eacute;ia que  faz de sua honra e de sua dignidade? N&atilde;o h&aacute; luta mais &iacute;ntima  (&eacute; o que a investiga&ccedil;&atilde;o antropol&oacute;gica permite compreender,  seja na Fran&ccedil;a seja no Brasil) e, ao mesmo tempo, mais universal (&eacute;  o que uma vis&atilde;o dos dois continentes permite pensar). Quantos bilh&otilde;es  de trabalhadores no mundo est&atilde;o envolvidos nesse combate? E, porque as  armas dessa dignidade lhes s&atilde;o recusadas no trabalho, quando se conhece  a imensid&atilde;o dos "recursos de produtividade", para falar como os "executivos"  ou os "capitalistas", o que os trabalhadores podem representar? Nessa maneira  de produzir riqueza esmagando-os, h&aacute; uma barb&aacute;rie que condena a  longo prazo uma civiliza&ccedil;&atilde;o, n&atilde;o em nome da moral, mas porque  ela n&atilde;o pode deixar de suscitar outra civiliza&ccedil;&atilde;o alternativa.  A menos que se imagine o fim de todas as op&ccedil;&otilde;es e da hist&oacute;ria,  o que n&atilde;o &eacute; impens&aacute;vel, mas que certamente suscitaria os  sobressaltos de uma viol&ecirc;ncia ainda desconhecida.</FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Essa  visita nos mostra igualmente a necessidade de suscitar a quest&atilde;o da rela&ccedil;&atilde;o  entre trabalho e sindicalismo. O que faz o trabalho para se organizar e se reorganizar?  Essa segunda quest&atilde;o &eacute; preocupante, pois a repress&atilde;o sindical  ganhou uma amplitude maior e o sindicalismo, os sindicalismos, se retraem, desorientados  por essa nova incapacidade e pela baixa de seus efetivos, em todos os pa&iacute;ses,  sobretudo na Fran&ccedil;a. Podemos fazer todas as cr&iacute;ticas poss&iacute;veis  a uma ou a outra dessas organiza&ccedil;&otilde;es, mas todos os ju&iacute;zos  ficam aqu&eacute;m da observa&ccedil;&atilde;o geral que constata o anacronismo  de sua concorr&ecirc;ncia diante da unidade do capital, que este realiza em cada  pa&iacute;s ou em escala mundial. E poder&iacute;amos levantar uma &uacute;ltima  quest&atilde;o: estaria ainda a valoriza&ccedil;&atilde;o do trabalho na matriz  da a&ccedil;&atilde;o sindical, ou seria ela uma simples negocia&ccedil;&atilde;o  dos frutos do trabalho? O desequil&iacute;brio atual da rela&ccedil;&atilde;o  de for&ccedil;as parece confin&aacute;-la &agrave; segunda alternativa, enquanto  a expectativa dos trabalhadores permanece sempre centrada na primeira.</FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No  Brasil, em S&atilde;o Paulo, quais s&atilde;o as expectativas? Aqui a classe oper&aacute;ria  &eacute; menos antiga e as pessoas s&atilde;o bem mais facilmente expulsas do  trabalho assalariado (dois ter&ccedil;os da popula&ccedil;&atilde;o ativa de S&atilde;o  Paulo vivem do trabalho assalariado; s&atilde;o obrigadas a depositar nele menos  expectativas, mas nem por isso ele perde, para as pessoas, seu valor, pois &eacute;  sua &uacute;nica propriedade).</FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ao  deixar seu Nordeste natal aos nove anos de idade, Absal&atilde;o, o mais velho  de nove irm&atilde;os, torna-se vendedor de rua; depois, freq&uuml;enta a escola,  trabalha como <I>office-boy</I> e como oper&aacute;rio prot&eacute;tico. Monta  um laborat&oacute;rio, mas os dentistas n&atilde;o o pagam. O acaso de um concurso  faz que se torne vigia de pris&atilde;o aos 25 anos de idade. A observa&ccedil;&atilde;o  da viol&ecirc;ncia regulada entre os prisioneiros e da viol&ecirc;ncia sempre  intencionalmente desregrada dos guardas (o objetivo de seu posto &eacute; favorecer  a viol&ecirc;ncia entre prisioneiros) leva-o a constituir um c&oacute;digo pessoal  de rela&ccedil;&otilde;es, baseado em uma imagem profissional de sua fun&ccedil;&atilde;o:  reduzir a viol&ecirc;ncia. Convocado pelos prisioneiros como mediador em suas  rebeli&otilde;es armadas, chocado pelo desrespeito &agrave; palavra dada por parte  do poder carcer&aacute;rio por ocasi&atilde;o das negocia&ccedil;&otilde;es, Absal&atilde;o  acaba sendo amea&ccedil;ado de morte por ter impedido um acerto de contas entre  eles. Mas o que finalmente o tira de circula&ccedil;&atilde;o &eacute; uma atividade  sindical que amea&ccedil;a bloquear as engrenagens bem estabelecidas da administra&ccedil;&atilde;o  carcer&aacute;ria. Depois de dezessete anos de trabalho, &eacute; despedido. Grande  conhecedor de seu bairro, onde participava da vida associativa e pol&iacute;tica,  organiza a coleta seletiva de lixo, primeiro passando de porta em porta, depois  recolhendo, em troca de remunera&ccedil;&atilde;o, o material de todos os coletores  de rua, que armazena na garagem de um amigo. Sua participa&ccedil;&atilde;o ativa  nas reuni&otilde;es da municipalidade, que apoiava esse tipo de iniciativa, permite-lhe  obter material (prensa de papel&atilde;o, m&aacute;quina de lavar e triturar mat&eacute;ria  pl&aacute;stica), conseguir um dep&oacute;sito mais amplo e participar do sistema  cooperativo municipal. Atualmente, seis pessoas trabalham com ele, al&eacute;m  de cerca de quarenta coletores do bairro. A remunera&ccedil;&atilde;o dos coletores  &eacute; fixada pelo mercado, conforme o tipo de produto, e a daqueles que trabalham  na reciclagem depende das receitas, que n&atilde;o s&atilde;o muito elevadas,  mas s&atilde;o suficientes para os investimentos suplementares necess&aacute;rios.  Absal&atilde;o apresenta essa atividade como um trabalho social (que produz emprego),  autogerido (a cada um segundo suas necessidades) e que lhe garante um m&iacute;nimo  de reconhecimento social.</FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Cido,  por sua vez, viu-se desde cedo &agrave;s voltas com o conflito dom&eacute;stico  e aos 12 anos, depois de tr&ecirc;s anos de escola prim&aacute;ria, seguiu o pai  no trabalho aventureiro que ele lhe propunha. De cidade em cidade, de fazenda  em fazenda, trabalha sucessivamente como vaqueiro, pedreiro, garimpeiro, frentista.  Volta sozinho a S&atilde;o Paulo, onde, submetido &agrave;s vexa&ccedil;&otilde;es  da m&atilde;e, que tornara a se casar, retoma o mesmo estilo incerto de vida,  dormindo na rua ou na casa de amigos(as) ocasionais. Com o casamento, estabiliza-se  em uma moradia, mas prossegue o mesmo tipo de trabalho como pedreiro ou condutor  de m&aacute;quinas em canteiros de obras. S&oacute; suporta trabalhos mais longos  se encontra empregadores que compreendem seu estilo de anarquista moderado. Mas  o mercado da constru&ccedil;&atilde;o &eacute; cada vez mais ocupado por intermedi&aacute;rios  (os "gatos") que contratam trabalhos por tarefa, para redistribu&iacute;-los a  assalariados n&atilde;o registrados, e que eles esquecem freq&uuml;entemente de  pagar. Quando a injusti&ccedil;a &eacute; muito forte, a revolta o anima e o leva  a organizar reivindica&ccedil;&otilde;es nos locais de trabalho perpetuamente  mut&aacute;veis. Com cerca de 45 anos de idade, no final dos anos de 1990, sempre  reduzido a um sal&aacute;rio de iniciante, ele recusa o que considera uma humilha&ccedil;&atilde;o  e n&atilde;o trabalha mais sen&atilde;o pelo m&iacute;nimo necess&aacute;rio &agrave;  subsist&ecirc;ncia de sua fam&iacute;lia de tr&ecirc;s filhos. Cr&iacute;tico  &aacute;cido da enormidade das desigualdades sociais e observador l&uacute;cido  da dificuldade de uni&atilde;o das classes populares, por um momento militante  da extrema esquerda, ele s&oacute; encontra uma sa&iacute;da na ajuda associativa  aos jovens de rua, situa&ccedil;&atilde;o que conhece bem, e na luta pela indeniza&ccedil;&atilde;o  das pessoas atingidas pela destrui&ccedil;&atilde;o de suas casas.</FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em  contraponto, vemos a trajet&oacute;ria de sua esposa, oper&aacute;ria-modelo e  d&oacute;cil que aos 14 anos entra na ind&uacute;stria da confec&ccedil;&atilde;o,  e se revela uma costureira excepcional; ap&oacute;s seis meses de trabalho, j&aacute;  obt&eacute;m o m&aacute;ximo da remunera&ccedil;&atilde;o de uma oper&aacute;ria,  entre 1972 e 1981, quando ent&atilde;o se casa e muda de cidade. Ao retornar a  S&atilde;o Paulo, em 1984, e mais particularmente a partir de 1990, o desenvolvimento  da subcontrata&ccedil;&atilde;o, a baixa das remunera&ccedil;&otilde;es, a desonestidade  dos empregadores a obrigam a trabalhar em casa, at&eacute; o dia em que, junto  com outras sessenta, sua resid&ecirc;ncia &eacute; demolida por uma suposta ilegalidade  de ocupa&ccedil;&atilde;o de terreno, destrui&ccedil;&atilde;o rapidamente reconhecida  como ilegal pela justi&ccedil;a, mas que n&atilde;o obriga nem os poderes p&uacute;blicos  nem o falso propriet&aacute;rio a indeniza&ccedil;&atilde;o alguma. Voltando ao  trabalho fabril e acumulando uma dupla jornada de trabalho para poder reconstruir  a casa, contrai v&aacute;rias doen&ccedil;as profissionais (desvio da coluna vertebral,  les&otilde;es por esfor&ccedil;os repetidos nos punhos, nos bra&ccedil;os, nos  ombros, nos joelhos), que resultam em uma licen&ccedil;a por invalidez. Desde  o per&iacute;odo em que trabalhava em casa, quando j&aacute; havia as amea&ccedil;as  de destrui&ccedil;&atilde;o das resid&ecirc;ncias, at&eacute; hoje, ela transfere  para o trabalho no bairro uma revolta at&eacute; ent&atilde;o pouco expressa.  Tanto ela como Cido se mobilizam e lideram a luta por uma indeniza&ccedil;&atilde;o  coletiva, e se tornam as refer&ecirc;ncias de solidariedade do bairro.</FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Como  n&atilde;o sentir &#150; e fortemente &#150; nessas hist&oacute;rias simples,  nos dois continentes, a ang&uacute;stia de uma regress&atilde;o da civiliza&ccedil;&atilde;o,  de uma desconsidera&ccedil;&atilde;o do trabalho, de um impasse?</FONT></P>    <P>&nbsp;</P>    <P>&nbsp;</P>    ]]></body>
<body><![CDATA[<P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Texto  recebido e aprovado em 15/3/2006.</FONT></P>    <P>&nbsp;</P>    <P>&nbsp;</P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Tradu&ccedil;&atilde;o  de Paulo Neves    <BR> Revis&atilde;o t&eacute;cnica de Vera Telles</FONT>    <BR> <FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Robert  Cabanes &eacute; pesquisador do Institut de Recherche pour le D&eacute;veloppement  &#150; IRD, na Fran&ccedil;a. E-mail: <A href="mailto:robert.cabanes@wanadoo.fr">robert.cabanes@wanadoo.fr</A>.    <BR>  <A name="back1"></A><A href="#top1">1</A> Christian Corouge e Michel Pialoux,  "Chronique Peugeot", <I>Actes de la recherche en sciences sociales</I>, Paris,  1984/1985, n. 52-53; 57; 60 (N.R.T.).    <BR> <A name="back2"></A><A href="#top2">2</A>  Oper&aacute;rio em postos n&atilde;o-qualificados (N.R.T.).    <BR> <A name="back3"></A><A href="#top3">3</A>  Publicado em 1990 pela editora La Br&ecirc;che com o pseud&ocirc;nimo Marcel Durand,  o t&iacute;tulo <I>Grain de sable sous le capot</I> (Gr&atilde;o de areia sob  o cap&ocirc;) faz refer&ecirc;ncia &agrave;s pr&aacute;ticas de sabotagem fabril  freq&uuml;entes nas ent&atilde;o taylorizadas linhas de produ&ccedil;&atilde;o  das grandes f&aacute;bricas (N.R.T.).</FONT></P>      ]]></body>
</article>
