<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0104-4478</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Revista de Sociologia e Política]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Rev. Sociol. Polit.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0104-4478</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Universidade Federal do Paraná]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0104-44782011000300012</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0104-44782011000300012</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Luta social por reconhecimento: dilemas e impasses na articulação pública do desrespeito]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Social struggles for recognition: dilemmas and deadlocks in the public articulation of disrespect]]></article-title>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[La lutte sociale pour la reconnaissance: des dilemmes et impasses dans l'articulation publique de l'irrespect]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Ventura]]></surname>
<given-names><![CDATA[Tereza]]></given-names>
</name>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A">
<institution><![CDATA[,  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>10</month>
<year>2011</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>10</month>
<year>2011</year>
</pub-date>
<volume>19</volume>
<numero>40</numero>
<fpage>159</fpage>
<lpage>170</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-44782011000300012&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0104-44782011000300012&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0104-44782011000300012&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[O artigo faz uma reconstrução da teoria de Honneth sobre o reconhecimento da imputabilidade moral e social e sua complexa articulação com a formação da identidade e de seus estados de luta. Mostra-se a inter-relação entre a comunidade de valores e as condições morais das relações jurídicas. Ou seja, os ideais de justiça e os critérios pelos quais os grupos sociais avaliam moralmente o seu meio social estão mais presentes no sentimento de desrespeito do que em uma formulação racional e crítica aos princípios de valor vigente. O desafio que se coloca é se essas zonas de conflito normativo são capazes de atingir a visibilidade e o potencial de articular e coordenar uma luta social que integre os meios semânticos, simbólicos, materiais e imateriais para além das redes emotivas e morais por em que circulam cotidianamente, sem que se deixem cooptar politicamente ou se traduzir publicamente por uma semântica inadequada a suas pretensões de reconhecimento.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[This article reconstructs Honneth's theory on the recognition of moral and social imputability and its complex articulation in identity formation and conditions of struggle. We look at the interrelationship between community of values and the moral conditions of juridical relations. In other words, ideals of justice and the criteria social groups employ in moral evaluations of their social milieu are more present when disrespect is felt than in terms of a rational critique of reigning principles. The challenge posed here asks whether these zones of normative conflict are able to gain visibility and inquires into the potential to articulate and coordinate a social struggle that can integrate semantic, symbolic, material and immaterial means going beyond the emotional and moral networks of daily transit and able to resist political cooptation or inadequate public translations of desires for recognition.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="fr"><p><![CDATA[L'article fait une reconstruction de la théorie de Honneth sur la reconnaissance de la responsabilisation morale et sociale et sa complexe articulation avec la formation de l'identité et de ses conditions de lutte. On montre l'interrelation entre la communauté de valeurs et les conditions morales des relations juridiques. C'est à dire, les idéaux de justice et les critères par lesquels les groupes sociaux évaluent moralement leur milieu social, sont plus présents dans le sentiment d'irrespect que dans une formulation rationnelle et critique aux principes de valeur actuels. Le défi qui se pose, c'est si ces zones de conflit normatif sont capables d'atteindre la visibilité et le potentiel d'articuler et coordonner une lutte sociale qui puisse intégrer les domaines sémantiques, symboliques, matériels et immatériels au-delà des réseaux émotifs et moraux où ils y circulent quotidiennement, sans se laisser agréger politiquement ou se traduire publiquement par une sémantique inappropriée à ses prétentions de reconnaissance.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[imputabilidade moral e social]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[formação da identidade]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[relações jurídicas]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Axel Honneth]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[moral and social imputability]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[identity formation]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[juridical relations]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Axel Honneth]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[la responsabilisation morale et sociale]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[la formation de l'identité]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[les relations juridiques]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[Axel Honneth]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><B>ARTIGOS</B></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><a name="top"></a><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="4"><b>Luta    social por reconhecimento: dilemas e impasses na articula&ccedil;&atilde;o p&uacute;blica    do desrespeito</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Social struggles    for recognition: dilemmas and deadlocks in the public articulation of disrespect</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>La lutte sociale    pour la reconnaissance&nbsp;: des dilemmes et impasses dans l'articulation publique    de l'irrespect</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Tereza Ventura</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>RESUMO</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O artigo faz uma    reconstru&ccedil;&atilde;o da teoria de Honneth sobre o reconhecimento da imputabilidade    moral e social e sua complexa articula&ccedil;&atilde;o com a forma&ccedil;&atilde;o    da identidade e de seus estados de luta. Mostra-se a inter-rela&ccedil;&atilde;o    entre a comunidade de valores e as condi&ccedil;&otilde;es morais das rela&ccedil;&otilde;es    jur&iacute;dicas. Ou seja, os ideais de justi&ccedil;a e os crit&eacute;rios    pelos quais os grupos sociais avaliam moralmente o seu meio social est&atilde;o    mais presentes no sentimento de desrespeito do que em uma formula&ccedil;&atilde;o    racional e cr&iacute;tica aos princ&iacute;pios de valor vigente. O desafio    que se coloca &eacute; se essas zonas de conflito normativo s&atilde;o capazes    de atingir a visibilidade e o potencial de articular e coordenar uma luta social    que integre os meios sem&acirc;nticos, simb&oacute;licos, materiais e imateriais    para al&eacute;m das redes emotivas e morais por em que circulam cotidianamente,    sem que se deixem cooptar politicamente ou se traduzir publicamente por uma    sem&acirc;ntica inadequada a suas pretens&otilde;es de reconhecimento.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Palavras-chave:    </b> imputabilidade moral e social; forma&ccedil;&atilde;o da identidade; rela&ccedil;&otilde;es    jur&iacute;dicas; Axel Honneth.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">This article reconstructs    Honneth's theory on the recognition of moral and social imputability and its    complex articulation in identity formation and conditions of struggle. We look    at the interrelationship between community of values and the moral conditions    of juridical relations. In other words, ideals of justice and the criteria social    groups employ in moral evaluations of their social milieu are more present when    disrespect is felt than in terms of a rational critique of reigning principles.    The challenge posed here asks whether these zones of normative conflict are    able to gain visibility and inquires into the potential to articulate and coordinate    a social struggle that can integrate semantic, symbolic, material and immaterial    means going beyond the emotional and moral networks of daily transit and able    to resist political cooptation or inadequate public translations of desires    for recognition.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Keywords:</b>    moral and social imputability; identity formation; juridical relations; Axel    Honneth.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>RESUM&Eacute;S</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">L'article fait    une reconstruction de la th&eacute;orie de Honneth sur la reconnaissance de    la responsabilisation morale et sociale et sa complexe articulation avec la    formation de l'identit&eacute; et de ses conditions de lutte. On montre l'interrelation    entre la communaut&eacute; de valeurs et les conditions morales des relations    juridiques. C'est &agrave; dire, les id&eacute;aux de justice et les crit&egrave;res    par lesquels les groupes sociaux &eacute;valuent moralement leur milieu social,    sont plus pr&eacute;sents dans le sentiment d'irrespect que dans une formulation    rationnelle et critique aux principes de valeur actuels. Le d&eacute;fi qui    se pose, c'est si ces zones de conflit normatif sont capables d'atteindre la    visibilit&eacute; et le potentiel d'articuler et coordonner une lutte sociale    qui puisse int&eacute;grer les domaines s&eacute;mantiques, symboliques, mat&eacute;riels    et immat&eacute;riels au-del&agrave; des r&eacute;seaux &eacute;motifs et moraux    o&ugrave; ils y circulent quotidiennement, sans se laisser agr&eacute;ger politiquement    ou se traduire publiquement par une s&eacute;mantique inappropri&eacute;e &agrave;    ses pr&eacute;tentions de reconnaissance.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Mots-cl&eacute;s:</b>    la responsabilisation morale et sociale&nbsp;; la formation de l'identit&eacute;&nbsp;;    les relations juridiques&nbsp;; Axel Honneth.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>INTRODU&Ccedil;&Atilde;O</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Este trabalho pretende    apresentar uma reconstru&ccedil;&atilde;o da teoria de Honneth que ressalta    mais particularmente o desenvolvimento interno de sua teoria do que sua interlocu&ccedil;&atilde;o    com o crescente debate acad&ecirc;mico em torno da Teoria Cr&iacute;tica. O    texto explicita a &ecirc;nfase em uma Teoria Cr&iacute;tica que situa a normatividade    da ordem social na pr&oacute;pria experi&ecirc;ncia daqueles que sofrem, o que    a conduz a sustentar objetivos que n&atilde;o necessariamente estejam publicamente    articulados pelos movimentos sociais.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>II. RECONHECIMENTO:    REPUTA&Ccedil;&Atilde;O SOCIAL E MORAL</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Axel Honneth resgata    a categoria de reconhecimento da filosofia de Hegel, assumindo que esta j&aacute;    antecipava a id&eacute;ia de que a autoconsci&ecirc;ncia depende da experi&ecirc;ncia    intersubjetiva do reconhecimento social e, portanto Hegel inseria o reconhecimento    como parte central de sua concep&ccedil;&atilde;o de &eacute;tica. Segundo Honneth,    a inten&ccedil;&atilde;o de Hegel em seus escritos de juventude, era explicitar    que as inclina&ccedil;&otilde;es intersubjetivas possuem e expressam um componente    &eacute;tico e um componente de aprendizado moral, e &eacute; a inter-rela&ccedil;&atilde;o    entre os dois processos que subjaz o conceito de luta por reconhecimento. Contrapondo-se    ao modelo de luta social defendido por Maquiavel e Hobbes, Hegel trazia a especificidade    da luta, como elemento moral intr&iacute;nseco &agrave;s rela&ccedil;&otilde;es    sociais. As lutas sociais buscam garantir n&atilde;o apenas a autopreserva&ccedil;&atilde;o    f&iacute;sica, mas o reconhecimento rec&iacute;proco. O jovem Hegel assumia    que as reivindica&ccedil;&otilde;es individuais por reconhecimento intersubjetivo    da identidade constituem-se na vida social desde a sua origem como uma tens&atilde;o    moral e como for&ccedil;a estruturante do desenvolvimento moral da sociedade.    Mas &eacute; a partir da contribui&ccedil;&atilde;o da psicologia social de    George Herbert Mead, que Honneth assume a possibilidade de "dar a id&eacute;ia    hegeliana uma inflex&atilde;o emp&iacute;rica" (HONNETH, 2003b, p. 24), pela    qual se torna poss&iacute;vel, no plano de uma teoria da intersubjetividade,    a constru&ccedil;&atilde;o de uma an&aacute;lise sociol&oacute;gica da intera&ccedil;&atilde;o    entre reconhecimento e autoestima, igualdade e individualidade, direito e solidariedade    que permite integrar processos diferenciados de reconhecimento, assegurar condi&ccedil;&otilde;es    particulares de auto-realiza&ccedil;&atilde;o e legitimar a progressiva individua&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Na teoria social    de Honneth a amplia&ccedil;&atilde;o das rela&ccedil;&otilde;es intersubjetivas    de reconhecimento est&aacute; integrada ao processo de individua&ccedil;&atilde;o    que resulta de lutas sociais por meio das quais vem a realizarem-se transforma&ccedil;&otilde;es    sociais de ordem normativa. Os indiv&iacute;duos trazem para a sociedade expectativas    normativas e reivindica&ccedil;&otilde;es de car&aacute;ter moral com que buscam    garantir meios de express&atilde;o da identidade e da auto-realiza&ccedil;&atilde;o.    A subjetividade moral do ser humano e do agente social constitui-se dentro de    rela&ccedil;&otilde;es intersubjetivas de luta por reconhecimento por meio do    cuidado afetivo, do respeito e da estima social. Tais rela&ccedil;&otilde;es    exteriorizam conflitos por meio de experi&ecirc;ncias e situa&ccedil;&otilde;es    vividas como injustas. Essas experi&ecirc;ncias encontram-se localizadas em    contextos hist&oacute;ricos que revelam o est&aacute;gio de desenvolvimento    normativo das rela&ccedil;&otilde;es de reconhecimento rec&iacute;proco.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&Eacute; na passagem    para a modernidade que Honneth localiza a abertura de uma pluraliza&ccedil;&atilde;o    do horizonte de valores que conduzem a individualiza&ccedil;&atilde;o na representa&ccedil;&atilde;o    do que contribui para a realiza&ccedil;&atilde;o das finalidades &eacute;ticas    da sociedade.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No curso das transforma&ccedil;&otilde;es    estruturais no sistema de valores hierarquicamente estabelecidos pela tradi&ccedil;&atilde;o    alteravam-se tamb&eacute;m "as condi&ccedil;&otilde;es de validade das finalidades    &eacute;ticas da sociedade" (HONNETH, 2003a, p. 3). Honneth, seguindo Hegel    em sua cr&iacute;tica ao modelo hobbesiano de luta gen&eacute;rica de todos    contra todos, vai afirmar por meio do conceito de eticidade a exist&ecirc;ncia    pr&eacute;via de uma vida intersubjetiva que envolve todo o processo humano    de socializa&ccedil;&atilde;o e forma&ccedil;&atilde;o da identidade: "as obriga&ccedil;&otilde;es    &eacute;ticas passam a ser vistas como resultados de processos decis&oacute;rios    intra mundanos, a compreens&atilde;o cotidiana do car&aacute;ter da ordem social    se altera tanto quanto a condi&ccedil;&atilde;o de validade do direito" (<i>ibidem</i>).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O ingresso na modernidade    reflete o processo de desenvolvimento moral da sociedade e dos indiv&iacute;duos,    que passam a ter reconhecida sua imputabilidade moral. O reconhecimento jur&iacute;dico    desencadeia o processo de amplia&ccedil;&atilde;o dos direitos individuais e    a possibilidade concreta de acolhimento, seja do ponto de vista do conte&uacute;do    material, seja do alcance social do <i>status</i> da pessoa de direito.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O reconhecimento    jur&iacute;dico atribui exist&ecirc;ncia p&uacute;blica e instrumentaliza o    acesso &agrave; visibilidade, conferindo aos seus agentes e &agrave; subjetividade    um meio de express&atilde;o simb&oacute;lica, cuja efetividade emp&iacute;rica    torna o agente dotado de auto-respeito e detentor de uma propriedade que o capacita    a participar da ordem p&uacute;blica. No entanto, Honneth adverte: "a fun&ccedil;&atilde;o    que a adjudica&ccedil;&atilde;o de direitos sofre ap&oacute;s seu desligamento    das atribui&ccedil;&otilde;es de <i>status</i>, deve estar talhada n&atilde;o    somente para proteger a posse do direito, mas sobretudo o exerc&iacute;cio da    capacidade universalmente reconhecida de decidir racionalmente com autonomia    individual sobre quest&otilde;es morais" (<i>idem,</i> p. 197).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nesse sentido,    a luta social por reconhecimento tem como eixo central a defini&ccedil;&atilde;o    do conte&uacute;do dos atributos morais e de que propriedades os agentes devem    possuir para participar. Do mesmo modo, com a modernidade, a estima, anteriormente    atribu&iacute;da aos indiv&iacute;duos segundo pertencimento ao estamento, passa    a ser compreendida como uma rela&ccedil;&atilde;o jur&iacute;dica universal    pela qual &eacute; reconhecida a dignidade e a reputa&ccedil;&atilde;o social    de todos em igualdade.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A categoria de    reputa&ccedil;&atilde;o social passa a orientar a medida de estima que o indiv&iacute;duo    goza socialmente de acordo com as suas capacidades individuais. A prote&ccedil;&atilde;o    jur&iacute;dica da reputa&ccedil;&atilde;o social torna-se um direito fundamental    de todos os homens. Contudo, a id&eacute;ia de reputa&ccedil;&atilde;o social    sofre tamb&eacute;m de uma imprecis&atilde;o conceitual, pois "tudo na nova    ordem individualizada do reconhecimento depende de como se determina o horizonte    universal de valores que deve ao mesmo tempo estar aberto as formas distintas    de auto- realiza&ccedil;&atilde;o, mas que tamb&eacute;m deve obedecer a um    sistema predominante de estima" (<i>idem</i>, p. 206)</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nesse sentido,    a estima social diferentemente da ordem do reconhecimento jur&iacute;dico, constitui-se    no processo de interpreta&ccedil;&atilde;o de valores que valida crit&eacute;rios    que escapam a um sistema universalmente v&aacute;lido. A organiza&ccedil;&atilde;o    moderna da estima social constitui-se pela disputa de um referencial valorativo    pass&iacute;vel de mensurar a contribui&ccedil;&atilde;o social de determinadas    propriedades e capacidades. O conte&uacute;do das interpreta&ccedil;&otilde;es    depende de qual grupo social consegue interpretar de maneira p&uacute;blica    as pr&oacute;prias realiza&ccedil;&otilde;es e formas de vida, interpreta&ccedil;&otilde;es    que se configuram como um campo permanente de luta social e conflito cultural.    N&atilde;o existe uma aplica&ccedil;&atilde;o funcional da igualdade por m&eacute;rito.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os grupos sociais    e os meios de for&ccedil;a simb&oacute;lica dispon&iacute;veis definem as rela&ccedil;&otilde;es    de estima social que justificam tanto a reputa&ccedil;&atilde;o social quanto    os padr&otilde;es de distribui&ccedil;&atilde;o de renda que conferem a essa    luta um car&aacute;ter econ&ocirc;mico. Da&iacute; a tens&atilde;o permanente    entre o princ&iacute;pio da igualdade e as desigualdades factuais que induzem    &agrave; luta social. Entre o direito universal &agrave; igualdade e os diferentes    valores que s&atilde;o atribu&iacute;dos aos desempenhos diferenciados que comp&otilde;em    a divis&atilde;o social do trabalho &agrave; deprecia&ccedil;&atilde;o dos respectivos    estilos de vida. Os indiv&iacute;duos dependem de um extenso horizonte de valores    que preenchem a estima social para se auto-reconhecerem em suas capacidades    e atributos particulares. As transforma&ccedil;&otilde;es graduais das esferas    de reconhecimento legal e da estima social resultam de lutas dos mais diversos    grupos que buscam tornar poss&iacute;veis suas aspira&ccedil;&otilde;es sociais,    afetivas e psicol&oacute;gicas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A institucionaliza&ccedil;&atilde;o    do casamento e da inf&acirc;ncia, como digna de prote&ccedil;&atilde;o social,    s&atilde;o exemplos dessa transforma&ccedil;&atilde;o gradual e do desenvolvimento    hist&oacute;rico por meio do qual os principios de amor, igualdade e estima    articulam as dimens&otilde;es morais das reivindica&ccedil;&otilde;es de identidade.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A despeito da perman&ecirc;ncia    de formas de reconhecimento vinculadas &agrave; tradi&ccedil;&atilde;o, a lei    atribui ao indiv&iacute;duo o direito ao respeito &agrave; sua autonomia individual.    Ao mesmo tempo, a expans&atilde;o do horizonte de experi&ecirc;ncias coletivas    e individuais conduzem ao auto-aprendizado sobre as pr&oacute;prias habilidades    e talentos, que configura uma auto-rela&ccedil;&atilde;o pr&aacute;tica consigo    pr&oacute;prio que pode ter ou n&atilde;o validade para a sociedade. Por meio    das lutas intersubjetivas os sujeitos buscam ganhar aceita&ccedil;&atilde;o    de suas reivindica&ccedil;&otilde;es identit&aacute;rias e assim, consolidar    um horizonte de interpreta&ccedil;&atilde;o de valores para as suas pr&aacute;ticas.    Os processos de luta s&atilde;o insepar&aacute;veis de um conjunto de direitos    que lhe assegurem a expans&atilde;o crescente da sua autonomia. As lutas por    reconhecimento constituem-se em seus contextos hist&oacute;ricos e culturais    particulares, mas postulam um reconhecimento social e normativo de suas respectivas    orienta&ccedil;&otilde;es de valor e modos de vida, ou seja, a gram&aacute;tica    dessas lutas tem um car&aacute;ter moral. As lutas pelo reconhecimento e a defesa    da identidade e da autonomia podem assumir a forma de luta pela igualdade de    acesso ao direito de justi&ccedil;a e ao uso eq&uuml;itativo dos recursos p&uacute;blicos    e maior participa&ccedil;&atilde;o na forma&ccedil;&atilde;o p&uacute;blica    da vontade coletiva. Podem igualmente assumir a forma de uma luta pelo reconhecimento    do <i>self,</i> da autonomia e da liberdade individual ancorada na identidade.    S&atilde;o os contextos particulares da vida cotidiana, intersubjetivamente    constru&iacute;dos, que asseguram e encorajam os indiv&iacute;duos ao auto-contato    com suas pr&oacute;prias necessidades e habilidades pessoais, pelo qual exteriorizam    conflitos e articulam e expressam suas necessidades na vida cotidiana e no espa&ccedil;o    p&uacute;blico. Os indiv&iacute;duos aprendem progressiva-mente a reconhecerem    em si pr&oacute;prios compet&ecirc;ncias e direitos de acordo com o curso do    desenvolvimento social e intersubjetivo dentro do qual elementos espec&iacute;ficos    da sua personalidade emergem e conquistam aprova&ccedil;&atilde;o e reconhecimento    social. Um exemplo fundamental desse argumento s&atilde;o as lutas hist&oacute;ricas    que buscam igualdade e garantias legais no interior das rela&ccedil;&otilde;es    humanas, sejam elas entre casais do mesmo sexo ou heterossexuais, rela&ccedil;&otilde;es    familiares, rela&ccedil;&otilde;es de g&ecirc;nero, sejam rela&ccedil;&otilde;es    que integram a atribui&ccedil;&atilde;o de valor &agrave;s pr&aacute;ticas de    coopera&ccedil;&atilde;o e contribui&ccedil;&atilde;o a divis&atilde;o social    do trabalho. Igualmente exemplar s&atilde;o as manifesta&ccedil;&otilde;es de    viol&ecirc;ncia social que os indiv&iacute;duos e grupos lan&ccedil;am m&atilde;o    para obterem visibilidade diante da sociedade, por n&atilde;o terem acesso aos    atributos que lhe garantem a prote&ccedil;&atilde;o jur&iacute;dica do respeito    social. "Na medida em que os sujeitos aprendem a se familiarizar com as m&uacute;ltiplas    possibilidades de assumir identidades, mais conscientes se tornam de suas reais    necessidades e aspira&ccedil;&otilde;es" (HONNETH, p. 1995b, p. 229).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A tens&atilde;o    entre as possibilidades de individualiza&ccedil;&atilde;o e inclus&atilde;o    garantidas institucionalmente e aquelas expectativas morais e identit&aacute;rias    de inclus&atilde;o e individua&ccedil;&atilde;o presentes nas diferentes esferas    de reconhecimento constitui para Honneth uma dial&eacute;tica moral entre o    geral e o particular. As reivindica&ccedil;&otilde;es s&atilde;o feitas de uma    perspectiva particular (<i>need</i>; <i>life-situation</i>; <i>contribution</i>)    que ainda n&atilde;o encontra considera&ccedil;&atilde;o apropriada no principio    geral do reconhecimento. O horizonte normativo buscado nas experi&ecirc;ncias    sociais &eacute; o da auto-realiza&ccedil;&atilde;o. A grande transforma&ccedil;&atilde;o    na ordem de <i>status</i> instaurada no regime burgu&ecirc;s capitalista conferiu    ao indiv&iacute;duo o direito de saber-se respeitado como pessoa legal do ponto    de vista normativo. O reconhecimento legal justifica n&atilde;o apenas o objetivo    de ter assegurada a autonomia individual constitu&iacute;da por rela&ccedil;&otilde;es    intersubjetivas de reconhecimento social, mas garante um padr&atilde;o contra    o qual os indiv&iacute;duos possam conduzir novas reivindica&ccedil;&otilde;es    por justi&ccedil;a que atendam as mais variadas demandas vinculadas as respectivas    esferas de reconhecimento.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A estima que o    indiv&iacute;duo adquire legitimamente na sociedade n&atilde;o est&aacute; associada    &agrave; origem social mas &agrave; sua participa&ccedil;&atilde;o como membro    do Estado e da sociedade e &agrave; sua contribui&ccedil;&atilde;o cooperativa    pautada no m&eacute;rito individual inscrito na ordem de valores que estrutura    a divis&atilde;o do trabalho. Nesse sentido, a atividade econ&ocirc;mica do    indiv&iacute;duo inscreve um valor espec&iacute;fico para a sociedade; tal valor    preenche uma refer&ecirc;ncia normativa na medida em que inclui crit&eacute;rios    e princ&iacute;pios para os recursos distributivos na sociedade capitalista.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>III. A FORMA&Ccedil;&Atilde;O    DA IDENTIDADE E A CRITICA DA JUSTI&Ccedil;A DISTRIBUTIVA</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As diferencia&ccedil;&otilde;es    das esferas de reconhecimento instauradas na ordem burguesa traduzem um novo    tipo de auto-rela&ccedil;&atilde;o individual em que os indiv&iacute;duos experimentam    e aprendem a auto-relacionar-se em tr&ecirc;s n&iacute;veis e atitudes diferentes    respectivamente no n&iacute;vel do amor e das rela&ccedil;&otilde;es de afeto,    do direito e da estima, por meio das quais testam novas formas de comportamento    reciprocamente orientado, ampliando o horizonte das suas experi&ecirc;ncias.    Todas essas esferas de reconhecimento apresentam as perspectivas normativas    com que os sujeitos questionam e buscam adequ&aacute;-las &agrave;s suas aspira&ccedil;&otilde;es,    necessidades e projetos de vida individual.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O preenchimento    das necessidades afetivas e f&iacute;sicas por meio do cuidado familiar permite    ao indiv&iacute;duo confirmar sua auto-confian&ccedil;a, a capacidade de gradativamente    alcan&ccedil;ar a autonomia social. O reconhecimento jur&iacute;dico confere    ao indiv&iacute;duo o auto-respeito, a refer&ecirc;ncia ao si mesmo como um    sujeito moral, digno de ingresso no processo interativo com outros generalizados.    Finalmente, na esfera da estima social e da comunidade de valores, o indiv&iacute;duo    pode auto-referir-se como uma individualidade em que suas capacidades encontram    reconhecimento pelos demais membros da sociedade, conferindo ao indiv&iacute;duo    o sentimento do pr&oacute;prio valor. A diferencia&ccedil;&atilde;o das esferas    permite uma expans&atilde;o progressiva da individualidade que se reflete em    uma maior liberdade do indiv&iacute;duo, na potencializa&ccedil;&atilde;o de    sua singularidade sempre inscrita em um contexto particular de aprova&ccedil;&atilde;o    social. S&atilde;o as esferas de reconhecimento que inscrevem o processo formativo    da identidade em seus variados est&aacute;gios intersubjetivos de lutas e conflitos.    Tais conflitos modelam as reivindica&ccedil;&otilde;es de reconhecimento e a    aceita&ccedil;&atilde;o das pretens&otilde;es dos outros dentro da qual emerge    a individua&ccedil;&atilde;o. Na medida em que os indiv&iacute;duos s&atilde;o    capazes de experimentar diversos aspectos da personalidade dentro das esferas    diferenciadas de reconhecimento, eles lutam para estabelecer condi&ccedil;&otilde;es    leg&iacute;timas de integra&ccedil;&atilde;o social por meio tanto da personalidade,    quanto da individualidade, ou seja, processos de inclus&atilde;o social devem    corresponder &agrave;s possibilidades sociais abertas &agrave; individualiza&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os c&iacute;rculos    dos sujeitos que reconhecem uns aos outros crescem ancorando uma luta constante    na interpreta&ccedil;&atilde;o dos valores em todas as esferas que integram    aspectos da personalidade individual e do bem comum. A esfera da comunidade    de valores impulsiona e legitima a individua&ccedil;&atilde;o, que por sua vez    contribui para a amplia&ccedil;&atilde;o das pr&aacute;ticas sociais a serem    reconhecidas juridicamente em um est&aacute;gio posterior, permitindo a constante    renova&ccedil;&atilde;o da esfera do direito. A perspectiva da generaliza&ccedil;&atilde;o    do direito inclui a possibilidade de estender a igualdade de oportunidades na    realiza&ccedil;&atilde;o diferencial de valores socialmente constitu&iacute;dos    que se traduzem no indiv&iacute;duo no sentimento leg&iacute;timo do autovalor    e da autoestima. Quer dizer: &eacute; a partir do horizonte de valores &eacute;ticos    que subjaz as rela&ccedil;&otilde;es de solidariedade e da comunidade de valores    que se constituem os potenciais de equaliza&ccedil;&atilde;o e individua&ccedil;&atilde;o    da forma de reconhecimento da estima social, entendida sempre em sua depend&ecirc;ncia    das condi&ccedil;&otilde;es morais e pol&iacute;ticas das rela&ccedil;&otilde;es    jur&iacute;dicas institu&iacute;das naquele contexto. A individualiza&ccedil;&atilde;o    refere-se ao desacoplamento da atribui&ccedil;&atilde;o de valores referida    ao <i>status</i> de grupo para a habilidade do indiv&iacute;duo e a equaliza&ccedil;&atilde;o    refere-se &agrave; sua amplia&ccedil;&atilde;o em dire&ccedil;&atilde;o a uma    escala pluralista de valores. Ocorre que o processo de individualiza&ccedil;&atilde;o    no capitalismo deu-se de maneira dirigida por organiza&ccedil;&otilde;es socializadoras    coordenadas pelo Estado, que desempenham papel regulador dos potenciais internos    de identifica&ccedil;&atilde;o e comunica&ccedil;&atilde;o dessas experi&ecirc;ncias    individuais. Desse modo, o potencial de estender e renovar a esfera do direito    assegurando a integralidade do auto-respeito e da autoestima defronta-se com    constrangimentos de ordem pol&iacute;tica e institucional</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nesse sentido,    a categoria reconhecimento preenche um marco normativo para tematiza&ccedil;&atilde;o    da injusti&ccedil;a social centrada no fen&ocirc;meno da humilha&ccedil;&atilde;o    e do desrespeito. Pois o impulso para a resist&ecirc;ncia e para o conflito    localiza-se no sentimento e na experi&ecirc;ncia da nega&ccedil;&atilde;o das    pretens&otilde;es de reconhecimento da identidade. Com base em Dewey, Honneth    vai afirmar que a experi&ecirc;ncia do desrespeito &eacute; sempre acompanhada    de um sentimento afetivo que conduz o indiv&iacute;duo ao conflito pr&aacute;tico    no qual ele exterioriza a cr&iacute;tica da justi&ccedil;a distributiva e a    denega&ccedil;&atilde;o do reconhecimento (HONNETH, 2003b, p. 220).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Honneth rompe com    qualquer vis&atilde;o sist&ecirc;mica da domina&ccedil;&atilde;o, visto que    para ele os efeitos reais da explora&ccedil;&atilde;o e da injusti&ccedil;a    localizam-se na experi&ecirc;ncia do desrespeito e nas expectativas morais,    psicol&oacute;gicas e sociais de reconhecimento que afetam os indiv&iacute;duos    no cotidiano.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O postulado de    Honneth sobre a centralidade das rela&ccedil;&otilde;es de reconhecimento como    fundamento normativo para uma teoria da justi&ccedil;a deu impulso ao conhecido    debate sobre redistribui&ccedil;&atilde;o e reconhecimento na Teoria Cr&iacute;tica.    Contr&aacute;ria a Honneth, Fraser (1995) vai assumir que a justi&ccedil;a distributiva    n&atilde;o pode ser reduzida ao reconhecimento e que os movimentos sociais podem    ser caracterizados como conflitos distributivos, reivindica&ccedil;&otilde;es    de reconhecimento ou por ambas perspectivas. Para provar seu argumento Fraser    constr&oacute;i uma tipologia dos movimentos sociais (FRASER, 1995). e assume    que a justi&ccedil;a social deve incluir concep&ccedil;&otilde;es analiticamente    distintas de reconhecimento e distribui&ccedil;&atilde;o, sob pena de reificar    identidades de grupo e deslocar o problema da desigualdade econ&ocirc;mica e    social da esfera pol&iacute;tica legal. Ao reconstruir as dimens&otilde;es irredut&iacute;veis    entre reconhecimento e distribui&ccedil;&atilde;o como parte de uma concep&ccedil;&atilde;o    ampla de justi&ccedil;a, Fraser assume como centro normativo de sua concep&ccedil;&atilde;o    de justi&ccedil;a a no&ccedil;&atilde;o de paridade participativa (FRASER, 2003,    p. 36). Fraser volta a sua argumenta&ccedil;&atilde;o para o principio de justi&ccedil;a    corretiva &agrave; institucionaliza&ccedil;&atilde;o de padr&otilde;es sociais    negativos. Enquanto a quest&atilde;o que norteia o pensamento de Honneth &eacute;    de ordem pr&aacute;tico-moral. Como os sujeitos vivenciam e exteriorizam a percep&ccedil;&atilde;o    da injusti&ccedil;a? Ou seja, quais s&atilde;o os recursos morais da experi&ecirc;ncia    do descontentamento social? As bases dos conflitos sociais s&atilde;o os sentimentos    e experi&ecirc;ncias emp&iacute;ricas e individuais de injusti&ccedil;a que    se estruturam em demandas morais que n&atilde;o est&atilde;o expressas nos movimentos    sociais ou em uma representa&ccedil;&atilde;o positiva dos princ&iacute;pios    morais.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>IV. CULTURA    E COTIDIANO</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Na medida em que    as demandas por reconhecimento inscrevem as redes cotidianas de atitudes morais    e emotivas constru&iacute;das em torno das rela&ccedil;&otilde;es intersubjetivas    de reconhecimento m&uacute;tuo, as formas de desrespeito como viol&ecirc;ncia,    abuso, deprecia&ccedil;&atilde;o e insultos podem motivar, quando canalizadas    coletivamente, condi&ccedil;&otilde;es culturais para a luta e resist&ecirc;ncia.    Ou seja, os ideais de justi&ccedil;a e os crit&eacute;rios pelos quais os grupos    sociais avaliam moralmente o seu meio social est&atilde;o mais presentes no    sentimento de desrespeito do que em uma formula&ccedil;&atilde;o racional e    cr&iacute;tica aos princ&iacute;pios de valor vigente ou mesmo na disputa por    meios simb&oacute;licos de express&atilde;o das diferentes contribui&ccedil;&otilde;es    sociais.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O ponto de vista    de Honneth &eacute; &uacute;til na compara&ccedil;&atilde;o com vis&otilde;es    culturalmente orientadas dos grupos subalternos que passaram a inscrever o debate    da diversidade e do pluralismo. Os processos culturais adquirem um conte&uacute;do    pol&iacute;tico e tamb&eacute;m econ&ocirc;mico, na medida em que se apresentam    como projetos contra-hegem&ocirc;nicos, que questionam a partir de sentimentos    e percep&ccedil;&otilde;es de injusti&ccedil;a os padr&otilde;es avaliativos    existentes e as regras institucionalizadas. Honneth (2003b) defende a dimens&atilde;o    da estima como central &agrave;s lutas pelo reconhecimento, por tornar vis&iacute;vel    as novas formas de distin&ccedil;&atilde;o identit&aacute;rias constitu&iacute;das    na esfera da solidariedade. A estima &eacute; a base da contribui&ccedil;&atilde;o    individual para o projeto coletivo e n&atilde;o est&aacute; ligada apenas aos    la&ccedil;os de solidariedade e &agrave; subcultura da qual faz parte, mas &agrave;    sua inscri&ccedil;&atilde;o na divis&atilde;o social do trabalho e ao questionamento    dos padr&otilde;es avaliativos reconhecidos como leg&iacute;timos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nesse sentido,    demandas por reconhecimento instrumentalizam-se a partir de um processo de autodefini&ccedil;&atilde;o    das minorias sociais. Tal processo permite a mobiliza&ccedil;&atilde;o criativa    e moral de argumentos pol&iacute;ticos a favor da expans&atilde;o da inclus&atilde;o    social. "As regras que organizam a distribui&ccedil;&atilde;o dos bens materiais    derivam do grau de estima social que os grupos desfrutam de acordo com a hierarquia    de valores institucionalizada, conflitos por distribui&ccedil;&atilde;o n&atilde;o    buscam a aplica&ccedil;&atilde;o de regras j&aacute; institucionalizadas, mas    s&atilde;o lutas simb&oacute;licas pela legitimidade de dispositivos culturais    que valorizem suas pr&aacute;ticas, atributos e contribui&ccedil;&otilde;es"    (HONNETH, 2001, p. 54).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A viola&ccedil;&atilde;o    de expectativas leg&iacute;timas de reconhecimento desperta sentimento de injusti&ccedil;a    que se traduz em formas de luta e perten&ccedil;a simb&oacute;lica que reivindica    novos conte&uacute;dos para a concep&ccedil;&atilde;o de igualdade, ou seja    a inclus&atilde;o de dispositivos simb&oacute;licos que valorizem suas pr&aacute;ticas.    Do mesmo modo, a capacidade de desenvolver um senso de auto-respeito moral pode    ser violentamente afetada pela nega&ccedil;&atilde;o sistem&aacute;tica do direito.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Se os direitos    subjetivos expressam a forma como colocamo-nos diante dos outros em uma comunidade    legal democr&aacute;tica, a nega&ccedil;&atilde;o ou concess&atilde;o desses    direitos joga um papel decisivo junto aos sentimentos subjetivos sobre o seu    pr&oacute;prio <i>status</i> dentro da sociedade (HONNETH, 2003b, p. 252).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Na medida em que    os indiv&iacute;duos percebem-se como pessoas moralmente imput&aacute;veis eles    lutam para conquistar o <i>status</i> social de uma pessoa de direito. Contudo,    para que isso aconte&ccedil;a &eacute; necess&aacute;rio que o indiv&iacute;duo    j&aacute; tenha desenvolvido nele a capacidade de poder respeitar si pr&oacute;prio    como um igual. A capacidade de auto-respeito tem uma dimens&atilde;o psicol&oacute;gica.    Seguindo a psicologia social de Mead, Honneth vai assumir que "a intensifica&ccedil;&atilde;o    da faculdade de se referir a si mesmo como uma pessoa moralmente imput&aacute;vel,    fen&ocirc;meno ps&iacute;quico colateral da adjuca&ccedil;&atilde;o de direitos"    (<i>idem</i>, p. 194).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O indiv&iacute;duo    passa a compreender os direitos n&atilde;o como uma concess&atilde;o, mas como    um simbolo despersonalizado de respeito social.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Honneth defende    a id&eacute;ia de uma dimens&atilde;o intersubjetiva da socializa&ccedil;&atilde;o    que reflete na rela&ccedil;&atilde;o com o pr&oacute;prio <i>self</i> o valor    moral, social e ps&iacute;quico de si pr&oacute;prio como impulso de cria&ccedil;&atilde;o    de um movimento de resist&ecirc;ncia em que o indiv&iacute;duo pode reconhecer    o valor de sua compet&ecirc;ncia e contribui&ccedil;&atilde;o para a reprodu&ccedil;&atilde;o    social.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Contudo, a possibilidade    de conceber a a&ccedil;&atilde;o como manifesta&ccedil;&atilde;o da pr&oacute;pria    autonomia depende tamb&eacute;m do acesso concreto aos atributos e recursos    que colocam o sujeito em condi&ccedil;&otilde;es de agir de forma aut&ocirc;noma,    respeitado por todos os outros mediante o reconhecimento jur&iacute;dico (HONNETH,    1995, p. 261). A esfera jur&iacute;dica n&atilde;o se efetiva por normas abstratas    mas inscreve rela&ccedil;&otilde;es psicol&oacute;gicas, morais, materiais e    hist&oacute;ricas que conduzem as transforma&ccedil;&otilde;es normativas que    asseguram novas atribui&ccedil;&otilde;es no exerc&iacute;cio do direito.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Honneth, seguindo    Marshal (2003b), ressalta: "um sujeito &eacute; respeitado se encontra reconhecimento    juridico n&atilde;o s&oacute; na capacidade abstrata de orientar-se por normas    morais, mas tamb&eacute;m na propriedade concreta de merecer um n&iacute;vel    de vida necess&aacute;rio pra isso" (HONNETH, 2003b, p. 193).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No entanto, o auto-respeito    s&oacute; se torna uma categoria percept&iacute;vel quando as pessoas em conjunto    sofrem de maneira vis&iacute;vel com o desrespeito e a explora&ccedil;&atilde;o,    de modo que possam, dentro de suas experi&ecirc;ncias comuns, articular publicamente    suas reivindica&ccedil;&otilde;es. Trata-se para Honneth de um processo pr&aacute;tico    moral em que as experi&ecirc;ncias s&atilde;o interpretadas coletivamente de    modo a motivar a reivindica&ccedil;&atilde;o do reconhecimento. Esse processo    pr&aacute;tico moral inscreve uma rela&ccedil;&atilde;o com o pr&oacute;prio    <i>self</i> cuja for&ccedil;a ps&iacute;quica impulsiona o indiv&iacute;duo    &agrave; a&ccedil;&atilde;o sempre localizada no interior de um processo de    socializa&ccedil;&atilde;o e aprendizado moral.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Mas como vem a    tona a exterioriza&ccedil;&atilde;o p&uacute;blica do desrespeito e da explora&ccedil;&atilde;o?    S&atilde;o as experi&ecirc;ncias cotidianas que abrigam as redes morais e afetivas    que garantem condi&ccedil;&otilde;es de forma&ccedil;&atilde;o e express&atilde;o    da autoestima e do auto-respeito em uma pr&aacute;tica intersubjetiva pela qual    circula a cr&iacute;tica &agrave;s rela&ccedil;&otilde;es de explora&ccedil;&atilde;o    e da priva&ccedil;&atilde;o de direitos. No reconhecimento antecipado de uma    comunidade de valores, o indiv&iacute;duo encontra o respeito social como pessoa    capaz de proporcionar-lhe uma auto rela&ccedil;&atilde;o nova e positiva. Na    medida em que o indiv&iacute;duo &eacute; capaz de alcan&ccedil;ar o sentimento    de respeito pela pr&oacute;pria dignidade e o valor social do seu estilo de    vida e do seu desempenho na divis&atilde;o social do trabalho, ele transforma    esse sentimento em uma luta por reconhecimento das condi&ccedil;&otilde;es que    assegurem sua integridade pessoal e a sua identidade.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Honneth busca explicitar    como na interioridade (<i>inner morality</i>) dos indiv&iacute;duos historicamente    exclu&iacute;dos e desprovidos de autoconfian&ccedil;a, autoestima e auto-respeito    ainda pulsa uma consci&ecirc;ncia capaz de tornar vis&iacute;vel o desrespeito    e a explora&ccedil;&atilde;o. Da&iacute; a sua &ecirc;nfase em uma Teoria Cr&iacute;tica    que seja capaz de sustentar objetivos que n&atilde;o necessariamente estejam    publicamente articulados pelos movimentos sociais identit&aacute;rios, mas que    esteja comprometida a desvendar "experi&ecirc;ncias de injusti&ccedil;a como    um todo" (<i>idem</i>, p. 133).</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>V. A CR&Iacute;TICA    DAS RELA&Ccedil;&Otilde;ES CAPITALISTAS</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Segundo Honneth,    a busca do reconhecimento social critica as rela&ccedil;&otilde;es sociais capitalistas    na medida em que estas impedem a auto-realiza&ccedil;&atilde;o e a plena express&atilde;o    da identidade na pr&aacute;tica humana pela qual ela adquire significado. &Eacute;    na esfera do trabalho como "praxes" que Honneth, trazendo Marx, vai defender    uma esfera cr&iacute;tica: "Marx n&atilde;o concebe a luta de classe pela aquisi&ccedil;&atilde;o    de bens ou poder, mas como uma luta que representa um conflito moral no qual    a classe oprimida luta para adquirir condi&ccedil;&otilde;es sociais de auto-respeito"    (<i>idem</i>, p. 232).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A concep&ccedil;&atilde;o    de trabalho &eacute; recolocada como uma concep&ccedil;&atilde;o moral (HONNETH,    2008, p. 46). Pois o processo de reconhecimento m&uacute;tuo &eacute; interrompido    na medida em que um grupo social &eacute; destitu&iacute;do precisamente das    condi&ccedil;&otilde;es sociais necess&aacute;rias ao auto-respeito. Honneth    ressalta que o modelo marxista predominante, bem como a pr&oacute;pria obra    de Marx na an&aacute;lise do capital, passa a restringir o conceito de identidade    humana &agrave; descri&ccedil;&atilde;o das rela&ccedil;&otilde;es econ&ocirc;micas    de produ&ccedil;&atilde;o. Como se nas rela&ccedil;&otilde;es materiais n&atilde;o    coubessem intera&ccedil;&otilde;es intersubjetivas. A &ecirc;nfase em uma antropologia    utilitarista impediu a apari&ccedil;&atilde;o p&uacute;blica da dimens&atilde;o    normativa do protesto social, "sujeitos socializados eram basicamente tomados    como atores n&atilde;o morais" (HONNETH, 2003a, p. 127).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&Eacute; no &acirc;mbito    de uma teoria da intersubjetividade, sublimado na an&aacute;lise marxista que    Honneth vai "propor reformular no seu n&iacute;vel abstrato" a premissa que    segundo ele, subjaz a inten&ccedil;&atilde;o de Marx com o conceito de trabalho,    ou seja, aquilo que atribui express&atilde;o material &agrave;s capacidades    e talentos do homem (DERANTY, 2005, p. 166). Segundo Honneth, "Marx se aproxima    em detrimento de suas inclina&ccedil;&otilde;es utilitaristas, do modelo hegeliano    de uma luta por reconhecimento" (HONNETH, 2003b, p. 238).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Retomando em sua    an&aacute;lise o di&aacute;logo da obra de juventude de Marx com Hegel e Feuerbach,    Honneth vai trazer ao debate o modelo de conflito que concebe o pr&oacute;prio    processo produtivo como um processo de reconhecimento intersubjetivo no qual    a experi&ecirc;ncia da capacidade entrela&ccedil;a-se n&atilde;o s&oacute; com    a afirma&ccedil;&atilde;o do pr&oacute;prio valor, mas com a possibilidade de    ter "propiciado a car&ecirc;ncia de um outro ser humano seu objeto correspondente"    (<i>idem</i>, p. 231).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nesse sentido,    h&aacute; uma intersubjetividade potencial que se expressa nas formas emp&iacute;ricas    de trabalho social que pressup&otilde;e tamb&eacute;m um processo de aprendizado    pelo qual os sujeitos tornam-se conscientes de suas capacidades. Honneth localiza    nessa tens&atilde;o te&oacute;rica conceitual elementos que apontam tanto para    um potencial emancipat&oacute;rio (uma forma de conflito moralmente motivada),    ou seja, para um processo de objetiva&ccedil;&atilde;o das capacidades humanas    ou para a domina&ccedil;&atilde;o, em que o trabalho &eacute; um ato instrumental    para a sobreviv&ecirc;ncia econ&ocirc;mica (HONNETH, 1995b, p. 15). Do mesmo    modo, no cerne das lutas sociais encontram-se motiva&ccedil;&otilde;es e experi&ecirc;ncias    morais ligadas &agrave; psique e &agrave; forma&ccedil;&atilde;o da identidade    que foram sublimadas dos movimentos sociais que enfatizam a luta social como    uma luta pela sobreviv&ecirc;ncia econ&ocirc;mica. Honneth destaca como o modelo    conceitual utilitarista dominante na Sociologia e na Teoria Pol&iacute;tica    inibiu interpreta&ccedil;&otilde;es que levassem em conta a percep&ccedil;&atilde;o    de injusti&ccedil;a e o sentimento de desrespeito das classes trabalhadoras    que traria a id&eacute;ia de que as lutas sociais v&atilde;o al&eacute;m da    simples exterioriza&ccedil;&atilde;o da priva&ccedil;&atilde;o econ&ocirc;mica    e da mis&eacute;ria. Exemplos de m&eacute;todos de pesquisa da Antropologia    e da Sociologia, e a abordagem pioneira de Thompson na an&aacute;lise dos movimentos    ingleses contra a industrializa&ccedil;&atilde;o capitalista, demonstraram as    diferentes motiva&ccedil;&otilde;es pelas quais os indiv&iacute;duos engajam-se    na luta social.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A divis&atilde;o    social do trabalho industrial instituiu uma reorganiza&ccedil;&atilde;o normativa    do <i>status</i> legal e do grau de estima social que os indiv&iacute;duos -    cidad&atilde;os produtivos - usufruem por sua contribui&ccedil;&atilde;o &agrave;    produ&ccedil;&atilde;o de riqueza social. Com o avan&ccedil;o das rela&ccedil;&otilde;es    capitalistas de mercado, o princ&iacute;pio da igualdade formal foi dividido    em duas esferas de reconhecimento.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>VI. ESTIMA SOCIAL    E MERITOCRACIA</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A dimens&atilde;o    da estima social passa a ser interpretada e regulada por valores do capitalismo    industrial que regulam o m&eacute;rito do desempenho individual. Honneth ressalta    o aspecto ideol&oacute;gico dessa esfera de reconhecimento regulada por valores    que justificam a distribui&ccedil;&atilde;o desigual dos recursos materiais,    bem como as possibilidades de articula&ccedil;&atilde;o p&uacute;blica da injusti&ccedil;a    social. A ordem de reconhecimento da estima social contribui para reproduzir    rela&ccedil;&otilde;es de domina&ccedil;&atilde;o encorajando imagens ou sentimentos    do pr&oacute;prio valor em pr&aacute;ticas subalternas. Por meio da ind&uacute;stria    cultural, de institui&ccedil;&otilde;es pol&iacute;ticas, escolas, cultos religiosos    e outras institui&ccedil;&otilde;es, justifica-se positivamente ocupa&ccedil;&otilde;es    subalternas de mulheres, crian&ccedil;as, oper&aacute;rios, soldados, lideran&ccedil;as    comunit&aacute;rias etc. (HONNETH, 2007). A evolu&ccedil;&atilde;o da sociedade    resulta do conflito entre os valores propagados pelas institui&ccedil;&otilde;es    e pela esfera pol&iacute;tica e aqueles presentes nas experi&ecirc;ncias cotidianas    de descontentamento social. Para Honneth, a potencializa&ccedil;&atilde;o do    conflito pode ser capaz de diluir o impacto simb&oacute;lico e ideol&oacute;gico    das institui&ccedil;&otilde;es e avan&ccedil;ar na concretiza&ccedil;&atilde;o    de uma dimens&atilde;o normativo-jur&iacute;dica que venha a expressar experi&ecirc;ncias    e rea&ccedil;&otilde;es pr&aacute;ticas e morais. Somente essas experi&ecirc;ncias    pr&aacute;tico-morais revelam um rep&uacute;dio &agrave; injusti&ccedil;a, ainda    que lhe faltem uma vis&atilde;o acabada e princ&iacute;pios que possam ser assimilados    aos princ&iacute;pios vigentes de justifica&ccedil;&atilde;o p&uacute;blica    (HONNETH, 2003a, p. 214).</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>VII. CR&Iacute;TICA    AOS PRINC&Iacute;PIOS DA IGUALDADE</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O principio da    igualdade como foi implantado na ordem burguesa capitalista, mantinha a estratifica&ccedil;&atilde;o    social inalterada na medida em que assegurava acessos diferenciais aos recursos,    normativamente divididos em dois princ&iacute;pios de distribui&ccedil;&atilde;o:    direitos sociais de igualdade que garantem aos sujeitos legais o acesso aos    bens socialmente dispon&iacute;veis e o princ&iacute;pios de m&eacute;rito que    reserva maior partilha dos recursos distributivos para os grupos privilegiados    pelo reconhecimento de seus bens e de suas habilidades e desempenhos espec&iacute;ficos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Honneth demonstra    como o Estado de Bem-Estar incorporou reivindica&ccedil;&otilde;es da estima    social na esfera do direito, transformando os em direitos sociais.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Distingue-se como    trabalho o resultado de uma determina&ccedil;&atilde;o de valor especifica,    que expressa tamb&eacute;m um valor quantific&aacute;vel para a sociedade, no    entanto n&atilde;o s&atilde;o reconhecidas como trabalho, um conjunto consider&aacute;vel    de pr&aacute;ticas igualmente necess&aacute;rias para a reprodu&ccedil;&atilde;o    social, como, por exemplo, o trabalho dom&eacute;stico e a maternidade, entre    outras (HONNETH, 2003b, p. 248)</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Diferentemente    do reconhecimento jur&iacute;dico, pautado na id&eacute;ia de que, independente    da origem social, os indiv&iacute;duos legitimamente possuem os mesmos direitos.    O princ&iacute;pio de desempenho individual &eacute; um recurso normativo da    sociedade burguesa capitalista que justifica moralmente a distribui&ccedil;&atilde;o    desigual de oportunidades e bens e que premiam distintamente as diferentes contribui&ccedil;&otilde;es    individuais, desempenhos e habilidades.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No entanto, o reconhecimento    jur&iacute;dico da pessoa trouxe altera&ccedil;&otilde;es significativas nos    sentimentos e expectativas subjetivas que os indiv&iacute;duos trazem para sociedade.    A experi&ecirc;ncia de ser socialmente estimado vem acompanhada pela expectativa    de ter o desempenho reconhecido como de valor para os outros membros da sociedade.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Desse modo, Honneth    reivindica a reconstru&ccedil;&atilde;o do conceito de distribui&ccedil;&atilde;o    e justi&ccedil;a combativo &agrave;quele institucionalizado pelo Estado; um    conceito que leve em considera&ccedil;&atilde;o exatamente as esferas n&atilde;o    estatais, n&atilde;o formalizadas como pol&iacute;ticas, em que circulam lutas    e conflitos que deslegitimam essa ordem estatal capitalista e os princ&iacute;pios    de m&eacute;rito vigente no capitalismo. Honneth cita a coloca&ccedil;&atilde;o    do pr&oacute;prio Marx no texto "A cr&iacute;tica do programa de Gotta" (HONNETH,    2003a, p. 150) em que levanta cr&iacute;ticas &agrave;s posi&ccedil;&otilde;es    adotadas pelos Sociais-Democratas a respeito das lutas distributivas, uma vez    que "o objetivo das lutas econ&ocirc;micas deixam intactas a principal causa    da desigualdade social: a assimetria entre o capital e o trabalho" (<i>ibidem</i>).    Ao questionar os valores que justificam a premia&ccedil;&atilde;o distintiva    de alguns atores, os indiv&iacute;duos est&atilde;o mobilizando o princ&iacute;pio    da igualdade legal que promete a todos igual respeito e acesso aos recursos    dispon&iacute;veis.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Honneth, por&eacute;m,    est&aacute; atento &agrave; complexidade do potencial de conflito e de express&atilde;o    social da injusti&ccedil;a e da cr&iacute;tica social dos grupos subalternos    &agrave; ordem de valores dominante. Na medida em que os mecanismos de domina&ccedil;&atilde;o    de classe e processos de controle social "estreitam as possibilidades de articula&ccedil;&atilde;o    das experi&ecirc;ncias de injusti&ccedil;a" (HONNETH, 1995, p. 213).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Honneth descreve    o mecanismo de domina&ccedil;&atilde;o de classe a partir de dois processos    de controle social: exclus&atilde;o cultural que objetiva a desimboliza&ccedil;&atilde;o    e o enfraquecimento das capacidades ling&uuml;&iacute;sticas e simb&oacute;licas    dos indiv&iacute;duos. E o processo de institui&ccedil;&atilde;o da individualiza&ccedil;&atilde;o    pelo Estado que passa a regulamentar o desempenho por m&eacute;rito e organizar    a seguridade social de modo a assegurar uma satisfa&ccedil;&atilde;o simb&oacute;lica    das demandas por elimina&ccedil;&atilde;o da injusti&ccedil;a. Ou seja, o Estado    e as institui&ccedil;&otilde;es p&uacute;blicas passam a executar institucional    e administrativamente as demandas sociais, enfraquecendo a infraestrutura comunicativa    e conseq&uuml;entemente a base cooperativa a partir da qual se mobilizaria uma    luta social e pol&iacute;tica.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A esfera da estima,    como foi implantada no capitalismo, legitima valores que justificam a diferencia&ccedil;&atilde;o    de formas de vida e a individualiza&ccedil;&atilde;o da experi&ecirc;ncia para    direcion&aacute;-los &agrave; ordem institu&iacute;da, enfraquecendo o acesso    ao direito de express&atilde;o p&uacute;blica da identidade. Honneth chama aten&ccedil;&atilde;o    para os riscos de uma mobiliza&ccedil;&atilde;o da luta social a partir da valoriza&ccedil;&atilde;o    do desempenho individual como um recurso que pode justificar a distribui&ccedil;&atilde;o    desigual do <i>status</i> e da recompensa simb&oacute;lica e material &agrave;    contribui&ccedil;&atilde;o social. Ao passo que a luta que busca o questionamento    dos valores deve ao mesmo tempo incidir, na perspectiva de Honneth, sobre a    extens&atilde;o leg&iacute;tima das propriedades universais da pessoa, na medida    em que as tais lutas pressionam a ordem jur&iacute;dica de modo a garantir a    autonomia e adicionar novos pressupostos para a participa&ccedil;&atilde;o na    forma&ccedil;&atilde;o p&uacute;blica da vontade. No entanto esses processos    s&atilde;o interdependentes.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As lutas distributivas,    quando n&atilde;o adquirem a forma de uma mobiliza&ccedil;&atilde;o por direitos,    s&atilde;o conflitos que questionam a legitimidade da aplica&ccedil;&atilde;o    dos dispositivos de estima social (HONNETH, 2003a, p. 154). A quest&atilde;o    &eacute; se essas zonas de conflito normativo s&atilde;o capazes de atingir    visibilidade e terem potencial de articular uma luta social que integre os meios    sem&acirc;nticos e simb&oacute;licos (materiais e imateriais) para al&eacute;m    das redes emotivas e morais por em que circulam cotidianamente, sem se deixarem    cooptar politicamente.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>VIII. ARTICULA&Ccedil;&Atilde;O    P&Uacute;BLICA DO DESRESPEITO</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Se a tematiza&ccedil;&atilde;o    pol&iacute;tica da injusti&ccedil;a social no interior do marxismo reduziu as    expectativas morais e psicol&oacute;gicas &agrave; l&oacute;gica do interesse,    ela vai sofrer outro tipo de reducionismo pela teoria cr&iacute;tica quando    inclu&iacute;da como express&atilde;o de novos movimentos sociais ou no n&iacute;vel    de conflito politicamente estabelecido. Honneth vai assumir que "os sujeitos    permanecem como sempre, seres desconhecidos, seres sem rosto at&eacute; o momento    em que ele se engajam no movimento social cujo objetivo pol&iacute;tico expresse    publicamente suas orienta&ccedil;&otilde;es normativas" (<i>idem</i>, p. 128).    Honneth clama por uma mudan&ccedil;a conceitual na abordagem das lutas sociais    em dire&ccedil;&atilde;o &agrave;s avalia&ccedil;&otilde;es que os pr&oacute;prios    sujeitos fazem da ordem social por meio de suas experi&ecirc;ncias de desrespeito    e de seu discernimento moral.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No entanto, ele    n&atilde;o rejeita a possibilidade de express&atilde;o de um potencial cr&iacute;tico    e de indigna&ccedil;&atilde;o moral nas pol&iacute;ticas sociais de reconhecimento    identit&aacute;rio. Tais pol&iacute;ticas de ordem compensat&oacute;ria podem    assumir desenvolvimentos diferenciados de acordo com a din&acirc;mica material    e legal de implementa&ccedil;&atilde;o e legitima&ccedil;&atilde;o dos direitos    liberais, pol&iacute;ticos e sociais de participa&ccedil;&atilde;o. Ou seja,    o acesso &agrave; igualdade legal modela as orienta&ccedil;&otilde;es de car&aacute;ter    normativo que os sujeitos trazem para a sociedade. Pois o reconhecimento do    desrespeito traduz-se na amplia&ccedil;&atilde;o do acesso igual aos atributos    e propriedades que permitem a extens&atilde;o do acesso ao direito (HONNETH,    2003b, p. 227).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A falta de acesso    aos atributos jur&iacute;dicos de reputa&ccedil;&atilde;o social pode conduzir    &agrave; ades&atilde;o a processos institucionalizados de justificativa de inclus&atilde;o    social. Pois a valora&ccedil;&atilde;o de desempenhos individuais e de suas    respectivas contribui&ccedil;&otilde;es &agrave; reprodu&ccedil;&atilde;o da    sociedade capitalista pode refor&ccedil;ar a legitimidade da distribui&ccedil;&atilde;o    assim&eacute;trica da estima social. Do mesmo modo, a possibilidade aberta,    por meio de movimentos sociais ou institui&ccedil;&otilde;es, de tornar p&uacute;blica    e vis&iacute;vel para o conjunto da sociedade uma determinada pr&aacute;tica    cultural ou um determinado <i>status</i> coletivo de vida comunit&aacute;ria,    pode traduzir-se em uma luta pelo reconhecimento da identidade como um meio    de acesso aos direitos de igualdade de todos, ou pode tamb&eacute;m se traduzir    em um discurso pol&iacute;tico j&aacute; oficialmente estabelecido e sem maiores    conseq&uuml;&ecirc;ncias na agenda p&uacute;blica. Honneth n&atilde;o aprofunda    a rela&ccedil;&atilde;o entre as reivindica&ccedil;&otilde;es morais de reconhecimento    e as diferentes formas de justifica&ccedil;&atilde;o que os sujeitos lan&ccedil;am    m&atilde;o contra os padr&otilde;es avaliativos dominantes (HONNETH, 2003a,    p. 133).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O que est&aacute;    em jogo n&atilde;o &eacute; o meio pelo qual a luta social por reconhecimento    torna p&uacute;blica sua ades&atilde;o cr&iacute;tica aos discursos sociais    de justifica&ccedil;&atilde;o da din&acirc;mica de valores que conserva a desigualdade    e a domina&ccedil;&atilde;o. Cabe &agrave; teoria explicitar como a din&acirc;mica    das experi&ecirc;ncias morais motivam a&ccedil;&otilde;es de resist&ecirc;ncia    pol&iacute;tica.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ainda que n&atilde;o    encontrem visibilidade na esfera p&uacute;blica pol&iacute;tica e institucional,    a experi&ecirc;ncia do descontentamento da resist&ecirc;ncia e da luta social    tem como base de motiva&ccedil;&atilde;o experi&ecirc;ncias morais e psicol&oacute;gicas    que n&atilde;o necessariamente ganham, enquanto tais, reconhecimento oficial    na esfera pol&iacute;tica, posto que as experi&ecirc;ncias s&atilde;o traduzidas    publicamente por uma sem&acirc;ntica diferente ou inadequada a suas pretens&otilde;es    de reconhecimento.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Honneth chama aten&ccedil;&atilde;o    para o fato de que os movimentos sociais n&atilde;o det&ecirc;m a legitimidade    de conduzir a express&atilde;o p&uacute;blica da critica social (<i>idem</i>,    p. 117). Para Honneth, se a articula&ccedil;&atilde;o p&uacute;blica da cr&iacute;tica    permanecer confinada &agrave;quilo que &eacute; vis&iacute;vel publicamente    por meio da interpreta&ccedil;&atilde;o dos movimentos sociais, ela poder&aacute;    refor&ccedil;ar a exclus&atilde;o pol&iacute;tica que negligencia o valor das    considera&ccedil;&otilde;es morais e psicol&oacute;gicas que ancoram as lutas    sociais.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&Eacute; a esfera    do direito que vai assegurar o princ&iacute;pio da igualdade e as condi&ccedil;&otilde;es    de autonomia individual necess&aacute;rias em todas as esferas do reconhecimento    que formam a identidade em todas as fases da vida. Porque "o que os sujeitos    esperam da sociedade &eacute; acima de tudo o reconhecimento de suas reivindica&ccedil;&otilde;es    de identidade e da sua integridade pessoal" (<i>idem</i>, p. 131). Ou seja,    as situa&ccedil;&otilde;es de conflito expressam lutas que buscam assegurar    as condi&ccedil;&otilde;es intersubjetivas que ancoram a integridade pessoal.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>IX. CONCLUS&Otilde;ES</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Podemos concluir    com Honneth que, embora os recursos de reconhecimento e distribui&ccedil;&atilde;o    estejam formalmente assegurados pela transforma&ccedil;&atilde;o normativa da    ordem burguesa, o uso dos direitos e atribui&ccedil;&otilde;es de imputabilidade    moral, social e psicol&oacute;gica diferenciam-se nos diferentes cursos hist&oacute;ricos    e nos sistemas avaliativos e processos de determina&ccedil;&atilde;o de valores.    A ordem burguesa teve &ecirc;xito na institucionaliza&ccedil;&atilde;o de um    sistema hegem&ocirc;nico de valores e princ&iacute;pios que controlam o grau    de estima social das pr&aacute;ticas que devem ser consideradas como uma contribui&ccedil;&atilde;o    cooperativa para a reprodu&ccedil;&atilde;o social e econ&ocirc;mica da sociedade.    Com isso, a ordem burguesa realiza, nos termos de Honneth, uma "viol&ecirc;ncia    material" ao manipular ideologicamente a valoriza&ccedil;&atilde;o hier&aacute;rquica    do desempenho dos indiv&iacute;duos. Cria-se uma associa&ccedil;&atilde;o natural    entre o grau de estima social e o acesso aos recursos legitimamente dispon&iacute;veis,    sejam estes materiais, sejam imateriais (cultura, educa&ccedil;&atilde;o, prest&iacute;gio    etc.). A viol&ecirc;ncia material manifesta-se na medida em que nivela o grau    de estima social aos valores do capitalismo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No entanto, o conflito    exerce-se quando, apoiadas em inst&acirc;ncias intersubjetivas de reconhecimento    e atribui&ccedil;&atilde;o de valor, determinadas contribui&ccedil;&otilde;es    coletivas e individuais tornam-se vis&iacute;veis e desestabilizam uma rela&ccedil;&atilde;o    linear e naturalizada entre o grau de estima e o acesso aos recursos. Mas, permanece    o risco de que essas aferi&ccedil;&otilde;es de valor, ainda que vis&iacute;veis,    sejam instrumentalizadas por finalidades de car&aacute;ter pol&iacute;tico que    busquem manter o controle do acesso os recursos.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Para Honneth, h&aacute;    sempre uma tens&atilde;o entre as redes intersubjetivas de reconhecimento que    buscam combater simb&oacute;lica e diretamente o car&aacute;ter normativo jur&iacute;dico    de determinadas prescri&ccedil;&otilde;es e os princ&iacute;pios vigentes de    integra&ccedil;&atilde;o social, sem que se expresse na forma convencional de    uma luta pol&iacute;tica. As reivindica&ccedil;&otilde;es de reconhecimento,    seja o exerc&iacute;cio da autonomia e a satisfa&ccedil;&atilde;o das necessidades    e aspira&ccedil;&otilde;es, n&atilde;o transcorrem isoladas do contexto de uma    cultura cotidiana dentro do qual s&atilde;o aferidas como leg&iacute;timas.    A gram&aacute;tica moral das lutas sociais est&aacute; inserida no processo    hist&oacute;rico no interior do qual se renovam prescri&ccedil;&otilde;es &eacute;ticas    que norteiam o auto-respeito e a autoestima, sempre pensadas por Honneth na    perspectiva da socializa&ccedil;&atilde;o intersubjetiva por meio da qual os    sujeitos avaliam por si pr&oacute;prios a ordem social.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Honneth v&ecirc;    na amplia&ccedil;&atilde;o progressiva das lutas sociais por reconhecimento    uma conquista inevit&aacute;vel na individualidade e na autonomia (descentrada)    e, portanto, na confirma&ccedil;&atilde;o do direito &agrave; igualdade legal    e a liberdade de preencher o projeto de vida. Ele defende a id&eacute;ia de    que a conquista da autonomia faz-se em conjunto com a dimens&atilde;o consciente    do valor moral social e ps&iacute;quico de si pr&oacute;prio e n&atilde;o apenas    pela l&oacute;gica instrumental dos interesses (HONNETH, 1995a). Trata-se, para    Honneth, de uma id&eacute;ia de igualdade e autonomia constru&iacute;da no processo    hist&oacute;rico onde estabelece-se uma rela&ccedil;&atilde;o recursiva entre    as experi&ecirc;ncias de desrespeito, luta pol&iacute;tica e autoconscientiza&ccedil;&atilde;o    moral. Esses tr&ecirc;s elementos atuam de modo a consolidar um agente dotado    de autonomia e auto-respeito e uma base normativa que conduz inevitavelmente    &agrave; luta por reconhecimento. No entanto, as lutas intersubjetivas, ainda    que ancoradas em comunidade de valores, sempre trazem no embate p&uacute;blico    elementos vulner&aacute;veis &agrave; coopta&ccedil;&otilde;es ideol&oacute;gicas    e pol&iacute;ticas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As lutas pela estima    social est&atilde;o sujeitas n&atilde;o somente &agrave; escala hier&aacute;rquica    de valores, mas tamb&eacute;m a elementos de simpatia, identifica&ccedil;&atilde;o    ou de coopta&ccedil;&atilde;o que tornam p&uacute;blicas as contribui&ccedil;&otilde;es    individuais e desorganizam os padr&otilde;es intersubjetivos constru&iacute;dos    em suas comunidades de refer&ecirc;ncia.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No modelo de Honneth,    a pluraliza&ccedil;&atilde;o das orienta&ccedil;&otilde;es de vida deve apelar    &agrave;s rela&ccedil;&otilde;es jur&iacute;dicas que precisam ser corrigidas    de modo a possibilitar a quebra da hierarquia e a progressiva incorpora&ccedil;&atilde;o    de todos os indiv&iacute;duos em uma ordem normativa pluralista. Pois somente    as rela&ccedil;&otilde;es jur&iacute;dicas s&atilde;o pass&iacute;veis de traduzirem    a expectativa de uma exist&ecirc;ncia p&uacute;blica individual assegurada universalmente    para todos, n&atilde;o apenas formalmente, mas pelo no curso f&aacute;tico dos    atos rec&iacute;procos de reconhecimento por outros generaliz&aacute;veis e    pr&oacute;ximos, que confirme identidades e valores. Nesse sentido, as orienta&ccedil;&otilde;es    plurais de vida, bem como o potencial de exterioriza&ccedil;&atilde;o de conflitos    presentes em contextos intersubjetivos de luta por reconhecimento, dependem    das condi&ccedil;&otilde;es morais das rela&ccedil;&otilde;es jur&iacute;dicas    institu&iacute;das. A aus&ecirc;ncia de modos de reconhecimento, a falta de    respeito ou estima s&atilde;o fontes permanentes de motiva&ccedil;&atilde;o    para a luta social pelo reconhecimento e pela afirma&ccedil;&atilde;o da identidade.    Lutas que n&atilde;o, necessariamente, canalizam princ&iacute;pios pol&iacute;ticos    e sociais acabados, mas sentimentos de revolta, indigna&ccedil;&atilde;o e raiva    e rep&uacute;dio ao desprezo que a sociedade confere-lhe. &Eacute; a experi&ecirc;ncia    de um reconhecimento &eacute;tico a despeito da regula&ccedil;&atilde;o de sua    express&atilde;o pol&iacute;tica que vai permitir o florescimento de projetos    de vida livremente escolhidos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nesse caso, a luta    pelo reconhecimento pode se dar por meio de uma a&ccedil;&atilde;o coletiva    de um estilo de vida reativo que recusa os processos formais de disputa simb&oacute;lica    pela apari&ccedil;&atilde;o p&uacute;blica, bem como os meios institucionais    de express&atilde;o social do reconhecimento da identidade, ou melhor, por uma    a&ccedil;&atilde;o que recusa a no&ccedil;&atilde;o de reconhecimento social    que permeia essas esferas. O desrespeito &eacute; uma viola&ccedil;&atilde;o    &agrave; individualidade e por isso pode transformar-se em uma a&ccedil;&atilde;o    coletiva por meio de um sentimento coletivo da experi&ecirc;ncia individual    do n&atilde;o reconhecimento. Contudo, Honneth n&atilde;o deixa claro como avaliar    a base emp&iacute;rica de sentimentos de desrespeito e a diversidade de experi&ecirc;ncias    de injusti&ccedil;a na mobiliza&ccedil;&atilde;o de uma a&ccedil;&atilde;o coletiva    (BADER, 2007, p. 238).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Para Honneth, a    sociedade p&oacute;s-industrial abriu a possibilidade para a pluraliza&ccedil;&atilde;o    de modos de vida individuais, que permitem a experimenta&ccedil;&atilde;o de    novas formas de vida e o reconhecimento de tradi&ccedil;&otilde;es e conflitos    sociais que foram negligenciados pelos movimentos sociais do passado. Mesmo    que o modelo de orienta&ccedil;&atilde;o n&atilde;o se configure como uma inst&acirc;ncia    institucional de atribui&ccedil;&atilde;o de reconhecimento, os indiv&iacute;duos    exercitam a busca da autoconfirma&ccedil;&atilde;o, da aprova&ccedil;&atilde;o    e do reconhecimento, a partir do qual se auto-reconhecem como seres morais.    Ainda que essas experi&ecirc;ncias n&atilde;o configurem um projeto de sociedade,    elas sempre se caracterizam por uma ades&atilde;o a uma determinada sem&acirc;ntica    subcultural ou uma "contracultura de um respeito compensat&oacute;rio" por meio    da qual buscam um espa&ccedil;o na esfera p&uacute;blica pol&iacute;tica.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O modelo de Honneth    tr&aacute;s &agrave; tona exatamente as pr&eacute;-condi&ccedil;&otilde;es sociais    necess&aacute;rias &agrave; amplia&ccedil;&atilde;o da democracia para todas    as esferas da vida social no sentido de que n&atilde;o fiquem engessadas em    arranjos pol&iacute;ticos ou nos processos existentes de legitima&ccedil;&atilde;o    de reivindica&ccedil;&atilde;o por reconhecimento.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Mais do que buscar    o consenso, cabem &agrave;s lutas sociais por reconhecimento exteriorizar a    tens&atilde;o moral impl&iacute;cita nas rela&ccedil;&otilde;es complexas que    estabelecem com o Estado, o espa&ccedil;o p&uacute;blico, mercado, a ind&uacute;stria    da cultura, os partidos pol&iacute;ticos e os movimentos sociais. E na medida    em que a Teoria Cr&iacute;tica for capaz de articular as diversas manifesta&ccedil;&otilde;es    dessas experi&ecirc;ncias, ela ter&aacute; cumprido uma for&ccedil;a normativa    de revelar possibilidades de express&atilde;o de lutas cujos enunciados emancipat&oacute;rios    circulam, ainda que invisivelmente.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>REFER&Ecirc;NCIAS    BIBLIOGR&Aacute;FICAS</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>BADER</b>, V.    2007. Misrecognition, Power, and Democracy. <i>In</i>: VAN DEN BRINK, B. &amp;    OWEN, D. (eds.). <i>Recognition and Power</i>. Cambridge (UK): Cambridge University.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000113&pid=S0104-4478201100030001200001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>DERANTY</b>,    J.-P. 2005. Les horizons marxistes de l'&eacute;thique de la reconnaissance.    <i>Actuel Marx,</i> Paris, n. 38, p. 159-178. Dispon&iacute;vel em: <a href="http://www.cairn.info/load_pdf.php?ID_ARTICLE=AMX_038_0159" target="_blank">http://www.cairn.info/load_pdf.php?ID_ARTICLE=AMX_038_0159</a>.    Acesso em: 11.set.2011.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000115&pid=S0104-4478201100030001200002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>FRASER</b>,    N. 1995. From Redistribution to Recognition? Dilemmas of Justice in a Post-Socialist    Age. <i>New Left Review</i>, London, n. 212, p. 68-93.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000117&pid=S0104-4478201100030001200003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>FRASER</b>,    N. <b>&amp; HONNETH</b>, A. 2003. <i>Redistribution or Recognition?</i> A Philosophical    Exchange. London: Verso.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000119&pid=S0104-4478201100030001200004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>HONNETH</b>,    A. 1995a. <i>The Struggle for Recognition</i>: the Moral Grammar of Social Conflicts.    Cambridge (UK): Polity.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000121&pid=S0104-4478201100030001200005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>_____</b>. 1995b.    The Fragmented World of Social: Essays in Social and Political Philosophy. New    York: New York State University.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000123&pid=S0104-4478201100030001200006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>_____</b>. 1998.    Democracy as a Reflexive Cooperation: John Dewey and the Theory of Democracy    Today. <i>Political Theory</i>, Thousand Oaks, v. 26, n. 6, p. 763-783, Dec.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000125&pid=S0104-4478201100030001200007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>_____</b>. 2001.    Recognition or Redistribution? Changing Perspectives on the Moral Order of Society.    <i>Theory, Culture and Society</i>, Thousand Oaks, v. 18, n. 2-3, p.43-55, June.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000127&pid=S0104-4478201100030001200008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>_____</b>. 2003a.    Redistribution as Recognition: A Response to Nancy Fraser. <i>In</i>: FRASER,    N. &amp; HONNETH, A. 2003. <i>Redistribution or Recognition?</i> A Philosophical    Exchange. London: Verso.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000129&pid=S0104-4478201100030001200009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>_____</b>. 2003b.    <i>Luta por reconhecimento</i>: a gram&aacute;tica moral dos conflitos sociais.    S&atilde;o Paulo: ed. 34.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000131&pid=S0104-4478201100030001200010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>_____</b>. 2007.    <i>Recognition as Ideology</i>. <i>In</i>: VAN DEN BRINK, B. &amp; OWEN, D.    (eds.). <i>Recognition and Power</i>. Cambridge (UK): Cambridge University.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000133&pid=S0104-4478201100030001200011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>_____</b>. 2008.    Trabalho e reconhecimento. <i>Civitas</i>, Porto Alegre, v. 8, n. 1, p. 46-67,    jan.-abr. Dispon&iacute;vel em: <a href="http://revistaseletroni-cas.pucrs.br/ojs/index.php/civitas/article/viewFile/4321/3263" target="_blank">http://revistaseletroni-cas.pucrs.br/ojs/index.php/civitas/article/viewFile/4321/3263</a>.    Acesso em: 11.set.2011.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000135&pid=S0104-4478201100030001200012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>RENNAULT</b>,    E. 2000. <i>M&eacute;pris social</i>: ethique et politique de la reconnaissance.    B&eacute;gles: Du passant.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000137&pid=S0104-4478201100030001200013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Recebido em 7 de    julho de 2009.    <br>   Aprovado em 18 de agosto de 2009.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Tereza Ventura    (<a href="mailto:mtventura@esdi.uerj.br">mtventura@esdi.uerj.br</a>) &eacute;    Doutora em Sociologia pela Universidade de S&atilde;o Paulo (USP) e Professora    de Sociologia na Universidade do Estado do Rio de Janeiro (UERJ).</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BADER]]></surname>
<given-names><![CDATA[V.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Misrecognition, Power, and Democracy]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[VAN DEN BRINK]]></surname>
<given-names><![CDATA[B.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[OWEN]]></surname>
<given-names><![CDATA[D.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Recognition and Power]]></source>
<year>2007</year>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge^eUK UK]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cambridge University]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DERANTY]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.-P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[Les horizons marxistes de l'éthique de la reconnaissance]]></article-title>
<source><![CDATA[Actuel Marx]]></source>
<year>2005</year>
<numero>38</numero>
<issue>38</issue>
<page-range>159-178</page-range><publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FRASER]]></surname>
<given-names><![CDATA[N.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[From Redistribution to Recognition?: Dilemmas of Justice in a Post-Socialist Age]]></article-title>
<source><![CDATA[New Left Review]]></source>
<year>1995</year>
<numero>212</numero>
<issue>212</issue>
<page-range>68-93</page-range><publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FRASER]]></surname>
<given-names><![CDATA[N.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[HONNETH]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Redistribution or Recognition?: A Philosophical Exchange]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Verso]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HONNETH]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Struggle for Recognition: the Moral Grammar of Social Conflicts]]></source>
<year>1995</year>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge^eUK UK]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Polity]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HONNETH]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Fragmented World of Social: Essays in Social and Political Philosophy]]></source>
<year>1995</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[New York State University]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HONNETH]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Democracy as a Reflexive Cooperation: John Dewey and the Theory of Democracy Today]]></article-title>
<source><![CDATA[Political Theory]]></source>
<year>1998</year>
<volume>26</volume>
<numero>6</numero>
<issue>6</issue>
<page-range>763-783</page-range><publisher-loc><![CDATA[Thousand Oaks ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HONNETH]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Recognition or Redistribution?: Changing Perspectives on the Moral Order of Society]]></article-title>
<source><![CDATA[Theory, Culture and Society]]></source>
<year>2001</year>
<volume>18</volume>
<numero>2-3</numero>
<issue>2-3</issue>
<page-range>43-55</page-range><publisher-loc><![CDATA[Thousand Oaks ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HONNETH]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Redistribution as Recognition: A Response to Nancy Fraser]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[FRASER]]></surname>
<given-names><![CDATA[N.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[HONNETH]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Redistribution or Recognition?: A Philosophical Exchange]]></source>
<year>2003</year>
<month>20</month>
<day>03</day>
<publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HONNETH]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Luta por reconhecimento: a gramática moral dos conflitos sociais]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[ed. 34]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HONNETH]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Recognition as Ideology]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[VAN DEN BRINK]]></surname>
<given-names><![CDATA[B.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[OWEN]]></surname>
<given-names><![CDATA[D.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Recognition and Power]]></source>
<year>2007</year>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cambridge University]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HONNETH]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Trabalho e reconhecimento]]></article-title>
<source><![CDATA[Civitas]]></source>
<year>2008</year>
<volume>8</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>46-67</page-range><publisher-loc><![CDATA[Porto Alegre ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RENNAULT]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Mépris social: ethique et politique de la reconnaissance]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[Bégles ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Du passant]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
