<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0104-026X</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Revista Estudos Feministas]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Rev. Estud. Fem.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0104-026X</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Centro de Filosofia e Ciências Humanas e Centro de Comunicação e Expressão da Universidade Federal de Santa Catarina]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0104-026X2011000200018</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0104-026X2011000200018</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Análisis de textos literarios infantiles: avanzando en la desconstrucción de códigos patriarcales]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Analysis of young writers' literary texts: towards the de-construction of patriarchal codes in Chile]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Contreras Salinas]]></surname>
<given-names><![CDATA[Sylvia]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Ramírez Pavelic]]></surname>
<given-names><![CDATA[Mónica]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A02"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidad Complutense de Madrid  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<aff id="A02">
<institution><![CDATA[,Universidad Autónoma de Madrid  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>08</month>
<year>2011</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>08</month>
<year>2011</year>
</pub-date>
<volume>19</volume>
<numero>2</numero>
<fpage>573</fpage>
<lpage>590</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-026X2011000200018&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0104-026X2011000200018&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0104-026X2011000200018&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="es"><p><![CDATA[Este artículo presenta una reflexión realizada desde la perspectiva del feminismo como teoría crítica que intenta visibilizar distorsiones en la perspectiva de género. Para ello se analizaron los textos ganadores del primer concurso infantil de literatura con enfoque de género, realizado y coordinado por el Ministerio de Educación de Chile en el año 2008. Las preguntas que orientaron nuestro trabajo fueron: ¿Qué dicen niños y niñas sobre las relaciones de géneros en sus creaciones literarias? Así como ¿porqué fueron seleccionados los textos ganadores? Entre los hallazgos más significativos encontramos que a pesar del contexto global los textos ganadores encajan en el sistema patriarcal, notándose la ausencia de otras prácticas discursivas presentes en el contexto nacional e internacional.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[This article presents a reflection from the perspective of feminism as a critical theory, attempting to make visible distortions in the perspective of gender. The analysis is based on the winning texts of the first contest of children's literature from a gender perspective, implemented and coordinated by the Ministry of Education of Chile in 2008. The questions which guided this study were: What do girls and boys say about gender relations in their literary creations? Why were the 4 texts selected as winners? Among the most significant findings is the fact that, despite considerable changes in the global context, the winning texts reassert the patriarchal system, not incorporating other discursive practices which are present in the national and international contexts.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="es"><![CDATA[género]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[creaciones literarias infantiles]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[políticas de equidad]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[equidad de género en Chile]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Gender]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Equity Policies]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Children's Literary Works]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Discourse]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>DOSSI&Ecirc; G&Ecirc;NERO E SEXUALIDADE NO ESPA&Ccedil;O ESCOLAR</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>An&aacute;lisis de textos literarios infantiles: avanzando en la desconstrucci&oacute;n de c&oacute;digos patriarcales</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Analysis of young writers' literary texts: towards the de-construction of patriarchal codes in Chile</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Sylvia Contreras Salinas<sup>I</sup>; M&oacute;nica Ram&iacute;rez Pavelic<sup>II</sup></b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><sup>I</sup>Universidad Complutense de Madrid    <br>   <sup>II</sup>Universidad Aut&oacute;noma de Madrid</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>RESUMO</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> Este art&iacute;culo presenta una reflexi&oacute;n realizada desde la perspectiva del feminismo como teor&iacute;a cr&iacute;tica que intenta visibilizar distorsiones en la perspectiva de g&eacute;nero. Para ello se analizaron los textos ganadores del primer concurso infantil de literatura con enfoque de g&eacute;nero, realizado y coordinado por el Ministerio de Educaci&oacute;n de Chile en el a&ntilde;o 2008. Las preguntas que orientaron nuestro trabajo fueron: &#191;Qu&eacute; dicen ni&ntilde;os y ni&ntilde;as sobre las relaciones de g&eacute;neros en sus creaciones literarias? As&iacute; como &#191;porqu&eacute; fueron seleccionados los textos ganadores? Entre los hallazgos m&aacute;s significativos encontramos que a pesar del contexto global los textos ganadores encajan en el sistema patriarcal, not&aacute;ndose la ausencia de otras pr&aacute;cticas discursivas presentes en el contexto nacional e internacional.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> <b>Palabras claves:</b> g&eacute;nero; creaciones literarias infantiles; pol&iacute;ticas de equidad; equidad de g&eacute;nero en Chile.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> This article presents a reflection from the perspective of feminism as a critical theory, attempting to make visible distortions in the perspective of gender. The analysis is based on the winning texts of the first contest of children's literature from a gender perspective, implemented and coordinated by the Ministry of Education of Chile in 2008. The questions which guided this study were: What do girls and boys say about gender relations in their literary creations? Why were the 4 texts selected as winners? Among the most significant findings is the fact that, despite considerable changes in the global context, the winning texts reassert the patriarchal system, not incorporating other discursive practices which are present in the national and international contexts.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> <b>Key words:</b> Gender; Equity Policies; Children's Literary Works; Discourse.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">La no discriminaci&oacute;n por razones de sexo y la igualdad entre hombres y mujeres sonun derecho constitucional que en la actualidad nadie discute; m&aacute;s a&uacute;n, esta exigencia se plasma en la mayor&iacute;a de las acciones y propuestas de las organizaciones nacionales e internacionales cuyo objetivo es mejorar la calidad de vida de todas las personas.<a name="1b"></a><a href="#1a"><sup>1</sup></a> As&iacute; es como se aprecian los numerosos convenios y programas que buscan resguardar el derecho de la mujer y la igualdad de oportunidades. En este contexto encontramos los Objetivos de Desarrollo del Milenio - ODM;<a name="2b"></a><a href="#2a"><sup>2</sup></a> en esta misma l&iacute;nea hallamos tambi&eacute;n La Convenci&oacute;n Internacional sobre la Eliminaci&oacute;n de Todas las Formas de Discriminaci&oacute;n contra la Mujer - CEDAW, La Convenci&oacute;n Interamericana para Prevenir, Sancionar y Erradicar la Violencia contra la Mujer - MESECVI y los documentos emanados de las Conferencias de Naciones Unidas a nivel regional y mundial, principalmente la Plataforma de Acci&oacute;n de Beijing, el Programa de Acci&oacute;n de El Cairo, la Declaraci&oacute;n de Viena, adem&aacute;s de los Programas de Acci&oacute;n Regional para las mujeres de Am&eacute;rica Latina y el Caribe, entre otros. Todos ellos apuntan a la superaci&oacute;n de la discriminaci&oacute;n contra las mujeres y constituyen una oportunidad para avanzar en materia de equidad de g&eacute;nero.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Chile, por su parte, desde la d&eacute;cada de los noventa, con el reinicio de los gobiernos democr&aacute;ticos, se ha planteado formalmente el prop&oacute;sito de disminuir las desigualdades que viven muchas mujeres chilenas. Es as&iacute; como en 1992 se da inicio a &eacute;ste complejo proceso, con la creaci&oacute;n del Servicio Nacional de la mujer, para continuar con la formulaci&oacute;n de planes de igualdad de oportunidades: el primero entre 1991 y 1999, el segundo desde 2000 a 2010; dicho proceso buscar&iacute;a consolidar la transversalizaci&oacute;n<a name="3b"></a><a href="#3a"><sup>3</sup></a> de g&eacute;nero. En este contexto se crea en el a&ntilde;o 2000 el Consejo de Ministros para la igualdad de oportunidades, como un plan estrat&eacute;gico que buscaba supervisar y monitorear mejoras en las oportunidades de mujeres y hombres en relaci&oacute;n a las pol&iacute;ticas p&uacute;blicas, destac&aacute;ndose un doble car&aacute;cter: pol&iacute;tico - avanzar en materia de equidad eliminando la discriminaci&oacute;n contra la mujer - y t&eacute;cnico - los compromisos se situar&iacute;an en el &aacute;mbito local e institucional para su implementaci&oacute;n. En este sentido se se&ntilde;ala que</font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote>la tarea de avanzar en equidad de g&eacute;nero, por ser un bien p&uacute;blico, es transversal a los distintos ministerios y sectores del Estado. Ninguno de estos actores est&aacute; exento de responsabilidad y de compromiso, tanto en relaci&oacute;n a recursos humanos como materiales para la consecuci&oacute;n de las metas que se acuerden al 2010.<a name="4b"></a><a href="#4a"><sup>4</sup></a> </blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Del &uacute;ltimo periodo que le correspondi&oacute; presidir a Michelle Bachelet, re	scatamos los siguientes objetivos:</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">-  eliminar o reducir la discriminaci&oacute;n en contra de las mujeres;</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">-  eliminar o reducir las brechas que existen entre mujeres y hombres, pero tambi&eacute;n aquellas que existen entre mujeres;</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">-  ampliar los derechos y responsabilidades de las mujeres en el &aacute;mbito p&uacute;blico y de los varones en el &aacute;mbito privado, contribuyendo a hacer m&aacute;s igualitarias las relaciones entre los g&eacute;neros; y</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">-  contribuir al empoderamiento de las mujeres como sujetos sociales.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Estos prop&oacute;sitos se establecen considerando que seg&uacute;n los estudios realizados por los Ministerios, y a pesar de las reformas legales y los planes de igualdad de oportunidades, en Chile a&uacute;n existen mujeres discriminadas, que ganan menos que los hombres, pagan m&aacute;s en los seguros de salud, siguen sobrellevando la mayor parte del trabajo dom&eacute;stico y tienen baja representaci&oacute;n en los cargos directivos. Al respecto, un estudio realizado en el 2010 por la Universidad de Chile en conjunto con Comunidad Mujer a 3.000 mujeres entre 18 y 65 a&ntilde;os de todo el pa&iacute;s revela que dos de cada tres mujeres llegan a su casa despu&eacute;s del trabajo a hacer tareas dom&eacute;sticas. En cambio, s&oacute;lo el 2,07% de los hombres realiza la misma labor; del total de la muestra, el 54% de las entrevistadas afirman tener una ocupaci&oacute;n. Entre las conclusiones destaca el cuestionamiento en los avances en igualdad de g&eacute;nero. Complementario a este estudio, el Instituto Nacional de Estad&iacute;stica - INE realiz&oacute; un estudio exploratorio en Santiago de Chile, corroborando que las mujeres llevan el peso de las tareas dom&eacute;sticas: un 77,8% de ellas dedica 3,9 horas diarias a estas labores (s&oacute;lo un 22,2% no las hace), contra un 40,7% de los hombres que las realizan por 2,6 horas (un 59,3% est&aacute; ajeno a ellas). La situaci&oacute;n empeora cuando ambos c&oacute;nyuges trabajan remuneradamente; ah&iacute; la participaci&oacute;n de la mujer en las tareas del hogar alcanza a un 81,7% <i>versus</i> un 36,3%, cifra que se eleva a un 93% los fines de semana, contra un 56,8%).<a name="5b"></a><a href="#5a"><sup>5</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">En este contexto, adquiere relevancia en la Agenda de Gobierno de Bachelet la idea que las mujeres no s&oacute;lo tengan los mismos derechos que los hombres, sino que adem&aacute;s tengan la posibilidad de ejercerlos, por tanto se declara que se apoyar&aacute; del modo m&aacute;s decidido el ejercicio efectivo de los derechos de la mujer.<a name="6b"></a><a href="#6a"><sup>6</sup></a> As&iacute;, cada ministerio contar&iacute;a con una agenda ministerial de equidad de g&eacute;nero, donde se precisan tareas para ser abordadas de modo conjunto y coordinado. En este marco, en el sector de educaci&oacute;n se formulan variados objetivos, entre ellos:</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">- implementar el enfoque de equidad g&eacute;nero desde la educaci&oacute;n parvularia en la actualizaci&oacute;n curricular de la educaci&oacute;n b&aacute;sica y media;</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">- revisar los textos escolares, programas de estudio y las pr&aacute;cticas docentes para eliminar el sexismo que limita las opciones de desarrollo de las ni&ntilde;as;</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">- capacitar a profesoras/es para que desarrollen pr&aacute;cticas educativas no sexistas. En este contexto destaca la implementaci&oacute;n de curso piloto de educaci&oacute;n a distancia <i>G&eacute;nero, sexualidad: competencias para la docencia</i>, que nace como respuesta a las deficiencias detectadas en la formaci&oacute;n inicial de futuros/as docentes. Esta iniciativa se enmarca en el convenio de colaboraci&oacute;n entre el Centro Latinoamericano de Sexualidad y Derechos Humanos - CLAM, el Centro de Estudios para el Desarrollo de la Mujer - CEDEM y la Universidad Arturo Prat de Chile; basado en un modelo desarrollado en Brasil, el curso adapta sus contenidos a la realidad chilena. Esta experiencia buscar&iacute;a la reflexi&oacute;n acerca de conceptos como g&eacute;nero y sexualidad, ente otros, para permitir a los docentes guiar a los/as estudiantes en sus discusiones y reflexiones.<a name="7b"></a><a href="#7a"><sup>7</sup></a> Se&ntilde;alar, adem&aacute;s, las acciones del Centro de Perfeccionamiento, Experimentaci&oacute;n e Investigaci&oacute;n Pedag&oacute;gica - CPEIP en sus programas de formaci&oacute;n de apropiaci&oacute;n curricular con perspectiva de g&eacute;nero, que realiza en conjunto con 29 universidades del pa&iacute;s;</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">- ampliar la educaci&oacute;n en sexualidad y afectividad para que ni&ntilde;as y ni&ntilde;os tengan un desarrollo integral como personas;</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">- incentivar en los/as ni&ntilde;os/as, adolescentes y j&oacute;venes una mirada cr&iacute;tica a las formas tradicionales de masculinidad; y</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">- promover la incorporaci&oacute;n en las universidades de una asignatura obligatoria sobre derechos humanos y g&eacute;nero en las distintas carreras, especialmente en la formaci&oacute;n de los/as docentes.<a name="8b"></a><a href="#8a"><sup>8</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Visto lo anterior, parece evidente que la educaci&oacute;n se presenta como el pilar fundamental para alcanzar los objetivos propuestos a corto, mediano y largo plazo, es decir, ella ser&iacute;a la base de las oportunidades.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Destaca tambi&eacute;n la tarea de apoyar comunicacionalmente campa&ntilde;as que permitan reflexionar sobre la discriminaci&oacute;n de g&eacute;nero en el sistema educativo y promover una imagen positiva de la mujer.<a name="9b"></a><a href="#9a"><sup>9</sup></a> Al respecto, la ex mandataria postulaba:</font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote>nada de lo que hagamos tendr&aacute; pleno sentido si no lo palpan los ciudadanos all&iacute; donde viven, en sus ciudades y regiones, en sus calles y pasajes. Que lo note el trabajador, el estudiante y la due&ntilde;a de casa. Que se note en las escuelas, en el paradero, en el juzgado, en el consultorio y en la casa.<a name="10b"></a><a href="#10a"><sup>10</sup></a></blockquote> </font>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Concurso literario con enfoque de g&eacute;nero</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nos ha parecido relevante detenernos tan extensamente en el proceso institucional que se ha llevado a cabo en Chile desde las d&eacute;cada de los noventa hasta inicios del 2010, pues esto clarifica el contexto global en que se inscribe la iniciativa del primer concurso de poes&iacute;a y cuento infantil con enfoque de g&eacute;nero 2008, nacido con el prop&oacute;sito de contribuir a desarrollar habilidades imaginativas, incorporando y asimilando desde la ni&ntilde;ez el tema de igualdad plena para hombres y mujeres, y cuyo objetivo principal era contribuir en la construcci&oacute;n de una cultura de igualdad de g&eacute;nero desde la escuela y en la escuela, con la participaci&oacute;n de toda la comunidad educativa. En este sentido, la ministra de Educaci&oacute;n, M&oacute;nica Jim&eacute;nez, afirma:</font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote>Si no se llama la atenci&oacute;n sobre la igualdad que debe regir entre todos los seres humanos desde peque&ntilde;os, si no se crea esa cultura desde ese momento, se ha perdido un tiempo precioso. Pero, otra tarea no menos dificultosa es lograr que los adultos seamos capaces de trasmitir una cultura de la igualdad plena entre los distintos g&eacute;neros. A veces no somos ni siquiera capaces de descifrar los c&oacute;digos con que se enquista la desigualdad en nuestro lenguaje, en las relaciones, incluso en los gestos.<a name="11b"></a><a href="#11a"><sup>11</sup></a></blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Este primer concurso buscaba abrir un espacio para que ni&ntilde;os y ni&ntilde;as, con edades comprendidas entre 8 y 16 a&ntilde;os, plasmaran en sus creaciones literarias los significados, las nociones, las definiciones que construyen en torno a las diferencias entre hombres y mujeres, y a la relaci&oacute;n que ambos construyen. De esta manera se supone que los/as ni&ntilde;os/as - apoyados/as por sus respectivos/as docentes - reflexionar&iacute;an en torno a los roles de g&eacute;nero construidos cultural y socialmente, adem&aacute;s de analizar sus significaciones y alcances.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Para ello se defini&oacute; que la propuesta considerara tres importantes momentos: primero, el trabajo de an&aacute;lisis y reflexi&oacute;n en el aula entre docentes y estudiantes: el concurso buscaba que los/as ni&ntilde;os/as tomaran conciencia o fueran capaces de reconocer hechos y situaciones y reflexionaran sobre ello. En este sentido, era esperable que los/as docentes propusieran conversaciones sobre tales tem&aacute;ticas, de acuerdo a las etapas y experiencias propias de cada nivel y contexto social; el segundo momento buscaba la creaci&oacute;n de textos; y el tercero implicaba la selecci&oacute;n por parte de un jurado de las creaciones que se ajustaran a los requerimientos estipulados en las bases:</font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote>El tema debe enmarcarse dentro de cualquier &aacute;mbito de la vida, pero debe aludir, debe contemplar el enfoque de g&eacute;nero. La diversidad de temas y &aacute;mbitos es muy amplia, puede ser cualquiera, siempre y cuando se tenga en cuenta la dimensi&oacute;n de diferencias, desigualdades o inequidades entre hombre y mujer, ni&ntilde;o y ni&ntilde;a, etc.<a name="12b"></a><a href="#12a"><sup>12</sup></a></blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A modo de ejemplo, sugerimos que el/la profesor/a ponga a discusi&oacute;n temas como actividades "no tradicionales", cambios de los roles en el transcurso del tiempo, opci&oacute;n por estudios no tradicionales para cada sexo etc.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">La periodista que cubri&oacute; la premiaci&oacute;n de este concurso refiere que</font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote>los miembros del jurado, integrado por los escritores: Eled&iacute;n Parraguez, Reinaldo Marchant y la poetisa Teresa Calder&oacute;n, contaron que la tarea de selecci&oacute;n hab&iacute;a sido ardua y fascinante, porque debieron sumergirse en m&aacute;s de 400 obras infantiles y juveniles de muy buen nivel literario &#91;...&#93;. Seg&uacute;n el registro del jurado, las alumnas y alumnos abordaron el tema que los convocaba desde variados puntos de vista. Algunos lo hicieron desde la ficci&oacute;n, lo ensay&iacute;stico, poem&aacute;tico, narrativo, desde la oralidad y hasta del concepto l&iacute;rico de Ad&aacute;n y Eva. Otros tuvieron como soporte la contingencia y sacaron a relucir el femicidio, la realidad familiar, laboral, social y hasta deportiva.<a name="13b"></a><a href="#13a"><sup>13</sup></a></blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Tomando como base los antecedentes mencionados y la informaci&oacute;n entregada en el art&iacute;culo de la <i>Revista de Educaci&oacute;n</i> del Ministerio de Educaci&oacute;n de Chile, nos proponemos analizar las creaciones infantiles desde el enfoque del an&aacute;lisis de discurso, adhiri&eacute;ndonos a la idea que el lenguaje escrito refleja c&oacute;mo es la sociedad que lo utiliza, recogiendo todo lo positivo y negativo de la misma. As&iacute; tambi&eacute;n, puede ser una herramienta que trasmite y ayuda a construir una nueva visi&oacute;n del mundo que nos rodea, es decir, libre de estereotipos y discriminaciones.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nos proponemos descubrir, a trav&eacute;s de los cuatro textos ganadores del concurso,<a name="14b"></a><a href="#14a"><sup>14</sup></a> qu&eacute; dicen los ni&ntilde;os/as y j&oacute;venes chilenos/as en relaci&oacute;n a la reciprocidad entre hombres y mujeres. Por otra parte, creemos que la elecci&oacute;n del tema de estudio, las t&eacute;cnicas de an&aacute;lisis, la interpretaci&oacute;n e incluso la forma de escribir y presentar los resultados reflejan relaciones de poder; situaci&oacute;n que nos ha tenido en constante tensi&oacute;n, especialmente al tratarse como material de an&aacute;lisis textos creados por ni&ntilde;os y ni&ntilde;as para un concurso de creaci&oacute;n literaria. Por esta raz&oacute;n es que se considera de suma importancia llevar a cabo una investigaci&oacute;n emp&aacute;tica, respetuosa y no autoritaria, por lo que los textos solo actuar&aacute;n como referentes para inferir las representaciones y conceptualizaciones de hombre y mujer que se pueden interpretar de las creaciones de estos/as ni&ntilde;os/as, con el objeto de reflexionar sobre acciones que buscan profundizar en la des-construcci&oacute;n de sistemas inequitativos presentados por los programas de gobierno y en el proceso institucional de generar oportunidades para las mujeres.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Partiendo de la idea de que los seres humanos somos seres culturales, las referencias inmediatas en nuestra socializaci&oacute;n son cruciales para construir lo que cada uno/a es y el mundo en que habitamos. Desde esta perspectiva creemos que es necesario acercarse a los ni&ntilde;os/as desde distintos &aacute;ngulos y a trav&eacute;s de distintas t&eacute;cnicas. En este acercamiento, trataremos de avanzar en develar el solapamiento de sistemas de dominaci&oacute;n, progresando en la tarea de romper conceptualizaciones universales que legitiman la subordinaci&oacute;n de la mujer. Intentaremos asimismo visualizar que los perfiles que se construyen no s&oacute;lo sean acomodaciones &uacute;tiles para un determinado grupo de individuos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Debemos recordar que los estudios de g&eacute;nero implican una reconstrucci&oacute;n de la experiencia de mujeres y hombres para desmontar los roles socialmente asignados. Desde aqu&iacute;, los textos analizados nos indican parcialmente c&oacute;mo se incorpora la perspectiva de g&eacute;nero en la educaci&oacute;n b&aacute;sica (primaria) y media (secundaria) en Chile, pues ellos presentan personajes, roles, funciones, cualidades, sentimientos, anhelos, representaciones, situaciones y contextos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">En este sentido, nuestra interpretaci&oacute;n tendr&iacute;a m&aacute;s bien una funci&oacute;n heur&iacute;stica, donde "el an&aacute;lisis de contenido enriquece la vacilaci&oacute;n exploratoria, aumenta la propensi&oacute;n al descubrimiento. Es el an&aacute;lisis de contenido 'para ver'".<a name="15b"></a><a href="#15a"><sup>15</sup></a> En este trabajo la unidad de registro, "la unidad de significaci&oacute;n que se ha de decodificar",<a name="16b"></a><a href="#16a"><sup>16</sup></a> es el tema, definido por Berelson, como "una afirmaci&oacute;n sobre un sujeto. Es decir, una frase, o una frase compuesta, habitualmente un resumen o una frase condensada, tras la que puede resultar afectado un vasto conjunto de formulaciones singulares".<a name="17b"></a><a href="#17a"><sup>17</sup></a> Para efectos de este trabajo hemos privilegiado la presencia y no la frecuencia del tema.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>G&eacute;nero, socializaci&oacute;n y educaci&oacute;n</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Respondiendo a una perspectiva foucaultiana, el discurso no es m&aacute;s que la presencia represiva de lo que no se dice, y ese no dicho ser&iacute;a un vaciado que mina desde el interior todo lo que se dice.<a name="18b"></a><a href="#18a"><sup>18</sup></a> Por esto, Foucault nos insta a</font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote>estar dispuestos a coger cada momento del discurso en su irrupci&oacute;n de acontecimientos; en esa coyuntura en la que aparece y en esa descripci&oacute;n temporal que le permita ser repetido, sabido, olvidado, transformado, borrado hasta en su menor rastro, sepultado muy lejos de toda mirada, en el polvo de los libros. No hay que devolver el discurso a la lejana presencia del origen; hay que tratarlo en el juego de su instancia.<a name="19b"></a><a href="#19a"><sup>19</sup></a></blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">En este contexto, en la construcci&oacute;n de la vida social se hace uso de argumentos legitimadores que otorgan sustento a dichas construcciones; estos legitimadores surgen muchas veces de las creencias religiosas, la filosof&iacute;a, la pol&iacute;tica o la historia. Al estar legitimados, los seres humanos los conciben como inevitables en el desarrollo de la vida personal y social. Berger<a name="20b"></a><a href="#20a"><sup>20</sup></a> puntualiza que las construcciones ocurren porque est&aacute; en "la naturaleza de las cosas" dotarlas de <i>status</i> ontol&oacute;gico, por cuanto son dif&iacute;ciles de reconvertir</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">o de explicitar, ya que son parte de lo que "es", es decir, estables e inmutables, situ&aacute;ndose m&aacute;s all&aacute; del esfuerzo individual o social en un determinado espacio hist&oacute;rico. Es as&iacute; como podemos entender la mantenci&oacute;n durante tanto tiempo de una estructura que ha dejado fuera a la mitad de la humanidad.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Seg&uacute;n indica Rosa Cobo, las teor&iacute;as del consenso sostienen que el hecho que las mujeres deseen aquello que exige de ellas el patriarcado se inicia en las experiencias m&aacute;s tempranas, aquellas que se derivan del apego a los referentes inmediatos: padres/madres, educadores/as. Es en esta socializaci&oacute;n donde los/as ni&ntilde;os/as adoptar&iacute;an las normas socialmente definidas para su sexo, en este sentido los procesos de sexualizaci&oacute;n ser&iacute;an primordiales en la reproducci&oacute;n del sistema patriarcal.<a name="21b"></a><a href="#21a"><sup>21</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No podemos olvidar que la actual tradici&oacute;n educativa proviene de un pensamiento disociado y positivista, que se ha limitado a la entrega de informaci&oacute;n. Una educaci&oacute;n escolarizada<a name="22b"></a><a href="#22a"><sup>22</sup></a> que se arroja para s&iacute; misma la responsabilidad de formar a las nuevas generaciones, adem&aacute;s de constituirse como la soluci&oacute;n y la v&iacute;a para satisfacer el af&aacute;n de dominar el mundo,<a name="23b"></a><a href="#23a"><sup>23</sup></a> siendo las ideolog&iacute;as sexuales &uacute;tiles para legitimar las diferencias entre var&oacute;n y mujer que la sociedad asigna. En este marco, Dewey<a name="24b"></a><a href="#24a"><sup>24</sup></a> insiste en que la educaci&oacute;n es m&aacute;s que un medio, pues en ella la comunidad y las sociedades son. De ah&iacute; que cobran sentido las acciones de equidad de g&eacute;nero que exigen de ella una deconstrucci&oacute;n de su propio patrimonio acumulado.<a name="25b"></a><a href="#25a"><sup>25</sup></a> Chomsky, por su parte, agrega que "las escuelas son las instituciones responsables del adoctrinamiento de los j&oacute;venes. Los miembros del reba&ntilde;o tienen que ser rigurosamente adoctrinados en los valores e intereses de tipo privado y estatal-corporativo".<a name="26b"></a><a href="#26a"><sup>26</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Para que la tarea educativa rearme moral y &eacute;ticamente al ser humano y a las sociedades, es preciso que sea un espacio de aparici&oacute;n a y con los/as otros/as,<a name="27b"></a><a href="#27a"><sup>27</sup></a> y por tanto un espacio de acci&oacute;n de las tramas de los asuntos humanos y de sus relaciones, es decir, una pr&aacute;ctica de la buena vida. En esta perspectiva, el aprendizaje deber&iacute;a ser circunstancial y ajustarse a las demandas del contexto; por lo cual se requerir&iacute;a que el aprender, conceptualizado como aprehender, sintetizar, dominar, fuera modificado, pues no ayuda al bienestar de las colectividades y menos a&uacute;n a una buena relaci&oacute;n entre hombres y mujeres.<a name="28b"></a><a href="#28a"><sup>28</sup></a> Desde aqu&iacute; surge la necesidad de un fuerte despliegue en todos los frentes, capaz de constituir una importante palanca en la disminuci&oacute;n de la estratificaci&oacute;n de los sexos.<a name="29b"></a><a href="#29a"><sup>29</sup></a> En este sentido, consideramos que deber&iacute;amos desarrollar "nuevos modos de relacionarnos entre nosotros y con la naturaleza en el futuro".<a name="30b"></a><a href="#30a"><sup>30</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">En relaci&oacute;n a la descolonizaci&oacute;n de la educaci&oacute;n y al avance en el saber como vida, Amor&oacute;s agrega que</font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote>El sistema de g&eacute;nero-sexo como matriz que configura la identidad, as&iacute; como la inserci&oacute;n en lo real de hombres y mujeres, es inseparable de su puesta en cuesti&oacute;n como sistema normativo: sus mecanismos, como los de todo sistema de dominaci&oacute;n, solamente se hacen visibles a la mirada cr&iacute;tica extra&ntilde;ada; la mirada conforme y no distanciada los percibe como lo obvio &#91;...&#93;, es decir, ni siquiera los percibe.<a name="31b"></a><a href="#31a"><sup>31</sup></a></blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Para ser fieles a este proyecto, concordamos en que no se debe desvincular el concepto de g&eacute;nero y el contexto o intenci&oacute;n de su primera formulaci&oacute;n, debemos por tanto ligar este concepto al feminismo, para no ser c&oacute;mplices en este trabajo, de la despolitizaci&oacute;n de una categor&iacute;a cuyo objeto era explicitar una normativa de desigualdad entre hombres y mujeres. Desde esta perspectiva, la lectura de obras literarias y de cualquier otro discurso adquiere una interpretaci&oacute;n diferente a la lectura que se podr&iacute;a hacer desde la perspectiva despolitizada. Esta actitud de permanente cr&iacute;tica y an&aacute;lisis responde a una necesidad, por cuanto</font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote>la ideolog&iacute;a patriarcal est&aacute; tan firmemente interiorizada, sus modos de socializaci&oacute;n son tan perfectos, que la fuerte coacci&oacute;n estructural en que se desarrolla la vida de las mujeres presenta para buena parte de ellas la imagen misma del comportamiento libremente deseado y elegido.<a name="32b"></a><a href="#32a"><sup>32</sup></a></blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Queda clara la dificultad de tal tarea, sin embargo el no hacerlo significar&iacute;a imitar este modelo, situaci&oacute;n que es confirmada por Blanco, indicando que "no hacer nada significa, en la pr&aacute;ctica, reproducir lo ya existente, y educar a las alumnas para reproducir modelos que son limitados, que con frecuencia son discriminatorios pero que, por encima de todo, no son suyos".<a name="33b"></a><a href="#33a"><sup>33</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">En la posibilidad de ir m&aacute;s all&aacute;, la coeducaci&oacute;n hace referencia al hecho de que a ni&ntilde;os y ni&ntilde;as se les impartan id&eacute;nticos contenidos y se eduquen en las mismas actitudes y destrezas a unas y otros. Sin embargo, Vega sostiene que, "En nombre de la supuesta coeducaci&oacute;n, en muchas ocasiones lo que se est&aacute; promoviendo y ejecutando es la normalizaci&oacute;n e institucionalizaci&oacute;n del modelo masculino".<a name="34b"></a><a href="#34a"><sup>34</sup></a> Se postula por tanto que la educaci&oacute;n, espec&iacute;ficamente en la cultura escolar, perpet&uacute;a formas de comportamiento tradicional.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Al respecto, Rodr&iacute;guez enfatiza que</font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     ]]></body>
<body><![CDATA[<blockquote>si bien los ni&ntilde;os y ni&ntilde;as pueden traspasar las fronteras de g&eacute;nero pues son constructores/as activos/as de su propia identidad, tambi&eacute;n necesitan mantener una seguridad en su identidad de g&eacute;nero, por lo que unos y otras refuerzan los patrones de g&eacute;nero establecidos por el orden social.<a name="35b"></a><a href="#35a"><sup>35</sup></a> </blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As&iacute; ni&ntilde;as y ni&ntilde;os construyen y reconstruyen el mundo social donde est&aacute;n insertos, a trav&eacute;s de una continua e inconclusa comprensi&oacute;n de &eacute;l. En este contexto, la aparici&oacute;n de femineidades m&aacute;s aut&oacute;nomas ser&aacute; vista como desviada y objeto de exclusi&oacute;n, as&iacute; tambi&eacute;n las masculinidades m&aacute;s colaborativas. No cabe duda que todo esto conlleva profundos efectos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Podemos entender que para llegar a ser hombres y mujeres, y en un mundo ideal, cada persona deber&iacute;a tener acceso a esos dis&iacute;miles caminos de ser. No obstante, en el mundo real esto no es as&iacute;. "La oposici&oacute;n hombre/mujer ejerce su influencia en el proceso de configuraci&oacute;n de la identidad &#91;...&#93; la sociedad ha elaborado un discurso de g&eacute;nero que divide a hombres y mujeres en dos categor&iacute;as opuestas".<a name="36b"></a><a href="#36a"><sup>36</sup></a> Este es un pensamiento que se desprender&iacute;a de la l&oacute;gica cartesiana de la separaci&oacute;n y jerarquizaci&oacute;n.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>El discurso de los textos</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Desde la perspectiva de Foucault, los textos ganadores del primer concurso de g&eacute;nero definen, en sus reglas de formaci&oacute;n y en sus condiciones de existencia, los elementos de significaci&oacute;n de que disponen los/as ni&ntilde;os/as y j&oacute;venes en una &eacute;poca dada o en los discursos disponibles y pronunciados. A trav&eacute;s de su pr&aacute;ctica discursiva no s&oacute;lo forman los objetos y relaciones, sino que van m&aacute;s all&aacute;, haciendo que funcionen como reglas, prescribiendo lo que debe ponerse en relaci&oacute;n y a que objeto referirse, de modo de poner en juego un determinado enunciado.<a name="37b"></a><a href="#37a"><sup>37</sup></a> En ese ir m&aacute;s all&aacute;, los textos revelan la existencia de una normatividad construida sobre un sistema social en el que el g&eacute;nero es un principio de jerarquizaci&oacute;n que asigna espacios y distribuye recursos a varones y f&eacute;minas; los textos ganadores concuerdan en representar en sus personajes y escenarios los estereotipos que participan en la construcci&oacute;n de la identidad del hombre y la mujer. La mayor parte de las categor&iacute;as, hip&oacute;tesis, interpretaciones y conocimientos construidos en torno al sexo responden a una reproducci&oacute;n del patriarcado (entendido como una organizaci&oacute;n social o conjunto de pr&aacute;cticas que crean el &aacute;mbito material y cultural que favorece la continuidad de la supremac&iacute;a masculina).<a name="38b"></a><a href="#38a"><sup>38</sup></a> Se observa, adem&aacute;s, jerarquizaci&oacute;n y asignaci&oacute;n de atributos hist&oacute;ricamente asignados, no visualiz&aacute;ndose una generaci&oacute;n y un reparto de poderes que se concrete en maneras de un vivir equitativo. Los textos ponen de relieve los prejuicios que inconscientemente se transmiten cuando se asignan determinadas tareas o actividades, o se esperan ciertas actitudes de unos o de otras. Apreciamos que la mayor&iacute;a de los textos present&oacute; la realidad de la mujer en el mundo privado, no observ&aacute;ndose im&aacute;genes plurales.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>An&aacute;lisis de los textos</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Al tener claridad hacia donde apuntan los enunciados de los discursos que se revelan en los textos, no podemos quedarnos en sus consistencias, en sus dogmas, pues desde ah&iacute; la tarea de des-construirlos se hace imposible, por tanto se requiere amenazar el sistema visibilizando sus c&oacute;digos, sus olvidos, sus inercias, descubriendo su enigm&aacute;tico tesoro. Debemos definir cada objeto y relaci&oacute;n, haciendo referencia a las reglas que permiten su formaci&oacute;n y su permanencia en la historia que posibilita su propagaci&oacute;n.<a name="39b"></a><a href="#39a"><sup>39</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Las interpretaciones aqu&iacute; realizadas ser&aacute;n parciales y situadas, construidas y espec&iacute;ficas. Reconocemos que nuestra posici&oacute;n influye inevitablemente sobre los resultados de la investigaci&oacute;n y que, por tanto, &eacute;sta no es neutral. Coincidimos con la idea que el saber se construye socialmente y por tanto rechazamos la imagen de un/a investigador/a como experto/a omnipotente y poseedor de la verdad.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Los textos ganadores corresponden a la modalidad de poes&iacute;a y cuento; as&iacute; como a las categor&iacute;as infantil y juvenil.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Texto 1</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">El cuento ganador en categor&iacute;a juvenil, <i>Mi madre</i>, narra, desde la perspectiva de uno de los hijos, la historia de una familia en que el padre muere, desde entonces la madre se hace cargo de sus tres hijos y en base a mucho esfuerzo, buenos ejemplos y consejos logra sacar adelante a su familia. Este relato es presentado en primera persona, siendo los protagonistas la madre y su hijo. Se aprecia un texto m&aacute;s bien lineal, sin elementos que sorprendan al lector/a. Su autor, Jos&eacute; Pablo, estudia en el Instituto Inmaculada Concepci&oacute;n de la ciudad de Valdivia.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><u>La idea de mujer asociada a madre </u></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">"En ese momento nos tom&oacute; a los tres y nos dijo: 'Todo estar&aacute; bien'. No entend&iacute; el significado de esas palabras, no entend&iacute;a nada, pero luego de un tiempo, logr&eacute; entender lo que significaban aquellas palabras que me hab&iacute;a dicho mam&aacute;". El personaje de la mujer como madre es una persona que entrega certezas, otorga seguridad y amparo. Su construcci&oacute;n de identidad se hace desde su rol de madre, una madre que se ajusta a las necesidades de los hijos, es decir, el estereotipo de madres que son los puntales y que buscan las estrategias para que todo marche bien. La construcci&oacute;n de lo femenino se hace desde el modelo del rol "reproductor" y "protector", roles establecidos de acuerdo a los mandatos sociales y culturales.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">El personaje de la mujer construida por el joven escritor posee todas las cualidades hist&oacute;ricamente otorgadas a una mujer, entre ellas la abnegaci&oacute;n, la persistencia y el sacrificio. Una mujer que se presenta definida por su capacidad de dar todo sin esperar nada,</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">"Aunque mis hermanos no le devolvieran la mano, nunca nos iba a abandonar". El joven manifiesta en su relato que las mujeres-madres siempre estar&aacute;n ah&iacute;, a pesar de establecer relaciones desiguales, en el sentido de que ellas dan, aunque no se les d&eacute; nada a ellas. Esta caracter&iacute;stica estar&iacute;a en su naturaleza.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">El estereotipo reproducido por el joven va m&aacute;s all&aacute; a&uacute;n: la mujer debe ser fiel a los hijos, pero tambi&eacute;n a la persona a la que se uni&oacute;, aunque el otro ya no est&eacute; presente. "Ella sali&oacute; adelante, por eso es que yo la admiro, nunca tuvo otra pareja aparte de pap&aacute;, porque piensa que puede hacerle da&ntilde;o a Camila o a Max o incluso a m&iacute;". Queda claramente definido el car&aacute;cter coactivo de estas construcciones de la identidad femenina. "Mi madre nunca olvid&oacute; a pap&aacute;, e incluso, lo visitamos todos los meses para que nunca le falte una flor y mi madre le da gracias todos los d&iacute;as a Dios porque tiene hijos como nosotros".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">La mujer queda limitada al espacio privado en su identidad como madre-esposa. Ella es en este relato la "s&uacute;per mam&aacute;", su personaje est&aacute; suscrito al rol materno, de cuidadora a lo largo de toda su vida y parece haber nacido para esto, "en cuanto a mi madre, abri&oacute; un hogar para ni&ntilde;os hu&eacute;rfanos que buscan una salida a sus vidas". La maternidad es la base fundamental para establecer la identidad femenina en esta narraci&oacute;n.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><u>La s&uacute;per mujer desgarrada </u></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">"Mam&aacute; es de esas personas que no defrauda, a pesar de su apariencia desgastada que siempre aparentaba estar muy cansada o estresada". En el relato elaborado por este joven, aparece expl&iacute;cita la existencia de una "s&uacute;per mujer", en t&eacute;rminos de Castell.<a name="40b"></a><a href="#40a"><sup>40</sup></a> Una mujer cansada, estresada, agotada, que debe realizar m&uacute;ltiples tareas las 24 horas del d&iacute;a. Una mujer que se desagarra para cumplir su rol de madre, trabajadora remunerada, due&ntilde;a de casa. Llama la atenci&oacute;n esta opci&oacute;n narrativa que encierra una serie de atributos encaminados a constituir una definici&oacute;n de mujer que todo lo hace, similar a la feminidad hegem&oacute;nica definida en nuestra sociedad.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">El ambiente creado y las relaciones que en &eacute;l confluyen son muy semejantes a la realidad que viven muchas mujeres en la actualidad. Esta recreaci&oacute;n posiblemente muestre el precio que deben pagar las mujeres por el funcionamiento del actual sistema econ&oacute;mico:</font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote><i>el sustento de la casa se fue haciendo cada vez m&aacute;s dif&iacute;cil, ya que con el sueldo de mam&aacute; no alcanzaba para ella ni para nosotros tres. Tuvo que buscar un segundo trabajo, el cual se le hizo muy dif&iacute;cil, ya que no ten&iacute;a que coincidir con su actual empleo, ni tampoco tocara con las horas que ella compart&iacute;a con nosotros.</i></blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">El personaje debe compatibilizar sus m&uacute;ltiples labores, es decir, ser flexible. Entendemos que esta construcci&oacute;n de flexibilidad responde a un modelo que mantiene las estructuras de poder. El escritor, en ning&uacute;n momento de su creaci&oacute;n, hace alusi&oacute;n a la negociaci&oacute;n o a alg&uacute;n mecanismo que asegurar&aacute; "el compartir tareas". Todo lo hace la mujer por libre elecci&oacute;n. Apreciamos la construcci&oacute;n de un personaje que no renunciar&aacute; a ninguna de las tareas asignadas o autoasignadas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Llega a tal punto esta idealizaci&oacute;n que la madre, a pesar de sus m&uacute;ltiples tareas, cumple sus funciones de madre mucho mejor, es decir, bajo presi&oacute;n las iniciativas son m&aacute;s eficientes "pero no todo sal&iacute;a mal, algunas cosas mejoraron, mi madre estaba m&aacute;s atenta con nosotros y se preocupaba de que no nos faltara nada". Se aprecia la elaboraci&oacute;n de un personaje que se ajusta completamente a "la s&uacute;per mujer" planteada por Castell. Pero &#191;estar&aacute; entre las vindicaciones de la mujer cumplir con este precepto?, si lo que se busca es universalizar y no atesorar las funciones.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">La s&uacute;per mujer del relato se describe como una excelente proveedora: "la comida era cada vez menos abundante, pero siempre tuvimos qu&eacute; comer, de eso mi Madre se hac&iacute;a cargo aunque le fuese dif&iacute;cil", una s&uacute;per administradora: "El gran d&iacute;a lleg&oacute;, mi madre, con sus ahorros, comprar&aacute; una casa m&aacute;s grande que la que nos cobij&oacute; en este &uacute;ltimo periodo de mi vida, con sus dos trabajos", como tambi&eacute;n una mujer s&uacute;per fuerte, sustento de la armon&iacute;a familiar: "Cuando mam&aacute; oy&oacute; esas palabras se puso muy triste y comenz&oacute; a llorar. Recuerdo que se encerr&oacute; en su pieza y yo me qued&eacute; varias horas ah&iacute;, esperando que saliera para poder estar con ella, como ella estuvo conmigo, pero mam&aacute; estuvo cinco horas sin salir y cuando nos fuimos a acostar, ella sali&oacute;", s&uacute;per estable emocionalmente, s&uacute;per amiga y s&uacute;per confidente: "Yo adoro a mam&aacute;, no quiero que sufra ni que le pase nada, yo en ella veo la esperanza de esta familia, una amiga, una confidente".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Finalmente, en los personajes secundarios y su gui&oacute;n de futuro se evidencia una separaci&oacute;n tradicional de las actividades, es decir, las que est&aacute;n asociadas a lo masculino y con mayor prestigio social, y las actividades asociadas a lo femenino como una extensi&oacute;n de las tareas del hogar: "yo me gradu&eacute; como un famoso doctor, Max es abogado y Camila es una dise&ntilde;adora de moda".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Texto 2</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">La poes&iacute;a ganadora en categor&iacute;a juvenil, <i>Pensamiento</i>, hace referencia a conceptos como igualdad, fraternidad y dignidad. La autora plantea una revoluci&oacute;n que nace desde si misma, ejemplific&aacute;ndola con la historia de dos j&oacute;venes. Su autora, de nombre Paola, pertenece al Liceo de Cultura y difusi&oacute;n art&iacute;stica de la ciudad de Talca. Ella presenta un texto en primera persona, haciendo uso extensivo de su imaginaci&oacute;n.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><u>El amor rom&aacute;ntico </u></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">"A la tibieza de la desilusi&oacute;n/cuando no he recorrido nada,/y tengo demasiados sue&ntilde;os pendientes". La experiencia subjetiva de la emoci&oacute;n y del afecto son los elementos que marcan la producci&oacute;n de esta joven. El amor es la ilusi&oacute;n que mueve las representaciones y cogniciones. La esperanza del amor impulsa a buscar explicaciones que puedan confirmar la premisa de ser amada. "&#191;Se supone que all&iacute; debe haber alguien a mi lado?/&#191;Y si est&aacute; s&oacute;lo la mitad escrita en una hoja manchada, /doblada y pisada, escondida en cajas vac&iacute;as/y usadas para llorar?/Debo tener mi complemento". Se visualiza la imperiosa necesidad de estar con otro, pues de lo contrario no existe sentido para estar. La construcci&oacute;n del sujeto femenino se hace en el amor y desde el co-habitar con el otro.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">"Un d&iacute;a cuando and&aacute;bamos volando/de pronto mi alma apareci&oacute;/yo comenc&eacute; a gritar,/cre&iacute;a que ella no volver&iacute;a nunca m&aacute;s/hab&iacute;a quedado complicada". La autora recalca que el amor es el motor, la posibilidad de vivenciar la existencia. El texto po&eacute;tico asocia a la mujer como tradicionalmente se hace al amor, el cual representa la piedra angular de la construcci&oacute;n social de la felicidad. En esto, el texto no escapa como lo se&ntilde;ala Neves<a name="41b"></a><a href="#41a"><sup>41</sup></a> de la idea de se&ntilde;alar el amor como la suprema vocaci&oacute;n de la mujer, que puede ser comprendido como un ideal que en ocasiones castra su autonom&iacute;a.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">"Yo le quit&eacute; sus girasoles./y &eacute;l tom&oacute; mis hojas y escribi&oacute; con su l&aacute;piz todos sus/bemoles./Yo me qued&eacute; con sus girasoles/y &eacute;l arranc&oacute; de mi las hojas./Ahora cada cual tiene lo suyo,/ahora cada cual tiene lo nuestro". Podemos interpretar que el ideal rom&aacute;ntico</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">del amor afecta mucho m&aacute;s a las aspiraciones de la mujer, ella entrega m&aacute;s, entrega "sus hojas" donde &eacute;l escribe. Ella s&oacute;lo se queda con los girasoles (flores que se marchitan con el tiempo). Podr&iacute;amos pensar que este amor descrito en el poema de la joven engendra una idea de conspiraci&oacute;n, pues el var&oacute;n la cubre de sue&ntilde;os e ilusiones, arrebat&aacute;ndole la autor&iacute;a de su propia vida. "Y &eacute;l tom&oacute; mis hojas y escribi&oacute;". Se advierte, sin embargo, el ejercicio de otorgar mayor paridad al acto del amor, hasta una casi simetr&iacute;a.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">"El joven del l&aacute;piz al hombro/y de los girasoles en las manos/hab&iacute;a murmurado en un reducido espacio que como/joven revolucionario no esperaba a que todo esto siguiera". Los versos parecieran indicar, desde nuestro punto de vista, que es "&eacute;l" qui&eacute;n define o legitima un cambio en sus relaciones, como si fuera un designio suyo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><u>La despolitizaci&oacute;n del feminismo </u></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">"Al final de cuentas &#191;qu&eacute; significa/que cada hombre sea igual?/A lo mejor una mujer/es igual tambi&eacute;n./A&uacute;n no resuelvo esta diferencia de g&eacute;neros". La autora desea dejar claro sus incomprensiones frente a la categor&iacute;a de g&eacute;nero. Extrapolando, esta problem&aacute;tica puede surgir por la p&eacute;rdida de la memoria hist&oacute;rica de los grupos oprimidos y por los malentendidos de una supuesta igualdad alcanzada. Los versos representan un discurso algo abstracto sobre su propia situaci&oacute;n de subordinaci&oacute;n y constituyen un claro ejemplo de las consecuencias de la despolitizaci&oacute;n del concepto de g&eacute;nero, por cuanto este termina convirti&eacute;ndose en un eufemismo que invisibiliza las estructuras de dominaci&oacute;n, situaci&oacute;n a la que Rosa Cobo denomina sustituci&oacute;n de feminismo por g&eacute;nero.<a name="42b"></a><a href="#42a"><sup>42</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">"Quiero que este g&eacute;nero se pueda/moldear y traspasar a muchas hojas/llenas de pensamientos y hechas de a cuatro o mil/personas m&aacute;s". Sin embargo, ella manifiesta cierta claridad que el g&eacute;nero-sexo es una construcci&oacute;n y no una situaci&oacute;n dada y natural, y nos habla de un movimiento, no de un proceso en solitario o privado, sino m&aacute;s bien p&uacute;blico.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">El cuento ganador en categor&iacute;a infantil, <i>El nuevo colegio</i>, narra la historia de un ni&ntilde;o campesino muy pobre que no asiste a la escuela y cuyo mayor deseo es aprender a leer. Este ni&ntilde;o cuida de su hermanita realizando las labores de la casa que su madre le ha ense&ntilde;ado. Finalmente el protagonista cumple su sue&ntilde;o de poder estudiar gracias al anciano director de la escuela. Francisca, su autora, pertenece a la Academia Iquique, de la localidad de Alto Hospicio; ella nos presenta su cuento desde un narrador omnisciente, con personajes simples, pero logrando por momentos sorprender las expectativas del lector.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><u>Roles atribuidos </u></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">"En sus 10 cortos a&ntilde;os ya hab&iacute;a pasado por muchas experiencias que sus pap&aacute;s dec&iacute;an que le servir&iacute;an de mucho en la vida, como por ejemplo: &eacute;l ya sab&iacute;a c&oacute;mo preparar el desayuno a su hermanita peque&ntilde;a y lo hac&iacute;a levant&aacute;ndose muy temprano en las ma&ntilde;anas". La autora crea un personaje al cual le atribuye algunas caracter&iacute;sticas y actividades que est&aacute;n m&aacute;s asociadas a lo femenino. Ella logra hacer esta transposici&oacute;n, evidenci&aacute;ndose tal vez una construcci&oacute;n de igualdad en las tareas dom&eacute;sticas. En esta equidad, la mujer-madre en el cuento es la encargada de construir estas nuevas relaciones. "Tambi&eacute;n sab&iacute;a lavar, planchar y coser su ropa y pod&iacute;a realizar cualquier tarea del hogar, porque su mam&aacute; desde peque&ntilde;ito le hab&iacute;a ense&ntilde;ado que los quehaceres dom&eacute;sticos era un trabajo igual para hombres como para las mujeres". El hombre adulto no aparece en la redefinici&oacute;n de las relaciones. Es la mujer qui&eacute;n debe asumir esta responsabilidad social. Esto nos permitir&iacute;a inferir entonces que la construcci&oacute;n de nuevas y distintas relaciones en el mundo privado ser&iacute;a m&aacute;s bien una obligaci&oacute;n de ella y no de &eacute;l y tampoco p&uacute;blica.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">La idea anterior se ve reforzada con la descripci&oacute;n de las actividades que se asignan al personaje de la madre en el relato: "lo hab&iacute;a hecho ella misma con unas viejas cortinas de la casa que ya no serv&iacute;an". El personaje no escapa de los estereotipos creados por la cultura dominante. Ella es la encargada de ense&ntilde;ar, de educar a los hijos, de administrar, de realizar las labores de la casa, adem&aacute;s de ayudar en la dimensi&oacute;n econ&oacute;mica de la supervivencia de la familia. As&iacute; lo manifiesta la autora, reafirm&aacute;ndolo con la cita "mientras sus pap&aacute;s ya cosechaban la tierra en medio de los campos de trigo del patr&oacute;n del lugar". Este personaje caracteriza a una mujer multidimensional, que asume m&aacute;s deberes y responsabilidades que el hombre.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Destaca en el relato que el personaje que detenta un mayor <i>status</i> social, cultural y econ&oacute;mico es un hombre: "Don Ren&eacute;, el Director del colegio, daba su respectivo paseo por el patio cuando entre medio de unos arbustos vio un ni&ntilde;o en una bicicleta". En el gui&oacute;n, los roles son muy similares a la realidad que viven ni&ntilde;os y ni&ntilde;as. La autora del cuento no sobrepasa lo que la realidad le muestra persistentemente, por cuanto los cargos directivos son ocupados mayoritariamente por hombres, por lo que tal vez la ni&ntilde;a no pueda imaginar otra situaci&oacute;n, los hombres en la narraci&oacute;n son directores o due&ntilde;os de los predios agr&iacute;colas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">En este relato se puede apreciar que la igualdad, en los sectores vulnerables o rurales, s&oacute;lo puede ser pensada en el mundo privado, dentro de las cuatro paredes de la casa, donde los ni&ntilde;os y ni&ntilde;as tienen como funci&oacute;n apoyar en los quehaceres del hogar cuando no asisten a la escuela. Queda la duda sobre c&oacute;mo continuar&iacute;a esta historia cuando el personaje - ni&ntilde;o - asista a la escuela.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Texto 4</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">La poes&iacute;a ganadora en categor&iacute;a infantil, <i>El reino del Se&ntilde;or</i>, se remite a hacer una descripci&oacute;n po&eacute;tica de la versi&oacute;n b&iacute;blica de la creaci&oacute;n del universo. Presentada por un narrador omnisciente, detenta un personaje principal cuya fuerza se mantiene durante todo el relato. Su autora, de nombre Yuyunis, asiste al colegio Particular Santa Marta de la ciudad de Valdivia.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><u>Heterosexualidad </u></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">"En un reino muy cercano/Un se&ntilde;or muy grande y sabio". La creaci&oacute;n po&eacute;tica tiene como eje mostrar la magnificencia de un "Dios", por lo tanto s&oacute;lo se aprecia la visibilidad de lo masculino. Lo femenino s&oacute;lo aparece como complemento. Es "&eacute;l" qui&eacute;n define los tiempos y los procesos. Lo crucial de la creaci&oacute;n es su creador "&eacute;l". Es "&eacute;l" qui&eacute;n crea, organiza y ordena: "Al hombre y a la mujer cre&oacute;".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">"Sean fecundos y multipl&iacute;quense/El Se&ntilde;or les orden&oacute;/&Aacute;mense como hermanos/Pues a su imagen &Eacute;l los cre&oacute;". La poes&iacute;a reproduce por completo el mito cristiano de la creaci&oacute;n del mundo, explay&aacute;ndose en las tareas que deb&iacute;an cumplir los hombres y mujeres.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Apreciamos que el texto presenta un fundamento ontol&oacute;gico que legitima y explica el patriarcado natural que se sustenta en esencias masculinas y femeninas eternas, basadas en la divisi&oacute;n sexual o en las conductas que se esperan de ellos y ellas. Refleja un discurso dogm&aacute;tico que impide al lector realizar una lectura activa, reflexiva y cr&iacute;tica, evidenci&aacute;ndose el enunciado del patriarcado como esencia, en un discurso que pone al var&oacute;n como el "titular nominal o potencial de todo posible poder",<a name="43"></a><a href="#43a"><sup>43</sup></a> adem&aacute;s de prescribir la heterosexualidad como opci&oacute;n sexual &uacute;nica, negando otras posibilidades; en definitiva, es un discurso que legitima y reproduce que</font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     ]]></body>
<body><![CDATA[<blockquote>el proceso de creaci&oacute;n de la diferencia sexual es una operaci&oacute;n tecnol&oacute;gica de reducci&oacute;n, que consiste en extraer determinadas partes de la totalidad del cuerpo, y aislarlas para hacer de ellas significantes sexuales. Los hombres y las mujeres son construcciones meton&iacute;micas del sistema heterosexual de producci&oacute;n y de reproducci&oacute;n que autoriza el sometimiento de las mujeres como fuerza de trabajo sexual y como medio de reproducci&oacute;n.<a name="44b"></a><a href="#44a"><sup>44</sup></a></blockquote> </font>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Conclusiones</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">En los apartados anteriores se ha intencionado captar los c&oacute;digos del patriarcado y del heterocentrismo en los enunciados, as&iacute; como en el an&aacute;lisis y reflexi&oacute;n de los objetos y relaciones presentes y ausentes; sin embargo tambi&eacute;n es importante reflexionar en torno a la existencia de reglas explicitas e impl&iacute;citas en estos discursos, as&iacute; como su aparici&oacute;n en el contexto p&uacute;blico literario. Ellas no han aparecido por mera casualidad, sino que est&aacute;n presentes en la intersecci&oacute;n entre literatura y educaci&oacute;n, intencionadas por las expectativas que se desprenden de las bases y objetivos del Concurso. Entre ellas, la confianza en visibilizar recursos literarios que desmantelaran pr&aacute;cticas no equitativas. De esta manera, en el an&aacute;lisis individual de los textos (considerando el proceso institucional que se ha llevado a cabo en Chile, as&iacute; como las acciones previas que sosten&iacute;an la producci&oacute;n literaria para el concurso) se observa, parad&oacute;jicamente, una falta de dispersi&oacute;n en las definiciones en torno a la equidad de g&eacute;nero. Todo esto, en mayor o menor grado, encaja en el sistema patriarcal.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No obstante, al captar los intersticios que separan un relato del otro, se destaca que el tercer texto permite al lector la posibilidad de reflexionar en torno al tema, adem&aacute;s de cruzar dos elementos centrales como son g&eacute;nero y clase social. Consideramos que este texto ofrece al menos un intento por desembarazarse de un contexto patriarcal; por otra parte, en el otro extremo de esta degradaci&oacute;n, encontramos el dogm&aacute;tico <i>El reino del Se&ntilde;or</i>, texto que anula toda posibilidad de reflexi&oacute;n.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Apreciamos, igualmente, que en todos los escritos se observa la ausencia de una cr&iacute;tica activa y visible de la heterosexualidad, imposibilit&aacute;ndolos como recursos para la coexistencia de enunciados que releven los discursos heteronormativos, no evidenci&aacute;ndose un avance en visualizar el cuerpo fuera de un sistema de representaci&oacute;n sexual.<a name="45b"></a><a href="#45a"><sup>45</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">De igual forma, se aprecia una notoria intenci&oacute;n moralizante en los textos, lo que podr&iacute;a explicarse por el tipo de lectura que se entrega en las escuelas y que se adscribe a valores socialmente indiscutibles, que no permiten el di&aacute;logo genuino con el/a lector/a.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">En general, los textos no entregan elementos para la desconstrucci&oacute;n del sistema patriarcal, reduciendo al m&iacute;nimo los espacios de discusi&oacute;n desde otras pr&aacute;cticas discursivas, situaci&oacute;n que preocupa, pues sabemos que en la actualidad contamos con muchos referentes que buscan desalojar modelos no equitativos. No est&aacute; de m&aacute;s recordar los grandes esfuerzos realizados en Chile y en el resto del mundo, dejando de manifiesto las incongruencias dentro del proceso institucional mismo, que no ha conseguido desmantelar la dicotom&iacute;a mujer-patriarcado y mucho menos se ha hecho cargo de las problem&aacute;ticas del saber/poder, limit&aacute;ndose a mantener el <i>status quo</i>, proceso al que Ver&oacute;nica Feliu se refiere como hipocres&iacute;a capaz de originar una esquizofrenia social.<a name="46b"></a><a href="#46a"><sup>46</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Todas estas reflexiones responden a tener en cuenta la secuencialidad<a name="47b"></a><a href="#47a"><sup>47</sup></a> del discurso en sentido lineal, tanto en su producci&oacute;n como en su comprensi&oacute;n. As&iacute; los procesos de enunciar e interpretar se hacen acorde a la informaci&oacute;n precedente. Ello involucra cierta funcionalidad en los procesos &uacute;ltimos (selecci&oacute;n de textos ganadores) y su relaci&oacute;n con los anteriores (programas de equidad de g&eacute;nero y orientaciones para el concurso), desprendi&eacute;ndose la oportunidad de re-interpretar o corregir informaci&oacute;n o contenido.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">En este marco, el contexto de una obra literaria luce como soporte sobre el cual se construye un entendimiento del texto, involucrando todas las propiedades y atributos de la situaci&oacute;n social global y local. Global, por las acciones pol&iacute;ticas que buscan la equidad de g&eacute;nero en el &aacute;mbito p&uacute;blico, y local por cuanto se concreta en la interacci&oacute;n con el/la adulto inmediato en el aula y en la escuela. Resulta importante destacar esta situaci&oacute;n, pues consideramos que el contexto, adem&aacute;s de influir en el discurso, puede modificarlo. En esta l&oacute;gica destacan los objetivos propuestos para el concurso; sin embargo, creemos que se minimizaron sus influencias, en especial si consideramos la relaci&oacute;n docente-estudiante tradicionalmente marcada por la colonizaci&oacute;n del mundo infantil/juvenil por parte del adulto.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Si bien los textos nos invitan a cuestionar la eficiencia de las acciones emprendidas en el &aacute;mbito de la educaci&oacute;n institucionalizada, queda de manifiesto en la selecci&oacute;n de los relatos ganadores que ellos est&aacute;n confabulados con el sistema patriarcal. No podemos ignorar que estos textos fueron planificados, elaborados, socializados en el aula, actuando el/la docente como filtro. Por tanto, lo importante aqu&iacute; es poner atenci&oacute;n al contexto global, principalmente a las instancias del proceso educativo y de difusi&oacute;n comunicativa, por cuanto los textos deben ser vistos como constituyentes de su situaci&oacute;n local, global y sociocultural. En este sentido, ellos expresan claramente la pertenenc&iacute;a contextual explicitada en nuestro an&aacute;lisis de discurso.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Asimismo, resulta interesante reflexionar en torno a c&oacute;mo un grupo social, el jurado, miembros del mundo literario chileno, interpretan, orientan y categorizan atributos y propiedades del mundo social, en particular los procesos de equidad de g&eacute;nero. Aunque queda claro en el an&aacute;lisis, es oportuno mencionar el proceso institucional que privilegia visibilizar los c&oacute;digos del patriarcado en una actividad que instaba a desmantelarlos. Surgen as&iacute; m&uacute;ltiples inquietudes, entre ellas: &#191;Qu&eacute; significa que estos textos hayan ganado? &#191;Cu&aacute;l es el sentido, en este contexto? &#191;Porqu&eacute; se dice aqu&iacute; esto y no aquello? (se&ntilde;alar que la p&aacute;gina web del Observatorio de G&eacute;nero y Equidad cuenta como &uacute;nica publicaci&oacute;n con el texto ganador <i>El reino del Se&ntilde;or</i>), deriv&aacute;ndose implicancias funcionales y explicativas. Entre ellas, la hip&oacute;tesis que existir&iacute;a una intencionalidad de parte de algunos/as de consensuar con el sistema patriarcal, pues ellos/as conocen el impacto de estos discursos en sus destinatarios/as (destinatarios/as que se concentran principalmente en los docentes, pues la revista que public&oacute; dichos textos es una revista de educaci&oacute;n). En otras palabras, creemos que los textos ganadores constituyeron piezas de ajedrez movidas de una determinada manera con objeto de ganar la partida, dando por resultado el quebrantamiento de procesos institucionales, y haciendo caso omiso a orientaciones y referentes.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nos atrevemos a concluir que, a pesar del contexto global, aquellos que ten&iacute;an la responsabilidad de mediar - en t&eacute;rminos educativos - en la des-construcci&oacute;n del modelo patriarcal s&oacute;lo se limitaron a una acci&oacute;n de reproducci&oacute;n meramente informativa, y no ofrecieron experiencias y propuestas educativas orientadas al dise&ntilde;o de acciones concretas en este campo, olvidando el vasto marco te&oacute;rico, tanto cr&iacute;tico como propositivo, donde se destacan los nuevos aspectos de la relaci&oacute;n entre los g&eacute;neros y, por lo tanto, sus nuevos s&iacute;mbolos sociales, situaci&oacute;n que desde la literatura ofrece m&uacute;ltiples y valiosas obras que trastocan los modelos tradicionales y confirman la transformaci&oacute;n de las representaciones sociales, <i>Rosa caramelo</i> entre ellas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">La reflexi&oacute;n se encamina por tanto a mirar con atenci&oacute;n que instituciones como la escuela conducen inevitablemente a la contaminaci&oacute;n, hacia el crimen de lo humano y la polarizaci&oacute;n social, pues su funci&oacute;n s&oacute;lo se limitar&iacute;a a acelerar procesos donde las necesidades no materiales son transformadas en demandas de bienes y profesionales para satisfacerlas.<a name="48b"></a><a href="#4a"><sup>48</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Finalmente, consideramos de gran importancia avanzar en la perspectiva de la escritura como pr&aacute;ctica p&uacute;blica, asociada a los efectos de lo que se dice por escrito y en la construcci&oacute;n de un interlocutor, y avanzar en la cultura escrita de todos los estamentos, en especial de nuestros/as docentes. En este sentido, al parecer tanto el jurado como los docentes que intervinieron en el proceso del concurso se preocuparon m&aacute;s por las concepciones globales del tema que por la microestructura que lo soportaba. Es decir, se han centrado poco en el tema, y mucho menos en las condiciones de enunciaci&oacute;n del texto, preocup&aacute;ndose m&aacute;s del c&oacute;mo que del qu&eacute;, y centr&aacute;ndose en una evaluaci&oacute;n prescriptiva de los textos de los/as estudiantes.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">En este contexto, quisi&eacute;ramos finalizar con las conclusiones entregadas por un grupo de profesionales colombianos a partir de un estudio cuyo objetivo era apreciar c&oacute;mo escrib&iacute;an los ni&ntilde;os y ni&ntilde;as de su pa&iacute;s. Entre ellas se destacan la necesidad de estimular la creaci&oacute;n y el mantenimiento de talleres literarios y de escritura creativa; fomentar la reflexi&oacute;n y el debate sobre su teor&iacute;a y pr&aacute;ctica, vincul&aacute;ndolos con las realidades del mundo de hoy, en especial la equidad de g&eacute;nero; desarrollar y fortalecer en todo el proceso educativo y de formaci&oacute;n literaria el pensamiento cr&iacute;tico e independiente; as&iacute; como la necesidad de estar bien informado, tanto sobre la compleja marcha del mundo de hoy con sus problemas y desaf&iacute;os como del entorno nacional y local.<a name="49b"></a><a href="#49a"><sup>49</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Por &uacute;ltimo, quisi&eacute;ramos se&ntilde;alar que quedamos en deuda con un an&aacute;lisis m&aacute;s profundo sobre las masculinidades en las creaciones literarias, tem&aacute;tica que deber&iacute;a ser objeto de un nuevo art&iacute;culo para poder desarrollarlo de la forma que su relevancia demanda.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Referencias bibliogr&aacute;ficas</b></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">ABAD, Mar&iacute;a Luisa. <i>G&eacute;nero y educaci&oacute;n: la escuela coeducativa</i>. Barcelona: Editorial Gra&oacute;, 2002.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000142&pid=S0104-026X201100020001800001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">AMOR&Oacute;S, Celia. <i>Teor&iacute;a feminista de la ilustraci&oacute;n a la globalizaci&oacute;n: de la ilustraci&oacute;n al segundo sexo</i>. Madrid: Ediciones Minerva, 2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000144&pid=S0104-026X201100020001800002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">ARENDT, Hannah. <i>La condici&oacute;n humana</i>. 4. ed. Espa&ntilde;a: Editorial Paidos, 1993.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000146&pid=S0104-026X201100020001800003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BACHELET, Michelle. <i>Estoy contigo. Programa de Gobierno</i>. Chile, 2006.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000148&pid=S0104-026X201100020001800004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> BARDIN, Laurence. <i>An&aacute;lisis de contenido</i>. 2. ed. Madrid: Akal Universitaria, 1987.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000150&pid=S0104-026X201100020001800005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> BLANCO, Nieves. "Educar mujeres y hombres". <i>Revista Otras Miradas,</i> M&eacute;rida, Venezuela: Universidad de los Andes, v. 2, n. 2, p. 80-87, 2002.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000152&pid=S0104-026X201100020001800006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> BERGER, Peter; LUCKMANN, Thomas. <i>La construcci&oacute;n social de la realidad: la sociedad como realidad objetiva.</i> 11. ed. Buenos Aires: Editorial Amorrortu, 1993.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000154&pid=S0104-026X201100020001800007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">CASTELL, Manuel; SUBIRATS, Marina. <i>Mujeres y hombres &#191;un amor imposible?</i> Madrid: Editorial Alieuka, 2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000156&pid=S0104-026X201100020001800008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. Agenda de Gobierno de Chile para avanzar en equidad de g&eacute;nero (2006-2010). Chile, 2006.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000158&pid=S0104-026X201100020001800009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. Ministerio de Educaci&oacute;n. Disponible en: &lt;<a href="http://www.mineduc.cl/index.php?id_seccion =10&amp;id_portal=1&amp;id_contenido=8590" target="_blank">http://www.mineduc.cl/index.php?id_seccion=10&amp;id_portal=1&amp;id_contenido=8590</a>&gt;. Acceso en: 12 mayo 2009a.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000160&pid=S0104-026X201100020001800010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. Ministerio de Educaci&oacute;n. Disponible en: &lt;<a href="http://www.mineduc.cl/index.php?id_seccion=2449&amp;id_portal=8&amp;id_contenido=8203" target="_blank">http://www.mineduc.cl/index.php?id_seccion=2449&amp;id_portal=8&amp;id_contenido=8203</a>&gt;. Acceso en: 20 abr. 2009b.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000162&pid=S0104-026X201100020001800011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. Ministerio de Educaci&oacute;n. <i>Revista de Educaci&oacute;n</i>. Disponible en: &lt;<a href="http://www.mineduc.cl/biblio/documento/200901121727330.Revista%20334.pdf" target="_blank">http://www.mineduc.cl/biblio/documento/200901121727330.Revista%20334.pdf</a>&gt;. Acceso en: 17 mayo 2009c.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000164&pid=S0104-026X201100020001800012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">CHOMSKY, Noam. <i>La (des)educaci&oacute;n</i>. 10. ed. Barcelona: Editorial Cr&iacute;tica, 2001.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000166&pid=S0104-026X201100020001800013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">COBO, Rosa. <i>G&eacute;nero: en 10 palabras claves sobre mujer</i>. Pamplona: Editorial Verbo Divino, 1998.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000168&pid=S0104-026X201100020001800014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. "El g&eacute;nero en las Ciencias Sociales". <i>Cuadernos de Trabajo Social</i>, Madrid: Ediciones Universidad Complutense de Madrid, v. 18, n. 249, p. 249-258, 2005.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000170&pid=S0104-026X201100020001800015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">COLOMBIA. Ministerio de Educaci&oacute;n. <i>Concurso Nacional de Cuento</i>. Disponible en: &lt;<a href="http://www.colombiaaprende.edu.co/html/home/1592/articles-184955_recurso_2.pdf" target="_blank">http://www.colombiaaprende.edu.co/html/home/1592/articles-184955_recurso_2.pdf</a>&gt;. Acceso en: 15 mayo 2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000172&pid=S0104-026X201100020001800016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">DEWEY, John. <i>Democracia y educaci&oacute;n</i>. 14. ed. Madrid: Ediciones Morata, 1995.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000174&pid=S0104-026X201100020001800017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">EL MERCURIO. 30 marzo 2009. Disponible en: &lt;<a href="http://w3app.mineduc.cl/mineduc/genero/documentos/Ine%20escasa%20ayuda%20de%20varones.pdf" target="_blank">http://w3app.mineduc.cl/mineduc/genero/documentos/Ine%20escasa%20ayuda%20de%20varones.pdf</a>&gt;. Acceso en: 18 mayo 2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000176&pid=S0104-026X201100020001800018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">FELIU, Ver&oacute;nica. "&#191;Es el Chile de la post-dictadura feminista?". <i>Revista Estudos Feministas</i>, Florian&oacute;polis, v. 17, n. 3, 2009. Disponible en: &lt;<a href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-026X2009000300004&amp;lng=es&amp;nrm=iso" target="_blank">http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-026X2009000300004&amp;lng=es&amp;nrm=iso</a>&gt;. Acceso en: 18 mayo 2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000178&pid=S0104-026X201100020001800019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">FOUCAULT, Michel. <i>La arqueolog&iacute;a del saber</i>. 6. ed. Espa&ntilde;a: Editorial Siglo XXI, 1979.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000180&pid=S0104-026X201100020001800020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">HOPENHAYN, Mart&iacute;n. "La educaci&oacute;n intercultural: entre la igualdad y la diferencia. En poder de la diversidad cultural". <i>Pensamiento Iberoamericano</i>, Espa&ntilde;a: Ediciones AECI y Fundaci&oacute;n Carolina, n. 4, p. 49-72, 2009.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000182&pid=S0104-026X201100020001800021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">ILLICH, Iv&aacute;n. <i>La sociedad desescolarizada</i>. 2. ed. Madrid: Editorial Barral, 1974.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000184&pid=S0104-026X201100020001800022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">KRIPPENDORFF, Klaus. <i>Metodolog&iacute;a de an&aacute;lisis de contenido: teor&iacute;a y pr&aacute;ctica. </i>Buenos Aires: Editorial Paidos Comunicaci&oacute;n, 1997.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000186&pid=S0104-026X201100020001800023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">NEVES, Ana Sofia Antunes das. "As mulheres e os discursos genderizados sobre o amor: a caminho do 'amor confluente' ou o retorno ao mito do 'amor rom&acirc;ntico'?". <i>Revista Estudos Feministas</i>, Florian&oacute;polis, v. 15, n. 3, 2007. Disponible en: &lt;<a href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-026X2007000300006&amp;lng=es&amp;nrm=iso" target="_blank">http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-026X2007000300006&amp;lng=es&amp;nrm=iso</a>&gt;. Acceso en: 24 mayo 2009.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000188&pid=S0104-026X201100020001800024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">OBSERVATORIO DE G&Eacute;NERO Y EQUIDAD. Disponible en: &lt;<a href="http://www.observatoriogeneroylide razgo.cl/index.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=134&amp;Itemid=2" target="_blank">http://www.observatoriogeneroylide razgo.cl/index.php?option=com_content&task=view&id=134&Itemid=2</a>&gt;. Acceso en: 19 mayo 2010.</font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">ONU. Objetivos de Desarrollo del Milenio. Disponible en: &lt;<a href="http://www.un.org/spanish/millenniumgoals/gender.shtml" target="_blank">http://www.un.org/spanish/millenniumgoals/gender.shtml</a>&gt;. Acceso en: 1 abr. 2009.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000191&pid=S0104-026X201100020001800026&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">PRECIADO, Beatriz. <i>Manifiesto contra-sexual: practicas subversivas de identidad sexual. </i>Madrid: Editorial Pensamiento Opera Prima, 2002.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000193&pid=S0104-026X201100020001800027&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">PULEO, Alicia. <i>Patriarcado: en 10 palabras claves sobre mujer</i>. Pamplona: Editorial Verbo Divino, 1998.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000195&pid=S0104-026X201100020001800028&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">RENGIFO, Grimaldo. <i>La ense&ntilde;anza de estar contento: educaci&oacute;n y afirmaci&oacute;n cultural andina.</i> Lima: Pratec, 2003.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000197&pid=S0104-026X201100020001800029&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">RODR&Iacute;GUEZ, Mar&iacute;a del Carmen; PE&Ntilde;A, Jos&eacute; Vicente. "La investigaci&oacute;n sobre el g&eacute;nero en la escuela: nuevas perspectivas te&oacute;ricas". <i>Teor&iacute;a de la Educaci&oacute;n - Revista Interuniversitaria</i>, Espa&ntilde;a: Ediciones Universidad de Salamanca, n. 17, p. 25-48, 2005.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000199&pid=S0104-026X201100020001800030&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">SERNAM. <i>Plan de Igualdad de Oportunidades para Mujeres y Hombres: Lineamientos Generales 2000-2010</i>. Santiago de Chile: Gobierno de Chile, 2000.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000201&pid=S0104-026X201100020001800031&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. SERNAM. <i>Evaluaci&oacute;n Primera Fase 2000-2005 del Plan de Igualdad de Oportunidades entre hombres y mujeres 2000-2010. </i>Santiago de Chile: Gobierno de Chile, 2005.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000203&pid=S0104-026X201100020001800032&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">VAN DIJK, Teun Adrianus. <i>Texto y contexto</i>. Madrid: Editorial C&aacute;tedra, 1988.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000205&pid=S0104-026X201100020001800033&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> VEGA, Ana (Coord.). <i>Mujer y educaci&oacute;n: una perspectiva de g&eacute;nero</i>. M&aacute;laga: Ediciones Aljibe, 2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000207&pid=S0104-026X201100020001800034&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&#91;Recebido em 21 de julho de 2009 e aceito para publica&ccedil;&atilde;o em 3 de setembro de 2010&#93;</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><a name="1a"></a><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a href="#1b">1</a> Las autoras agradecen a Miryam Carre&ntilde;o (Universidad Complutense de Madrid) y David Poveda (Universidad  Aut&oacute;noma de Madrid) la ayuda prestada en la revisi&oacute;n de este art&iacute;culo. Adem&aacute;s a los/as tres &aacute;rbitros de este.    <br>   <a name="2a"></a><a href="#2b">2</a> ONU, 2009.     <br>   <a name="3a"></a><a href="#3b">3</a> Estrategias para valorar y considerar todas las preocupaciones y experiencias de hombre y mujeres en el  dise&ntilde;o, implementaci&oacute;n, monitoreo y evaluaci&oacute;n de pol&iacute;ticas y programas en todas las esferas, de modo que  ambos se beneficien igualitariamente.     <br>   <a name="4a"></a><a href="#4b">4</a> Agenda de Gobierno de Chile para avanzar en equidad de g&eacute;nero (2006-2010).    <br>   <a name="5a"></a><a href="#5b">5</a> EL MERCURIO, 30 marzo 2009.     <br>   <a name="6a"></a><a href="#6b">6</a> Michelle BACHELET, 2006.    <br>   <a name="7a"></a><a href="#7b">7</a> OBSERVATORIO DE G&Eacute;NERO Y EQUIDAD, 2010.     <br>   <a name="8a"></a><a href="#8b">8</a> Agenda de Gobierno de Chile para avanzar en equidad de g&eacute;nero (2006-2010).    <br>   <a name="9a"></a><a href="#9b">9</a> SERNAM, 2005.     ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a name="10a"></a><a href="#10b">10</a> BACHELET, 2006.     <br>   <a name="11a"></a><a href="#11b">11</a> CHILE, 2009a.    <br>   <a name="12a"></a><a href="#12b">12</a> CHILE, 2009b.     <br>   <a name="13a"></a><a href="#13b">13</a> CHILE, 2009c.     <br>   <a name="14a"></a><a href="#14b">14</a> Los textos ganadores se encuentran publicados en la Revista de Educaci&oacute;n del Ministerio de Educaci&oacute;n de  Chile (CHILE, 2009c).    <br>   <a name="15a"></a><a href="#15b">15</a> Laurence BARDIN, 1987, p. 22.     <br>   <a name="16a"></a><a href="#16b">16</a> BARDIN, 1987, p. 79.     <br>   <a name="17a"></a><a href="#17b">17</a> BERELSON citado por BARDIN, 1987, p. 79.    <br>   <a name="18a"></a><a href="#18b">18</a> Michel FOUCAULT, 1979.     <br>   <a name="19a"></a><a href="#19b">19</a> FOUCAULT, 1979, p. 41.     ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a name="20a"></a><a href="#20b">20</a> Peter BERGER y Thomas LUCKMANN, 1993.     <br>   <a name="21a"></a><a href="#21b">21</a> Rosa COBO, 1998.    <br>   <a name="22a"></a><a href="#22b">22</a> Iv&aacute;n ILLICH, 1974.    <br>   <a name="23a"></a><a href="#23b">23</a> Grimaldo RENGIFO, 2003.    <br>   <a name="24a"></a><a href="#24b">24</a> John DEWEY, 1995.    <br>   <a name="25a"></a><a href="#25b">25</a> Mart&iacute;n HOPENHAYN, 2009.     <br>   <a name="26a"></a><a href="#26b">26</a> Noam CHOMSKY, 2001, p. 31.     <br>   <a name="27a"></a><a href="#27b">27</a> Hannah ARENDT, 1993.     <br>   <a name="28a"></a><a href="#28b">28</a> RENGIFO, 2003.     <br>   <a name="29a"></a><a href="#29b">29</a> COBO, 1998.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a name="30a"></a><a href="#30b">30</a> BENHABIB citada por Celia AMOR&Oacute;S, 2007, p. 16.    <br>   <a name="31a"></a><a href="#31b">31</a> AMOR&Oacute;S, 2007, p. 16.    <br>   <a name="32a"></a><a href="#32b">32</a> AMOR&Oacute;S, 2007, p. 61.    <br>   <a name="33a"></a><a href="#33b">33</a> Nieves BLANCO, 2002, p. 39.     <br>   <a name="34a"></a><a href="#34b">34</a> Ana VEGA, 2007, p. 29.     <br>   <a name="35a"></a><a href="#35b">35</a> Mar&iacute;a del Carmen RODR&Iacute;GUEZ y Jos&eacute; Vicente PE&Ntilde;A, 2005, p. 28.    <br>   <a name="36a"></a><a href="#36b">36</a> RODR&Iacute;GUEZ y PE&Ntilde;A, 2005, p. 35.     <br>   <a name="37a"></a><a href="#37b">37</a> FOUCAULT, 1979.    <br>   <a name="38a"></a><a href="#38b">38</a> Alicia PULEO, 1998.    <br>   <a name="39a"></a><a href="#39b">39</a> FOUCAULT, 1979.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a name="40a"></a><a href="#40b">40</a> Manuel CASTELL y Marina SUBIRATS, 2007.    <br>   <a name="41a"></a><a href="#41b">41</a> Ana Sofia Antunes das NEVES, 2007.    <br>   <a name="42a"></a><a href="#42b">42</a> COBO, 2005.    <br>   <a name="43a"></a><a href="#43b">43</a> COBO, 1998.    <br>   <a name="44a"></a><a href="#44b">44</a> Beatriz PRECIADO, 2002, p. 22.     <br>   <a name="45a"></a><a href="#45b">45</a> PRECIADO, 2002.     <br>   <a name="46a"></a><a href="#46b">46</a> Ver&oacute;nica FELIU, 2009.    <br>   <a name="47a"></a><a href="#47b">47</a> Teun Adrianus VAN DIJK, 1988.    <br>   <a name="48a"></a><a href="#4b">48</a> ILLICH, 1974.     <br>   <a name="49a"></a><a href="#49b">49</a> COLOMBIA, 2010.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[ ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ABAD]]></surname>
<given-names><![CDATA[María Luisa]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Género y educación: la escuela coeducativa]]></source>
<year>2002</year>
<publisher-loc><![CDATA[Barcelona ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editorial Graó]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[AMORÓS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Celia]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Teoría feminista de la ilustración a la globalización: de la ilustración al segundo sexo]]></source>
<year>2007</year>
<publisher-loc><![CDATA[Madrid ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ediciones Minerva]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ARENDT]]></surname>
<given-names><![CDATA[Hannah]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La condición humana]]></source>
<year>1993</year>
<edition>4</edition>
<publisher-name><![CDATA[Editorial Paidos]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BACHELET]]></surname>
<given-names><![CDATA[Michelle]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Estoy contigo]]></source>
<year>2006</year>
<publisher-name><![CDATA[Programa de Gobierno]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BARDIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Laurence]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Análisis de contenido]]></source>
<year>1987</year>
<edition>2</edition>
<publisher-loc><![CDATA[Madrid ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Akal Universitaria]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BLANCO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Nieves]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Educar mujeres y hombres]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Otras Miradas]]></source>
<year>2002</year>
<volume>2</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>80-87</page-range><publisher-loc><![CDATA[Mérida ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Universidad de los Andes]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BERGER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Peter]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[LUCKMANN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Thomas]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La construcción social de la realidad: la sociedad como realidad objetiva]]></source>
<year>1993</year>
<edition>11</edition>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editorial Amorrortu]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CASTELL]]></surname>
<given-names><![CDATA[Manuel]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SUBIRATS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Marina]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Mujeres y hombres: ¿un amor imposible?]]></source>
<year>2007</year>
<publisher-loc><![CDATA[Madrid ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editorial Alieuka]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CASTELL]]></surname>
<given-names><![CDATA[Manuel]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Agenda de Gobierno de Chile para avanzar en equidad de género (2006-2010)]]></source>
<year>2006</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CASTELL]]></surname>
<given-names><![CDATA[Manuel]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<collab>Ministerio de Educación</collab>
<source><![CDATA[]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>______</collab>
<collab>Ministerio de Educación</collab>
<source><![CDATA[]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
</name>
</person-group>
<collab>Ministerio de Educación</collab>
<source><![CDATA[Revista de Educación]]></source>
<year>17 m</year>
<month>ay</month>
<day>o </day>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CHOMSKY]]></surname>
<given-names><![CDATA[Noam]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La (des)educación]]></source>
<year>2001</year>
<edition>10</edition>
<publisher-loc><![CDATA[Barcelona ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editorial Crítica]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[COBO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Rosa]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Género: en 10 palabras claves sobre mujer]]></source>
<year>1998</year>
<publisher-loc><![CDATA[Pamplona ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editorial Verbo Divino]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[COBO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Rosa]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[El género en las Ciencias Sociales]]></article-title>
<source><![CDATA[Cuadernos de Trabajo Social]]></source>
<year>2005</year>
<volume>18</volume>
<numero>249</numero>
<issue>249</issue>
<page-range>249-258</page-range><publisher-loc><![CDATA[Madrid ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ediciones Universidad Complutense de Madrid]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>COLOMBIA</collab>
<collab>Ministerio de Educación</collab>
<source><![CDATA[Concurso Nacional de Cuento]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DEWEY]]></surname>
<given-names><![CDATA[John]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Democracia y educación]]></source>
<year>1995</year>
<edition>14</edition>
<publisher-loc><![CDATA[Madrid ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ediciones Morata]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="">
<source><![CDATA[EL MERCURIO]]></source>
<year>30 m</year>
<month>ar</month>
<day>zo</day>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FELIU]]></surname>
<given-names><![CDATA[Verónica]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[¿Es el Chile de la post-dictadura feminista?]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Estudos Feministas]]></source>
<year>2009</year>
<volume>17</volume>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
<publisher-loc><![CDATA[Florianópolis ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FOUCAULT]]></surname>
<given-names><![CDATA[Michel]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La arqueología del saber]]></source>
<year>1979</year>
<edition>6</edition>
<publisher-name><![CDATA[Editorial Siglo XXI]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HOPENHAYN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Martín]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[La educación intercultural: entre la igualdad y la diferencia. En poder de la diversidad cultural]]></article-title>
<source><![CDATA[Pensamiento Iberoamericano]]></source>
<year>2009</year>
<numero>4</numero>
<issue>4</issue>
<page-range>49-72</page-range><publisher-name><![CDATA[Ediciones AECI y Fundación Carolina]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ILLICH]]></surname>
<given-names><![CDATA[Iván]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La sociedad desescolarizada]]></source>
<year>1974</year>
<edition>2</edition>
<publisher-loc><![CDATA[Madrid ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editorial Barral]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KRIPPENDORFF]]></surname>
<given-names><![CDATA[Klaus]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Metodología de análisis de contenido: teoría y práctica]]></source>
<year>1997</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editorial Paidos Comunicación]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NEVES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ana Sofia Antunes das]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[As mulheres e os discursos genderizados sobre o amor: a caminho do 'amor confluente' ou o retorno ao mito do 'amor romântico'?]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Estudos Feministas]]></source>
<year>2007</year>
<volume>15</volume>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
<publisher-loc><![CDATA[Florianópolis ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>OBSERVATORIO DE GÉNERO Y EQUIDAD</collab>
<source><![CDATA[]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B26">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>ONU</collab>
<source><![CDATA[Objetivos de Desarrollo del Milenio]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B27">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PRECIADO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Beatriz]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Manifiesto contra-sexual: practicas subversivas de identidad sexual]]></source>
<year>2002</year>
<publisher-loc><![CDATA[Madrid ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editorial Pensamiento Opera Prima]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B28">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PULEO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Alicia]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Patriarcado: en 10 palabras claves sobre mujer]]></source>
<year>1998</year>
<publisher-loc><![CDATA[Pamplona ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editorial Verbo Divino]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B29">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RENGIFO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Grimaldo]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La enseñanza de estar contento: educación y afirmación cultural andina]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[Lima ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Pratec]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B30">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RODRÍGUEZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[María del Carmen]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[PEÑA]]></surname>
<given-names><![CDATA[José Vicente]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[La investigación sobre el género en la escuela: nuevas perspectivas teóricas]]></article-title>
<source><![CDATA[Teoría de la Educación - Revista Interuniversitaria]]></source>
<year>2005</year>
<numero>17</numero>
<issue>17</issue>
<page-range>25-48</page-range><publisher-name><![CDATA[Ediciones Universidad de Salamanca]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B31">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>SERNAM</collab>
<source><![CDATA[Plan de Igualdad de Oportunidades para Mujeres y Hombres: Lineamientos Generales 2000-2010]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[Santiago de Chile ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Gobierno de Chile]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B32">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<collab>SERNAM</collab>
<source><![CDATA[Evaluación Primera Fase 2000-2005 del Plan de Igualdad de Oportunidades entre hombres y mujeres 2000-2010]]></source>
<year>2005</year>
<publisher-loc><![CDATA[Santiago de Chile ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Gobierno de Chile]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B33">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VAN DIJK]]></surname>
<given-names><![CDATA[Teun Adrianus]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Texto y contexto]]></source>
<year>1988</year>
<publisher-loc><![CDATA[Madrid ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editorial Cátedra]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B34">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VEGA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ana]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Mujer y educación: una perspectiva de género]]></source>
<year>2007</year>
<publisher-loc><![CDATA[Málaga ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ediciones Aljibe]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
