<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0104-9313</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Mana]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Mana]]></abbrev-journal-title>
<issn>0104-9313</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Programa de Pós-Graduação em Antropologia Social - PPGAS-Museu Nacional, da Universidade Federal do Rio de Janeiro - UFRJ]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0104-93132014000100007</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0104-93132014000100007</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Revisitando o Brasil e o campo entre os Kisêdjê (Suyá)]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Seeger]]></surname>
<given-names><![CDATA[Anthony]]></given-names>
</name>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A">
<institution><![CDATA[,  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>04</month>
<year>2014</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>04</month>
<year>2014</year>
</pub-date>
<volume>20</volume>
<numero>1</numero>
<fpage>185</fpage>
<lpage>200</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-93132014000100007&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0104-93132014000100007&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0104-93132014000100007&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana"><b>ENTREVISTA</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="Verdana"><b>Revisitando o Brasil e o campo entre os Kis&ecirc;dj&ecirc; (Suy&aacute;)</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Anthony Seeger </b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">Anthony Seeger foi aluno de gradua&ccedil;&atilde;o da Universidade de Harvard, e de doutorado da Universidade de Chicago, onde foi orientado por Victor Turner e por Terence Turner. Oriundo de uma fam&iacute;lia de m&uacute;sicos respeitados, Tony, como &eacute; conhecido, interessou&#45;se desde sempre por m&uacute;sica e performances rituais, e chegou ao Brasil, especificamente aos Kis&ecirc;dj&ecirc; (Suy&aacute;), como um dos pesquisadores do Harvard Central Brazil Project, coordenado por Maybury&#45;Lewis, e do qual o seu orientador, Terence Turner, fazia parte. Acompanhado de sua esposa Judith Seeger e, mais tarde, de suas filhas nascidas no Brasil, Elizabeth e Hil&eacute;ia, Seeger viveu com os Kis&ecirc;dj&ecirc; por longos per&iacute;odos de tempo, produzindo descri&ccedil;&otilde;es etnogr&aacute;ficas detalhadas e originais sobre esse povo que inovaram o estudo da m&uacute;sica e do ritual nas sociedades amer&iacute;ndias. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Diretamente influenciado pela obra de Claude L&eacute;vi&#45;Strauss, especialmente pelas <I>Mitol&oacute;gicas</I>, Seeger foi um dos primeiros autores americanistas a chamar a aten&ccedil;&atilde;o para a centralidade das concep&ccedil;&otilde;es relacionadas ao corpo e &agrave;s pr&aacute;ticas a ele relacionadas, como a ornamenta&ccedil;&atilde;o e a alimenta&ccedil;&atilde;o, na constitui&ccedil;&atilde;o de grupos e pessoas nessas sociedades, criando assim uma agenda pr&oacute;pria de estudos, que libertou os americanistas dos esquemas conceituais oriundos da &Aacute;frica e do Pac&iacute;fico, ent&atilde;o dominantes na antropologia, e pouco adequados para a descri&ccedil;&atilde;o das sociedades amer&iacute;ndias. Em uma c&eacute;lebre afirma&ccedil;&atilde;o, Seeger sustenta que no lugar de grupos corporados encontravam&#45;se ali "grupos corporais", em cuja configura&ccedil;&atilde;o as subst&acirc;ncias, os l&iacute;quidos, os fluidos e a comida exerciam papel central. A influ&ecirc;ncia dessa abordagem para os estudos americanistas foi enorme, especialmente por meio de um conhecido artigo sobre a constru&ccedil;&atilde;o da pessoa nas sociedades amer&iacute;ndias (publicado no <I>Boletim do Museu Nacional</I>, em 1978), coautorado por ele, Roberto DaMatta e Eduardo Viveiros de Castro, respectivamente seu colega e orientando no PPGAS/Museu Nacional, onde Seeger foi professor de 1975 a 1982. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">De volta aos Estados Unidos, Seeger passou a se dedicar &agrave; curadoria e &agrave; produ&ccedil;&atilde;o musical, como diretor do Archives of Traditional Music, da Universidade de Indiana, diretor e curador do selo <I>Folkways </I>do Smithsonian Institute e, atualmente, diretor do Ethnomusicology Archive, da Universidade da Calif&oacute;rnia, Los Angeles (UCLA). Nesse contexto, produziu mais de 250 discos de m&uacute;sica nativa, assim como uma importante reflex&atilde;o sobre a quest&atilde;o do direito autoral e do patrim&ocirc;nio imaterial. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Esta entrevista foi concedida em mar&ccedil;o de 2012, no Departamento de Antropologia da UCLA, a Rita de C&aacute;cia Oening da Silva, doutora em antropologia social pela Universidade Federal de Santa Catarina e pesquisadora do N&uacute;cleo de Arte, Cultura e Sociedade na Am&eacute;rica Latina e Caribe (Musa), da mesma universidade. </font></p>     <p align="right"><font size="2" face="Verdana">Aparecida Vila&ccedil;a </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><B>Abrindo a conversa com o leitor </B></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><I>Anthony Seeger &eacute; muito conhecido no Brasil por ter estudado e escrito sobre os Suy&aacute;, grupo J&ecirc; do norte do Mato Grosso do Sul, que atualmente se autodenomina Kis&ecirc;dj&ecirc;. Seeger &eacute; recebido com respeito por suas ideias e sua importante participa&ccedil;&atilde;o na hist&oacute;ria da antropologia brasileira. Seus livros e diversos artigos s&atilde;o fundamentais na forma&ccedil;&atilde;o de um etn&oacute;logo.</I><a name="tx01"></a><a href="#nt01"><sup>1</sup></a><I> &Eacute; um dos mais influentes antrop&oacute;logos da atualidade, tendo afetado diversos campos de estudo, entre eles a etnologia, a antropologia da m&uacute;sica, as &aacute;reas que abordam a perspectiva do corpo e da produ&ccedil;&atilde;o da pessoa. A antropologia brasileira deve a ele um estudo em profundidade sobre os Kis&ecirc;dj&ecirc;.</I><a name="tx02"></a><a href="#nt02"><sup>2</sup></a> </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><I>Mas Anthony Seeger tamb&eacute;m &eacute; conhecido e lembrado pela amizade e gentileza partilhadas com os brasileiros com os quais conviveu. Construiu rela&ccedil;&otilde;es com diferentes gera&ccedil;&otilde;es e &eacute; comum se ouvir falar dele em fun&ccedil;&atilde;o de sua "fineza" no trato. Al&eacute;m disso, morou e trabalhou num pa&iacute;s sob ditadura, sofrendo suas mazelas; foi pesquisador e professor no Programa de P&oacute;s&#45;Gradua&ccedil;&atilde;o em Antropologia Social do Museu Nacional, no Rio de Janeiro, entre 1975 e 1982, formando pioneiros antrop&oacute;logos no Brasil; atuou em prol da causa ind&iacute;gena com afinco, tendo sido eleito presidente da </I>Comiss&atilde;o<I> Pr&oacute;&#45;</I>&iacute;ndio <I>do Rio entre 1979 e 1980. Por tudo isso, Seeger dispensa maiores apresenta&ccedil;&otilde;es. </I></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><I>A influ&ecirc;ncia de seu trabalho cruza continentes e, em seu caso, a m&aacute;xima "santo de casa n&atilde;o faz milagres" n&atilde;o &eacute; verdadeira. Ele mudou tamb&eacute;m a antropologia de sua terra natal. Depois de um longo per&iacute;odo no Brasil, Seeger voltou para os Estados Unidos e lecionou em diversas universidades, orientando e formando profissionais. Entre 1982 e 1988 foi professor no Departamento de Antropologia da Indiana University, onde posteriormente dirigiu os Archives of Traditional Music, transformando a vis&atilde;o acad&ecirc;mica sobre arquivos. </I></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><I>Foi ainda diretor do Smithsonian Folkways Recordings, da Smithsonian Institution, de 1988 a 2000. Nesse per&iacute;odo, como diretor executivo, Seeger produziu cerca de 250 publica&ccedil;&otilde;es no </I>smithsonian Folkways Label<I>, obra de imensa import&acirc;ncia n&atilde;o somente porque registra e publica manifesta&ccedil;&otilde;es de culturas diversas, mas tamb&eacute;m porque permite que futuras gera&ccedil;&otilde;es desfrutem da diversidade de sons e imagens produzida pela humanidade. Uma obra que certamente ficar&aacute; na hist&oacute;ria. </I></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><I>O fato de ser um membro da fam&iacute;lia Seeger</I><a name="tx03"></a><a href="#nt03"><sup>3</sup></a><I> tamb&eacute;m lhe confere um lugar &uacute;nico na hist&oacute;ria dos Estados Unidos. Como ele mesmo assumiu numa confer&ecirc;ncia que proferiu na UCLA em 2012, "Are you related to...?" &eacute; uma pergunta que ouviu ao longo de sua vida. N&atilde;o p&ocirc;de fugir da hist&oacute;ria familiar, e a mesma pergunta fica como heran&ccedil;a para as suas duas filhas, </I>Elizabeth e Hil&eacute;ia, que nasceram no Brasil e aqui passaram parte de sua inf&acirc;ncia<I>. Embora tenha nascido numa fam&iacute;lia de pessoas famosas, em grande parte pessoas p&uacute;blicas, artistas, Anthony Seeger soube tra&ccedil;ar sua pr&oacute;pria trajet&oacute;ria intelectual, e deve a esse esfor&ccedil;o e carisma a sua popularidade. No tempo que passei na UCLA,</I><a name="tx04"></a><a href="#nt04"><sup>4</sup></a> <I>pude presenciar o imenso respeito que pesquisadores, alunos e f&atilde;s t&ecirc;m por ele como artista e pensador. </I></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana"><I>As confer&ecirc;ncias que proferiu na UCLA na "S&eacute;rie de Col&oacute;quios Nazir Ali Jairazbhoy", organizados pelo Departamento de Etnomusicologia da UCLA,</I><Sup><I>5</I></Sup><I> per&iacute;odo em que estive em contato com ele naquela Universidade, estavam sempre lotadas, com pessoas muito interessadas por suas hist&oacute;rias, ideias e pesquisas. As hist&oacute;rias que narrava eram sempre ricas em detalhes e contadas de modo gracioso, como um verdadeiro contador de causos sabe fazer, e vinham, aqui e ali, carregadas da emo&ccedil;&atilde;o de quem viveu o que narrou. O jeito perform&aacute;tico de iniciar suas falas, tocando banjo e cantando, atra&iacute;a a aten&ccedil;&atilde;o, ao mesmo tempo em que criava um clima especial e descontra&iacute;do para o evento. </I></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><I>No dia 22 de mar&ccedil;o de 2012, numa das &uacute;ltimas semanas de Tony na UCLA, ele me recebeu na sua sala no Departamento de Etnomusicologia, e l&aacute; filmamos uma longa conversa que apresento parcialmente aqui. Para facilitar a leitura e a publica&ccedil;&atilde;o da entrevista, ela foi dividida em duas partes. Numa delas Seeger fala sobre a presen&ccedil;a da fam&iacute;lia no decorrer de sua pesquisa e das rela&ccedil;&otilde;es com os Suy&aacute;. Esta parte ser&aacute; publicada em conjunto com uma entrevista feita com Judith Seeger e as duas filhas, </I>Elizabeth e Hil&eacute;ia,<I> sobre suas pr&oacute;prias experi&ecirc;ncias no trabalho de campo acompanhando o pesquisador. </I></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><I>A segunda parte, esta que aqui apresento, aborda especialmente a rela&ccedil;&atilde;o de Seeger com os Kisedj&ecirc;, a dos Kisedj&ecirc; com a m&uacute;sica e com a produ&ccedil;&atilde;o audiovisual, o modo como o pesquisador auxiliou o grupo a tomar posse das pr&oacute;prias imagens e das m&aacute;quinas que as produzem, e a &eacute;tica na pesquisa de campo. </I></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><I>Rita de C&aacute;cia Oenning da Silva &#150; Voc&ecirc; escreveu tr&ecirc;s importantes livros sobre grupos ind&iacute;genas no Brasil: em 1980, </I>Os &iacute;ndios e n&oacute;s: estudos sobre sociedades tribais brasileiras<I>; em 1981, </I>nature and society in Central Brazil: the suy&aacute; indians of Mato Grosso<I>, sua tese de doutorado; e em 1987, com segunda publica&ccedil;&atilde;o em 2004, </I>Why suy&aacute; sing?: a musical anthropology of an amazonian people<I>. No pref&aacute;cio da edi&ccedil;&atilde;o revisada de </I>Why suy&aacute; sing?<I>, voc&ecirc; diz que em </I>nature and society <I>discute mais aspectos da estrutura e das mudan&ccedil;as da sociedade Suy&aacute;, e em </I>Why suy&aacute; sing? <I>aponta mais as performances e os rituais, enfatizando o processo. Voc&ecirc; poderia falar um pouco destas duas formas de abordar o campo (ou de escrever antropologia) e sobre os antrop&oacute;logos que o influenciaram nestas duas obras? </I></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Anthony Seeger &#150; Quando eu estava no campo, fui estudar os Kis&ecirc;dj&ecirc; como parte de um projeto de pesquisa do Brasil Central &#150; o "Harvard Brasil Central Project", que David Maybury&#45;Lewis iniciou e do qual meu orientador, terence turner, participou estudando os Kayap&oacute;. Havia os alunos de David que estavam estudando os outros grupos ind&iacute;genas: Melatti estudou os Krah&oacute;, DaMatta os apinaw&eacute;, Cris Croker os Bororo. Havia outras pessoas... e eu, como os outros, estava querendo contribuir para uma literatura que j&aacute; existia sobre a sociedade J&ecirc;. Eu desejava colocar os Kis&ecirc;dj&ecirc; na literatura de maneira coerente, como os outros, o que quer dizer que eu estava olhando para a sociedade, o casamento, o parentesco e tudo mais, pois estas eram as coisas que chamavam a aten&ccedil;&atilde;o nos J&ecirc;. De fato, havia mudan&ccedil;as especialmente nas terminologias de parentesco de um grupo para o outro, embora em certos aspectos da estrutura social n&atilde;o houvesse varia&ccedil;&atilde;o. Ent&atilde;o, o primeiro livro &eacute; muito voltado para este tipo de apresenta&ccedil;&atilde;o. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Eu estava influenciado pelo trabalho de Claude L&eacute;vi&#45;Strauss, que iniciou uma nova pesquisa sobre os J&ecirc;, tendo escrito um trabalho em 1952. al&eacute;m de escrever sobre a organiza&ccedil;&atilde;o social dos grupos J&ecirc;, ele produziu essa s&eacute;rie maravilhosa de livros sobre mitologia &#150; que era uma an&aacute;lise estrutural. Estava procurando a rela&ccedil;&atilde;o entre ideias e n&atilde;o somente a defini&ccedil;&atilde;o das ideias, utilizando os mitos e as etnografias dos grupos da am&eacute;rica do sul e da am&eacute;rica do norte. Quando eu estava entre os suy&aacute; percebi que as categorias que surgiram nos livros <I>Mitol&oacute;gicas</I> (que n&atilde;o podiam na &eacute;poca incluir nada sobre os suy&aacute; porque nada ainda havia sido colhido ou estudado) eram bastante &uacute;teis, bastante importantes: os cheiros, os sentidos, como ele escreveu em "Fuga dos sentidos".<a name="tx06"></a><a href="#nt06"><sup>6</sup></a> O mel tinha um papel bem curioso e importante na maneira de agir e de pensar dos suy&aacute;/ Kis&ecirc;dj&ecirc;. Ent&atilde;o eu pensava que de fato havia muitas coisas traduz&iacute;veis para os Kis&ecirc;dj&ecirc;, e de maneira bem interessante e importante. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Assim, meu livro &#091;<I>Nature and society</I>&#093; nasceu de uma familiaridade com o trabalho de L&eacute;vi&#45;strauss, e tamb&eacute;m com o de Kurt nimuendaj&uacute;, de Maybury&#45;Lewis, e de todos os que estavam tentando entender essas estruturas sociais bastante fluidas e complexas. Mas, al&eacute;m disso, havia uma tentativa de confrontar as ideias sobre a sociedade de Karl Marx e Weber. Qual parte da sociedade influenciaria outras partes dessa mesma sociedade? Perguntava&#45;me se a economia e os modos de produ&ccedil;&atilde;o eram predominantes e deveriam influenciar o ritual e todo o resto, ou se seria mais aplic&aacute;vel Weber quando dizia que as ideias criam uma infraestrutura econ&ocirc;mica. Esta era a quest&atilde;o que eu achava mais importante na &eacute;poca, e ainda acho como debate nas Ci&ecirc;ncias sociais hoje. numa sociedade, qual &eacute; o papel das ideias e o papel da infraestrutura? Este tema foi bastante avan&ccedil;ado por Marshall sahlins. na &eacute;poca eu estava lidando com as mesmas coisas que sahlins, mas no campo. Ent&atilde;o, esta era a quest&atilde;o de por que escrever o livro <I>Nature and society in Central Brazil</I>. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Eu estava argumentando, no sentido weberiano, sobre a ideia de dualismo de rela&ccedil;&otilde;es para entender outros aspectos da sociedade, desde no&ccedil;&otilde;es de tempo e espa&ccedil;o at&eacute; a pr&aacute;tica de plantar, ca&ccedil;ar e pescar. Eu n&atilde;o escrevi sobre m&uacute;sica no primeiro livro. Deixei tamb&eacute;m de fora na tese de doutorado porque achava muito complicado. a tese j&aacute; era muito grande e eu achava que ainda n&atilde;o entendia a m&uacute;sica. Precisava voltar para o campo para entend&ecirc;&#45;la melhor. Depois da tese, que virou o livro <I>Nature and society</I>, voltei para o campo e melhorei este livro, mas tamb&eacute;m comecei a entender melhor a m&uacute;sica suy&aacute;. Comecei ent&atilde;o a compreender como &#091;a m&uacute;sica&#093; estava estruturada, como era organizada e usada. O segundo livro n&atilde;o contradiz o primeiro. sempre mostra como essas ideias, que parecem congeladas, estavam de fato sendo usadas e reelaboradas em processos de performance. acho que estes dois livros n&atilde;o s&atilde;o t&atilde;o diferentes; s&atilde;o dois aspectos da mesma coisa. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O trabalho do Giddens sobre estrutura&ccedil;&atilde;o me parece relevante neste caso, porque mostra que estrutura abstrata n&atilde;o existe; a estrutura est&aacute; sempre sendo criada. Por outro lado, existem coisas que aparecem durante tempos e outras que s&atilde;o um contraponto a estas outras que s&atilde;o mais permanentes, mais consistentes. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><I>Poderia falar da ideia de processo e ritual e da sua rela&ccedil;&atilde;o com Victor Turner? </I></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Sim, certamente. victor turner foi um dos meus orientadores. O outro foi terence turner. Estes dois professores influenciaram muito meu trabalho. Eu fui para Cornell University a fim de estudar com eles na p&oacute;s&#45;gradua&ccedil;&atilde;o. Eles partiram no ano seguinte para Chicago e me levaram junto &#091;risos&#093;, o que foi um grande al&iacute;vio. Em Chicago encontrei muitas pessoas boas, mas os dois seguiram sendo as minhas principais inspira&ccedil;&otilde;es. victor turner focava bastante no ritual, em transforma&ccedil;&atilde;o individual das pessoas, ideias e experi&ecirc;ncias individuais no processo de performance. al&eacute;m das teorias e da experi&ecirc;ncia, ainda tinha a ideia de <I>communitas</I>, que se relacionava com as coisas sentidas e n&atilde;o somente com as coisas imaginadas. Est&aacute;vamos nos anos 60 e <I>communitas</I>, para ele, deveria existir entre professores, alunos, todo mundo. Ent&atilde;o, n&atilde;o era uma coisa abstrata. Era uma coisa vivida. Ele achava que devia ser vivenciado. tudo isso influenciou o meu trabalho. Mas tamb&eacute;m eu venho de uma fam&iacute;lia que toca m&uacute;sica h&aacute; muitas d&eacute;cadas e eu sei o que &eacute; performance. J&aacute; sabia da import&acirc;ncia da performance e da maneira como se criam emo&ccedil;&otilde;es e estados de ser atrav&eacute;s da experi&ecirc;ncia em participar de concertos, passeatas, coisas assim. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><I>Voc&ecirc; poderia falar um pouco sobre a ideia de transforma&ccedil;&atilde;o como linha anal&iacute;tica para pensar os povos, seus contatos e suas mudan&ccedil;as? </I></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Eu acho que a antropologia e a etnomusicologia t&ecirc;m errado em identificar grupos como separados, individuais ou aut&oacute;ctones, porque, de fato, quase todos os grupos est&atilde;o em uma rede de rela&ccedil;&otilde;es com outros grupos &#150; ou de casamento ou de troca, de guerra, de aprendizagem &#150; que &eacute; de longa dura&ccedil;&atilde;o. Ent&atilde;o, eu tamb&eacute;m errei ao dizer que os Kis&ecirc;dj&ecirc; est&atilde;o separados dos outros. Eles criaram trocas e s&atilde;o diferentes &#150; eles se acham diferentes dos outros. Por outro lado, h&aacute; muitos aspectos quanto ao que eles fazem, ao que eles plantam, como eles vivem, que v&ecirc;m originariamente de outros grupos. acultura&ccedil;&atilde;o &eacute; uma coisa que acontece com os J&ecirc;. Em geral, h&aacute; uma vis&atilde;o da hist&oacute;ria segundo a qual eles come&ccedil;am com poucas coisas e v&atilde;o conseguindo outras; o que &eacute; hoje valorizado veio de outros grupos, de outros seres... podem ser at&eacute; mesmo esp&iacute;ritos. a vida e a hist&oacute;ria para eles s&atilde;o aproveitamentos de oportunidades, geralmente praticados por um grupo de homens que sai da aldeia e traz para l&aacute; fogo, milho, cativos que ensinam novos rituais e, mais recentemente, geradores, parab&oacute;licas, gravadores e tudo o que obt&ecirc;m para o bem do grupo. H&aacute; uma longa hist&oacute;ria dessa din&acirc;mica; eu os ouvia falar que pegavam um tipo de mandioca de outro grupo e, quando viajavam, levavam consigo mudas. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><I>Presentes... </I></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Presentes, coisas. Havia ent&atilde;o uma troca bastante forte de conhecimentos, de bens e de maneiras de viver. Certas coisas geralmente n&atilde;o s&atilde;o trocadas. Eles dizem que s&atilde;o os &uacute;nicos que cantam akias, enquanto os outros cantam can&ccedil;&otilde;es que os Kis&ecirc;dj&ecirc; aprenderam. Dizem que eles s&atilde;o os &uacute;nicos que se lembram de certos cantos do alto Xingu, pois os alto&#45;xinguanos esqueceram os cantos do passado, sendo os Kis&ecirc;dj&ecirc; os detentores da tradi&ccedil;&atilde;o verdadeira. Evidentemente, no alto Xingu, eles pensam a hist&oacute;ria de forma um pouco diferente. acham que s&atilde;o eles os detentores desta tradi&ccedil;&atilde;o e que os Kis&ecirc;dj&ecirc;, ao se apropriarem dela, mudaram as coisas. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><I>A pr&oacute;xima quest&atilde;o aborda as akias. Nos rituais que envolvem canto, voc&ecirc; descreve especialmente dois g&ecirc;neros musicais: 1. akia &#150; em que os jovens homens (somente eles) devem compor suas m&uacute;sicas e cantar em conjunto; 2. ngere &#150; estilo cantado por homens e mulheres. No verbete que voc&ecirc; escreveu para Povos ind&iacute;genas no Brasil, publicado pelo ISA (2003), voc&ecirc; diz que as akias s&atilde;o um meio de os homens kis&ecirc;dj&ecirc; dizerem publicamente algo sobre sua individualidade. S&atilde;o can&ccedil;&otilde;es compostas e cantadas por cada indiv&iacute;duo, em registro agudo, com linhas mel&oacute;dicas e estilo caracter&iacute;stico. Pensando no modo como eles cantam as akias (em conjunto, mas cada qual com sua letra), me pareceu ser uma esp&eacute;cie de disputa, como acontece com os garotos que cantam rap, ou fazem breakdance, buscando destacar&#45;se na sua performance. Os garotos do Recife chamam isso de "superar o outro" na sua performance. Existe uma esp&eacute;cie de embate quando se canta uma akia? Em caso afirmativo, qual &eacute; ele e como funciona? </I></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A akia e o ngere s&atilde;o dois g&ecirc;neros de m&uacute;sica que geralmente aparecem juntos em qualquer ritual, um ao lado do outro. sim, eles cantam o que &eacute; ou o que acham que pode ser, mas est&atilde;o cantando para a comunidade, especialmente para suas irm&atilde;s. Os Kis&ecirc;dj&ecirc; est&atilde;o se manifestando para todo mundo ver e ouvir. Os jovens cantam em tom agudo e tamb&eacute;m em alto volume para serem ouvidos e poderem assim se apresentar. Eles devem se destacar uns dos outros porque as outras pessoas est&atilde;o ouvindo. a audi&ecirc;ncia &eacute; principalmente de mulheres, mas tamb&eacute;m de jovens, das namoradas dos jovens, ent&atilde;o tem muita gente escutando, e &eacute; um tipo de apari&ccedil;&atilde;o muito importante. &Eacute; &agrave; noite. as mulheres ficam escutando na noite escura o grito, identific&aacute;vel pela voz e pelo canto. Elas tamb&eacute;m aprendem os cantos enquanto eles est&atilde;o cantando. Est&atilde;o escutando no entorno da aldeia. Parece cacofonia, mas n&atilde;o &eacute;. Os Kis&ecirc;dj&ecirc; (eles e elas) est&atilde;o apontando para certa melodia. Para as mulheres n&atilde;o &eacute; o som total que &eacute; importante, mas as melodias individuais que est&atilde;o sendo cantadas. nunca ouvi falar do som como um todo, mas sim do som como melodias que podiam ser separadas. E para separar ouvindo, voc&ecirc; tem que cantar bem alto. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><I>E essas m&uacute;sicas s&atilde;o cantadas depois ou elas s&atilde;o esquecidas? </I></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Geralmente, quando h&aacute; outro ritual, aprendem novas can&ccedil;&otilde;es. Por outro lado, as antigas s&atilde;o lembradas porque, depois da morte de uma pessoa, um parente passar&aacute; o dia todo cantando cantos do morto para lembrar dele. Frequentemente, &agrave; noite, antes de cantar, essa pessoa consulta os outros velhos para saber como s&atilde;o e poder acertar as akias. De vez em quando, eles cantam todos os seus cantos tamb&eacute;m. a pessoa poderia passar o dia todo cantando os seus pr&oacute;prios cantos para alegrar todo mundo. Eu n&atilde;o tenho tantos, o meu dia seria muito curto. Eu s&oacute; tenho algumas akias. Mas se voc&ecirc; morar l&aacute; muitos anos, acumula. E voc&ecirc; tenta lembrar de fato os cantos antigos enquanto est&aacute; aprendendo os novos. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><I>Como as crian&ccedil;as aprendem esses g&ecirc;neros? Aprendem no conv&iacute;vio ou h&aacute; algum momento em que se est&aacute; compondo, e elas est&atilde;o junto? </I></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Ningu&eacute;m comp&otilde;e. Eles dizem que toda m&uacute;sica vem de esp&iacute;ritos, de animais. algumas pessoas t&ecirc;m a capacidade de ouvir e entender o canto de certas esp&eacute;cies da natureza. v&atilde;o andando pelo mato, ouvem can&ccedil;&otilde;es; depois voltam e ensinam. Mas para cantar, sim, as crian&ccedil;as s&atilde;o ensinadas, come&ccedil;ando muito jovens. n&atilde;o sei se voc&ecirc; viu o filme que eu fiz sobre <I>Por que cantam os Suy&aacute;?</I>, mas l&aacute; h&aacute; uma cena em que as crian&ccedil;as, no momento em que ainda est&atilde;o organizando o ritual, brincam vestidas para o rito, mas cantando. assim v&atilde;o aprendendo de fato a cantar akias, aquelas que ser&atilde;o cantadas nas semanas seguintes. v&atilde;o aprendendo, mas uma parte s&oacute;. n&atilde;o cantam as duas partes. Ent&atilde;o, cantando sobre coisas rid&iacute;culas, aprendem o estilo, aprendem o tipo de melodia em forma curta e depois aprendem as mais complexas e longas. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><I>Como a tecnologia da sua &eacute;poca ajudou voc&ecirc; em campo e como pensa que poderia ser com a tecnologia dispon&iacute;vel atualmente? </I></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Acho que hoje &eacute; dif&iacute;cil entender as dificuldades de equipamento que os pesquisadores tinham na d&eacute;cada de 70 e antes disso, porque o gravador de rolo era pesado, precisava de muita pilha, e as fitas eram curtas. Ent&atilde;o, o maior problema para a gente era n&atilde;o gastar esse material antes do final do campo. Coisas importantes poderiam acontecer no &uacute;ltimo dia; era preciso ter material sobrando. Era uma ang&uacute;stia em fun&ccedil;&atilde;o da pilha, mas tamb&eacute;m porque, se quebrasse o gravador, n&atilde;o teria como consertar na aldeia. somente no rio de Janeiro. n&atilde;o havia outra op&ccedil;&atilde;o, porque ningu&eacute;m mais tinha gravador por perto. E ainda, era somente gravador de som. Gravador de imagem n&atilde;o existia na &eacute;poca. Eu tinha, como muitas pessoas na &eacute;poca, uma filmadora sem som, e era muito dif&iacute;cil sincronizar tudo, porque eu era um s&oacute;. Precisaria de uma equipe: um manuseando a m&aacute;quina de imagens e outro, a de som. Eu tenho muito pouca imagem em movimento, porque eram muito caros o filme, a revela&ccedil;&atilde;o e a c&oacute;pia. Mas acho que teria prestado mais aten&ccedil;&atilde;o &agrave; dan&ccedil;a se tivesse como gravar a dan&ccedil;a e a m&uacute;sica juntas, ao inv&eacute;s de separadas. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Esses aspectos certamente afetavam o modo como as pessoas investigavam, porque os que tinham geradores ou coisa parecida podiam tocar para a comunidade o que tinham acabado de gravar, e conversar sobre isso. Eu nunca tinha tantas pilhas para que pudesse tocar para eles o que eu tinha gravado. Era em parte por causa do peso, pois no avi&atilde;o da FaB, mesmo que tiv&eacute;ssemos vontade, n&atilde;o pod&iacute;amos levar muita pilha. Ent&atilde;o, certas maneiras de fazer pesquisa, de gravar e de se analisar naquela &eacute;poca eram determinadas pela tecnologia. Hoje, eu n&atilde;o sinto o mesmo problema. Desde 94 estou levando placa solar com bateria de 12 volts para a regi&atilde;o. assim &eacute; muito f&aacute;cil manter as pilhas recarregadas, o que n&atilde;o existia nas d&eacute;cadas de 60, 70. na &eacute;poca, a an&aacute;lise de m&uacute;sica por etnomusic&oacute;logos era de pe&ccedil;as pequenas &#150; trechos pequenos de pe&ccedil;as pequenas &#150; o que, a meu ver, dificulta uma an&aacute;lise global da m&uacute;sica. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Acho que n&atilde;o &eacute; por acaso que somente com o trabalho do rafael sobre a jaguatirica e o trabalho de Maria ignez de Mello e de ac&aacute;cio Piedade &eacute; que esta&#45;mos percebendo que existem su&iacute;tes, que h&aacute; estruturas muito maiores que duram dias, semanas. Em parte porque temos a tecnologia, que &eacute; capaz de mostrar isto. O rafael Menezes Bastos procurava gravar tudo, tudo, tudo, e com bastante pilha e com gravador que funcionava de vez em quando &#150; n&atilde;o funcionava t&atilde;o bem, mas em geral funcionava... Eu n&atilde;o achava isto necess&aacute;rio e tamb&eacute;m n&atilde;o tinha capacidade de fazer a grava&ccedil;&atilde;o de uma cerim&ocirc;nia toda. agora estamos descobrindo coisas sobre m&uacute;sicas ind&iacute;genas que nem imagin&aacute;vamos. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><I>Como um experiente pesquisador e um dos mais importantes antrop&oacute;logos/etnomusic&oacute;logos da atualidade, voc&ecirc; poderia apontar quais as premissas te&oacute;ricas e &eacute;ticas que considera importantes que um pesquisador etnomusic&oacute;logo/etn&oacute;logo tenha em mente quando vai para o campo pesquisar sociedade e m&uacute;sica? </I></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O campo mudou. a comunica&ccedil;&atilde;o &eacute; muito mais f&aacute;cil, as dist&acirc;ncias s&atilde;o mais f&aacute;ceis de serem vencidas. Mas certamente eu acho que humildade &eacute; fundamental. &Eacute; importante lembrar que s&atilde;o eles que sabem, e que n&oacute;s n&atilde;o sabemos de nada. a tend&ecirc;ncia &eacute; ir buscar uma coisa t&atilde;o espec&iacute;fica que parece que j&aacute; est&aacute; tudo certo, mas de fato nada sabemos e s&oacute; aprenderemos atrav&eacute;s de uma inoc&ecirc;ncia completa. Por isso deixei os Kis&ecirc;dj&ecirc; me criarem como crian&ccedil;a. Primeiro, porque eu n&atilde;o tinha muita escolha, mas tamb&eacute;m porque era a melhor maneira de aprender. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Eu acho que agora, em termos de m&uacute;sica e grava&ccedil;&atilde;o, voc&ecirc; tem que levar em conta o uso apropriado do material gravado. as permiss&otilde;es t&ecirc;m que ser muito claramente explicitadas e firmadas com as pessoas apropriadas... porque a internet mudou muito as coisas. no meu livro <I>Natureza e sociedade no Brasil Central</I>, digo que todo campo &eacute; um tipo de viol&ecirc;ncia para as pessoas que est&atilde;o sendo pesquisadas. E n&oacute;s precisamos perguntar por que as pessoas suportam o pesquisador, quem &eacute; essa pessoa para eles e por que eles o ajudam e lhe ensinam sobre suas vidas. a pessoa que ir&aacute; fazer a pesquisa deve pensar sobre isso. Por que todos devem estar abertos para conversar com ele? O que os pesquisadores trazem de benef&iacute;cio para a comunidade ou para as pessoas com quem trabalham? Esse benef&iacute;cio pode ser de curto ou longo prazo. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Eu vejo que agora as comunidades ind&iacute;genas querem um compromisso de longo prazo para assuntos de posse de terra, educa&ccedil;&atilde;o bil&iacute;ngue, escrita de projetos &#150; coisas que pessoas que passam toda a sua vida aprendendo a ler e a escrever fazem bem. Para uma pessoa que tem contato com todos os n&iacute;veis da sociedade &eacute; muito mais f&aacute;cil do que para aquelas que n&atilde;o t&ecirc;m. Eu acho que o pesquisador de campo deve entender que vai para a comunidade para trabalhar a favor dela n&atilde;o somente enquanto faz a pesquisa, mas por um bom tempo depois. Eles n&atilde;o s&atilde;o obrigados a trabalhar com a gente. Eles t&ecirc;m toda a raz&atilde;o em perguntar: por que vamos trabalhar com esse pesquisador? E cada vez mais eles fazem esta pergunta. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Eu tamb&eacute;m escrevi outro texto sobre o pesquisador em campo. Foi publicado no <I>Jornal de Etnomusicologia</I> de Porto alegre (seeger 2008). Falo sobre pesquisa de campo de longo prazo e da minha perspectiva depois de fazer campo por 40 anos. vale a pena ler o texto, porque a perspectiva &eacute; diferente daquela dos outros dois livros, que era a de um jovem fazendo pesquisa de campo pela primeira vez. Primeiro, apresentei este texto na reuni&atilde;o da aBEt e, depois, Elizabeth Lucas me pediu para publicar. sendo uma pessoa j&aacute; de mais idade, estive tentando enfrentar a quest&atilde;o de quais s&atilde;o os benef&iacute;cios e os malef&iacute;cios de um campo que dura tantos anos. H&aacute; alguns benef&iacute;cios para o grupo e para mim, mas tamb&eacute;m h&aacute; desvantagens que t&ecirc;m que ser observadas. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana"><I>No pref&aacute;cio da segunda edi&ccedil;&atilde;o do livro </I>Why suy&aacute; sing?<I> voc&ecirc; faz uma distin&ccedil;&atilde;o entre antropologia da m&uacute;sica e antropologia musical. Voc&ecirc; poderia falar um pouco sobre estas duas perspectivas te&oacute;rico&#45;metodol&oacute;gicas para pensar sociedades e a m&uacute;sica e por que voc&ecirc; escolheu a segunda? </I></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">No pref&aacute;cio da segunda edi&ccedil;&atilde;o, eu estava contrastando o que eu queria dizer no meu livro com o trabalho de allan Merrian, <I>Antropologia da m&uacute;sica</I>. O livro de Merrian tenta mostrar como o estudo da m&uacute;sica se beneficiaria com a aplica&ccedil;&atilde;o direta da antropologia, com os assuntos da antropologia. seu livro &eacute; importante e brilhante quanto &agrave; hist&oacute;ria do campo. Mas h&aacute; coisas na m&uacute;sica e na performance que poderiam influenciar tamb&eacute;m a antropologia. n&atilde;o &eacute; somente uma via de m&atilde;o &uacute;nica &#150; deveria ser uma via de m&atilde;o dupla. Uma antropologia musical voltaria sua aten&ccedil;&atilde;o para a performance, para os processos, ao inv&eacute;s de os produtos. Eu acho ainda que a etnomusicologia deveria se pensar n&atilde;o somente como um importador de outros campos de ideias, mas tamb&eacute;m como exportador de perspectivas sobre processos sociais que poderiam beneficiar outros campos, seja a psicologia, a sociologia, a ci&ecirc;ncia pol&iacute;tica, e tudo mais. Em todas as &aacute;reas a m&uacute;sica aparece e, observando como afeta processos, poderia melhorar esses outros campos tamb&eacute;m. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Este &eacute; o ponto central que eu queria salientar com o contraste entre o meu trabalho e o de Merrian, muito embora admire o que ele estava fazendo na &eacute;poca: o uso da antropologia para falar sobre a m&uacute;sica. Eu queria que o livro tamb&eacute;m falasse para os antrop&oacute;logos. Mas parece que foi pouco lido por eles. a etnomusicologia cresceu e todos os etnomusic&oacute;logos est&atilde;o lendo, mas o n&uacute;mero de cursos de antropologia em que este livro &eacute; usado &eacute; muito pequeno nos Estados Unidos. no Brasil, etnomusicologia se ensina como parte da antropologia, mas nos Estados Unidos isto acontece muito menos agora. no in&iacute;cio havia tr&ecirc;s antrop&oacute;logos e um etnomusic&oacute;logo na forma&ccedil;&atilde;o da sociedade de etnomusicologia (sEM &#150; society of Etnomusicology). agora acho que um d&eacute;cimo dos membros &eacute; de forma&ccedil;&atilde;o antropol&oacute;gica. Geralmente s&atilde;o os mais velhos que s&atilde;o antrop&oacute;logos, porque depois foi nas escolas de m&uacute;sica que se empregaram etnomusic&oacute;logos e que se criaram programas de p&oacute;s&#45;gradua&ccedil;&atilde;o em etnomusicologia; era ali que se tratava de etnomusicologia. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><I>Queria falar sobre um texto famoso seu: aquele que voc&ecirc;, DaMatta e Viveiros de Castro escreveram: "A constru&ccedil;&atilde;o de pessoa nas sociedades ind&iacute;genas brasileiras", que foi muito significativo para a etnologia brasileira &#150; para n&atilde;o dizer sul&#45;americana. De fato, tem sido um importante motor dos estudos ind&iacute;genas no Brasil. Talvez um dos seus textos mais citados. </I></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">&#091;rindo&#093; Certamente o meu texto mais citado, especialmente no Brasil. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><I>&Eacute; um texto fant&aacute;stico, com um tom de manifesto, que visivelmente se op&otilde;e aos estudos e &agrave;s abordagens feitas sobre os povos da Am&eacute;rica at&eacute; aquela &eacute;poca (1978). Voc&ecirc; poderia falar um pouco sobre essa proposta e sobre os impactos ou as mudan&ccedil;as alcan&ccedil;ados na abordagem mundial sobre esses povos da Am&eacute;rica do Sul? Como voc&ecirc; percebe que mudou a antropologia brasileira desde ent&atilde;o? </I></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Acho que o impacto deste texto foi forte posteriormente, mas na &eacute;poca n&atilde;o eram t&atilde;o exclusivas essas ideias que n&oacute;s est&aacute;vamos apresentando. Est&aacute;vamos querendo nos opor &agrave; importa&ccedil;&atilde;o sem muita reflex&atilde;o a respeito de certos conceitos e ideias sobre sociedade de base (como linhagem), sem adequ&aacute;&#45;los &agrave; ideologia e ao funcionamento das sociedades ind&iacute;genas no Brasil. Conceitos estes que mal serviam aqui, certas ideias de organiza&ccedil;&atilde;o social provavelmente mais aplic&aacute;veis na nova Guin&eacute; e na &Aacute;frica do que no Brasil. Mas est&aacute;vamos criando essa posi&ccedil;&atilde;o tamb&eacute;m em cima de conceitos como o de pessoa de Dumont, conceitos de L&eacute;vi&#45;strauss e de v&aacute;rios outros pesquisadores sobre quest&otilde;es importantes das sociedades ind&iacute;genas brasileiras. Da ideia de pessoa, da cria&ccedil;&atilde;o da pessoa... Era patente que os nomes eram mais importantes que patrilinhagem, por exemplo, como meio de criar identidade. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Aproveit&aacute;vamos ideias que j&aacute; estavam circulando na antropologia, e quer&iacute;amos fazer um tipo de manifesto dizendo: "Bom, para a sociedade ind&iacute;gena no Brasil, temos que escutar o que eles est&atilde;o dizendo e analis&aacute;&#45;los nos seus pr&oacute;prios termos" &#150; que n&atilde;o eram necessariamente os termos apropriados e usados na &Aacute;frica e na nova Guin&eacute;. Foi bastante divertido escrever, para mim especialmente, porque um era meu orientador &#150; o roberto DaMatta &#150; e o outro era meu orientando &#150; o Eduardo viveiros de Castro. Ent&atilde;o, &eacute;ramos tr&ecirc;s gera&ccedil;&otilde;es com ideias um pouco diferentes tentando escrever a seis m&atilde;os um trabalho curto. Foi divertido e eu acho que saiu forte por isso, porque Eduardo era brilhante e roberto sabia muita coisa sobre literatura de antropologia social e tamb&eacute;m tinha sua experi&ecirc;ncia com os J&ecirc;. Eu estava no meio deles. Juntos tentamos criar um documento que fizesse algum sentido. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Fizemos um simp&oacute;sio sobre o conceito de pessoa nas sociedades da am&eacute;rica do sul, e convidamos Melatti e outros, e todos fizeram trabalhos interessantes; todos estavam reagindo do mesmo modo. Havia uma coer&ecirc;ncia no congresso por causa desse texto. Depois, mandamos para os outros participantes do simp&oacute;sio um rascunho do texto, que foi publicado muito rapidamente pelo Museu nacional e teve ampla divulga&ccedil;&atilde;o. isso foi h&aacute; muitos anos e eu n&atilde;o me lembro de quem escreveu qual parte; n&oacute;s brigamos pouco, mas o tempo era muito curto para escrever a seis m&atilde;os, porque, voc&ecirc; sabe, n&atilde;o tinha computador na &eacute;poca. n&atilde;o era poss&iacute;vel mandar por correio eletr&ocirc;nico, Word, ou coisa parecida. Era tudo no papel. Datilografia e circula&ccedil;&atilde;o manual. E muita conversa, que era a parte mais agrad&aacute;vel. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Como mudaram as coisas? as ideias estavam no ar e o texto deu um certo foco. Certamente foi uma publica&ccedil;&atilde;o para a qual se podia apontar para justificar uma pesquisa sobre as ideias ind&iacute;genas na am&eacute;rica do sul, sobre a sociedade. Ent&atilde;o, eu n&atilde;o sei se foi t&atilde;o revolucion&aacute;rio. Devemos tamb&eacute;m apontar para o movimento que existia na &eacute;poca, com os outros do simp&oacute;sio e tamb&eacute;m com nossos alunos. assim, parece ter sido uma guinada, porque todo mundo cita isso, mas as ideias n&atilde;o eram unicamente nossas. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana"><I>Era um manifesto mais geral que estava acontecendo na academia brasileira... </I></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">N&atilde;o em todas, porque havia academias brasileiras que estavam muito apegadas &agrave;s outras ideias sobre sociedade, mas n&oacute;s est&aacute;vamos fazendo isso. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><I>Os Suy&aacute;/Kis&ecirc;dj&ecirc; est&atilde;o envolvidos com a produ&ccedil;&atilde;o de </I>v&iacute;deo nas aldeias<I>. Os realizadores ind&iacute;genas kis&ecirc;dj&ecirc;</I><a name="tx07"></a><a href="#nt07"><sup>7</sup></a><I> gravaram um filme justamente sobre o Ritual do Rato, que voc&ecirc; analisa no seu livro </I>Why suy&aacute; sing?<I> Voc&ecirc; foi um dos pioneiros no incentivo dos Kis&ecirc;dj&ecirc;/Suy&aacute; para a produ&ccedil;&atilde;o audiovisual, n&atilde;o foi? Como foi isso? </I></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Acho que foi em 1993 que eu recebi um fax na smithsonian Folkways me chamando para dar uma consulta aos Kis&ecirc;dj&ecirc;. Eles mandaram um fax dizendo: "Estamos com muitos problemas de terra e, antes de fazermos uma coisa dr&aacute;stica, queremos falar contigo". E eu imediatamente me propus a ir, mas estava com fam&iacute;lia e emprego; precisava me planejar para ir no ver&atilde;o, nas f&eacute;rias de 94. Fiquei pensando de que modo eu poderia ajudar, caso se tratasse de problema de invas&atilde;o. Eu n&atilde;o sabia que eles iriam invadir fazendas para retom&aacute;&#45;las. tentava imaginar o que seria uma ajuda nessa hist&oacute;ria, j&aacute; que era muito prov&aacute;vel acontecer viol&ecirc;ncia. Os Kis&ecirc;dj&ecirc; poderiam ser mortos por pessoas bem mais armadas e determinadas. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Eu achei que seria interessante ensinar&#45;lhes a usar o v&iacute;deo para que pudessem filmar os invasores, entregar para a Pol&iacute;cia Federal e deixar a pol&iacute;cia, mais bem armada, tirar e identificar as pessoas que estavam invadindo. Ent&atilde;o, pensei que seria interessante comprar equipamento para fazer v&iacute;deo, treinar pessoas para usar esse equipamento e tamb&eacute;m comprar um barco a motor para que eles pudessem usar para vigiar seu territ&oacute;rio. Pedi dinheiro para o Grateful Dead,<a name="tx08"></a><a href="#nt08"><sup>8</sup></a> porque eu estava trabalhando com o Mickey Hart na &eacute;poca. Ele era o baterista do Grateful Dead, e eles tinham uma Funda&ccedil;&atilde;o. Eu pedi dinheiro para comprar o barco, o equipamento de v&iacute;deo, para o treinamento etc. Eu j&aacute; conhecia o in&iacute;cio do trabalho do <I>V&iacute;deo nas Aldeias</I>, j&aacute; sabia que terence turner estava filmando com os Kayap&oacute;, mas meu objetivo era bem concreto. Estava tentando resolver problemas de invas&atilde;o sem viol&ecirc;ncia direta entre grupos, ou seja, entre os Kis&ecirc;dj&ecirc; e as pessoas ao redor. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Bom, a coisa mudou muito. Depois que o dinheiro chegou ao campo, eles j&aacute; tinham tomado tr&ecirc;s fazendas e estavam se defendendo de acusa&ccedil;&otilde;es de invas&atilde;o. Ent&atilde;o, eu segui um ritmo: cheguei e entreguei todo o equipamento. Eles achavam muito mais interessante virar as m&aacute;quinas para si mesmos e n&atilde;o para o exterior, porque eles tinham resolvido grande parte do problema dos invasores. no momento de fazer o or&ccedil;amento, eu perguntei a vincent Carelli, a quem eu j&aacute; conhecia h&aacute; muitos anos: "vincent, posso mand&aacute;&#45;los para serem treinados por voc&ecirc; l&aacute; em s&atilde;o Paulo?". E ele disse: "sim, claro, pode". Mas o chefe suy&aacute;/ kis&ecirc;dj&ecirc; estava muito preocupado em mandar dois jovens para s&atilde;o Paulo. Ele achava que seria perigoso e que era longe demais. Ent&atilde;o, ele disse: "Eu quero mand&aacute;&#45;los para Bras&iacute;lia. voc&ecirc; pode encontrar algu&eacute;m em Bras&iacute;lia?". Encontrei uma pessoa em Bras&iacute;lia, mas que n&atilde;o tinha o mesmo tipo de forma&ccedil;&atilde;o e experi&ecirc;ncia que o vincent tem; mas pelo menos l&aacute; tamb&eacute;m aprenderam como filmar, como editar e fizeram um projeto que foi apresentado numa Mostra de Filmes em Bras&iacute;lia. Foi tudo &oacute;timo. Eu fiquei muito contente. Eles voltaram para a aldeia, e um deles &eacute; um excelente cinemat&oacute;grafo. O outro usa menos a c&acirc;mera. Mas eles levaram muito a s&eacute;rio essa coisa de se documentar. Mas eu digo novamente que a novidade que eu estava querendo promover era fazer chegar a filmadora na aldeia antes das parab&oacute;licas e da televis&atilde;o. Queria que eles ganhassem conhecimento das ferramentas de produ&ccedil;&atilde;o antes das do consumo. seria uma grande oportunidade para isso. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><I>Eles ent&atilde;o teriam uma vis&atilde;o do que chega de fora muito diferenciada, n&atilde;o &eacute;? </I></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Sim, muito diferenciada. Eu tinha visto a mesma coisa na d&eacute;cada de 70. Havia na aldeia tr&ecirc;s r&aacute;dios de onda curta. Por esses r&aacute;dios s&oacute; se podia escutar o que outros mandavam. n&atilde;o se tinha nenhum controle, exceto desligar. Felizmente eles n&atilde;o tinham muita pilha; em geral, acordavam cedo e cantavam, mas nos dias em que eles n&atilde;o queriam cantar, ligavam o r&aacute;dio. &Agrave;s 5 horas da manh&atilde;. De repente, aparecia uma reportagem sobre o tr&acirc;nsito em Goi&acirc;nia &#091;risos e voz alta&#093;: "al&ocirc;, al&ocirc; Brasil central, estamos a 06 horas e 45 minutos da manh&atilde;, e o tr&acirc;nsito est&aacute; pesado no avenida Get&uacute;lio vargas...". Coisa absurda no meio do mato &#091;risos altos&#093;. Depois de poucos anos, entrou o gravador. Barato, f&aacute;cil de manusear e n&atilde;o precisava de pilha grande, pesada &#150; utilizava pilha menor. Os suy&aacute; come&ccedil;aram rapidamente a us&aacute;&#45;lo, e n&atilde;o utilizavam coisas pr&eacute;&#45;gravadas. Eles gravavam suas vozes ou trocavam fitas com outros grupos ind&iacute;genas. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Quando em 80 eu fiz um levantamento das fitas de um kis&ecirc;dj&ecirc;, ele tinha fitas deles, do alto Xingu, fitas de discurso sobre a pol&iacute;tica indigenista de Bras&iacute;lia, fitas da fam&iacute;lia seeger que eu tinha mandado. Eles n&atilde;o tinham muita coisa de fora. Quando gravaram suas pr&oacute;prias festas, gravaram de modo muito interessante, porque conheciam a estrutura da sua m&uacute;sica. Ent&atilde;o, eles pegavam somente as partes principais. Eu, n&atilde;o sabendo quais eram as principais, gravava tudo, gastava as pilhas, e eles riam. Ent&atilde;o, eles come&ccedil;aram a me dar fitas gravadas em troca de fitas virgens. assim, eu ganhei uma imensa quantidade de material, de momentos em que eu n&atilde;o estava presente para ver a grava&ccedil;&atilde;o, e que estava gravado de maneira bem diferente do que eu fazia. isso era uma coisa bastante instrutiva. Mas eu diria que a diferen&ccedil;a entre r&aacute;dio de onda curta e gravador cassete &eacute; o mesmo tipo de diferen&ccedil;a entre receber emiss&atilde;o de televis&atilde;o e fazer sua pr&oacute;pria televis&atilde;o. &Eacute; outra coisa. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><I>Outra abertura, outro dom&iacute;nio. </I></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Outra abertura, outro pensamento, outros valores, e outras possibilidades tamb&eacute;m. E para representar a m&uacute;sica, o v&iacute;deo &eacute; muito melhor que o &aacute;udio, porque quase toda m&uacute;sica &eacute; dan&ccedil;ada, e quase toda m&uacute;sica &eacute; apresentada com o corpo pintado, com ornamentos, pena e tudo mais. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">&#091;A filmadora apresenta defeito e eu tento consertar. seeger comenta: "Mas o &aacute;udio est&aacute; funcionando bem e &eacute; muito mais importante me gravar do que me filmar, porque eu estou aqui sentado nessa sala sem me pintar, sem penas, sem ornamentos (risos). vamos acabar somente com o &aacute;udio". respondo: "acho que vai dar com o v&iacute;deo".&#093; </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">S&oacute; para dizer que agora eles t&ecirc;m uma pequena oficina de produ&ccedil;&atilde;o e est&atilde;o solicitando verbas para comprar m&aacute;quinas e se documentar melhor. E est&atilde;o conseguindo verbas de v&aacute;rias fontes, inclusive do iphan, porque h&aacute; uma corrida de toras que eles n&atilde;o fazem desde 1940 e tanto, eu acho. antes, bem antes de eu chegar l&aacute;. Eu nunca vi; sempre ouvi falar. Ent&atilde;o, eles est&atilde;o querendo fazer enquanto ainda existem pessoas com mem&oacute;ria em fun&ccedil;&atilde;o de terem visto. Espero que aconte&ccedil;a. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><I>E eles querem filmar... </I></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Eles querem filmar, documentar. Eles t&ecirc;m um lindo v&iacute;deo sobre a festa do rato, sobre a qual eu escrevi um livro, e inclu&iacute;ram ali um pouco da filmagem que eu fiz com a antiga m&aacute;quina sem som. Eu tamb&eacute;m fiz um v&iacute;deo baseado em coisas que gravei em 96. Eu j&aacute; havia escrito o livro e queria mostrar o que eu havia descrito. Mas o deles &eacute; muito mais engra&ccedil;ado e muito mais agrad&aacute;vel de ver porque, entre outras coisas, eles conheciam bem o ritual, e o equipamento que eles t&ecirc;m &eacute; mil vezes melhor que o equipamento vHs que eu tinha em 96. Mas a maneira como eles filmam tamb&eacute;m &eacute; muito melhor que a minha. Eles s&atilde;o muito melhores. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><I>Talvez pelo fato de que eles sejam do grupo, o que permite serem jocosos, brincar... porque a gente, como pesquisador, tem um certo cuidado em respeitar os espa&ccedil;os; j&aacute; para eles fica mais claro onde pode e onde n&atilde;o pode entrar. </I></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Quando eu filmava, me posicionava n&atilde;o no meio das pessoas cantando, mas um pouco fora, porque eu fico sem jeito de entrar no meio das atividades que eles est&atilde;o fazendo. Mas eles obviamente n&atilde;o. Eles me convidaram para entrar no evento, e eu n&atilde;o fui porque achava que era um tipo de invas&atilde;o n&atilde;o justific&aacute;vel. Mas eles se divertem bastante fazendo filmes. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><I>Voc&ecirc; se tornou um grande defensor dos arquivos. Este tem sido um importante trabalho seu na UCLA e no Smithsonian. Sua posi&ccedil;&atilde;o te&oacute;rica sobre o tema traz uma perspectiva interessante sobre a import&acirc;ncia dos arquivos na vida das pessoas. Voc&ecirc; j&aacute; falou sobre isso em v&aacute;rios textos, mas trata&#45;se de um tema significativo. Voc&ecirc; poderia falar um pouco mais sobre isso? </I></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Existe a ideia de arquivo como um lugar cheio de mofo, e com pessoas desagrad&aacute;veis, que n&atilde;o ajudam ningu&eacute;m a fazer a pesquisa. Espa&ccedil;o em que as coisas v&atilde;o para desaparecer. Eu acho totalmente injusto. Eu acho que arquivos tamb&eacute;m podem ser lugares de descoberta, de renascimento, e eles est&atilde;o sendo usados assim. a tentativa dos grupos ind&iacute;genas de documentar o presente para mostrar a seus netos no futuro ser&aacute; muito dif&iacute;cil sem a presen&ccedil;a de arquivos, do uso cuidadoso de arquivos, porque de fato os formatos dos v&iacute;deos est&atilde;o ficando rapidamente obsoletos. &Eacute; muito dif&iacute;cil pegar um v&iacute;deo de 30, 25 anos atr&aacute;s e reproduzi&#45;lo hoje. E eu acho que vai piorar no futuro. Ent&atilde;o, &eacute; necess&aacute;rio haver certas institui&ccedil;&otilde;es que estejam voltadas para a preserva&ccedil;&atilde;o e a migra&ccedil;&atilde;o de material para que este possa ser usado no futuro pelas pessoas quando quiserem usar. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Durante muito tempo os Kis&ecirc;dj&ecirc; n&atilde;o se mostraram interessados pelo material que eu estava gravando. Eu sempre falei: "Bom, estou colocando no arquivo em indiana. se seus netos quiserem ir um dia para indiana, podem ir...". Eles conheciam tudo isso, e n&atilde;o queriam uma c&oacute;pia. isto at&eacute; 2003 mais ou menos, quando eles me pediram uma c&oacute;pia de tudo o que eu tinha gravado para colocar no seu pr&oacute;prio Centro Cultural, o que eu achei &oacute;timo. Era o momento que eu estava esperando, porque n&atilde;o queria dar sem um pedido, porque era para fazer o qu&ecirc;? n&atilde;o tinha onde tocar, n&atilde;o tinha nada. Eu mandei tudo. Consegui uma c&oacute;pia digital de todo o material gravado em rolo (o primeiro, o mais antigo) e das grava&ccedil;&otilde;es feitas em cassete em uma &eacute;poca posterior, e mandei para l&aacute;. Eles est&atilde;o usando entusiasticamente, colocando os seus v&iacute;deos, usando n&atilde;o somente para consagrar o passado, mas para criar coisas novas no presente para o futuro. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Acho que isso &eacute; uma coisa que ainda vai acontecer muito, mas s&oacute; se tiver um lugar para guardar. Os v&iacute;deos que eles fizeram em 96, 97, eu trouxe para c&aacute;, fiz c&oacute;pias e mandei para eles, mas j&aacute; estavam bem estragados antes de chegarem aqui. O v&iacute;deo &eacute; muito dif&iacute;cil de proteger em lugar &uacute;mido. Geralmente mofa e, depois de mofar bastante, fica muito dif&iacute;cil de melhorar. Ent&atilde;o, espero que <I>V&iacute;deo nas Aldeias</I> esteja tomando muito cuidado com seu material gravado, porque as fitas n&atilde;o s&atilde;o permanentes. &Eacute; muito tempor&aacute;rio. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><I>Sim, degrada muito r&aacute;pido. Falando sobre a etnomusicologia brasileira, ou melhor, sobre os estudos antropol&oacute;gicos que se preocupam com a m&uacute;sica, na sua opini&atilde;o, quais s&atilde;o os aspectos mais frut&iacute;feros dos trabalhos brasileiros que envolvem estudos de sociedade e m&uacute;sica? </I></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Na d&eacute;cada de 70 &eacute;ramos poucos etnomusic&oacute;logos no Brasil. talvez tr&ecirc;s ou quatro no pa&iacute;s todo. E agora podem ser quatro numa universidade s&oacute;, ou numa cidade s&oacute;. Ent&atilde;o, eu fico muito impressionado com o campo do estudo de m&uacute;sica no Brasil e com a etnologia da m&uacute;sica, ou seja, com uma vis&atilde;o antropol&oacute;gica da m&uacute;sica &#150; e n&atilde;o somente com uma vis&atilde;o, vamos dizer, est&eacute;tica. O crescimento &eacute; &oacute;timo. H&aacute; muitos trabalhos fundamentais sendo feitos no Brasil. Eu acho que o grupo de rafael Bastos, o MUsa, que estuda os grupos ind&iacute;genas, &eacute; um dos melhores grupos no Brasil, melhor dizendo, no mundo. no MUsa h&aacute; pessoas formid&aacute;veis, estudando m&uacute;sica de maneira bastante s&eacute;ria e interessante. E o rafael tamb&eacute;m. no Brasil, em termos de etnomusicologia, em geral, h&aacute; muita diversidade. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Existem muitas maneiras de aproximar o campo e as pessoas que est&atilde;o localizadas em muitas partes da universidade, o que eu acho bom. Uma coisa do campo mundial que tem chamado a aten&ccedil;&atilde;o &eacute; o trabalho do samuel ara&uacute;jo e do seu grupo l&aacute; na Mar&eacute;. trabalham n&atilde;o somente com a universidade, mas tamb&eacute;m com a comunidade, para transformar o nosso conhecimento sobre a m&uacute;sica deles e o da comunidade em si, especialmente de certas pessoas de l&aacute;. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Este &eacute; um tipo de antropologia aplicada bastante original, e que n&atilde;o vem sendo feita em muitos lugares. E &eacute; o samuel e seu grupo, porque ele insiste em que todos sejam reconhecidos em reuni&otilde;es internacionais, nos Estados Unidos e em outros lugares fora do Brasil, levando essa vis&atilde;o da possibilidade de uma etnomusicologia bastante renovadora e diferente pelo mundo afora, o que eu vejo como uma grande contribui&ccedil;&atilde;o. H&aacute; outras contribui&ccedil;&otilde;es tamb&eacute;m. H&aacute; muita gente boa. nos &uacute;ltimos anos, o Brasil tem investido muito dinheiro para os professores viajarem, para participarem de reuni&otilde;es internacionais, e acho que a presen&ccedil;a dos pesquisadores brasileiros &eacute; cada vez maior no exterior, o que considero &oacute;timo, porque sempre achei que os trabalhos de antropologia social s&atilde;o especialmente fortes no Brasil, e os de etnomusicologia tamb&eacute;m o s&atilde;o. a &uacute;ltima pergunta &eacute; se eu pretendo ir para o Brasil? </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><I>&Eacute;. Sua participa&ccedil;&atilde;o na antropologia brasileira foi muito frut&iacute;fera. Voc&ecirc; tem algum plano ou projeto de voltar a fazer pesquisa no Brasil? </I></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Eu tenho ido bastante ao Brasil nos &uacute;ltimos anos, desde 90. Por 12 anos eu fui pouco ao Brasil e fui pouco &agrave; aldeia dos Kis&ecirc;dj&ecirc;. Quando eu sa&iacute; em 82, pensei que estava me despedindo pela &uacute;ltima vez, porque estava voltando para os Estados Unidos. Mas voltei para os Kis&ecirc;dj&ecirc; porque eles me chamaram. Eles mandaram esse fax, essa carta atrav&eacute;s de fax, de Bras&iacute;lia para o smithsonian. E eu voltei depois disso para a aldeia a cada dois anos, mais ou menos, ent&atilde;o, foi bastante visita. E para o Brasil em geral, igualmente. De vez em quando dou confer&ecirc;ncias em v&aacute;rios lugares. Enquanto estou no pa&iacute;s, sou muito convidado para bancas de tese e de disserta&ccedil;&otilde;es, nas quais sempre me divirto. acho muito agrad&aacute;veis. E, quem sabe, agora que estou me aposentando na UCLa, eu possa ser professor visitante vez por outra no Brasil, num per&iacute;odo de um semestre, ou coisa assim. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><I>Esta &eacute; uma boa ideia. </I></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Vamos ver o que acontece. Mas eu tenho muitos bons amigos no Brasil, de muitos anos, e tamb&eacute;m muitos alunos que ocupam posi&ccedil;&otilde;es de alta responsabilidade. &Eacute; bastante divertido quando eu vou ao Brasil, porque os alunos dos meus alunos olham para mim e dizem: "voc&ecirc; foi professor do meu professor". Da&iacute; querem aut&oacute;grafo e muitas fotos, coisas assim &#091;risos&#093;. D&aacute; uma grande satisfa&ccedil;&atilde;o, porque &eacute;ramos poucos no passado, e eu fui parte na forma&ccedil;&atilde;o de quase todos. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><I>Quando voc&ecirc; disse na sala de aula que voc&ecirc; tinha escrito umas coisinhas no Brasil, eu tive que dizer que n&atilde;o eram somente "umas coisinhas"... </I></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Claro, foi mais que isso, mas eu sou muito mais lembrado por esse trabalho que eu escrevi com DaMatta e viveiros de Castro, que foi divertido de escrever e marcou o momento. De fato, as coisas j&aacute; estavam mudando naquela dire&ccedil;&atilde;o, mas quando voc&ecirc; publica algo, de repente atrai o raio. Fica como ponto de refer&ecirc;ncia para as outras pessoas justificarem o que est&atilde;o fazendo e que iriam fazer de qualquer jeito. Por isso, acho muito importante publicar o que se escreve, porque voc&ecirc; pode pensar sobre qualquer assunto, mas n&atilde;o vai ser usado e n&atilde;o influenciar&aacute; da mesma maneira se n&atilde;o for publicado. Falar sobre isto com duas pessoas, tr&ecirc;s pessoas, &eacute; importante, mas n&atilde;o vai impactar tanto. Quando cheguei aqui nos Estados Unidos, quase ningu&eacute;m estava escrevendo sobre o trabalho em fonotecas e arquivos. Como eu escrevo sobre tudo, escrevi sobre isto e, de repente, eu era o <I>expert</I>, a pessoa mais conhecida por meu trabalho sobre arquivo, simplesmente porque escrevi. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><I>Muito obrigada, Tony. Tomei bastante o seu tempo. </I></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Tem que tomar. se quiser fazer perguntas, tem que ter tempo. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><B>Notas </B></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt01"></a><a href="#tx01">1</a> Embora duas das principais obras do autor sobre este grupo, <I>Nature and culture</I> e <I>Why Suy&aacute; sing?</I>, n&atilde;o existam em portugu&ecirc;s, s&atilde;o leituras obrigat&oacute;rias sobre a etnologia brasileira. Em <I>Nature and culture, </I>o autor escreve sobre como a sociedade Suy&aacute; est&aacute; organizada, abordando temas cl&aacute;ssicos como parentesco e organiza&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica. Em <I>Why Suy&aacute; sing?,</I> Seeger empenha&#45;se em mostrar a performance dos rituais do grupo. Uma terceira obra &eacute; extremamente difundida no Brasil, tendo tido um grande impacto no modo de pensar e fazer antropologia. Trata&#45;se do artigo "A constru&ccedil;&atilde;o da pessoa nas sociedades ind&iacute;genas brasileiras" (1979), publicado em parceria com Roberto DaMatta e Eduardo Viveiros de Castro.    <br>   <a name="nt02"></a><a href="#tx02">2</a> Nos &uacute;ltimos anos, al&eacute;m das publica&ccedil;&otilde;es sobre antropologia musical, na qual discute a necessidade de a antropologia se deixar afetar pelas artes, Seeger tem trazido frequentemente ao Brasil a sua discuss&atilde;o sobre Arquivo &#150; tema nem sempre pensado por muitos de n&oacute;s, antrop&oacute;logos, mas que vem sendo revitalizado a partir da import&acirc;ncia de se ter a diversidade de sons e imagens que existem no mundo produzida e arquivada.    <br>     <a name="nt03"></a><a href="#tx03">3</a> &Eacute; neto do conhecido estudioso de m&uacute;sica Charles Seeger, um dos professores pioneiros do Departamento de Etnomusicologia da UCLA, onde o pr&oacute;prio Anthony iria lecionar posteriormente. Outro parente muito conhecido &eacute; Peter Seeger, um &iacute;cone da m&uacute;sica folcl&oacute;rica norte&#45;americana, conhecido por suas can&ccedil;&otilde;es de protesto. Numa confer&ecirc;ncia que proferiu na UCLA, Anthony Seeger falou de seus muitos outros parentes que tiveram ou t&ecirc;m vida art&iacute;stica e p&uacute;blica.    <br>     <a name="nt04"></a><a href="#tx04">4</a> Entre janeiro e mar&ccedil;o de 2012.    <br>     <a name="nt05"></a><a href="#tx05">5</a> A "S&eacute;rie de Col&oacute;quios Nazir Ali Jairazbhoy" apresenta uma variedade de leituras que enfocam pesquisas e temas importantes no campo da etnomusicologia.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>     <a name="nt06"></a><a href="#tx06">6</a> "A fuga dos cinco sentidos", na obra de Claude L&eacute;vi&#45;Strauss, <I>O cru e o cozido</I>.    <br>     <a name="nt07"></a><a href="#tx07">7</a> Kanbrinti Suy&aacute;, Kamikia P. T. Kis&ecirc;dj&ecirc;, Kokoyamaratxi Suy&aacute;, Whinti Suy&aacute;, Yaiku Suy&aacute;.    <br>     <a name="nt08"></a><a href="#tx08">8</a> Grateful Dead &eacute; uma banda estadunidense de rock, formada em 1965, em S&atilde;o Francisco, Calif&oacute;rnia, e &eacute; considerada a precursora do movimento <I>Hippie</I>.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><B>Refer&ecirc;ncias bibliogr&aacute;ficas </B></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">BASTOS, Rafael Jos&eacute; de Menezes. 1999. <I>A musicol&oacute;gica kamayur&aacute;: para uma antropologia da comunica&ccedil;&atilde;o no Alto Xingu.</I> Florian&oacute;polis: Editora da UFSC.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000108&pid=S0104-9313201400010000700001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">BLACKING, John. 1967. <I>Venda children's songs: a study in ethnomusicological analysis. </I>Johanesburg: Witwatersrand University Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000110&pid=S0104-9313201400010000700002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">___. 2007. "M&uacute;sica, cultura e experi&ecirc;ncia". <I>Cadernos de Campo</I>, 16:01&#45;304.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000112&pid=S0104-9313201400010000700003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">ISA &#150; Instituto Socioambiental. 2003. <I>Enciclop&eacute;dia dos povos ind&iacute;genas no Brasil</I>. Dispon&iacute;vel em: <a href="http://pib.socioambiental.org/pt/povo/kisedje" target="_blank">http://pib.socioambiental.org/pt/povo/kisedje</a>. Acesso em: 01/03/2012.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000114&pid=S0104-9313201400010000700004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">L&Eacute;VI&#45;STRAUSS, Claude. 1989. "Mito e m&uacute;sica". In: <I>Mito e significado</I>. Lisboa: Edi&ccedil;&otilde;es 70.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000116&pid=S0104-9313201400010000700005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">MERRIAN, Alan. 1980. <I>The Anthropology of Music</I>. Evanston, Illinois: Northwestern University Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000118&pid=S0104-9313201400010000700006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">NETTl, Bruno. 1983.<I> The study of ethnomusicology: twenty&#45;nine issues and concepts</I>. Urbana: University of Illinois.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000120&pid=S0104-9313201400010000700007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">SEEGER, Anthony; DAMATTA, Roberto &amp; VIVEIROS DE CASTRO, Eduardo. 1979. "A constru&ccedil;&atilde;o da pessoa nas sociedades ind&iacute;genas brasileiras". <I>Boletim do Museu Nacional</I>, 32.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000122&pid=S0104-9313201400010000700008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">SEEGER, Anthony. 1980. <I>Os &iacute;ndios e n&oacute;s: estudos sobre sociedades tribais brasileiras</I>. Rio de Janeiro: Editora Campus.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000124&pid=S0104-9313201400010000700009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">___. 1987. <I>Why Suy&aacute; sing?: a musical anthropology of an Amazonian people</I>. Cambridge: Cambridge University Press. With audio cassette and examples of speech and song.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000126&pid=S0104-9313201400010000700010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">___. 2004. <I>Why Suy&aacute; sing?: a musical anthropology of an Amazonian people</I>. Illinois: University of Illinois Press. With a CD.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000128&pid=S0104-9313201400010000700011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">___. 2008. "Long&#45;term field research in ethnomusicology in the 21st&#45;Century". <I>Em Pauta</I>, 19(32&#45;33):03&#45;20.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000130&pid=S0104-9313201400010000700012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">SEEGER, Judith. 1990. <I>Count claros. Study of a ballad tradition</I>. New York &amp; London: Garland Publishing, Inc.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000132&pid=S0104-9313201400010000700013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BASTOS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Rafael José de Menezes]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A musicológica kamayurá: para uma antropologia da comunicação no Alto Xingu]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[Florianópolis ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora da UFSC]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BLACKING]]></surname>
<given-names><![CDATA[John]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Venda children's songs: a study in ethnomusicological analysis]]></source>
<year>1967</year>
<publisher-loc><![CDATA[Johanesburg ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Witwatersrand University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BLACKING]]></surname>
<given-names><![CDATA[John]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Música, cultura e experiência"]]></article-title>
<source><![CDATA[Cadernos de Campo]]></source>
<year>2007</year>
<volume>16</volume>
<page-range>01-304</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>Instituto Socioambiental</collab>
<source><![CDATA[Enciclopédia dos povos indígenas no Brasil]]></source>
<year>2003</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LÉVI-STRAUSS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Claude]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Mito e música"]]></article-title>
<source><![CDATA[Mito e significado]]></source>
<year>1989</year>
<publisher-loc><![CDATA[Lisboa ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Edições 70]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MERRIAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Alan]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Anthropology of Music]]></source>
<year>1980</year>
<publisher-loc><![CDATA[Evanston^eIllinois Illinois]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Northwestern University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NETTl]]></surname>
<given-names><![CDATA[Bruno]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The study of ethnomusicology: twenty-nine issues and concepts]]></source>
<year>1983</year>
<publisher-loc><![CDATA[Urbana ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[University of Illinois]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SEEGER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Anthony]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[DAMATTA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Roberto]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[VIVEIROS DE CASTRO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Eduardo]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["A construção da pessoa nas sociedades indígenas brasileiras"]]></article-title>
<source><![CDATA[Boletim do Museu Nacional]]></source>
<year>1979</year>
<volume>32</volume>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SEEGER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Anthony]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Os índios e nós: estudos sobre sociedades tribais brasileiras]]></source>
<year>1980</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora Campus]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SEEGER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Anthony]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Why Suyá sing?: a musical anthropology of an Amazonian people]]></source>
<year>1987</year>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cambridge University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SEEGER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Anthony]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Why Suyá sing?: a musical anthropology of an Amazonian people]]></source>
<year>2004</year>
<publisher-loc><![CDATA[Illinois ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[University of Illinois Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SEEGER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Anthony]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Long-term field research in ethnomusicology in the 21st-Century"]]></article-title>
<source><![CDATA[Em Pauta]]></source>
<year>2008</year>
<volume>19</volume>
<numero>32-33</numero>
<issue>32-33</issue>
<page-range>03-20</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SEEGER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Judith]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Count claros. Study of a ballad tradition]]></source>
<year>1990</year>
<publisher-loc><![CDATA[New YorkLondon ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Garland Publishing, Inc]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
