<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0100-8587</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Religião & Sociedade]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Relig. soc.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0100-8587</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Estudos da Religião]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0100-85872009000100011</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0100-85872009000100011</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Festas e rituais religiosos: a performance como perspectiva de análise]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Gonçalves]]></surname>
<given-names><![CDATA[Renata de Sá]]></given-names>
</name>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A">
<institution><![CDATA[,  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2009</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2009</year>
</pub-date>
<volume>29</volume>
<numero>1</numero>
<fpage>251</fpage>
<lpage>256</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0100-85872009000100011&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0100-85872009000100011&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0100-85872009000100011&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>RESENHAS</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="4"><b>Festas e rituais    religiosos: a performance como perspectiva de análise</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Renata de Sá    Gonçalves</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O livro organizado    por Antonio Herculano Lopes nos mostra a pluralidade da reflexão acadêmica contemporânea    acerca dos aspectos rituais das festas e das religiões no Brasil quando o viés    analítico é a performance. O livro resulta do "Encontro de Pesquisadores sobre    Performance e Religião" realizado na Fundação Casa de Rui Barbosa em outubro    de 2003. Fruto de um projeto de Antonio Herculano Lopes e Zeca Ligiéro<i>,</i>    ambos ex-alunos de Richard Schechner, diretor de teatro e um dos expoentes da    antropologia da performance, o objetivo do encontro era refletir sobre os estudos    de performance não como um conceito com contornos precisos mas, ao contrário,    como "perspectiva de análise" de fenômenos sociais, destacadamente dos ritos    religiosos. Ao promover o debate entre autores de áreas de formação variadas    como a história, a antropologia e as artes, Lopes identifica o desafio de lidar    com o grau de imprecisão inevitável que o termo performance provoca no âmbito    dos estudos acadêmicos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A aproximação que    a noção de performance propicia entre o teatro e a antropologia percorre a estruturação    da maioria dos treze textos organizados nesta coletânea. Os estudos de performance    trazem à tona várias possibilidades de arranjos em que, para usar a terminologia    do teatro, atores, platéias, cenários, máscaras, ao permitirem o deslocamento    de perspectivas e de lugares sociais, possibilitam também, do ponto de vista    analítico, o acesso a novos prismas de interpretação das relações sociais.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O livro está dividido    em quatro partes. A primeira parte &#150; "Da mistura ibérica à mistura americana"    &#150; reúne um conjunto de estudos sobre festas que se entrelaçam pelo viés da mistura    de elementos portugueses, africanos e ameríndios ou da "miscigenação cultural    que nos marca", como destacado por Lopes (:13). É composta pelos estudos de    Rogério Ribas, sobre festas mouriscas nas fontes inquisitoriais portuguesas;    de Jacqueline Hermann, que problematiza o sebastianismo afro-caboclo nas ilhas    dos Lençóis; de Rubens Alves da Silva, sobre manifestações de congada no sertão    de Minas Gerais; e de Maria Laura Cavalcanti, sobre visualidade e imagens do    tempo no desfile das escolas de samba do Rio de Janeiro e no festival dos bois-bumbá    de Parintins no Amazonas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Se os quatro autores    reunidos na primeira parte oferecem ao leitor um painel em que se desenham diferentes    perspectivas ou representações sobre a miscigenação como elemento central das    performances realizadas, fica também em evidência o aspecto temporal como um    dos importantes aspectos colocados em perspectiva nos textos reunidos nessa    parte. Ribas trata a dimensão temporal por meio da perspectiva etno-histórica    propiciada por sua análise da documentação inquisitorial. O historiador enfatiza    a identidade cultural mourisca no Portugal quinhentista por sua multiplicidade    de festas &#150; privadas, públicas e clandestinas &#150; que a comunidade étnico religiosa    celebrava em terras cristãs. O aspecto performativo e, portanto, múltiplo, se    mostra central na afirmação de uma identidade mourisca. A historiadora Hermann,    por sua vez, percebe no tambor de mina uma rica e complexa modalidade de crença    maranhense em D.Sebastião. Um "compósito de perspectivas religiosas" (:47) que    permitiu uma variedade de formas assumidas no sebastianismo maranhense. Ao longo    dos séculos, dando lugar a uma perspectiva mítica do tempo, a autora identifica    uma "teia de enredos" que misturou elementos portugueses, africanos e indígenas    (:51).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ainda na primeira    parte do livro, as perspectivas antropológicas da performance e do drama estão    presentes nos textos de Rubens da Silva e Maria Laura Cavalcanti. Rubens da    Silva foca o drama da Comunidade Arturos, reconhecida como ícone da "tradição"    do congado em Minas Gerais, no contexto do Encontro de Congados das Festas de    Agosto na cidade de Montes Claros. O antropólogo esteve atento às articulações    propiciadas neste evento pela qualidade de seu "movimento continuum" (:66),    que vai do ritual ao teatro e vice-versa, bem como da relação do público com    a performance estudada (:67), pontos destacados por Schechner. No contexto descrito,    Silva analisa a "missa conga" como uma performance em que estão presentes mediações    entre grupos sociais diversos como a Secretaria Municipal de Cultura e a Igreja    Católica no processo de legitimação dos Arturos. Desse modo, o autor destaca    a celebração congadeira no contexto de uma missa carismática como performance    propiciadora de deslocamentos dos usos mais corriqueiros do espaço da Igreja    Católica e do próprio desempenho dos Arturos. Cavalcanti, por sua vez, apresenta    ao leitor a análise comparativa de duas importantes e expressivas festas &#150; o    carnaval carioca e o boi-bumbá de Parintins. Ao ocuparem tempo e espaço extraordinários    do ponto de vista de seus agentes, tais festas desarticulam e articulam de forma    criativa e surpreendente diversos elementos da vida social. Dentre eles, a autora    destaca em especial a dimensão de um novo prisma da experiência vivida no plano    ritual da "relação com o tempo e sua passagem" (:80). O bumbá, com sua natureza    mítica, toma partido da temporalidade cíclica e tradicional, enquanto o desfile    das escolas de samba, moderno em sua concepção linear do tempo, revolta-se contra    a irreversibilidade de sua passagem, adensando o instante e fazendo uso de múltiplas    linguagens superpostas (:98). O potencial analítico aqui reside no acesso ao    centro moral e cognitivo das sociedades que os promovem.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A segunda parte    do livro &#150; "Às margens do Ipiranga: África na América" &#150; trata de rituais ligados    a religiões afro-brasileiras. É composta pelos textos de Adaílton Moreira, líder    religioso que fala sobre a celebração do nascimento iniciático no candomblé;    de Denise Zenícola, acerca da dança das iabás e de Zeca Ligiéro sobre as performances    do Zé Pilintra. Os textos reunidos nessa parte trazem ao leitor três diferentes    pontos de vista, mostrando as fronteiras dinâmicas dos lugares sociais dos analistas    da performance. O primeiro texto trata da performance do ponto de vista nativo,    pois Adaílton é líder religioso, babaebé de uma comunidade de candomblé do Rio    de Janeiro. Adaílton nos fala sobre o aprendizado continuado que envolve a iniciação    ou o "nascimento" de um novo membro. Esse processo de preparação inclui diversos    atores sociais: a comunidade, pessoas de outras casas, os orixás, de modo a    expandir a experiência do nascimento individual em um processo de aprendizado    compartilhado que afirma a construção performativa da comunidade como um todo.    O segundo texto que compõe essa parte é da bailarina e coreógrafa Denise Zenícola.    A observação e vivência da autora acontecem no mesmo terreiro de Adaílton. Tendo    sido iniciada, Denise se apropria de sua experiência corporal, para compreender    os deslocamentos entre as qualidades gerais da dança das iabás. A autora indica    que a prática de formas espetaculares de performances revela também a história    de um corpo social e cultural, dialogando e permitindo a construção de um corpo    mágico (:117). O ensaio do diretor de teatro e teatrólogo Zeca Ligiéro, por    sua vez, destaca o jogo teatral da entidade da umbanda, o Zé Pelintra. Sua performance    se realiza em uma zona de transição, entre o jogo e a diversão, entre o bem    e o mal, entre valores terrenos e espirituais. A performance de Zé Pelintra    toma partido de um lugar ambíguo, caracterizado pela dubiedade de comportamentos    e de sentimentos despertados com quem com ele interaja. Entre o teatro e o ritual,    em um <i>continuum</i> complementar (:124), como elabora Schechner, o Zé Pelintra    performa e possibilita brincar com os pólos da vida social.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A terceira parte    da coletânea se intitula "Catolicismo à brasileira". Contém o texto de Marcelo    da Costa, que relaciona os temas da liturgia, controle e ação em Alceu Amoroso    Lima; o de Jessie Jane de Sousa sobre Nossa Senhora de Aparecida e a sacralização    do trabalho na Companhia Siderúrgica Nacional; e o artigo de John Dawsey sobre    as margens dos rituais a partir do estudo do parque de diversões em Aparecida    do Norte. Nesta terceira parte, as possibilidades de abordagem da performance    do catolicismo ganham lentes distintas, ora a centralidade da trajetória individual    de um intelectual, ora a da Igreja Católica como instituição aliada ao Estado;    e também as margens da devoção popular. Por meio da análise da trajetória social    do intelectual católico, Alceu de Amoroso Lima, Marcelo da Costa identifica    uma performance de si mesmo, que o próprio Amoroso Lima descreveu por meio de    sua "tripla devoção diária". Trata-se das três atividades com que iniciava seu    dia: ida à missa, leitura do Breviário e escrita à filha enclausurada em abadia    beneditina (:137). O historiador faz uso da noção dessas três atividades performáticas    para identificar "elementos clássicos cristianizados &#150; como a escrita de si,    o exame de consciência diário, a meditação como exercício espiritual" de modo    a realizar "uma particular visitação à tradição católica" (:146). Desse modo,    Marcelo da Costa demonstra, por meio dos aspectos elaborados por Amoroso Lima,    o acesso a elementos da tradição católica, em termos pessoais, e a possibilidade    de uma flexibilidade na vivência de valores da Igreja e dos desafios do século,    de modo mais amplo. No segundo artigo, Jessie Jane ilumina a ação da Igreja    Católica, com o estímulo ao culto de Nossa Senhora da Aparecida por meio de    estratégias de domínio moral das camadas sociais de trabalhadores, especificamente    da Companhia Siderúrgica Nacional. Esta parte do livro encerra com o artigo    do antropólogo John Dawsey sobre o culto à padroeira Nossa Senhora de Aparecida.    O autor evidencia não apenas os aspectos da devoção identificados ao espaço    central da igreja onde se encontra a santa, mas também as margens, na descida    ao parque de diversões. Se a igreja marca o percurso do sagrado, o parque de    diversões marca as margens, produzindo um duplo estranhamento e permitindo a    transformação do ser e/ou da consciência &#150; o estranhamento de um "eu" que não    se transforma simplesmente num "outro" (:171).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Por fim, a quarta    parte do livro &#150; "Novas tendências: mídia e globalização religiosa" reúne o    texto de Regina Abreu sobre o quarup; de Julio Cezar Benedito e João Gabriel    Teixeira sobre as práticas religiosas neopentecostais no Distrito Federal e    de Patricia Birman sobre as práticas <i>new age</i>. Os três artigos trazem    em comum as relações entre tradições religiosas e atores sociais distintos em    contato com as possibilidades de expansão por meio da globalização e da mídia.    A antropóloga Regina Abreu descreve o encontro dos povos do Xingu, o quarup,    ocorrido em julho de 2003, destacando nesse ano a homenagem inédita a um branco:    Orlando Villas Boas. A autora identifica por meio das relações entre os diversos    grupos que formavam a assistência do festival naquele ano &#150; jornalistas, antropólogos,    pesquisadores, autoridades governamentais e não governamentais &#150; as novas possibilidades    das interlocuções ali efetivadas ampliadas pela mídia. Como sintetiza a autora,    "falar do quarup é falar da participação de cada um e de todos" (:190). O artigo    de Julio Cezar Benedito e João Gabriel Teixeira tratam da apropriação de recursos    performáticos nas práticas da Igreja Universal do Reino de Deus. Os autores    problematizam os usos de símbolos ligados às práticas religiosas do catolicismo,    dos umbandistas e dos místicos, bem como a inclusão de tais recursos em um circuito    fortemente mercadológico orientado pelo marketing e por forte apelo popular.    A antropóloga Patricia Birman segue o debate sobre a capacidade de ampliação    que as experiências performáticas ganham nas práticas <i>new age</i>. Ao analisar    eventos organizados na cidade do Rio de Janeiro, a autora percebe um modelo    de globalização de tal fenômeno religioso (:237) que alcançou importantes platéias.    Movimentos locais como a vigília "Um dia pela Terra" na ECO 92, o "Abraço à    Candelária", e o evento "Dois minutos de silêncio" se constroem a partir de    representações ligadas ao ideário multiculturalista de redemocratização e inclusão    social, cujo alcance extrapola as fronteiras locais.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As quatro partes    do livro encerram um painel complexo não apenas da variedade das manifestações    festivas e religiosas no Brasil, mas também das possibilidades de vivenciá-las    e de compreendê-las. A diversidade das abordagens realizadas reflete a imprecisão    produtiva da noção de performance e também o interesse e a potencialidade teórico-analítica    que alimentam os debates promovidos neste livro. O eixo norteador das discussões    parece confirmar que o aspecto vivido da experiência é central nos estudos de    performance. Neles, a participação ampla dos atores envolvidos, em que protagonismos    são deslocados e o lugar corriqueiro das coisas ganha arranjos distintos, fornece    novas perspectivas para todos aqueles que enfrentam o desafio de empreendê-los.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Renata de Sá    Gonçalves </b>(<a href="mailto:sarenata2005@yahoo.com.br">sarenata2005@yahoo.com.br</a>)    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   Bolsista CAPES/PRODOC no Programa de Pós-Graduação em Sociologia e Antropologia    da Universidade Federal do Rio de Janeiro.</font></p>      ]]></body>
</article>
