<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-2003</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Revista de Economia e Sociologia Rural]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Rev. Econ. Sociol. Rural]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-2003</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Sociedade Brasileira de Economia e Sociologia Rural]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-20032011000200006</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-20032011000200006</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Explicando as diferenças de pobreza entre produtores agrícolas no Brasil: simulações contrafactuais com o censo agropecuário 1995-96]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Helfand]]></surname>
<given-names><![CDATA[Steven M.]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Moreira]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ajax Reynaldo Bello]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A02"/>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Figueiredo]]></surname>
<given-names><![CDATA[Adriano Marcos Rodrigues]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A03"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,University of California  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
<country>USA</country>
</aff>
<aff id="A02">
<institution><![CDATA[,Instituto de Pesquisa Econômica Aplicada  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[Rio de Janeiro RJ]]></addr-line>
</aff>
<aff id="A03">
<institution><![CDATA[,Universidade Federal de Mato Grosso  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[Cuiabá MT]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>06</month>
<year>2011</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>06</month>
<year>2011</year>
</pub-date>
<volume>49</volume>
<numero>2</numero>
<fpage>391</fpage>
<lpage>418</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-20032011000200006&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-20032011000200006&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-20032011000200006&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[O censo agropecuário 1995-96 é utilizado para estudar os fatores responsáveis pelas diferenças na pobreza entre os estabelecimentos agrícolas no Brasil. As diferenças entre as regiões e as seguintes dicotomias são analisadas: proprietários/não proprietários; familiares/não familiares; intensivos em insumos/não intensivos; com/sem máquinas. O artigo utiliza uma metodologia semiparamétrica. Primeiro, uma função fronteira estocástica de lucro é estimada. Em seguida, simulações não paramétricas contrafactuais são utilizadas para identificar os fatores que explicam as diferenças em pobreza. Os fatores incluem o tamanho da propriedade, o trabalho familiar, a lucratividade e as variáveis utilizadas para explicar a lucratividade no modelo de fronteira estocástica. O artigo conclui que a falta de terra e os baixos níveis de produtividade são importantes motivos para a pobreza entre produtores agrícolas. É improvável que qualquer um deles isoladamente possa solucionar o problema da pobreza. As diferenças em "eficiência" - capturadas pelo termo de erro na função fronteira de lucro - são importantes para explicar as diferenças entre os pobres e os não pobres, mas não para as demais dicotomias estudadas. Isto sugere que os fatores não observáveis - como restrições ou falhas de mercado - são importantes para explicar a pobreza entre produtores agrícolas no Brasil.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[The 1995-96 agricultural census is used to explore factors that account for differences in poverty among agricultural establishments in Brazil. Differences across regions and the following dichotomies are analyzed: owners/non-owners, family/non-family, input intensive/non-intensive, with machines/without machines. The paper uses a semi-parametric methodology. First, a stochastic frontier profit function is estimated. Then, non-parametric counterfactual simulations are used to identify factors which explain differences in poverty. Factors include farm size, family labor, profitability and the variables used to explain profitability in the stochastic frontier model. The paper concludes that lack of land and low levels of productivity are both important reasons for poverty among agricultural producers. It is unlikely that either one alone could solve the poverty problem. Differences in "efficiency" - captured by the error term in the frontier profit function - are important to explain differences between the poor and non-poor, but not for any of the other dichotomies studied. This suggests that unobservable factors - such as restrictions or market failures - are important to explain poverty among agricultural producers in Brazil.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Pobreza]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[agricultura]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Brasil]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Poverty]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[agriculture]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Brazil]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p><font size="4" face="Verdana, Geneva, sans-serif"><a name="top"></a><b>Explicando as diferen&ccedil;as de pobreza entre produtores agr&iacute;colas no Brasil: simula&ccedil;&otilde;es contrafactuais com o   censo agropecu&aacute;rio 1995-96<a href="#1a"><sup>1</sup></a></b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif"><b>Steven M. Helfand<sup>I</sup>; Ajax Reynaldo Bello Moreira<sup>II</sup>; Adriano Marcos Rodrigues Figueiredo<sup>III</sup></b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif"><sup>I</sup>University of California, Riverside (UCR), USA. E-mail: <a href="mailto:steven.helfand@ucr.edu">steven.helfand@ucr.edu</a><br />   <sup>II</sup>Instituto de Pesquisa Econ&ocirc;mica Aplicada (IPEA), Rio de Janeiro (RJ). E-mail: <a href="mailto:ajaxmoreira@gmail.com">ajaxmoreira@gmail.com</a><br />   <sup>III</sup>Universidade Federal de Mato Grosso (UFMT), Cuiab&aacute; (MT). E-mail: <a href="mailto:adriano@ufmt.br">adriano@ufmt.br</a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade />     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif"><b>RESUMO</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">O censo agropecu&aacute;rio 1995-96 &eacute; utilizado para estudar os fatores respons&aacute;veis pelas diferen&ccedil;as na pobreza entre os estabelecimentos agr&iacute;colas no Brasil. As diferen&ccedil;as entre as regi&otilde;es e as seguintes dicotomias s&atilde;o analisadas: propriet&aacute;rios/n&atilde;o propriet&aacute;rios; familiares/n&atilde;o familiares; intensivos em insumos/n&atilde;o intensivos; com/sem m&aacute;quinas. O artigo utiliza uma metodologia semiparam&eacute;trica. Primeiro, uma fun&ccedil;&atilde;o fronteira estoc&aacute;stica de lucro &eacute; estimada. Em seguida, simula&ccedil;&otilde;es n&atilde;o param&eacute;tricas contrafactuais s&atilde;o utilizadas para identificar os fatores que explicam as diferen&ccedil;as em pobreza. Os fatores incluem o tamanho da propriedade, o trabalho familiar, a lucratividade e as vari&aacute;veis utilizadas para explicar a lucratividade no modelo de fronteira estoc&aacute;stica. O artigo conclui que a falta de terra e os baixos n&iacute;veis de produtividade s&atilde;o importantes motivos para a pobreza entre produtores agr&iacute;colas. &Eacute; improv&aacute;vel que qualquer um deles isoladamente possa solucionar o problema da pobreza. As diferen&ccedil;as em "efici&ecirc;ncia" - capturadas pelo termo de erro na fun&ccedil;&atilde;o fronteira de lucro - s&atilde;o importantes para explicar as diferen&ccedil;as entre os pobres e os n&atilde;o pobres, mas n&atilde;o para as demais dicotomias estudadas. Isto sugere que os fatores n&atilde;o observ&aacute;veis - como restri&ccedil;&otilde;es ou falhas de mercado - s&atilde;o importantes para explicar a pobreza entre produtores agr&iacute;colas no Brasil.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif"><b>Palavras-chave:</b> Pobreza, agricultura, Brasil.</font></p> <hr size="1" noshade />     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">The 1995-96 agricultural census is used to explore factors that account for differences in poverty among agricultural establishments in Brazil. Differences across regions and the following dichotomies are analyzed: owners/non-owners, family/non-family, input intensive/non-intensive, with machines/without machines. The paper uses a semi-parametric methodology. First, a stochastic frontier profit function is estimated. Then, non-parametric counterfactual simulations are used to identify factors which explain differences in poverty. Factors include farm size, family labor, profitability and the variables used to explain profitability in the stochastic frontier model. The paper concludes that lack of land and low levels of productivity are both important reasons for poverty among agricultural producers. It is unlikely that either one alone could solve the poverty problem. Differences in "efficiency" - captured by the error term in the frontier profit function - are important to explain differences between the poor and non-poor, but not for any of the other dichotomies studied. This suggests that unobservable factors - such as restrictions or market failures - are important to explain poverty among agricultural producers in Brazil.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif"><b>Key-words:</b> Poverty, agriculture, Brazil.<br /> <b>Classifica&ccedil;&atilde;o JEL:</b> O13, I32, Q12.</font></p> <hr size="1" noshade />     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Geneva, sans-serif"><b>1. Introdu&ccedil;&atilde;o</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">A pobreza rural, a pobreza entre pessoas que trabalham na agricultura, e a pobreza entre os produtores agr&iacute;colas s&atilde;o correlacionadas no espa&ccedil;o. Mas os tr&ecirc;s conceitos envolvem popula&ccedil;&otilde;es diferentes. Uma parte dos residentes rurais tem trabalhos que n&atilde;o t&ecirc;m rela&ccedil;&atilde;o com a agricultura. Esse grupo n&atilde;o &eacute; o enfoque deste trabalho. Outro grupo de residentes rurais n&atilde;o tem acesso &agrave; terra e sobrevivem principalmente com renda de sal&aacute;rios, ou agr&iacute;colas ou n&atilde;o agr&iacute;colas. Este grupo tamb&eacute;m n&atilde;o &eacute; o enfoque deste trabalho. O trabalho focaliza exclusivamente os estabelecimentos agropecu&aacute;rios segundo a defini&ccedil;&atilde;o do Censo Agropecu&aacute;rio de 1995-96. Os estabelecimentos - chamados de "produtores" neste artigo - produzem lavouras, animais e outros produtos, podem ser familiares ou n&atilde;o, e incluem propriet&aacute;rios e n&atilde;o propriet&aacute;rios<a href="#2a"><sup>2</sup></a><a name="2b"></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">A pobreza entre os produtores agr&iacute;colas pode ter origens diferentes. Alguns produtores podem gerar renda insuficiente devido &agrave; baixa produtividade. Outros produtores, apesar de muito produtivos, podem ter terra insuficiente, ou uma fam&iacute;lia muito grande, para poder gerar um n&iacute;vel de renda per capita que supere a linha de pobreza. Tamb&eacute;m s&atilde;o variadas as raz&otilde;es pelas quais alguns produtores s&atilde;o mais produtivos do que outros, incluindo diferen&ccedil;as de tecnologia, capital dispon&iacute;vel no estabelecimento, capital humano e experi&ecirc;ncia do produtor e qualidade da infraestrutura local.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">O objetivo deste trabalho &eacute; analisar as diferen&ccedil;as na pobreza entre produtores agr&iacute;colas no Brasil. Especificamente, objetiva-se entender os fatores que: 1) explicam as diferen&ccedil;as de pobreza entre as regi&otilde;es brasileiras; 2) determinam a pobreza dentro de cada macrorregi&atilde;o; e 3) explicam as diferen&ccedil;as na pobreza entre diferentes clivagens dos produtores - como propriet&aacute;rios e n&atilde;o propriet&aacute;rios ou produtores familiares e n&atilde;o familiares - em uma dada regi&atilde;o. Em todos os casos, uma pergunta chave &eacute; a rela&ccedil;&atilde;o entre a pobreza, o tamanho do estabelecimento e a produtividade.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">A metodologia utilizada neste artigo para responder a estas perguntas baseia-se na abordagem de simula&ccedil;&otilde;es contrafactuais de Juhn, Murphy e Pierce (JMP, 1993). Quando o interesse &eacute; na diferen&ccedil;a nas m&eacute;dias de dois grupos, a decomposi&ccedil;&atilde;o de Oaxaca-Blinder (OAXACA, 1973; BLINDER, 1973) &eacute; o exerc&iacute;cio contrafactual que pode ser utilizado para avaliar o efeito da diferen&ccedil;a entre as m&eacute;dias das vari&aacute;veis determinantes sobre a diferen&ccedil;a entre as m&eacute;dias do resultado. Como esta decomposi&ccedil;&atilde;o n&atilde;o funciona para o estudo da pobreza - que &eacute; uma fun&ccedil;&atilde;o da distribui&ccedil;&atilde;o da renda, e n&atilde;o s&oacute; da renda m&eacute;dia - utiliza-se uma extens&atilde;o da decomposi&ccedil;&atilde;o de Oaxaca-Blinder proposta por JMP. A extens&atilde;o considera o efeito sobre a diferen&ccedil;a entre as distribui&ccedil;&otilde;es da renda devido &agrave; diferen&ccedil;a entre as distribui&ccedil;&otilde;es dos determinantes. As simula&ccedil;&otilde;es contrafactuais s&atilde;o utilizadas para identificar os fatores que determinam as diferen&ccedil;as de pobreza entre as regi&otilde;es, dentro de cada macrorregi&atilde;o, e entre grupos em uma dada regi&atilde;o. Os fatores explanat&oacute;rios analisados incluem tamanho da propriedade, uso de trabalho familiar, lucratividade e grupos de vari&aacute;veis utilizadas para explicar a lucratividade num modelo de fronteira estoc&aacute;stica.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Para estudar a pobreza entre os produtores, os microdados do Censo Agropecu&aacute;rio de 1995-96<a href="#3a"><sup>3</sup></a><a name="3b"></a> numa extens&atilde;o ao trabalho de Moreira, Helfand e Figueiredo (2007)<a href="#4a"><sup>4</sup></a><a name="4b"></a> foram utilizados. O censo &eacute; uma fonte de informa&ccedil;&otilde;es muito rica para se estudar as rendas agr&iacute;colas dos produtores porque tem informa&ccedil;&otilde;es sobre produ&ccedil;&atilde;o, uso de insumos e pr&aacute;ticas agr&iacute;colas. Por outro lado, n&atilde;o &eacute; apropriada para se estudar a pobreza de forma mais ampla, por exemplo, entre todos os residentes de &aacute;reas rurais, porque n&atilde;o tem informa&ccedil;&otilde;es sobre rendas n&atilde;o agr&iacute;colas e transfer&ecirc;ncias. Estas quest&otilde;es de unidade de an&aacute;lise e defini&ccedil;&atilde;o de renda s&atilde;o discutidas nas pr&oacute;ximas se&ccedil;&otilde;es do artigo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Apesar de serem dados dos anos 90, muito pode ser apreendido do Censo Agropecu&aacute;rio 1995-96. Primeiro, o fen&ocirc;meno aqui estudado, relacionado &agrave; distribui&ccedil;&atilde;o da propriedade da terra no Brasil e &agrave; produtividade, muda lentamente e n&atilde;o se devem esperar resultados dramaticamente diferentes com dados mais recentes. Segundo, embora o Censo Agropecu&aacute;rio 2006 tenha sido divulgado recentemente, transcorrer&atilde;o alguns anos at&eacute; a an&aacute;lise aqui conduzida poder ser reproduzida. Planeja-se realizar isto no futuro, de modo a estudar mudan&ccedil;as nos determinantes da pobreza. Finalmente, a metodologia de simula&ccedil;&atilde;o utilizada neste artigo &eacute; inovadora no contexto da agricultura brasileira, visto que prov&ecirc; uma valiosa ferramenta para estudo das fontes de pobreza, e pode ser aplicada a outras bases de microdados no Brasil.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">O artigo est&aacute; organizado da seguinte forma: a seguir, tem-se uma breve revis&atilde;o de literatura sobre o uso de distintas bases de dados para estudar a pobreza no Brasil. Na terceira se&ccedil;&atilde;o, ser&atilde;o apresentados dados que caracterizam a pobreza de produtores agr&iacute;colas e motivam o trabalho. Mostra-se que, apesar de defini&ccedil;&otilde;es e fontes de dados diferentes, existe uma correla&ccedil;&atilde;o elevada entre a medida de pobreza aqui calculada com o Censo Agropecu&aacute;rio e as medidas domiciliares de pobreza calculadas com o Censo Demogr&aacute;fico. Tamb&eacute;m se mostram dados descritivos, os quais sugerem que, isoladamente, nem a redistribui&ccedil;&atilde;o de terra nem o aumento de produtividade seriam capazes de resolver o problema de pobreza na agricultura brasileira. A metodologia est&aacute; apresentada na quarta se&ccedil;&atilde;o do artigo. Primeiro, estima-se um modelo de fronteira estoc&aacute;stica de lucro. Os resultados da estima&ccedil;&atilde;o s&atilde;o utilizados para realizar exerc&iacute;cios contrafactuais que explicitam as fontes da pobreza. A quinta se&ccedil;&atilde;o discute os resultados, e a sexta se&ccedil;&atilde;o traz as conclus&otilde;es do artigo.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Geneva, sans-serif"><b>2. O que o Censo Agropecu&aacute;rio pode adicionar aos estudos de pobreza?</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">A maioria dos estudos de pobreza no Brasil utilizam dados da Pesquisa Nacional por Amostra de Domic&iacute;lios (PNAD). A PNAD &eacute; uma pesquisa domiciliar realizada anualmente - com a exce&ccedil;&atilde;o dos anos censit&aacute;rios, ou por raz&otilde;es excepcionais - pelo IBGE h&aacute; cerca de quarenta anos. Ela consiste numa valiosa fonte de informa&ccedil;&otilde;es sobre a renda, o emprego, e as caracter&iacute;sticas domiciliares e individuais necess&aacute;rias para se estudar a pobreza. Exemplos do uso da PNAD incluem estudos que buscam explicar a evolu&ccedil;&atilde;o temporal da pobreza (FERREIRA <i>et al</i>., 2010), construir indicadores multidimensionais da pobreza (KAGEYAMA e HOFFMANN, 2006), decompor a evolu&ccedil;&atilde;o temporal da pobreza rural em parcelas de crescimento e distribui&ccedil;&atilde;o (HELFAND <i>et al</i>., 2009), calcular a elasticidade de pobreza em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; renda m&eacute;dia e &agrave; desigualdade (HOFFMANN, 2005), e estudar alternativas de mitiga&ccedil;&atilde;o da pobreza (ROCHA, 2007). Alguns autores t&ecirc;m utilizado a PNAD para estudar a pobreza entre indiv&iacute;duos que trabalham na agricultura (CORR&Ecirc;A, 1998). Muitos outros t&ecirc;m utilizado a PNAD como parte do <i>Projeto Rurbano</i> (CAMPANHOLA e GRAZIANO DA SILVA, 2000), para se estudar a pluriatividade e a import&acirc;ncia do emprego e da renda n&atilde;o agr&iacute;colas nas &aacute;reas rurais.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">A PNAD tem limita&ccedil;&otilde;es ao estudo da pobreza rural, e estas s&atilde;o mais severas quando a popula&ccedil;&atilde;o de interesse envolve produtores agr&iacute;colas, comparativamente aos domic&iacute;lios rurais. Como descrito por Ferreira e Lanjouw (2001), a pergunta sobre rendas n&atilde;o considera: a) a renda n&atilde;o monet&aacute;ria, b) uma distin&ccedil;&atilde;o clara entre as rendas bruta e l&iacute;quida para os conta pr&oacute;pria; c) as rendas sazonais de maneira adequada, comuns na agricultura; ou d) o autoconsumo de produtos agr&iacute;colas dos produtores. Estas limita&ccedil;&otilde;es na forma como a renda &eacute; mensurada pela PNAD s&atilde;o mais problem&aacute;ticas para os produtores pequenos que trabalham por conta pr&oacute;pria - um grupo com altas taxas de pobreza - pois suas rendas s&atilde;o sazonais, nem sempre monet&aacute;rias, e eles frequentemente consomem uma parcela significativa do que produzem.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Alguns autores t&ecirc;m utilizado o Censo Demogr&aacute;fico ao inv&eacute;s da PNAD para estudar rendimentos no meio rural (NEY e HOFFMANN, 2009). Enquanto a PNAD somente &eacute; representativa estatisticamente em n&iacute;vel estadual para o Brasil rural, o Censo tem a vantagem de o ser em n&iacute;vel municipal. A defini&ccedil;&atilde;o de renda, entretanto, &eacute; muito similar &agrave; utilizada pela PNAD e, portanto, ambas sofrem as mesmas limita&ccedil;&otilde;es.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Na tentativa de superar as limita&ccedil;&otilde;es da PNAD no estudo da pobreza, especialmente em &aacute;reas rurais, alguns autores t&ecirc;m utilizado a Pesquisa de Or&ccedil;amentos Familiares (POF). Por exemplo, Figueiredo et al. (2007) utilizaram a POF para estudar a pobreza rural e examinar as diferen&ccedil;as entre as medidas de pobreza baseadas na renda (como as na PNAD) <i>versus</i> consumo. Eles encontraram que as medidas baseadas na renda superestimam a pobreza entre 12 e 17 pontos percentuais ao n&iacute;vel de macrorregi&atilde;o no Brasil.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">O World Bank (2006) e Silveira <i>et al</i>. (2007) tamb&eacute;m utilizaram a POF para medir a pobreza baseada no consumo. Embora a POF tenha certas vantagens para o estudo da pobreza rural, ela tamb&eacute;m tem limita&ccedil;&otilde;es. Os levantamentos da POF conduzidos em 1987-88 e 1995-96 foram restritos &agrave;s &aacute;reas metropolitanas e a algumas grandes cidades. Portanto, elas n&atilde;o podem ser utilizadas para o estudo da pobreza rural. A POF de 2002-03 cobriu todo o Brasil e foi estatisticamente representativa em n&iacute;vel macrorregional para as &aacute;reas rurais. Por este motivo, naquele ano, a POF &eacute; uma excelente fonte para a mensura&ccedil;&atilde;o da pobreza rural. Ela n&atilde;o oferece, entretanto, informa&ccedil;&otilde;es sobre o uso ou a propriedade da terra, nem apresenta qualquer informa&ccedil;&atilde;o sobre os insumos utilizados na produ&ccedil;&atilde;o agr&iacute;cola. Desta forma, ela n&atilde;o pode ser utilizada para estudar como diferentes quantidades de terra, n&iacute;veis de produtividade, ou decis&otilde;es de uso de fatores afetam a renda e a pobreza entre produtores agr&iacute;colas.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Acredita-se que o Censo Agropecu&aacute;rio oferece uma alternativa promissora para o estudo da pobreza entre produtores agr&iacute;colas no Brasil. O Censo Agropecu&aacute;rio tem sido utilizado frequentemente para estudar a produtividade agr&iacute;cola (GASQUES e CONCEI&Ccedil;&Atilde;O, 2000). Tamb&eacute;m tem sido utilizado para estudar a agricultura familiar (GUANZIROLI <i>et al</i>., 2001). At&eacute; onde se sabe, com exce&ccedil;&atilde;o de Helfand (2004), o Censo Agropecu&aacute;rio n&atilde;o tem sido utilizado para estudar a pobreza no Brasil. Consideradas as limita&ccedil;&otilde;es das outras bases de dados, e o crescente interesse que a agricultura tem recebido recentemente como potencial meio de mitiga&ccedil;&atilde;o da pobreza dos produtores agr&iacute;colas<a href="#5a"><sup>5</sup></a><a name="5b"></a>, o momento &eacute; oportuno para explorar o potencial do Censo Agropecu&aacute;rio para se compreender as diferen&ccedil;as da pobreza entre produtores agr&iacute;colas.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Geneva, sans-serif"><b>3. Motiva&ccedil;&atilde;o e estat&iacute;sticas descritivas</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">O conceito de pobreza que se adota neste trabalho refere-se &agrave; renda agr&iacute;cola insuficiente por membro da fam&iacute;lia ocupado no estabelecimento. O conceito s&oacute; &eacute; relevante para produtores agr&iacute;colas e s&oacute; contempla a renda oriunda da agricultura. Para lembrar o leitor que o conceito de pobreza define-se somente com renda agr&iacute;cola, frequentemente o termo "pobreza<sub>RA</sub>" ser&aacute; utilizado.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Esta medida tem algumas diferen&ccedil;as importantes com rela&ccedil;&atilde;o &agrave;s medidas de pobreza feitas com pesquisas domiciliares, como a PNAD ou o Censo Demogr&aacute;fico. Por um lado, o conceito aqui utilizado subestima a renda total da fam&iacute;lia do produtor porque ignora as demais fontes de renda - como transfer&ecirc;ncias e renda do trabalho fora do estabelecimento. Em compensa&ccedil;&atilde;o, mede a renda agr&iacute;cola melhor do que a PNAD ou o Censo Demogr&aacute;fico porque capta a parcela da produ&ccedil;&atilde;o agr&iacute;cola usada para subsist&ecirc;ncia. Por outro lado, enquanto as pesquisas domiciliares captam o tamanho efetivo da fam&iacute;lia, o Censo Agropecu&aacute;rio s&oacute; capta os membros da fam&iacute;lia ocupados no estabelecimento.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Estas diferen&ccedil;as sugerem cuidado no uso do nosso conceito de pobreza. S&oacute; &eacute; apropriado para estudar quest&otilde;es de produ&ccedil;&atilde;o e renda estritamente agr&iacute;colas, e o potencial da agricultura, por si s&oacute;, de gerar renda suficiente para tirar as pessoas ocupadas da fam&iacute;lia da pobreza. Apesar das diferen&ccedil;as, os resultados a seguir mostram que a incid&ecirc;ncia de pobreza medida com este conceito est&aacute; altamente correlacionada com o conceito domiciliar de pobreza rural.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">A renda por membro ocupado no estabelecimento &eacute; medida com o valor da produ&ccedil;&atilde;o l&iacute;quido dos gastos correntes dividido por um &iacute;ndice da quantidade de pessoas ocupadas da fam&iacute;lia<a href="#6a"><sup>6</sup></a><a name="6b"></a>. A incid&ecirc;ncia de pobreza &eacute; medida pela propor&ccedil;&atilde;o dos estabelecimentos em que a renda por membro da fam&iacute;lia ocupado no estabelecimento &eacute; inferior a uma linha de pobreza comum para todas as regi&otilde;es. Foram utilizadas duas linhas de pobreza equivalentes a um quarto e &agrave; metade do sal&aacute;rio m&iacute;nimo de agosto de 2000, deflacionadas para dezembro de 1995. O sal&aacute;rio m&iacute;nimo de agosto de 2000 era R$ 151/m&ecirc;s. Estas linhas s&atilde;o iguais &agrave;s utilizadas em PNUD, IPEA, Funda&ccedil;&atilde;o Jo&atilde;o Pinheiro (2003) e Helfand e Levine (2006) e facilita compara&ccedil;&otilde;es. Resultou em classificar como extremamente pobres os estabelecimentos com renda per capita menor que R$ 350/ano, e pobres os com renda <i>per capita</i> menor que R$ 700/ano em 1995-96.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">A <a href="#fig01">Figura 1</a> mostra a correla&ccedil;&atilde;o municipal entre os dois conceitos de pobreza: a dos produtores agr&iacute;colas, medida com o Censo Agropecu&aacute;rio de 1995-96; e a rural, medida com o Censo Demogr&aacute;fico de 2000<a href="#7a"><sup>7</sup></a><a name="7b"></a>. A primeira medida de pobreza foi definida nos par&aacute;grafos anteriores, e a segunda usa o conceito usual de pobreza em base da renda monet&aacute;ria domiciliar per capita (HELFAND e LEVINE, 2006). A <a href="#fig01">Figura 1</a> revela uma correla&ccedil;&atilde;o muito alta entre as duas medidas de pobreza. Isso reflete a alta propor&ccedil;&atilde;o de fam&iacute;lias rurais que t&ecirc;m renda agr&iacute;cola e a similaridade dos conceitos. De fato, a correla&ccedil;&atilde;o municipal entre a medida de pobreza dos produtores em 1995-96 e a pobreza rural no ano 2000 era 0,80.</font></p>     <p><a name="fig01"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="center"><img src="/img/revistas/resr/v49n2/a06fig01.jpg" /></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">A <a href="#tab01">Tabela 1</a> compara a incid&ecirc;ncia de pobreza do produtor agr&iacute;cola com a incid&ecirc;ncia de pobreza rural no Brasil e em suas macrorregi&otilde;es. Como os conceitos s&atilde;o diferentes, n&atilde;o deve surpreender que os n&iacute;veis sejam diferentes. Mesmo assim, a tabela mostra que o padr&atilde;o entre regi&otilde;es &eacute; parecido com os dois conceitos e duas fontes de dados. O Nordeste tem a maior incid&ecirc;ncia de pobreza rural e do produtor, 0,77, segundo o Censo Demogr&aacute;fico em 2000 e 0,76 segundo o Censo Agropecu&aacute;rio de 1995-96. De acordo com os dois conceitos, a regi&atilde;o Norte &eacute; a que tem a segunda maior incid&ecirc;ncia de pobreza, e a regi&atilde;o Sul, a com a menor incid&ecirc;ncia. O mesmo padr&atilde;o entre regi&otilde;es &eacute; observado quando um quarto do sal&aacute;rio m&iacute;nimo &eacute; utilizado como linha de extrema pobreza. As altas correla&ccedil;&otilde;es entre as medidas de pobreza baseadas nos censos Agropecu&aacute;rio e Demogr&aacute;fico, observadas na <a href="#fig01">Figura 1</a> e <a href="#tab01">Tabela 1</a>, oferecem certo grau de validade &agrave; abordagem adotada neste artigo para o estudo da pobreza.</font></p>     <p><a name="tab01"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/resr/v49n2/a06tab01.jpg" /></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">O tamanho dos estabelecimentos e a produtividade s&atilde;o determinantes chaves da pobreza entre os produtores agr&iacute;colas. Desta forma, faz-se necess&aacute;rio contextualizar a pobreza dos produtores em conjunto a esses dois elementos. As <a href="#fig02">Figuras 2</a> e <a href="#fig03">3</a>, para as regi&otilde;es Sul e Nordeste, apresentam a porcentagem de produtores pobres por classe de tamanho do estabelecimento e d&eacute;cimo de Produtividade Total de Fatores (PTF). A medida de PTF foi estimada em Moreira et al. (2007), usando o Censo Agropecu&aacute;rio 1995-96. As figuras mostram a rela&ccedil;&atilde;o entre o aumento da PTF e a redu&ccedil;&atilde;o da pobreza por classe de tamanho do estabelecimento. Desta forma, as curvas medem o grau de substitui&ccedil;&atilde;o entre terra e PTF na determina&ccedil;&atilde;o de pobreza. A interse&ccedil;&atilde;o das linhas horizontais de igual pobreza com as curvas mostram o quanto de terra pode ser substitu&iacute;da por produtividade, e como esta substitui&ccedil;&atilde;o muda com as regi&otilde;es.</font></p>     <p><a name="fig02"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="center"><img src="/img/revistas/resr/v49n2/a06fig02.jpg" /></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><a name="fig03"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/resr/v49n2/a06fig03.jpg" /></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Por exemplo, no Sul (<a href="#fig02">Figura 2</a>), mais de 60% dos estabelecimentos com 5-10 hectares s&atilde;o pobres no quinto d&eacute;cimo de PTF. Se o tamanho desses estabelecimentos fosse aumentado para 10-20 hectares, poder-se-ia reduzir a incid&ecirc;ncia de pobreza para 40%, mantendo o d&eacute;cimo de PTF constante. Tamb&eacute;m poderia reduzir a pobreza desses estabelecimentos para 40%, mantendo-se o tamanho constante, se aumentasse a PTF para o s&eacute;timo d&eacute;cimo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Para reduzir a incid&ecirc;ncia de pobreza no Nordeste para 40%, por outro lado, seria necess&aacute;rio ter 50-150 hectares no sexto d&eacute;cimo de PTF, 20-50 hectares no oitavo d&eacute;cimo de PTF ou 5-10 hectares no &uacute;ltimo d&eacute;cimo de PTF (<a href="#fig03">Figura 3</a>).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">A mesma an&aacute;lise para o Centro-Oeste revela cerca de 60% dos estabelecimentos pobres entre 5 e 10 hectares para o quinto d&eacute;cimo de PTF. Para alcan&ccedil;ar uma renda tal que a pobreza ficasse em 40%, com a mesma &aacute;rea, a produtividade teria que aumentar para o nono d&eacute;cimo, ou a &aacute;rea deveria, para a mesma PTF, aumentar para 20-50 hectares. Em todas as regi&otilde;es, fica evidente que tanto terra quanto produtividade podem ajudar a reduzir a pobreza, mas dificilmente poderiam resolver o problema da pobreza sem utilizar as duas estrat&eacute;gias juntas. Examina-se esta quest&atilde;o em mais detalhe no restante do artigo.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="3" face="Verdana, Geneva, sans-serif"><b>4. Metodologia</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Nesta se&ccedil;&atilde;o, definem-se as vari&aacute;veis e os m&eacute;todos utilizados na an&aacute;lise. Na se&ccedil;&atilde;o 4.1, mostra-se que a renda <i>per capita</i> &eacute; uma fun&ccedil;&atilde;o do lucro por hectare do estabelecimento e de outras vari&aacute;veis. Um modelo de fronteira estoc&aacute;stica &eacute; ent&atilde;o usado para explicar o lucro por hectare do estabelecimento. O modelo permite estimar a rela&ccedil;&atilde;o entre o lucro e grupos de vari&aacute;veis que ser&atilde;o usadas na an&aacute;lise de pobreza. Algumas dessas vari&aacute;veis s&atilde;o observadas, como o uso de insumos, o tamanho do estabelecimento e a dist&acirc;ncia aos mercados. As vari&aacute;veis n&atilde;o observadas, como as habilidades do produtor, s&atilde;o capturadas no termo de efici&ecirc;ncia do modelo de fronteira estoc&aacute;stica.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">A metodologia de simula&ccedil;&atilde;o contrafactual &eacute; apresentada na se&ccedil;&atilde;o 4.2. Em contraste &agrave; tradicional an&aacute;lise Oaxaca-Blinder (OAXACA, 1973; BLINDER, 1973), que procura explicar diferen&ccedil;as entre as m&eacute;dias de dois grupos, a abordagem aqui usada foca nas diferen&ccedil;as entre as distribui&ccedil;&otilde;es das vari&aacute;veis. Isto &eacute; importante, pois a pobreza depende n&atilde;o apenas da renda m&eacute;dia, mas tamb&eacute;m da distribui&ccedil;&atilde;o da renda.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Utiliza-se a metodologia contrafactual para tr&ecirc;s tipos de exerc&iacute;cios. As simula&ccedil;&otilde;es identificam a import&acirc;ncia relativa dos fatores que: 1) influenciam as diferen&ccedil;as na pobreza entre as regi&otilde;es brasileiras; 2) determinam a pobreza dentro de cada macrorregi&atilde;o; e 3) explicam as diferen&ccedil;as na pobreza entre grupos dentro de uma dada regi&atilde;o. Os fatores analisados incluem o tamanho do estabelecimento, o uso de trabalho familiar, lucratividade, e o grupo de vari&aacute;veis usadas para explicar a lucratividade no modelo de fronteira estoc&aacute;stica. A an&aacute;lise de pobreza entre grupos foca em: a) propriet&aacute;rios <i>versus</i> n&atilde;o propriet&aacute;rios; b) estabelecimentos que usam trabalho contratado <i>versus</i> aqueles que usam apenas trabalho familiar; c) estabelecimentos com <i>versus</i> sem m&aacute;quinas; e d) estabelecimentos que usam insumos adquiridos mais intensamente que aqueles que os usam menos intensamente.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif"><b><i>4.1. Renda per capita, lucro, e o modelo de fronteira estoc&aacute;stica</i></b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">A renda <i>per capita</i> do produtor agr&iacute;cola (</font>&#960;<font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">) refere-se ao valor da produ&ccedil;&atilde;o (p'q)<a href="#8a"><sup>8</sup></a><a name="8b"></a> l&iacute;quido dos custos vari&aacute;veis (w'x)<a href="#9a"><sup>9</sup></a><a name="9b"></a>, dividido pelo n&uacute;mero de membros da fam&iacute;lia ocupados no estabelecimento (N)<a href="#10a"><sup>10</sup></a><a name="10b"></a>, conforme a equa&ccedil;&atilde;o (1). Esta equa&ccedil;&atilde;o pode ser reparametrizada como (2), onde o valor l&iacute;quido da produ&ccedil;&atilde;o &eacute; dividido pela &aacute;rea do estabelecimento (T)<a href="#11a"><sup>11</sup></a><a name="11b"></a>, explicitando a lucratividade, ou lucro por hectare (L):</font></p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/resr/v49n2/a06equ01.jpg" /></p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/resr/v49n2/a06equ02.jpg" /></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">A lucratividade do produtor &eacute; fun&ccedil;&atilde;o de caracter&iacute;sticas, observadas ou n&atilde;o, do estabelecimento e do ambiente em que o estabelecimento est&aacute; localizado. As caracter&iacute;sticas do estabelecimento s&atilde;o os insumos, a tecnologia e as habilidades pessoais do produtor. As caracter&iacute;sticas do ambiente incluem a qualidade do solo, o clima, os custos de transa&ccedil;&atilde;o que afetam o acesso aos mercados de insumos e produtos e o grau de concorr&ecirc;ncia dos mercados. A distribui&ccedil;&atilde;o conjunta destes componentes determina a lucratividade do estabelecimento.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Dados os pre&ccedil;os e a tecnologia, &eacute; natural supor que existe um limite m&aacute;ximo &agrave; lucratividade que pode ser descrito por uma fun&ccedil;&atilde;o de fronteira. Os fatores observados que influenciam a lucratividade m&aacute;xima s&atilde;o as vari&aacute;veis explicativas dessa fun&ccedil;&atilde;o, e os componentes n&atilde;o observados entram no res&iacute;duo. Seguindo a literatura de fronteira estoc&aacute;stica (COELLI, RAO e BATTESE, 1999; KUMBHAKAR e LOVELL, 2000), a exist&ecirc;ncia de uma fronteira estoc&aacute;stica de lucratividade implica na assimetria da distribui&ccedil;&atilde;o do erro. Esta condi&ccedil;&atilde;o permite decompor o erro em duas partes: um termo assim&eacute;trico (u) que ser&aacute; interpretado como a efici&ecirc;ncia idiossincr&aacute;tica de cada produtor; e um termo aleat&oacute;rio que representa os demais determinantes<a href="#12a"><sup>12</sup></a><a name="12b"></a>.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">O logaritmo da lucratividade (L) &eacute; definido como fun&ccedil;&atilde;o de (x,g,d,z,h,u) que constitui seis blocos de vari&aacute;veis, as quais explicam as diferen&ccedil;as de lucratividade entre produtores: 1) a intensidade do uso de fatores de produ&ccedil;&atilde;o x (<i>quantum</i> de m&aacute;quinas<a href="#13a"><sup>13</sup></a><a name="13b"></a>, <i>quantum</i> de outras formas de capital<a href="#14a"><sup>14</sup></a><a name="14b"></a>, <i>quantum </i>de m&atilde;o de obra familiar<a href="#15a"><sup>15</sup></a><a name="15b"></a> e gastos correntes<a href="#16a"><sup>16</sup></a><a name="16b"></a>), todos medidos em logaritmo e normalizados com a &aacute;rea do estabelecimento; 2) as condi&ccedil;&otilde;es de clima e solo do munic&iacute;pio onde o produtor est&aacute; localizado (g)<a href="#17a"><sup>17</sup></a><a name="17b"></a>; 3) o acesso a mercados (d) medido com o custo de transporte a S&atilde;o Paulo, a dist&acirc;ncia &agrave; capital do estado, a dist&acirc;ncia ao mar, e a dist&acirc;ncia esperada &agrave; sede do munic&iacute;pio, todos medidos em logaritmo<a href="#18a"><sup>18</sup></a>;<a name="18b"></a> 4) a disponibilidade de bens p&uacute;blicos e institui&ccedil;&otilde;es (z) medida pela incid&ecirc;ncia de energia el&eacute;trica, assist&ecirc;ncia t&eacute;cnica, cooperativas e financiamento entre os estabelecimentos no munic&iacute;pio<a href="#19a"><sup>19</sup></a><a name="19b"></a>; 5) uma fam&iacute;lia de vari&aacute;veis indicadoras de classe de tamanho (h) que capta de forma flex&iacute;vel a rela&ccedil;&atilde;o entre a lucratividade e o tamanho do estabelecimento<a href="#20a"><sup>20</sup></a><a name="20b"></a>; e 6) a efici&ecirc;ncia do produtor (u), estimada no modelo de fronteira estoc&aacute;stica. Cada bloco cont&eacute;m o efeito da distribui&ccedil;&atilde;o conjunta das vari&aacute;veis do bloco e descreve uma fonte de explica&ccedil;&atilde;o. Isto facilita a interpreta&ccedil;&atilde;o dos resultados porque as simula&ccedil;&otilde;es ser&atilde;o feitas com blocos inteiros em vez de vari&aacute;veis individuais.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">A especifica&ccedil;&atilde;o de uma fun&ccedil;&atilde;o translog nos fatores de produ&ccedil;&atilde;o (x), e linear nas outras vari&aacute;veis para o modelo de fronteira estoc&aacute;stica de lucro, admite elasticidades de substitui&ccedil;&atilde;o vari&aacute;veis entre os fatores de produ&ccedil;&atilde;o. A fun&ccedil;&atilde;o translog &eacute; uma aproxima&ccedil;&atilde;o flex&iacute;vel de segunda ordem e normalmente &eacute; preferido &agrave;s fun&ccedil;&otilde;es lineares, como a Cobb-Douglas, para modelos estimados com microdados. A imposi&ccedil;&atilde;o de retornos constantes de escala na tecnologia garante que o tamanho do estabelecimento s&oacute; afete os resultados atrav&eacute;s dos coeficientes das vari&aacute;veis (h)<a href="#21a"><sup>21</sup></a><a name="21b"></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Seja r = (x,g,d,z,h), e (f<sub>j</sub>) o efeito conjunto das vari&aacute;veis do bloco j=1...5, ent&atilde;o o modelo de fronteira estoc&aacute;stica do logaritmo da lucratividade &eacute; descrito com a equa&ccedil;&atilde;o (3) onde u &eacute; o termo da inefici&ecirc;ncia idiossincr&aacute;tica e </font>&#949;<font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif"> &eacute; o erro aleat&oacute;rio:</font></p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/resr/v49n2/a06equ03.jpg" /></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Definindo-se os termos r<sub>6</sub> = u, </font>&#945;<font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><sub>6</sub> = -1; r<sub>7</sub> = </font>&#949;<font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">, </font>&#945;<font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><sub>7</sub> = 1; r<sub>8</sub> = ln(T), </font>&#945;<font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><sub>8</sub> = 1; r<sub>9</sub> = ln(N), </font>&#945;<font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><sub>9</sub> = -1, e a fun&ccedil;&atilde;o f(&#183;) que calcula os fatores associados a cada bloco</font></p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/resr/v49n2/a06equ04.jpg" /></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">o logaritmo da renda <i>per capita</i> do produtor &eacute; descrita por</font></p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/resr/v49n2/a06for01.jpg" /></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">e a renda <i>per capita</i> &eacute;</font></p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/resr/v49n2/a06equ05.jpg" /></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif"><b><i>4.2. Efeito das Varia&ccedil;&otilde;es das Distribui&ccedil;&otilde;es</i></b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Quando se estudam as fontes de diferen&ccedil;as entre dois grupos, como as diferen&ccedil;as nas rendas m&eacute;dias entre produtores no Nordeste e Sul, ou entre propriet&aacute;rios <i>versus</i> n&atilde;o propriet&aacute;rios numa dada regi&atilde;o, uma abordagem comum &eacute; utilizar a decomposi&ccedil;&atilde;o Oaxaca-Blinder. Brevemente, explica-se aqui esta abordagem para real&ccedil;ar a diferen&ccedil;a em rela&ccedil;&atilde;o ao que se fez neste artigo. Sejam dois grupos (A, B) em que a renda depende da quantidade de terra (T) e a tecnologia (</font>&#945;<font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">), &#960; = </font>&#945;<font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">T. A decomposi&ccedil;&atilde;o de Oaxaca-Blinder decomp&otilde;e a diferen&ccedil;a entre as rendas m&eacute;dias (</font>&#960;<font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><sub>A</sub> - </font>&#960;<font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><sub>B</sub>) como: (</font>&#960;<font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><sub>A</sub> - </font>&#960;<font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><sub>B</sub>) = </font>&#945;<font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><sub>A</sub>(T<sub>A</sub> - T<sub>B</sub>) + T<sub>B</sub>(</font>&#945;<font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><sub>A</sub> - </font>&#945;<font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><sub>B</sub>), onde a primeira parcela &agrave; direita da igualdade &eacute; o efeito devido &agrave;s diferen&ccedil;as dos estoques m&eacute;dios de terras entre os dois grupos sobre a diferen&ccedil;a das rendas m&eacute;dias; e a segunda &eacute; o efeito de elementos n&atilde;o observados (captados nos coeficientes) sobre a diferen&ccedil;a das rendas m&eacute;dias. Portanto, a t&eacute;cnica de Oaxaca-Blinder analisa diferen&ccedil;as de <i>rendas m&eacute;dias</i> devido a diferen&ccedil;as <i>m&eacute;dias</i> nas vari&aacute;veis observadas e n&atilde;o observadas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Aqui, se prop&otilde;e uma extens&atilde;o da decomposi&ccedil;&atilde;o de Oaxaca-Blinder para explicar a diferen&ccedil;a entre as <i>distribui&ccedil;&otilde;es de renda</i> entre os dois grupos (produtores no Nordeste e Sul, propriet&aacute;rios e n&atilde;o propriet&aacute;rios etc.), decorrente da diferen&ccedil;a entre as <i>distribui&ccedil;&otilde;es</i> da terra (ou de qualquer outro determinante da renda). Por exemplo, as distribui&ccedil;&otilde;es de renda e de terra entre os produtores do Nordeste e Sul s&atilde;o muito diferentes. Com este exerc&iacute;cio, se avalia qual a contribui&ccedil;&atilde;o da diferen&ccedil;a entre a distribui&ccedil;&atilde;o da terra do Nordeste e Sul para explicar a diferen&ccedil;a entre a distribui&ccedil;&atilde;o da renda nas duas regi&otilde;es e, portanto, qual a contribui&ccedil;&atilde;o da terra para explicar a diferen&ccedil;a na incid&ecirc;ncia de pobreza nas duas regi&otilde;es. A equa&ccedil;&atilde;o (5) e a diferen&ccedil;a entre as distribui&ccedil;&otilde;es da renda e das caracter&iacute;sticas dos produtores entre grupos s&atilde;o utilizadas para avaliar a import&acirc;ncia de cada bloco de caracter&iacute;sticas (j) sobre a distribui&ccedil;&atilde;o da renda.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Na literatura, existem duas abordagens comuns para a realiza&ccedil;&atilde;o de exerc&iacute;cios contrafactuais deste tipo: a abordagem proposta por DiNardo, Fortin e Lemieux (1996) (DFL) e a proposta por Juhn, Murphy e Pierce (1993) (JMP). A abordagem de JMP j&aacute; foi utilizada no Brasil por Barros, Carvalho e Franco (2006) e Azevedo e Foguel (2007). Escolhemos a segunda abordagem porque trata de forma n&atilde;o param&eacute;trica o aspecto distributivo do problema e permite combinar o uso desta metodologia com o modelo de fronteira estoc&aacute;stica. Descreve-se a metodologia a seguir.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Seja a distribui&ccedil;&atilde;o conjunta das vari&aacute;veis do bloco j do grupo de produtores A,rj ~ <img src="/img/revistas/resr/v49n2/a06fig05.jpg" align="absmiddle" />. O efeito do bloco de vari&aacute;veis j, que denomina-se fator j, depende dos coeficientes </font>&#945;<font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> do bloco j estimado no grupo A. Ent&atilde;o, a distribui&ccedil;&atilde;o do efeito conjunto de vari&aacute;veis deste bloco &eacute;:</font></p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/resr/v49n2/a06equ06.jpg" /></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">onde os sobrescritos AA identificam a tecnologia do grupo A (<img src="/img/revistas/resr/v49n2/a06fig06.jpg" align="absmiddle" />) e a distribui&ccedil;&atilde;o conjunta das vari&aacute;veis do bloco (j) dos produtores do grupo A (rj ~ <img src="/img/revistas/resr/v49n2/a06fig05.jpg" align="absmiddle" />). Da mesma forma, a distribui&ccedil;&atilde;o do mesmo fator j relativo ao grupo B de produtores seria </font><img src="/img/revistas/resr/v49n2/a06fig07.jpg" align="absmiddle" />. <font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Como a equa&ccedil;&atilde;o 4 indica, a fun&ccedil;&atilde;o f(&#183;) transforma as vari&aacute;veis (r) em uma componente que representa o efeito conjunto das vari&aacute;veis do bloco, ou seja, transforma elementos da distribui&ccedil;&atilde;o conjunta de r em uma distribui&ccedil;&atilde;o univariada que sumariza o efeito das vari&aacute;veis deste bloco. As distribui&ccedil;&otilde;es emp&iacute;ricas <img src="/img/revistas/resr/v49n2/a06fig08.jpg" align="absmiddle" /> e <img src="/img/revistas/resr/v49n2/a06fig09.jpg" align="absmiddle" /> s&atilde;o univariadas e os seus elementos podem ser ordenados segundo o seu valor para definir a fun&ccedil;&atilde;o posto <i>p</i>(<i>q</i> &#124;<img src="/img/revistas/resr/v49n2/a06fig10.jpg" />) que associa ao percentil q o seu valor. Tambem pode-se definir a fun&ccedil;&atilde;o inversa, <i>p</i><sup>-1</sup>(<i>q</i> &#124;<img src="/img/revistas/resr/v49n2/a06fig10.jpg" />), que associa a um dado valor da distribui&ccedil;&atilde;o o seu percentil.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">O exerc&iacute;cio contrafactual avalia, para cada bloco (j) de vari&aacute;veis, qual o efeito sobre a propor&ccedil;&atilde;o de pobres no grupo A se estes recebessem a distribui&ccedil;&atilde;o conjunta das vari&aacute;veis do grupo B, mantendo constante a tecnologia (</font>&#945;<font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">) do grupo A, ou seja, se a distribui&ccedil;&atilde;o <img src="/img/revistas/resr/v49n2/a06fig11.jpg" align="absmiddle" /> fosse substitu&iacute;da pela distribui&ccedil;&atilde;o <img src="/img/revistas/resr/v49n2/a06fig12.jpg" align="absmiddle" />.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Seja um produtor do grupo A que tem a dota&ccedil;&atilde;o de fatores do bloco k igual a x que &eacute; descrito com a distribui&ccedil;&atilde;o <img src="/img/revistas/resr/v49n2/a06fig13.jpg" align="absmiddle" />. Qual o preditor da dota&ccedil;&atilde;o de fatores deste produtor quando a distribui&ccedil;&atilde;o de dota&ccedil;&otilde;es &eacute; substitu&iacute;da pela distribui&ccedil;&atilde;o <img src="/img/revistas/resr/v49n2/a06fig14.jpg" align="absmiddle" />? Admite-se que o preditor desta dota&ccedil;&atilde;o na nova distribui&ccedil;&atilde;o &eacute; tal que a posi&ccedil;&atilde;o relativa do produtor nas duas distribui&ccedil;&otilde;es &eacute; a mesma, ou seja, ele permanece no mesmo percentil. Por exemplo, o produtor de menor (maior) dota&ccedil;&atilde;o continua a ter a menor (maior) dota&ccedil;&atilde;o na nova distribui&ccedil;&atilde;o. Seja q o percentil do produtor que tem dota&ccedil;&atilde;o x para o fator k na distribui&ccedil;&atilde;o inicial, <img src="/img/revistas/resr/v49n2/a06fig15.jpg" align="absmiddle" /> ent&atilde;o o preditor da dota&ccedil;&atilde;o x deste produtor na nova distribui&ccedil;&atilde;o &eacute; <img src="/img/revistas/resr/v49n2/a06fig16.jpg" align="absmiddle" /> . Ou seja, <img src="/img/revistas/resr/v49n2/a06fig17.jpg" align="absmiddle" />. O preditor para todos os valores do fator f<sub>k</sub> &eacute; dado por:</font></p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/resr/v49n2/a06equ07.jpg" /></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">A <a href="#fig04">Figura 4</a> ilustra a transforma&ccedil;&atilde;o descrita na equa&ccedil;&atilde;o (7). O produtor que tem certa caracter&iacute;stica no n&iacute;vel 2 na distribui&ccedil;&atilde;o acumulada da esquerda ser&aacute; substitu&iacute;do pelo produtor que tem 3 na distribui&ccedil;&atilde;o da direita, porque os dois t&ecirc;m a mesma probabilidade acumulada de ocorrer nas duas distribui&ccedil;&otilde;es. Como os produtores t&ecirc;m a mesma posi&ccedil;&atilde;o relativa para um dado fator, &eacute; imediato que a correla&ccedil;&atilde;o de posto n&atilde;o &eacute; alterada. Esta constru&ccedil;&atilde;o, conhecida na literatura como "parada de Pen" (Pen, 1971), preserva a correla&ccedil;&atilde;o entre o posto do fator porque preserva a posi&ccedil;&atilde;o relativa dos estabelecimentos antes e depois da substitui&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><a name="fig04"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/resr/v49n2/a06fig04.jpg" /></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">A distribui&ccedil;&atilde;o da renda <i>per capita</i> no grupo A &eacute; <img src="/img/revistas/resr/v49n2/a06fig18.jpg" align="absmiddle" />.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Ent&atilde;o, definindo-se como pobre as pessoas que t&ecirc;m renda abaixo do valor </font>&#960;<font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif"><sup>P</sup>, a propor&ccedil;&atilde;o de pobres, ou a pobreza, no grupo A &eacute;:</font></p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/resr/v49n2/a06equ08.jpg" /></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">A renda <i>per capita</i> predita para os membros do grupo A quando recebem a distribui&ccedil;&atilde;o do fator <i>f<sub>k</sub></i> do grupo B &eacute;:</font></p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/resr/v49n2/a06equ09.jpg" /></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Portanto, a distribui&ccedil;&atilde;o da renda <i>per capita</i> predita para os membros do grupo A &eacute;:</font></p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/resr/v49n2/a06equ10.jpg" /></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Em resumo, a distribui&ccedil;&atilde;o da renda per capita simulada <img src="/img/revistas/resr/v49n2/a06fig19.jpg" align="absmiddle" /> foi gerada substituindo-se a distribui&ccedil;&atilde;o do fator <i>f<sub>k</sub></i>, observada no grupo A, com a distribui&ccedil;&atilde;o simulada de <i>f<sub>k</sub><sup>*</sup></i>. A simula&ccedil;&atilde;o de <i>f<sub>k</sub><sup>*</sup></i>&eacute; baseada na distribui&ccedil;&atilde;o conjunta das vari&aacute;veis <img src="/img/revistas/resr/v49n2/a06fig20.jpg" align="absmiddle" /> no grupo B e nos coeficientes de tecnologia </font>&#945;<font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i><sub>k</sub>ª</i> estimados para o grupo A. Dada a nova distribui&ccedil;&atilde;o de renda, a propor&ccedil;&atilde;o de pobres simulada &eacute; <img src="/img/revistas/resr/v49n2/a06fig21.jpg" align="absmiddle" />.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Este preditor da renda <i>per capita</i> sup&otilde;e independ&ecirc;ncia entre as distribui&ccedil;&otilde;es dos fatores. Entretanto, se a distribui&ccedil;&atilde;o da inefici&ecirc;ncia depende da escala, por exemplo, ao substituirmos a distribui&ccedil;&atilde;o da terra, dever&iacute;amos alterar conjuntamente a distribui&ccedil;&atilde;o da inefici&ecirc;ncia. Nesse sentido, o tamanho da propriedade &eacute; uma vari&aacute;vel chave. &Eacute; um fato estilizado na literatura de produtividade agr&iacute;cola que o tamanho da propriedade &eacute; uma caracter&iacute;stica fundamental do produtor, e que as distribui&ccedil;&otilde;es dos fatores determinantes da renda est&atilde;o relacionadas com esta vari&aacute;vel (ESWARAN e KOTWAL, 1985; BERRY e CLINE, 1979).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Para mitigar esta vulnerabilidade, o modelo foi especificado: 1) considerando-se o efeito conjunto das vari&aacute;veis explicativas de cada bloco e, portanto, a depend&ecirc;ncia entre as vari&aacute;veis de cada bloco foi considerada; e 2) considerando-se todas as distribui&ccedil;&otilde;es, com exce&ccedil;&atilde;o da distribui&ccedil;&atilde;o da terra, condicionais ao tamanho do estabelecimento. Isto foi feito da seguinte forma: os estabelecimentos foram divididos em classes de tamanho h, e as distribui&ccedil;&otilde;es dos fatores e da renda foram definidas de forma condicional a h: <img src="/img/revistas/resr/v49n2/a06fig22.jpg" align="absmiddle" /> e o exerc&iacute;cio de simula&ccedil;&atilde;o foi realizado por classe de tamanho. Ou seja, a simula&ccedil;&atilde;o foi feita substituindo-se os fatores entre as distribui&ccedil;&otilde;es de produtores dos grupos A e B que s&atilde;o da mesma classe de tamanho. Com isto, foi controlado o eventual efeito do tamanho da propriedade sobre os fatores. Os resultados ser&atilde;o apresentados com o efeito do tamanho calculado de forma n&atilde;o condicional &agrave;s classes e com o efeito dos demais componentes calculados de forma condicional.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Geneva, sans-serif"><b>5. Resultados</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Os microdados do Censo Agropecu&aacute;rio 1995-96 podem conter observa&ccedil;&otilde;es esp&uacute;rias. Por exemplo, 8% dos produtores tinham renda negativa, e isso pode ser devido &agrave; quebra de safra, fase inicial de investimento, ou outros problemas de mensura&ccedil;&atilde;o. Para reduzir o efeito destas observa&ccedil;&otilde;es, foi introduzido um filtro que excluiu estabelecimentos com produ&ccedil;&atilde;o ou terra nula, e o extremo superior da distribui&ccedil;&atilde;o da raz&atilde;o entre cada uma das vari&aacute;veis de interesse e a &aacute;rea do estabelecimento.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">No total, foram exclu&iacute;dos da popula&ccedil;&atilde;o cerca de 16% dos produtores. Devido &agrave; diversidade e &agrave; dimens&atilde;o do meio agr&iacute;cola brasileiro, a an&aacute;lise foi feita separadamente para cada uma das cinco macrorregi&otilde;es: Norte (N), Nordeste (NE), Sudeste (SE), Sul (S), e Centro-Oeste (CO). A amostra considerou o total de 4.058.259 estabelecimentos, sendo: 360.908 no Norte; 1.994.324 no Nordeste; 646.892 no Sudeste; 879.521 no Sul; e 176.614 no Centro-Oeste.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif"><b><i>5.1. Explicando a Diferen&ccedil;a de Pobreza<sub>RA</sub> entre Regi&otilde;es</i></b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">As cinco regi&otilde;es foram analisadas em dez pares, simulando, para cada par, a altera&ccedil;&atilde;o das distribui&ccedil;&otilde;es da regi&atilde;o com mais pobreza. Por isso, em todos os resultados, o efeito da substitui&ccedil;&atilde;o conjunta de todos os componentes resulta em redu&ccedil;&atilde;o de pobreza. Nesta se&ccedil;&atilde;o, se considera apenas o efeito da substitui&ccedil;&atilde;o dos componentes observados da renda do produtor: lucratividade, terra e m&atilde;o de obra familiar.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif"> A <a href="#tab02">Tabela 2</a> mostra a redu&ccedil;&atilde;o na incid&ecirc;ncia de pobreza, que resulta da simula&ccedil;&atilde;o que substitui a distribui&ccedil;&atilde;o de cada um dos componentes da renda.</font></p>     <p><a name="tab02"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/resr/v49n2/a06tab02.jpg" /></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">A primeira linha refere-se &agrave; diferen&ccedil;a da pobreza entre cada par de regi&otilde;es. Isto seria o efeito de trocar todas as distribui&ccedil;&otilde;es de forma n&atilde;o condicional. A segunda linha &eacute; a redu&ccedil;&atilde;o devido &agrave; substitui&ccedil;&atilde;o da distribui&ccedil;&atilde;o da terra (T), e as demais, ao efeito da substitui&ccedil;&atilde;o da distribui&ccedil;&atilde;o do n&uacute;mero de membros ocupados da fam&iacute;lia (N) e da lucratividade (L). Os componentes da renda s&atilde;o dependentes, e os efeitos de trabalho familiar e lucratividade s&atilde;o calculados condicionais &agrave; classe de tamanho (h). Portanto, a soma dos efeitos parciais &eacute; diferente do efeito conjunto apresentado na primeira linha.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Na coluna NE|S, a primeira linha indica que a substitui&ccedil;&atilde;o - de forma n&atilde;o condicional - da distribui&ccedil;&atilde;o de todos os componentes da renda da regi&atilde;o NE pela da regi&atilde;o S reduziria a incid&ecirc;ncia de pobreza em 54 pontos percentuais (pp). &Eacute; not&aacute;vel que as diferen&ccedil;as da incid&ecirc;ncia de pobreza entre as regi&otilde;es que n&atilde;o envolvem o N e NE s&atilde;o inferiores a 10 pp. Quando as compara&ccedil;&otilde;es s&atilde;o com o N, as diferen&ccedil;as ultrapassam 20 pp, e quando envolvem o NE, as diferen&ccedil;as podem chegar &agrave; faixa de 50 pp.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">A segunda linha da <a href="#tab02">Tabela 2</a> mostra a import&acirc;ncia do tamanho do estabelecimento. Em todos os casos, exceto para os pares SE/S e CO/S, a substitui&ccedil;&atilde;o da distribui&ccedil;&atilde;o da terra reduz a incid&ecirc;ncia de pobreza, indicando que, na regi&atilde;o com mais pobreza, a &aacute;rea dos estabelecimentos &eacute; menor para os produtores pobres. Esta redu&ccedil;&atilde;o responde por grande parte da diferen&ccedil;a de incid&ecirc;ncia de pobreza entre as regi&otilde;es. Por exemplo, se os produtores do NE tivessem a distribui&ccedil;&atilde;o da terra dos produtores de qualquer outra regi&atilde;o, a pobreza cairia entre 31 pp e 51 pp. Este resultado est&aacute; de acordo com a vis&atilde;o de que os produtores pobres muitas vezes possuem &aacute;reas de tamanho insuficiente para sa&iacute;rem da pobreza.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">A &uacute;ltima linha da <a href="#tab02">Tabela 2</a> mostra que a lucratividade &eacute; menor no NE e maior no S em compara&ccedil;&atilde;o com as outras regi&otilde;es. Se os estabelecimentos do NE tivessem a distribui&ccedil;&atilde;o de lucratividade dos estabelecimentos de qualquer outra regi&atilde;o, a incid&ecirc;ncia de pobreza cairia entre 16 pp e 28 pp, e se os estabelecimentos do N, SE ou CO tivessem a lucratividade dos produtores do S, isso levaria a uma redu&ccedil;&atilde;o da pobreza de 11 pp a 15 pp. As distribui&ccedil;&otilde;es das demais regi&otilde;es, quando substitu&iacute;das entre si, n&atilde;o produzem altera&ccedil;&otilde;es significativas. Como existe muita similaridade entre os conceitos de lucratividade e produtividade total dos fatores (PTF), os resultados sugerem alta PTF no S, e defici&ecirc;ncias importantes de PTF no NE.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">A terceira linha da <a href="#tab02">Tabela 2</a> mostra que o efeito do n&uacute;mero de membros ocupados da fam&iacute;lia &eacute;, em geral, menor do que o do tamanho ou o da lucratividade. O efeito do trabalho familiar s&oacute; &eacute; grande nas compara&ccedil;&otilde;es que envolvem o N e NE. Na maioria dos casos, o n&uacute;mero de membros ocupados das fam&iacute;lias dos produtores das regi&otilde;es mais pobres &eacute; maior do que a de seus correspondentes, exceto para os pares SE/S, CO/S.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif"><b><i>5.2. Explicando a Pobreza<sub>RA</sub> dentro das Regi&otilde;es</i></b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">A compara&ccedil;&atilde;o entre as distribui&ccedil;&otilde;es dos componentes da renda - T, L, e N - dos produtores pobres e n&atilde;o pobres revela a import&acirc;ncia de cada componente na determina&ccedil;&atilde;o da pobreza (<a href="#tab03">Tabela 3</a>). Para cada regi&atilde;o, foi estimado um modelo para a lucratividade do produtor, conforme a equa&ccedil;&atilde;o (3), o que tamb&eacute;m permite avaliar o efeito de todos os subcomponentes da lucratividade {f<sub>1</sub>,...,f<sub>5</sub>,u}.</font></p>     <p><a name="tab03"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/resr/v49n2/a06tab03.jpg" /></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">A primeira linha da <a href="#tab03">Tabela 3</a> mostra a incid&ecirc;ncia de pobreza<sub>RA</sub> em cada regi&atilde;o, e as outras linhas mostram - um por um - o efeito do trocar a distribui&ccedil;&atilde;o indicada entre os produtores pobres e n&atilde;o pobres. Da mesma forma que foi feita na <a href="#tab02">Tabela 2</a>, a import&acirc;ncia da distribui&ccedil;&atilde;o da terra foi avaliada de forma n&atilde;o condicional, e a import&acirc;ncia dos outros componentes foi avaliada de forma condicional. Por parcim&ocirc;nia, nas tabelas que se seguem foram omitidas as linhas dos componentes que t&ecirc;m efeito inferior a 5 pp em todas as regi&otilde;es.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Da mesma forma que diferen&ccedil;as de tamanho tiveram um papel fundamental na explica&ccedil;&atilde;o de diferen&ccedil;as de pobreza entre regi&otilde;es, a <a href="#tab03">Tabela 3</a> mostra que estas diferen&ccedil;as tamb&eacute;m s&atilde;o importantes dentro das regi&otilde;es. Se os produtores pobres tivessem a distribui&ccedil;&atilde;o de terra dos produtores n&atilde;o pobres, a pobreza seria reduzida entre 12 pp no S e 40 pp no NE. Mas, al&eacute;m de ter menos terra, o produtor pobre tamb&eacute;m &eacute; menos lucrativo do que o produtor n&atilde;o pobre. A troca da distribui&ccedil;&atilde;o da lucratividade reduziria a pobreza entre 18 pp no S e 44 pp no NE. De fato, o efeito da distribui&ccedil;&atilde;o da lucratividade &eacute; maior que o efeito do tamanho em todas as regi&otilde;es, mas a diferen&ccedil;a n&atilde;o &eacute; t&atilde;o grande no NE e CO.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Os valores negativos na terceira linha da <a href="#tab03">Tabela 3</a> indicam que os produtores pobres t&ecirc;m mais membros da fam&iacute;lia ocupados na produ&ccedil;&atilde;o do que os n&atilde;o pobres, e a troca da distribui&ccedil;&atilde;o de m&atilde;o de obra familiar dos produtores pobres pela dos n&atilde;o pobres reduziria a pobreza em at&eacute; 12 pp no NE. Embora as diferen&ccedil;as no trabalho familiar representem um papel pequeno na explica&ccedil;&atilde;o das diferen&ccedil;as entre as regi&otilde;es conforme a <a href="#tab02">Tabela 2</a>, elas se mostraram muito mais importantes na explica&ccedil;&atilde;o entre pobres e n&atilde;o pobres dentro das regi&otilde;es. Este efeito, como propor&ccedil;&atilde;o do efeito de tamanho, varia de 30% no NE a 58% no N.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">As &uacute;ltimas duas linhas da <a href="#tab03">Tabela 3</a> ajudam a esclarecer porque os produtores pobres s&atilde;o menos lucrativos do que os n&atilde;o pobres. O produtor pobre &eacute; menos lucrativo porque utiliza os fatores de produ&ccedil;&atilde;o de forma menos intensiva<a href="#22a"><sup>22</sup></a><a name="22b"></a>, e tamb&eacute;m porque os utiliza de forma menos "eficiente". A "inefici&ecirc;ncia" implica que est&aacute; mais longe da fronteira de lucro. N&atilde;o sabemos se produtores pobres s&atilde;o ineficientes por raz&otilde;es intr&iacute;nsecas, como habilidade, ou devido a vari&aacute;veis n&atilde;o observadas, como restri&ccedil;&otilde;es de cr&eacute;dito, falhas de mercado, idade da tecnologia etc. As magnitudes destes dois componentes s&atilde;o da mesma ordem de grandeza do efeito do trabalho familiar.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">As vari&aacute;veis municipais (g,d,z) explicam menos do que 5 pp em todas as regi&otilde;es. O fato de clima, solo, dist&acirc;ncia e infraestrutura n&atilde;o terem impacto grande na lucratividade sugere que as diferen&ccedil;as nas distribui&ccedil;&otilde;es dessas vari&aacute;veis entre pobres e n&atilde;o pobres n&atilde;o &eacute; determinante.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif"><b><i>5.3. Clivagem dos Produtores e Pobreza<sub>RA</sub></i></b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Caracter&iacute;sticas variadas do produtor poderiam distinguir a condi&ccedil;&atilde;o de pobreza. Para avaliar isto, selecionamos uma lista de clivagens frequentemente mencionadas na literatura de economia agr&iacute;cola e desenvolvimento econ&ocirc;mico. Os atributos considerados foram: ser propriet&aacute;rio do estabelecimento (prop/&ntilde;prop); ser um estabelecimento familiar definido como n&atilde;o contratar m&atilde;o de obra (fam/&ntilde;fam); ter intensidade de gasto corrente maior do que a mediana da regi&atilde;o (int/&ntilde;int); e, finalmente, ter m&aacute;quina (maq/&ntilde;maq). Explica-se a raz&atilde;o dessas escolhas a seguir.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Um determinante importante do comportamento do produtor est&aacute; relacionado com o direito de propriedade do estabelecimento. O propriet&aacute;rio em tese tem mais incentivo para trabalhar, mais acesso a linhas de cr&eacute;dito e mais incentivo para investir no estabelecimento, o que poderia afetar a produtividade e a sua renda.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Um dos fatos estilizados da literatura internacional de desenvolvimento econ&ocirc;mico &eacute; que o produtor familiar &eacute; mais produtivo do que o n&atilde;o familiar e deveria ser incentivado. O produtor do tipo fam&iacute;lia foi identificado aqui pela n&atilde;o contrata&ccedil;&atilde;o de m&atilde;o de obra, ou seja, funciona exclusivamente com m&atilde;o de obra da fam&iacute;lia. Em 1995-96, no Brasil, cerca de 70% dos produtores foram deste tipo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">O acesso &agrave; tecnologia revela o grau de conhecimento, capacidade gerencial e restri&ccedil;&otilde;es a cr&eacute;dito a que o produtor est&aacute; sujeito. Foram consideradas duas medidas de n&iacute;vel tecnol&oacute;gico: 1) grau de intensidade de gastos correntes, e 2) a condi&ccedil;&atilde;o de ter m&aacute;quina. Os gastos correntes referem-se &agrave; compra de sementes, defensivos, medicamentos para animais, combust&iacute;veis, contrata&ccedil;&atilde;o de m&atilde;o de obra e outras coisas. S&atilde;o itens que, na sua maioria, referem-se &agrave; compra ou &agrave; utiliza&ccedil;&atilde;o impl&iacute;cita de tecnologia. Com este argumento, interpreta-se a intensidade de gastos correntes como indica&ccedil;&atilde;o do n&iacute;vel tecnol&oacute;gico do produtor. Para distinguir um tipo do outro, considera-se, para cada regi&atilde;o, a mediana da distribui&ccedil;&atilde;o desta vari&aacute;vel. Portanto, cada um dos tipos (alto e baixo n&iacute;vel tecnol&oacute;gico) tem 50% dos produtores. Finalmente, considera-se a condi&ccedil;&atilde;o de ter m&aacute;quina como outro ind&iacute;cio do n&iacute;vel tecnol&oacute;gico do produtor.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">A <a href="#tab04">Tabela 4</a> mostra a diferen&ccedil;a da incid&ecirc;ncia de pobreza em cada regi&atilde;o para cada um dos tipos de produtor. A tabela mostra que a maioria dos atributos tem capacidade de identificar a pobreza em todas as regi&otilde;es. Os produtores do tipo fam&iacute;lia, por exemplo, t&ecirc;m entre 15 pp e 36 pp mais pobreza do que os do tipo n&atilde;o fam&iacute;lia. Os que n&atilde;o t&ecirc;m m&aacute;quina t&ecirc;m entre 18 pp e 47 pp mais pobreza do que aqueles que t&ecirc;m. Apenas o tipo ser propriet&aacute;rio (prop) para as regi&otilde;es N e SE, e ser intensivo (int), para as regi&otilde;es N e NE, revelaram diferen&ccedil;as de incid&ecirc;ncia de pobreza igual ou inferior a 5 pp. Para todos os tipos foi realizado o exerc&iacute;cio contrafactual, isolando a contribui&ccedil;&atilde;o dos componentes observados da renda, e sempre considerando-se o tipo que tem maior incid&ecirc;ncia de pobreza, como o de refer&ecirc;ncia.</font></p>     <p><a name="tab04"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="center"><img src="/img/revistas/resr/v49n2/a06tab04.jpg" /></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Na <a href="#tab05">Tabela 5</a>, a varia&ccedil;&atilde;o na incid&ecirc;ncia de pobreza devido &agrave; condi&ccedil;&atilde;o de ser propriet&aacute;rio &eacute; relativamente pequena, embora os propriet&aacute;rios tenham menos pobreza em todas as regi&otilde;es. A &aacute;rea do estabelecimento &eacute; a principal fonte de explica&ccedil;&atilde;o desta varia&ccedil;&atilde;o. Chama a aten&ccedil;&atilde;o que - condicional ao tamanho - nem o trabalho familiar nem a lucratividade contribuem de forma significativa para explicar a diferen&ccedil;a de pobreza entre propriet&aacute;rios e n&atilde;o propriet&aacute;rios dentro de cada regi&atilde;o (exceto no caso de lucratividade no SE).</font></p>     <p><a name="tab05"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/resr/v49n2/a06tab05.jpg" /></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Ser um estabelecimento de tipo fam&iacute;lia - definido pela n&atilde;o contrata&ccedil;&atilde;o de m&atilde;o de obra - distingue a probabilidade de ser pobre muito mais do que ser propriet&aacute;rio (<a href="#tab06">Tabela 6</a>). Mas, nos dois casos, a principal fonte &eacute; a diferen&ccedil;a da distribui&ccedil;&atilde;o da terra. Os produtores n&atilde;o familiares t&ecirc;m menos membros ocupados no estabelecimento, o que aumenta a renda <i>per capita</i> dos membros ocupados da fam&iacute;lia. O efeito da diferen&ccedil;a de lucratividade e de seus componentes &eacute; pequeno para a maioria dos casos.</font></p>     <p><a name="tab06"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="center"><img src="/img/revistas/resr/v49n2/a06tab06.jpg" /></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">A condi&ccedil;&atilde;o de produtor intensivo n&atilde;o distingue bem a incid&ecirc;ncia de pobreza no N e NE (<a href="#tab07">Tabela 7</a>). Nessas regi&otilde;es, o produtor n&atilde;o intensivo somente tem 5 pp mais pobreza do que o intensivo. Em todos os casos, o produtor n&atilde;o intensivo tem mais &aacute;rea do que o intensivo, e se recebesse a distribui&ccedil;&atilde;o de terra do intensivo, a pobreza aumentaria. Em todos os casos, no entanto, o n&atilde;o intensivo tamb&eacute;m &eacute; menos lucrativo. Se os produtores n&atilde;o intensivos tivessem a distribui&ccedil;&atilde;o de lucratividade dos intensivos, a pobreza cairia entre 13 e 22 pp dependendo da regi&atilde;o. A diferen&ccedil;a de lucratividade &eacute; basicamente devido &agrave; diferen&ccedil;a de intensidade de fatores. De fato, para o SE e S, as duas regi&otilde;es onde se t&ecirc;m as maiores diferen&ccedil;as nas taxas de pobreza entre intensivo e n&atilde;o intensivo, o efeito das diferen&ccedil;as na &aacute;rea &eacute; muito pequeno, e o efeito das diferen&ccedil;as na lucratividade e no uso de insumos (x) &eacute; grande.</font></p>     <p><a name="tab07"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/resr/v49n2/a06tab07.jpg" /></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Chama a aten&ccedil;&atilde;o que o efeito de bens p&uacute;blicos e institui&ccedil;&otilde;es (z) s&oacute; &eacute; relevante no S, e o componente de inefici&ecirc;ncia (u) n&atilde;o &eacute; relevante. &Eacute; interessante que a inefici&ecirc;ncia n&atilde;o &eacute; uma fonte de pobreza neste caso. Implica que os produtores intensivos n&atilde;o est&atilde;o mais perto da fronteira de lucro do que os produtores n&atilde;o intensivos. Isto sugere que diferen&ccedil;as em caracter&iacute;sticas intr&iacute;nsecas (e n&atilde;o observadas) entre produtores intensivos e n&atilde;o intensivos n&atilde;o s&atilde;o uma fonte das diferen&ccedil;as de pobreza.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">A rela&ccedil;&atilde;o entre a incid&ecirc;ncia de pobreza e a condi&ccedil;&atilde;o de n&atilde;o ter m&aacute;quina &eacute; expressiva para todas as regi&otilde;es, assim como o efeito da &aacute;rea e da lucratividade (<a href="#tab08">Tabela 8</a>).</font></p>     <p><a name="tab08"></a></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/resr/v49n2/a06tab08.jpg" /></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Neste caso, a intensidade do uso dos fatores (x) &eacute; uma fonte importante de diferen&ccedil;a da lucratividade e, portanto, de diferen&ccedil;a da renda, mas chama a aten&ccedil;&atilde;o, de novo, que a inefici&ecirc;ncia n&atilde;o &eacute; uma fonte de diferen&ccedil;a de renda entre os dois tipos de produtores.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Geneva, sans-serif"><b>6. Conclus&atilde;o</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Para se avaliar o efeito de vari&aacute;veis explicativas sobre a diferen&ccedil;a de pobreza entre dois grupos, como propriet&aacute;rios e n&atilde;o propriet&aacute;rios ou produtores familiares e n&atilde;o familiares, foi utilizada a metodologia de simula&ccedil;&otilde;es contrafactuais de Juhn, Murphy e Pierce (1993), que avalia o efeito da diferen&ccedil;a entre distribui&ccedil;&otilde;es. Com base nas simula&ccedil;&otilde;es, e dentro do universo de produtores agr&iacute;colas no Brasil, o artigo procurou determinar os fatores que explicam as diferen&ccedil;as de pobreza entre as macrorregi&otilde;es brasileiras, determinam a pobreza dentro de cada regi&atilde;o, e explicam as diferen&ccedil;as na pobreza entre grupos distintos em uma dada regi&atilde;o. Em todos os casos enfatizou-se a rela&ccedil;&atilde;o entre pobreza, o tamanho do estabelecimento e a produtividade.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Uma das conclus&otilde;es centrais do artigo &eacute; que nem a terra nem a produtividade devem, por si mesmas, solucionar o problema da pobreza. Esta conclus&atilde;o foi evidente na an&aacute;lise descritiva na se&ccedil;&atilde;o 3 e confirmada nas simula&ccedil;&otilde;es contrafactuais da se&ccedil;&atilde;o 5. No Nordeste, por exemplo, em torno de dois ter&ccedil;os dos estabelecimentos t&ecirc;m menos de 10 hectares. No n&iacute;vel de produtividade observada para os estabelecimentos no 5º d&eacute;cimo de produtividade, um aumento do tamanho do estabelecimento de 5-10 hectares para 20-50 hectares n&atilde;o reduziria a incid&ecirc;ncia de pobreza - calculada apenas com a renda agr&iacute;cola - para abaixo de 70%.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">De forma similar, mesmo que os estabelecimentos com 5-10 hectares pudessem ser t&atilde;o produtivos quanto aqueles no 9º d&eacute;cimo de produtividade, 60% ainda seriam classificados como pobres. Desta forma, existe pouca d&uacute;vida de que para os produtores pobres, mais terra e maiores n&iacute;veis de produtividade precisam estar associados de modo que a agricultura contribua para a redu&ccedil;&atilde;o da pobreza rural. Pesquisas futuras dever&atilde;o abordar as raz&otilde;es benef&iacute;cio/custo destas duas estrat&eacute;gias, e as pol&iacute;ticas mais eficazes para o aumento da produtividade.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">A an&aacute;lise da pobreza entre as macrorregi&otilde;es revelou que as diferen&ccedil;as de tamanho dos estabelecimentos entre regi&otilde;es &eacute; um fator chave; a lucratividade no Nordeste &eacute; muito inferior, e no Sul, muito superior do que nas outras regi&otilde;es; e a quantidade de m&atilde;o de obra familiar ocupada no estabelecimento contribui para aumentar a pobreza, mas n&atilde;o de forma significativa na maioria dos casos. Este &uacute;ltimo resultado sugere que o excesso de popula&ccedil;&atilde;o que gera uma produtividade marginal do trabalho muito baixa (LEWIS, 1954) n&atilde;o &eacute; a explica&ccedil;&atilde;o mais importante para os altos n&iacute;veis de pobreza na agricultura do Norte e Nordeste do Brasil.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">A compara&ccedil;&atilde;o entre tipos de produtor - propriet&aacute;rio/n&atilde;o propriet&aacute;rio, fam&iacute;lia/n&atilde;o fam&iacute;lia, intensivo/n&atilde;o intensivo, m&aacute;quina/n&atilde;o m&aacute;quina - mostrou que para explicar a diferen&ccedil;a da incid&ecirc;ncia de pobreza: 1) o tamanho do estabelecimento &eacute; uma fonte de explica&ccedil;&atilde;o em todos os casos; 2) a quantidade de m&atilde;o de obra familiar &eacute; marginalmente significativa; 3) a lucratividade &eacute; importante, embora com menor relev&acirc;ncia para as dicotomias fam&iacute;lia/n&atilde;o fam&iacute;lia e propriet&aacute;rio/n&atilde;o propriet&aacute;rio; 4) a disponibilidade de bens p&uacute;blicos e institui&ccedil;&otilde;es s&oacute; se mostrou importante para a dicotomia intensivo/n&atilde;o intensivo, embora com pouca relev&acirc;ncia; 5) o efeito das condi&ccedil;&otilde;es municipais de clima, solo e dist&acirc;ncia foi pequeno; e 6) a inefici&ecirc;ncia &eacute; uma fonte da diferen&ccedil;a de pobreza apenas para a dicotomia pobre/n&atilde;o pobre.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">O componente da inefici&ecirc;ncia refere-se &agrave;s vari&aacute;veis n&atilde;o observadas e idiossincr&aacute;ticas do produtor. &Eacute; interessante que esta quantidade n&atilde;o discriminou a condi&ccedil;&atilde;o de pobreza das dicotomias consideradas, exceto no caso pobre/n&atilde;o pobre. Isto significa que os produtores dos dois grupos destas dicotomias - propriet&aacute;rio ou n&atilde;o, fam&iacute;lia ou n&atilde;o, intensivo ou n&atilde;o - n&atilde;o se distinguem devido a este componente n&atilde;o observado, ou seja, a menos de ru&iacute;do, a diferen&ccedil;a de pobreza &eacute; explicada pelos demais componentes observados. Chama a aten&ccedil;&atilde;o que as vari&aacute;veis n&atilde;o observadas - sejam habilidade, idade da tecnologia, restri&ccedil;&otilde;es etc. - se mostrem um dos componentes mais importantes para distinguir a condi&ccedil;&atilde;o de produtor pobre. Uma pesquisa futura deve procurar compreender por que alguns produtores s&atilde;o mais eficientes que outros. A resposta a esta preocupa&ccedil;&atilde;o tem importantes implica&ccedil;&otilde;es na formula&ccedil;&atilde;o de pol&iacute;ticas de redu&ccedil;&atilde;o de pobreza entre produtores agr&iacute;colas.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Geneva, sans-serif"><b>7. Refer&ecirc;ncias Bibliogr&aacute;ficas</b></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">AZEVEDO, J.P.; FOGUEL, M.N. Uma decomposi&ccedil;&atilde;o da desigualdade de rendimentos do trabalho no Brasil, 1995-2005. In: BARROS, R.P.; FOGUEL, M.N.; ULYSSEA, G. <i>Desigualdade de renda no Brasil: uma an&aacute;lise da queda recente</i>. Bras&iacute;lia: Ipea, 2007. Vol.2. 2007. p. 343-364.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000177&pid=S0103-2003201100020000600001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">BARROS, R.P.; CARVALHO, M.; FRANCO, S. <i>Pobreza Rural em Honduras: magnitud y determinantes</i>. Tegucigalpa, Honduras: Alin Editora/IPEA/PNUD. 2006. Dispon&iacute;vel em: <a href="http://www.ipea.gov.br/sites/000/2/livros/Livro_PobrezaRural.pdf" target="_blank">http://www.ipea.gov.br/sites/000/2/livros/Livro_PobrezaRural.pdf</a>.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000179&pid=S0103-2003201100020000600002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">BERRY, R.A.; CLINE, W. <i>Agrarian Structure and Productivity in Developing Countries</i>, Baltimore: Johns Hopkins University Press. 1979.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000181&pid=S0103-2003201100020000600003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">BLINDER, A.S. Wage discrimination: reduced form and structural estimates. <i>Journal of Human Resources</i>, Vol. 8, 1973. p.436-455.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000183&pid=S0103-2003201100020000600004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">BRESCIANI, F.; VALD&Eacute;S, A. (eds.). <i>Beyond Food Production: The Role of Agriculture in Poverty Reduction, </i>Northampton, MA: FAO e Edward Elgar Publishing Inc., 2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000185&pid=S0103-2003201100020000600005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">BUAINAIN, A. M.; NEDER, H. D. Crisis y pobreza rural en Am&eacute;rica Latina: el caso de Brasil. <i>Documento de Trabajo</i> Nº 38. Programa Din&aacute;micas Territoriales Rurales. Rimisp, Santiago, Chile. 2009.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000187&pid=S0103-2003201100020000600006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">CAMPANHOLA, C.; GRAZIANO DA SILVA, J. <i>O Novo Rural Brasileiro: Uma An&aacute;lise Nacional e Regional</i>, S&atilde;o Paulo: Embrapa, 2000.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000189&pid=S0103-2003201100020000600007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">COELLI, T.; RAO, D.S.P.; BATTESE, G.E. <i>An Introduction to Efficiency and Productivity Analysis</i>, Norwell: Kluwer Academic Publishers, 1999.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000191&pid=S0103-2003201100020000600008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">CORR&Ecirc;A, A.M.C.J. <i>Distribui&ccedil;&atilde;o de Renda e Pobreza na Agricultura Brasileira (1981-1990).</i> Piracicaba: Editora UNIMEP, 1998.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000193&pid=S0103-2003201100020000600009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">DE JANVRY, A.; SADOULET, E. Rural Poverty in Latin America: Determinants and Exit Paths. <i>Food Policy,</i> Vol. 25, 2000. p. 389-409.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000195&pid=S0103-2003201100020000600010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">DINARDO, J.; FORTIN, N.M; LEMIEUX, T. Labor market institutions and the distribution of wages, 1973-1992: A semiparametric approach. <i>Econometrica</i>, Vol. 64, no. 5, Set. 1996. p.1001-1044.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000197&pid=S0103-2003201100020000600011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">ESWARAN, M.; KOTWAL, A. A Theory of Contractual Structure in Agriculture, <i>American Economic Review</i>, Vol. 75, no. 3, 1985. p.352-67.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000199&pid=S0103-2003201100020000600012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">FERREIRA, F.H.G.; LEITE, P.G.; RAVALLION, M. Poverty reduction without economic growth: Explaining Brazil's poverty dynamics, 1985-2004, <i>Journal of Development Economics</i>, Vol. 93, pp. 20-36, 2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000201&pid=S0103-2003201100020000600013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">FERREIRA, F.H.G.; LANJOUW, P. Rural Nonfarm Activities and Poverty in the Brazilian Northeast, <i>World Development</i>, Vol. 29, N.3, pp. 509-28, 2001.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000203&pid=S0103-2003201100020000600014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">FIGUEIREDO, F.M.R.; HELFAND, S.M.; LEVINE, E. Income versus Consumption Measures of Rural Poverty and Inequality in Brazil, <i>Semin&aacute;rio Pobreza Rural no Brasil: O Papel as Pol&iacute;ticas P&uacute;blicas</i>, Bras&iacute;lia, DF, 17-18 de Abril de 2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000205&pid=S0103-2003201100020000600015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">FINAN, F.; SADOULET, E.; DE JANVRY, A. Measuring the poverty reduction potential of land in rural Mexico. <i>Journal of Development Economics</i>, Vol. 77, 2005. p.27-51.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000207&pid=S0103-2003201100020000600016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">GASQUES, J.G.; CONCEI&Ccedil;&Atilde;O, J.C.P.R. Transforma&ccedil;&otilde;es Estruturais da Agricultura e Produtividade Total dos Fatores. <i>Texto Para Discuss&atilde;o</i> n. 768. Bras&iacute;lia, novembro de 2000.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000209&pid=S0103-2003201100020000600017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">GUANZIROLI, C.; ROMEIRO, A.; BUAINAIN, A.M.; DI SABBATO, A.; BITTENCOURT, G. <i>Agricultura Familiar e Reforma Agr&aacute;ria no S&eacute;culo XXI</i>, Rio de Janeiro: Editora Garamond Ltda., 2001.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000211&pid=S0103-2003201100020000600018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">HELFAND, S.M. What can be learned from the Agricultural Censuses about rural poverty in Brazil? <i>Anais do XLII Congresso da Sociedade Brasileira de Economia e Sociologia Rural</i>, CD-ROM, Cuiab&aacute;, Mato Grosso, 25 a 28 de Julho, 2004, Bras&iacute;lia: SOBER, 2004.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000213&pid=S0103-2003201100020000600019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">HELFAND, S.M.; LEVINE, E.S. The Impact of Policy Reforms on Rural Poverty in Brazil: Evidence from Three States in the 1990s. In: BOYCE, J.; CULLENBERG, S.; PATTANAIK, P.; POLLIN, R. (eds.). <i>Human Development in the Era of Globalization, </i>Northampton: Edward Elgar, 2006. p.105-25.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000215&pid=S0103-2003201100020000600020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">HELFAND, S.M.; ROCHA, R.; VINHAIS, H.E.F. Pobreza e desigualdade de renda no Brasil rural: uma an&aacute;lise da queda recente. <i>Pesquisa e Planejamento Econ&ocirc;mico</i>, v.39, n.1, abr. 2009. p.59-80.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000217&pid=S0103-2003201100020000600021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">HOFFMANN, R. Elasticidade da pobreza em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; renda m&eacute;dia e &agrave; desigualdade no Brasil e nas unidades da federa&ccedil;&atilde;o. <i>Revista Economia</i>, Jul. 2005.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000219&pid=S0103-2003201100020000600022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">INSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT&Iacute;STICA (IBGE), <i>Censo Agropecu&aacute;rio 1995-96</i>. Rio de Janeiro: IBGE, 1998.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000221&pid=S0103-2003201100020000600023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">______, <i>Censo Demogr&aacute;fico 1991</i>. Rio de Janeiro: IBGE, 1992.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000223&pid=S0103-2003201100020000600024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">______, <i>Censo Demogr&aacute;fico 2000</i>. Rio de Janeiro: IBGE, 2001.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000225&pid=S0103-2003201100020000600025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">JUHN, C.; MURPHY, K.; PIERCE, B. Wage inequality and the rise in returns to skill. <i>Journal of Political Economy</i>, vol. 101, no. 3, 1993. p. 410-442.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000227&pid=S0103-2003201100020000600026&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">KAGEYAMA, A.; HOFFMANN, R. Pobreza no Brasil: uma perspectiva multidimensional. <i>Economia e Sociedade</i>, v. 15, n. 1, v. 26, p. 79-112, 2006.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000229&pid=S0103-2003201100020000600027&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">KUMBHAKAR, S.C.; LOVELL, C.A.K. <i>Stochastic Frontier Analysis</i>, Cambridge: Cambridge University Press, 2000.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000231&pid=S0103-2003201100020000600028&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">LEWIS, W.A. Economic development with unlimited supplies of labor. <i>Manchester School of Economic and Social Studies</i>, Vol. 22, 1954. p. 139-191.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000233&pid=S0103-2003201100020000600029&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">MOREIRA, A.R.B.; HELFAND, S.M.; FIGUEIREDO, A.M.R. Explicando as Diferen&ccedil;as na Produtividade Agr&iacute;cola no Brasil. Rio de janeiro: IPEA. <i>Texto para Discuss&atilde;o</i> N. 1254. Jan. 2007. 34p. 2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000235&pid=S0103-2003201100020000600030&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">MOREIRA, A.R.B.; FONSECA, T.C.R. <i>Comparando Medidas de Produtividade: DEA, fronteira de produ&ccedil;&atilde;o estoc&aacute;stica</i>. Rio de Janeiro: IPEA, 2005. (Texto para Discuss&atilde;o nº 1069).    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000237&pid=S0103-2003201100020000600031&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">NEY, M.C.; HOFFMANN, R. Educa&ccedil;&atilde;o, concentra&ccedil;&atilde;o fundi&aacute;ria e desigualdade de rendimentos no meio rural brasileiro. <i>Revista de Economia e Sociologia Rural</i>, v. 47, n. 01, p.147-182. 2009.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000239&pid=S0103-2003201100020000600032&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">OAXACA, R. Male-female wage differentials in urban labor markets. <i>International Economic Review</i>, Vol. 14, 1973. p.693-708.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000241&pid=S0103-2003201100020000600033&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">PEN, J. <i>Income Distribution</i>. London Allen Lane, 1971.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000243&pid=S0103-2003201100020000600034&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">PNUD, IPEA, FUNDA&Ccedil;&Atilde;O JO&Atilde;O PINHEIRO. <i>Atlas do desenvolvimento humano no Brasil</i>. Rio de Janeiro: PNUD,IPEA, Funda&ccedil;&atilde;o Jo&atilde;o Pinheiro, 2003.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000245&pid=S0103-2003201100020000600035&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">ROCHA, S. Pobreza: Evolu&ccedil;&atilde;o Recente e as "Portas de Sa&iacute;da" para os Pobres. <i>F&oacute;rum especial a grande revolu&ccedil;&atilde;o - integra&ccedil;&atilde;o de desenvolvimento e democracia</i>. 27 de setembro de 2007. S&atilde;o Paulo: INAE, 2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000247&pid=S0103-2003201100020000600036&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">SILVEIRA, F. G.; CARVALHO, A. X. Y.; AZZONI, C. R.; CAMPOLINA, B.; IBARRA, A. Dimens&atilde;o, magnitude e localiza&ccedil;&atilde;o das popula&ccedil;&otilde;es pobres no Brasil. <i>Texto para discuss&atilde;o</i>, n. 1.278, Rio de Janeiro: IPEA, 2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000249&pid=S0103-2003201100020000600037&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">WORLD BANK. Brazil: Measuring Poverty Using Household Consumption, Document of the World Bank, Report No: 36358-BR. 2006.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000251&pid=S0103-2003201100020000600038&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">WORLD BANK. Agriculture for development, The World Development Report 2008, New York: The World Bank, 2008.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000253&pid=S0103-2003201100020000600039&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif"><a name="1a"></a><a href="#top">1</a> O artigo se baseia em pesquisa financiada, em parte, pela United States Agency for International Development (USAID) atrav&eacute;s do programa Basis/CRSP. Essas institui&ccedil;&otilde;es n&atilde;o t&ecirc;m qualquer responsabilidade sobre as opini&otilde;es e conclus&otilde;es do trabalho. Os autores agradecem coment&aacute;rios e sugest&otilde;es recebidos de participantes de semin&aacute;rios realizados no Ipea, e em particular a Eust&aacute;quio Reis, em confer&ecirc;ncias do Basis, e de dois pareceristas an&ocirc;nimos da revista.<br />       <a name="2a"></a><a href="#2b">2</a> O Censo Agropecu&aacute;rio 1995-96 (IBGE, 1998, p. 29) define o estabelecimento agropecu&aacute;rio como "todo terreno de &aacute;rea cont&iacute;nua, independente do tamanho ou situa&ccedil;&atilde;o (urbana ou rural), formado de uma ou mais parcelas, subordinado a um &uacute;nico produtor, onde se processasse uma explora&ccedil;&atilde;o agropecu&aacute;ria, ou seja: o cultivo do solo com culturas permanentes e tempor&aacute;rias, inclusive hortali&ccedil;as e flores; a cria&ccedil;&atilde;o, recria&ccedil;&atilde;o ou engorda de animais de grande e m&eacute;dio porte; a cria&ccedil;&atilde;o de pequenos animais; a silvicultura ou o reflorestamento; e a extra&ccedil;&atilde;o de produtos vegetais".<br />       <a name="3a"></a><a href="#3b">3</a> Os autores agradecem ao IBGE por permitir que process&aacute;ssemos os microdados do censo.<br />       <a name="4a"></a><a href="#4b">4</a> Em Moreira, Helfand e Figueiredo (2007), o foco &eacute; produtividade. No presente trabalho, o foco &eacute; a pobreza, e utiliza a base de dados de produtividade produzida em Moreira, Helfand e Figueiredo (2007).<br />       <a name="5a"></a><a href="#5b">5</a> A contribui&ccedil;&atilde;o da agricultura e da terra para reduzir a pobreza foi abordada recentemente por Buainain e Neder (2009), World Bank (2008), Bresciani e Vald&eacute;s (2007), Finan <i>et al</i>. (2005) e Janvry e Sadoulet (2000).<br />       <a name="6a"></a><a href="#6b">6</a> Com o prop&oacute;sito de aproximar-se ao trabalho efetivo no estabelecimento, este &iacute;ndice pondera as mulheres em rela&ccedil;&atilde;o aos homens pelo n&uacute;mero m&eacute;dio de horas trabalhadas de acordo com a PNAD 1995 ao n&iacute;vel de macrorregi&atilde;o. Os pesos maiores para as mulheres foram no Sul e no Nordeste, onde chegaram a 0,60. Nas outras regi&otilde;es, ficaram em torno de 0,50. O pessoal ocupado da fam&iacute;lia com idade inferior a 14 anos recebeu peso equivalente &agrave; metade de um adulto masculino. Foram feitos v&aacute;rios testes de robustez, como, por exemplo, usar pesos iguais a um para as mulheres, e os resultados qualitativos n&atilde;o foram afetados.<br />     ]]></body>
<body><![CDATA[  <a name="7a"></a><a href="#7b">7</a> Como o n&uacute;mero de munic&iacute;pios variou na d&eacute;cada de 90, os resultados foram apurados em <i>&aacute;reas m&iacute;nimas compar&aacute;veis,</i> que s&atilde;o unidades espaciais de 1991 e que s&atilde;o invariantes no per&iacute;odo.<br />       <a name="8a"></a><a href="#8b">8</a> Esta vari&aacute;vel &eacute; a soma do valor da produ&ccedil;&atilde;o de 17 tipos de animais, 13 produtos de lavoura permanente, inclusive reflorestamento, e 20 produtos de lavoura tempor&aacute;ria. Inclui todos os produtos identificados no Censo Agropecu&aacute;rio, exceto os da ind&uacute;stria rural e das atividades de extra&ccedil;&atilde;o vegetal para manter a consist&ecirc;ncia com a defini&ccedil;&atilde;o da &aacute;rea utilizada.<br />       <a name="9a"></a><a href="#9b">9</a> Ignorando-se a deprecia&ccedil;&atilde;o do capital, que n&atilde;o &eacute; dispon&iacute;vel no Censo Agropecu&aacute;rio, esta medida de renda &eacute; uma medida de lucro de curto prazo.<br />       <a name="10a"></a><a href="#10b">10</a> O n&uacute;mero de membros da fam&iacute;lia ocupados no estabelecimento &eacute; o &iacute;ndice que pondera homens, mulheres e crian&ccedil;as, segundo a nota de rodap&eacute; 5.<br />       <a name="11a"></a><a href="#11b">11</a> O tamanho do estabelecimento foi medido como um <i>quantum</i> de terra (T), em que as &aacute;reas de pastagens e de lavouras foram ponderadas com os respectivos pre&ccedil;os m&eacute;dios estaduais (que revela, em parte, a qualidade do solo). Os pre&ccedil;os da terra s&atilde;o da Funda&ccedil;&atilde;o Get&uacute;lio Vargas (FGV). A vari&aacute;vel T inclui todos os tipos de uso do solo, exceto as &aacute;reas inaproveit&aacute;veis e de floresta natural.<br />       <a name="12a"></a><a href="#12b">12</a> A cr&iacute;tica ao uso do modelo de fronteira estoc&aacute;stica est&aacute; relacionada &agrave; capacidade de separar adequadamente ru&iacute;do de inefici&ecirc;ncia. Moreira e Fonseca (2005) realizam um exerc&iacute;cio de simula&ccedil;&atilde;o para comparar a capacidade dos modelos de fronteira estoc&aacute;stica e de an&aacute;lise envolt&oacute;ria de dados em estimar um termo de inefici&ecirc;ncia previamente definido. Mostram que para amostras grandes e sob certas condi&ccedil;&otilde;es de assimetria este termo &eacute; adequadamente estimado com modelos de fronteira estoc&aacute;stica. Vale mencionar que estas duas condi&ccedil;&otilde;es s&atilde;o atendidas nos modelos estimados aqui.<br />       <a name="13a"></a><a href="#13b">13</a> Esta vari&aacute;vel &eacute; a soma das quantidades de nove tipos de m&aacute;quinas, ponderados pelos pre&ccedil;os m&eacute;dios em S&atilde;o Paulo. Para mais detalhes sobre a constru&ccedil;&atilde;o de vari&aacute;veis no modelo, ver Moreira, Helfand e Figueiredo (2007).<br />       <a name="14a"></a><a href="#14b">14</a> Esta vari&aacute;vel &eacute; a agrega&ccedil;&atilde;o de: a) <i>quantum</i> de animais, igual a soma ponderada das quantidades de 17 tipos de animais em estoque ponderados pelos respectivos pre&ccedil;os m&eacute;dios na regi&atilde;o; e, b) <i>quantum</i> de lavoura permanente, igual &agrave; soma dos valores presentes descontados (a taxa de 6% ao ano) do fluxo futuro potencial das receitas geradas dos 13 tipos de lavouras, considerando-se os pre&ccedil;os e as produtividades m&eacute;dias das regi&otilde;es e as respectivas vidas produtivas m&eacute;dias de cada tipo de &aacute;rvore.<br />       <a name="15a"></a><a href="#15b">15</a> Ver nota de rodap&eacute; 5.<br />       <a name="16a"></a><a href="#16b">16</a> Os gastos correntes constituem os custos vari&aacute;veis de produ&ccedil;&atilde;o. Incluem itens como a contrata&ccedil;&atilde;o de m&atilde;o de obra, os servi&ccedil;os de m&aacute;quinas terceirizados, as sementes, os combust&iacute;veis, os fertilizantes e os rem&eacute;dios.<br />     ]]></body>
<body><![CDATA[  <a name="17a"></a><a href="#17b">17</a> As vari&aacute;veis de g foram produzidas por Gerd Sparovek da Esalq/USP, a quem agradecemos. S&atilde;o nove vari&aacute;veis que descrevem os solos, o clima e outros fatores naturais que restringem a aptid&atilde;o de uma dada localidade para certas atividades agr&iacute;colas. S&atilde;o quatro &iacute;ndices relacionados &agrave; temperatura e precipita&ccedil;&atilde;o, para lavouras anuais e perenes. Outros cinco &iacute;ndices s&atilde;o relacionados &agrave; fertilidade do solo, drenagem, resist&ecirc;ncia &agrave; eros&atilde;o, potencial para mecaniza&ccedil;&atilde;o e capacidade de enraizamento.<br />       <a name="18a"></a><a href="#18b">18</a> A dist&acirc;ncia foi calculada considerando-se o n&uacute;mero de estabelecimentos por classe de tamanho em cada setor censit&aacute;rio e a dist&acirc;ncia do centroide do setor censit&aacute;rio &agrave; sede do munic&iacute;pio.<br />       <a name="19a"></a><a href="#19b">19</a> Para reduzir problemas de endogeneidade, os componentes da vari&aacute;vel z t&ecirc;m as vari&aacute;veis indicadoras de pertin&ecirc;ncia &agrave; classe de tamanho (<i>h</i>) e munic&iacute;pio (<i>m</i>) como instrumentos, resultando no valor m&eacute;dio desta vari&aacute;vel por (<i>mh</i>).<br />       <a name="20a"></a><a href="#20b">20</a> Foram consideradas sete classes de tamanho para as regi&otilde;es Norte, Nordeste, Sul e Sudeste - at&eacute; 5, 10, 20, 50, 150, 500, mais de 500 hectares - e, para o Centro-Oeste - at&eacute; 10, 20, 50, 150, 500, 1.000, mais de 1.000 hectares - devido &agrave; estrutura fundi&aacute;ria dessa regi&atilde;o.<br />       <a name="21a"></a><a href="#21b">21</a> Mais precisamente, a inclus&atilde;o das vari&aacute;veis (h) permite retornos n&atilde;o constantes de escala. Mas sem impor esta restri&ccedil;&atilde;o na fun&ccedil;&atilde;o translog, os retornos n&atilde;o constantes aparecem tanto na tecnologia como nas vari&aacute;veis (h), e fica dif&iacute;cil calcular o impacto l&iacute;quido de escala.<br />       <a name="22a"></a><a href="#22b">22</a> Os fatores (x) est&atilde;o definidos por hectare. Por isso, a interpreta&ccedil;&atilde;o &eacute; de intensidade.</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[AZEVEDO]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.P.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[FOGUEL]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.N]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Uma decomposição da desigualdade de rendimentos do trabalho no Brasil, 1995-2005]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[BARROS]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.P.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[FOGUEL]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.N.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[ULYSSEA]]></surname>
<given-names><![CDATA[G]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Desigualdade de renda no Brasil: uma análise da queda recente. Brasília]]></source>
<year>2007</year>
<month>20</month>
<day>07</day>
<volume>2</volume>
<page-range>343-364</page-range><publisher-name><![CDATA[Ipea]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BARROS]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.P.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[CARVALHO]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[FRANCO]]></surname>
<given-names><![CDATA[S]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Pobreza Rural em Honduras: magnitud y determinantes]]></source>
<year>2006</year>
<publisher-loc><![CDATA[Tegucigalpa ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Alin Editora/IPEA/PNUD]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BERRY]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.A.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[CLINE]]></surname>
<given-names><![CDATA[W]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Agrarian Structure and Productivity in Developing Countries]]></source>
<year>1979</year>
<publisher-loc><![CDATA[Baltimore ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Johns Hopkins University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BLINDER]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.S]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Wage discrimination: reduced form and structural estimates]]></article-title>
<source><![CDATA[Journal of Human Resources]]></source>
<year>1973</year>
<volume>8</volume>
<page-range>436-455</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BRESCIANI]]></surname>
<given-names><![CDATA[F.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[VALDÉS]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Beyond Food Production: The Role of Agriculture in Poverty Reduction]]></source>
<year>2007</year>
<publisher-loc><![CDATA[Northampton^eMA MA]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[FAO e Edward Elgar Publishing Inc.]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BUAINAIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. M.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[NEDER]]></surname>
<given-names><![CDATA[H. D]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Crisis y pobreza rural en América Latina: el caso de Brasil]]></article-title>
<source><![CDATA[Documento de Trabajo]]></source>
<year>2009</year>
<publisher-loc><![CDATA[Santiago ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Rimisp]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CAMPANHOLA]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[GRAZIANO DA SILVA]]></surname>
<given-names><![CDATA[J]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O Novo Rural Brasileiro: Uma Análise Nacional e Regional]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Embrapa]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[COELLI]]></surname>
<given-names><![CDATA[T.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[RAO]]></surname>
<given-names><![CDATA[D.S.P.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[BATTESE]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.E]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[An Introduction to Efficiency and Productivity Analysis]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[Norwell ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Kluwer Academic Publishers]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CORRÊA]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.M.C.J]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Distribuição de Renda e Pobreza na Agricultura Brasileira (1981-1990)]]></source>
<year>1998</year>
<publisher-loc><![CDATA[Piracicaba ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[UNIMEP]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DE JANVRY]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SADOULET]]></surname>
<given-names><![CDATA[E]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Rural Poverty in Latin America: Determinants and Exit Paths]]></article-title>
<source><![CDATA[Food Policy]]></source>
<year>2000</year>
<volume>25</volume>
<page-range>389-409</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DINARDO]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[FORTIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[N.M]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[LEMIEUX]]></surname>
<given-names><![CDATA[T]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Labor market institutions and the distribution of wages, 1973-1992: A semiparametric approach]]></article-title>
<source><![CDATA[Econometrica]]></source>
<year>Set.</year>
<month> 1</month>
<day>99</day>
<volume>64</volume>
<numero>5</numero>
<issue>5</issue>
<page-range>1001-1044</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ESWARAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[KOTWAL]]></surname>
<given-names><![CDATA[A]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[A Theory of Contractual Structure in Agriculture]]></article-title>
<source><![CDATA[American Economic Review]]></source>
<year>1985</year>
<volume>75</volume>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
<page-range>352-67</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FERREIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[F.H.G.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[LEITE]]></surname>
<given-names><![CDATA[P.G.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[RAVALLION]]></surname>
<given-names><![CDATA[M]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Poverty reduction without economic growth: Explaining Brazil's poverty dynamics, 1985-2004]]></article-title>
<source><![CDATA[Journal of Development Economics]]></source>
<year>2010</year>
<volume>93</volume>
<page-range>20-36</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FERREIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[F.H.G.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[LANJOUW]]></surname>
<given-names><![CDATA[P]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Rural Nonfarm Activities and Poverty in the Brazilian Northeast]]></article-title>
<source><![CDATA[World Development]]></source>
<year>2001</year>
<volume>29</volume>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
<page-range>509-28</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FIGUEIREDO]]></surname>
<given-names><![CDATA[F.M.R.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[HELFAND]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.M.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[LEVINE]]></surname>
<given-names><![CDATA[E]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Income versus Consumption Measures of Rural Poverty and Inequality in Brazil]]></article-title>
<source><![CDATA[]]></source>
<year></year>
<conf-name><![CDATA[ Seminário Pobreza Rural no Brasil: O Papel as Políticas Públicas]]></conf-name>
<conf-date>17-18 de Abril de 2007</conf-date>
<conf-loc>Brasília DF</conf-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FINAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[F.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SADOULET]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[DE JANVRY]]></surname>
<given-names><![CDATA[A]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Measuring the poverty reduction potential of land in rural Mexico]]></article-title>
<source><![CDATA[Journal of Development Economics]]></source>
<year>2005</year>
<volume>77</volume>
<page-range>27-51</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GASQUES]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.G.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[CONCEIÇÃO]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.C.P.R]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Transformações Estruturais da Agricultura e Produtividade Total dos Fatores]]></source>
<year>nove</year>
<month>mb</month>
<day>ro</day>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GUANZIROLI]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[ROMEIRO]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[BUAINAIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.M.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[DI SABBATO]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[BITTENCOURT]]></surname>
<given-names><![CDATA[G]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Agricultura Familiar e Reforma Agrária no Século XXI]]></source>
<year>2001</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Garamond Ltda]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HELFAND]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.M]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[What can be learned from the Agricultural Censuses about rural poverty in Brazil?]]></article-title>
<source><![CDATA[Anais do XLII Congresso da Sociedade Brasileira de Economia e Sociologia Rural]]></source>
<year>25 a</year>
<month> 2</month>
<day>8 </day>
<publisher-loc><![CDATA[Cuiabá^eMato GrossoBrasília Mato Grosso]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[SOBER]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HELFAND]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.M.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[LEVINE]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.S]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The Impact of Policy Reforms on Rural Poverty in Brazil: Evidence from Three States in the 1990s]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[BOYCE]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[CULLENBERG]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[PATTANAIK]]></surname>
<given-names><![CDATA[P.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[POLLIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[R]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Human Development in the Era of Globalization]]></source>
<year>2006</year>
<page-range>105-25</page-range><publisher-loc><![CDATA[Northampton ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Edward Elgar]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HELFAND]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.M.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[ROCHA]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[VINHAIS]]></surname>
<given-names><![CDATA[H.E.F]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Pobreza e desigualdade de renda no Brasil rural: uma análise da queda recente]]></article-title>
<source><![CDATA[Pesquisa e Planejamento Econômico]]></source>
<year>abr.</year>
<month> 2</month>
<day>00</day>
<volume>39</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>59-80</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HOFFMANN]]></surname>
<given-names><![CDATA[R]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Elasticidade da pobreza em relação à renda média e à desigualdade no Brasil e nas unidades da federação]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Economia]]></source>
<year>Jul.</year>
<month> 2</month>
<day>00</day>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>INSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTATÍSTICA</collab>
<source><![CDATA[Censo Agropecuário 1995-96]]></source>
<year>1998</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[IBGE]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Censo Demográfico 1991]]></source>
<year>1992</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[IBGE]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Censo Demográfico 2000]]></source>
<year>2001</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[IBGE]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B26">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[JUHN]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MURPHY]]></surname>
<given-names><![CDATA[K.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[PIERCE]]></surname>
<given-names><![CDATA[B]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Wage inequality and the rise in returns to skill]]></article-title>
<source><![CDATA[Journal of Political Economy]]></source>
<year>1993</year>
<volume>101</volume>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
<page-range>410-442</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B27">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KAGEYAMA]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[HOFFMANN]]></surname>
<given-names><![CDATA[R]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Pobreza no Brasil: uma perspectiva multidimensional]]></article-title>
<source><![CDATA[Economia e Sociedade]]></source>
<year></year>
<volume>15</volume><volume>26</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>79-112</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B28">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KUMBHAKAR]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.C.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[LOVELL]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.A.K]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Stochastic Frontier Analysis]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cambridge University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B29">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LEWIS]]></surname>
<given-names><![CDATA[W.A]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Economic development with unlimited supplies of labor]]></article-title>
<source><![CDATA[Manchester School of Economic and Social Studies]]></source>
<year>1954</year>
<volume>22</volume>
<page-range>139-191</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B30">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MOREIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.R.B.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[HELFAND]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.M.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[FIGUEIREDO]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.M.R]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Explicando as Diferenças na Produtividade Agrícola no Brasil]]></source>
<year>Jan.</year>
<month> 2</month>
<day>00</day>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[IPEA]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B31">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MOREIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.R.B.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[FONSECA]]></surname>
<given-names><![CDATA[T.C.R]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Comparando Medidas de Produtividade: DEA, fronteira de produção estocástica]]></source>
<year>2005</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[IPEA]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B32">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NEY]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.C.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[HOFFMANN]]></surname>
<given-names><![CDATA[R]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Educação, concentração fundiária e desigualdade de rendimentos no meio rural brasileiro]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista de Economia e Sociologia Rural]]></source>
<year>2009</year>
<volume>47</volume>
<numero>01</numero>
<issue>01</issue>
<page-range>147-182</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B33">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[OAXACA]]></surname>
<given-names><![CDATA[R]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Male-female wage differentials in urban labor markets]]></article-title>
<source><![CDATA[International Economic Review]]></source>
<year>1973</year>
<volume>14</volume>
<page-range>693-708</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B34">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PEN]]></surname>
<given-names><![CDATA[J]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Income Distribution]]></source>
<year>1971</year>
<publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Allen Lane]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B35">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>PNUD, IPEA, FUNDAÇÃO JOÃO PINHEIRO</collab>
<source><![CDATA[Atlas do desenvolvimento humano no Brasil]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[PNUD,IPEA, Fundação João Pinheiro]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B36">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ROCHA]]></surname>
<given-names><![CDATA[S]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Pobreza: Evolução Recente e as "Portas de Saída" para os Pobres]]></article-title>
<source><![CDATA[Fórum especial a grande revolução: integração de desenvolvimento e democracia]]></source>
<year>27 d</year>
<month>e </month>
<day>se</day>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[INAE]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B37">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SILVEIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[F. G.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[CARVALHO]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. X. Y.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[AZZONI]]></surname>
<given-names><![CDATA[C. R.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[CAMPOLINA]]></surname>
<given-names><![CDATA[B.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[IBARRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[A]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Dimensão, magnitude e localização das populações pobres no Brasil]]></source>
<year>2007</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[IPEA]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B38">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>WORLD BANK</collab>
<source><![CDATA[Brazil: Measuring Poverty Using Household Consumption, Document of the World Bank]]></source>
<year>2006</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B39">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>WORLD BANK</collab>
<source><![CDATA[Agriculture for development: The World Development Report 2008]]></source>
<year>2008</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[The World Bank]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
