<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0102-6445</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Lua Nova: Revista de Cultura e Política]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Lua Nova]]></abbrev-journal-title>
<issn>0102-6445</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[CEDEC]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0102-64452001000300001</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Apresentação]]></article-title>
</title-group>
<aff id="A">
<institution><![CDATA[,  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2001</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2001</year>
</pub-date>
<numero>54</numero>
<fpage>00</fpage>
<lpage>00</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0102-64452001000300001&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0102-64452001000300001&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0102-64452001000300001&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="left"><i><font size="4">APRESENTAÇÃO</font></i></p> <hr noshade size="1" color="#000000">     <p align="left">&nbsp;</p>     <p align="left"><font size="3">Este é um número festivo de <i>Lua Nova</i>. Todo    ele está reservado para as intervenções feitas no seminário organizado para    comemorar os 25 anos da instituição que mantém a revista, o CEDEC. Um seleto    grupo de intelectuais, todos eles com fortes vínvulos intelectuais e afetivos    com o CEDEC, foram convidados para discutir um grande tema: <i>Pensar o Brasil</i>.    Ao longo de dois dias de exposições e debates (e agora ao longo deste número    da revista) foram examinadas três dimensões do tema: por que pensar, como se    pensa, e como pensar (sempre o Brasil, claro).</font></p>     <p align="left"><font size="3">O sentido do seminário e sua relação com a proposta programática do CEDEC são expostos na fala de abertura da sua presidente. No tocante à revista, cabe lembrar que essas formulações, junto com as considerações feitas pelos participantes do seminário, têm duplo caráter. Primeiro, de reforçar o tratamento das grandes linhas temáticas que vêm caracterizando <i>Lua Nova</i>. Depois, de reafirmar a sua orientação aberta e plural, sempre voltada para o confronto com novas questões.</font></p>     <p align="left">&nbsp;</p>     <p align="right"><font size="3">O EDITOR</font></p>     <p align="left">&nbsp;</p>     <p align="left">&nbsp;</p>     <p align="left"><font size="3"><i>In memoriam</i></font></p>     <p align="left"><font size="3">Este número estava na gráfica quando o lado sombrio do Brasil que nele se tenta pensar assomou do modo mais pungente. O seqüestro e assassinato de Celso Daniel, fundador e militante do PT comprometido com as grandes causas políticas, intelectual e amigo do CEDEC, cobriu-nos de tristeza e indignação.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[ ]]></body>
</article>
