<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0102-8529</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Contexto Internacional]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Contexto int.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0102-8529</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Pontifícia Universidade Católica do Rio de Janeiro, Instituto de Relações Internacionais]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0102-85292003000200001</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0102-85292003000200001</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O historiador e o teórico: a historiografia de Hobbes na teoria das relações internacionais]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The historian and the theoretician: Hobbes' historiography in the theory of international relations]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Nour]]></surname>
<given-names><![CDATA[Soraya]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Zittel]]></surname>
<given-names><![CDATA[Claus]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A02"/>
<xref ref-type="aff" rid="A03"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade de São Paulo Núcleo de Estudos sobre Controvérsias Internacionais ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<aff id="A02">
<institution><![CDATA[,Universidade de Frankfurt  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<aff id="A03">
<institution><![CDATA[,Universidade de Warminsko-Mazurski  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[Olsztynie ]]></addr-line>
<country>Polônia</country>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2003</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2003</year>
</pub-date>
<volume>25</volume>
<numero>2</numero>
<fpage>229</fpage>
<lpage>272</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0102-85292003000200001&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0102-85292003000200001&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0102-85292003000200001&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[Uma dificuldade crucial no estudo das relações internacionais é unir investigação teórica com investigação histórica. O objetivo deste artigo é analisar como Hobbes enfrentou este problema, bem como em que medida a solução que apresentou influenciou a teoria das relações internacionais e permite ainda hoje resolver dificuldades desta disciplina. A primeira parte examina como Hobbes justifica seu método de pensar histórica e teoricamente ao mesmo tempo. A segunda parte mostra como Hobbes é recuperado no pós-Segunda Guerra tanto pela revisão do programa idealista como pelo emergente realismo, em ambos os casos a fim de criticar o idealismo do entreguerras. A terceira parte, tendo em vista o debate contemporâneo em relações internacionais, mostra como o neo-realismo, concentrando-se em tecnologias de poder, perde o interesse pela investigação histórica presente no realismo clássico; e o normativismo que se fortalece a partir dos anos 90, formulando uma justificada crítica à ausência de reflexão ética no neorealismo, recai muitas vezes em variantes do idealismo utópico. Em ambos há um déficit de investigação histórica, o que não permite analisar a contingência das relações sociais. Se o caráter predominantemente antropológico da historiografia de Hobbes, bem como o caráter predominantemente institucionalista de sua teoria do Estado e do Direito não podem mais ser aceitos, é seu modo de pensar ao mesmo tempo teórica e historicamente o legado e o desafio que nos deixa.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[A crucial issue in international relations is to associate theoretical with historical inquiry. This paper aims to analyse how Hobbes struggled with this problem, in which measure his answers have influenced the theory of international relations and to what extent they permit the solution of contemporary problems in this discipline. The first part analyses how Hobbes justifies his method of thinking both historically and theoretically. The second part shows how Hobbes is later rehabilitated by the revision of idealism as well as by the emergence of the doctrine known as realism, in both cases with the aim of criticising early idealism. The third part, considering the contemporary debate in international relations, analyses how neo-realism, investigating above all power technologies, loses the interest for historical inquiry that was present in classical realism, and how normativism, which came to prominence in the 90s, formulating a justified criticism of the lack of ethical reflection by neo-realism, often creates variants of utopian idealism. In both there is a lack of historical inquiry, which does not allow the analysis of the contingency of social relations. If the predominantly anthropological character of Hobbes' historiography, as well as the predominantly institutionalistic character of his state and law theory can no longer be accepted, it is his way of thinking theoretically and historically at once which is the challenge and the legacy that he has left to us.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Hobbes]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Historiografia]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Realismo]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Normativismo]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Hobbes]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Historiography]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Realism]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Normativism]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p><a name="nta"></a><font size="4" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>O historiador e o te&oacute;rico. A historiografia de Hobbes na teoria das rela&ccedil;&otilde;es internacionais<a href="#ntb"><sup>*</sup></a></b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>The historian and the theoretician. Hobbes' historiography in the theory of international relations </b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Soraya Nour<sup>I</sup>; Claus Zittel<sup>II</sup></b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><sup>I</sup>Pesquisadora do N&uacute;cleo de Estudos sobre Controv&eacute;rsias Internacionais/Universidade de S&atilde;o Paulo (NECIN/USP)    <br>   <sup>II</sup>Docente de filosofia na Universidade de Frankfurt e professor de german&iacute;stica na Universidade de Warminsko-Mazurski, em Olsztynie, Pol&ocirc;nia</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>RESUMO</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Uma dificuldade crucial no estudo das rela&ccedil;&otilde;es internacionais &eacute; unir investiga&ccedil;&atilde;o te&oacute;rica com investiga&ccedil;&atilde;o hist&oacute;rica. O objetivo deste artigo &eacute; analisar como Hobbes enfrentou este problema, bem como em que medida a solu&ccedil;&atilde;o que apresentou influenciou a teoria das rela&ccedil;&otilde;es internacionais e permite ainda hoje resolver dificuldades desta disciplina. A primeira parte examina como Hobbes justifica seu m&eacute;todo de pensar hist&oacute;rica e teoricamente ao mesmo tempo. A segunda parte mostra como Hobbes &eacute; recuperado no p&oacute;s-Segunda Guerra tanto pela revis&atilde;o do programa idealista como pelo emergente realismo, em ambos os casos a fim de criticar o idealismo do entreguerras. A terceira parte, tendo em vista o debate contempor&acirc;neo em rela&ccedil;&otilde;es internacionais, mostra como o neo-realismo, concentrando-se em tecnologias de poder, perde o interesse pela investiga&ccedil;&atilde;o hist&oacute;rica presente no realismo cl&aacute;ssico; e o normativismo que se fortalece a partir dos anos 90, formulando uma justificada cr&iacute;tica &agrave; aus&ecirc;ncia de reflex&atilde;o &eacute;tica no neorealismo, recai muitas vezes em variantes do idealismo ut&oacute;pico. Em ambos h&aacute; um d&eacute;ficit de investiga&ccedil;&atilde;o hist&oacute;rica, o que n&atilde;o permite analisar a conting&ecirc;ncia das rela&ccedil;&otilde;es sociais. Se o car&aacute;ter predominantemente antropol&oacute;gico da historiografia de Hobbes, bem como o car&aacute;ter predominantemente institucionalista de sua teoria do Estado e do Direito n&atilde;o podem mais ser aceitos, &eacute; seu modo de pensar ao mesmo tempo te&oacute;rica e historicamente o legado e o desafio que nos deixa. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Palavras-chave:</b> Hobbes - Historiografia - Realismo - Normativismo</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A crucial issue in international relations is to associate theoretical with historical inquiry. This paper aims to analyse how Hobbes struggled with this problem, in which measure his answers have influenced the theory of international relations and to what extent they permit the solution of contemporary problems in this discipline. The first part analyses how Hobbes justifies his method of thinking both historically and theoretically. The second part shows how Hobbes is later rehabilitated by the revision of idealism as well as by the emergence of the doctrine known as realism, in both cases with the aim of criticising early idealism. The third part, considering the contemporary debate in international relations, analyses how neo-realism, investigating above all power technologies, loses the interest for historical inquiry that was present in classical realism, and how normativism, which came to prominence in the 90s, formulating a justified criticism of the lack of ethical reflection by neo-realism, often creates variants of utopian idealism. In both there is a lack of historical inquiry, which does not allow the analysis of the contingency of social relations. If the predominantly anthropological character of Hobbes' historiography, as well as the predominantly institutionalistic character of his state and law theory can no longer be accepted, it is his way of thinking theoretically and historically at once which is the challenge and the legacy that he has left to us. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Keywords:</b> Hobbes - Historiography - Realism - Normativism </font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Introdu&ccedil;&atilde;o </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">"O que podemos aprender do exemplo de Martin Wight ? "Em sua famosa resposta, Hedley Bull (1991:xxiii) ressaltou a import&acirc;ncia da associa&ccedil;&atilde;o, no pensamento de Wight, da investiga&ccedil;&atilde;o te&oacute;rica (entendida por ele como investiga&ccedil;&atilde;o de pressupostos &eacute;ticos) com a investiga&ccedil;&atilde;o hist&oacute;rica. Se o historiador profissional da diplomacia n&atilde;o se interessa por quest&otilde;es te&oacute;ricas, o te&oacute;rico das rela&ccedil;&otilde;es internacionais perdeu a capacidade de empreender um trabalho hist&oacute;rico, considerado mero armazenamento de "dados". "Wight &eacute; um dos poucos a ter feito esta ponte", observou Bull (<i>ibidem</i>). Por um lado, Wight n&atilde;o deixava de observar que o grande cl&aacute;ssico de rela&ccedil;&otilde;es internacionais -a <i>Guerra do Peloponeso</i>, de Tuc&iacute;dides -n&atilde;o seria uma obra te&oacute;rica, mas hist&oacute;rica, e que as quest&otilde;es centrais de rela&ccedil;&otilde;es internacionais seriam tratadas antes em escritos hist&oacute;ricos do que em trabalhos de teoria internacional. Ao mesmo tempo, entendia que este tradicional trabalho hist&oacute;rico deveria ser associado a um trabalho te&oacute;rico, de car&aacute;ter filos&oacute;fico, concernente a quest&otilde;es &eacute;ticas (<i>idem</i>:xxi).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A dificuldade em associar investiga&ccedil;&atilde;o te&oacute;rica e hist&oacute;rica continua a ser um problema crucial em rela&ccedil;&otilde;es internacionais. Se o realismo cl&aacute;ssico tinha enfoque predominantemente historiogr&aacute;fico, e como um de seus principais alvos justamente a-historicidade do idealismo ut&oacute;pico, as an&aacute;lises te&oacute;ricas contempor&acirc;neas em rela&ccedil;&otilde;es internacionais carecem de categorias historiogr&aacute;ficas. Esta aus&ecirc;ncia de an&aacute;lise hist&oacute;rica tem como um de seus efeitos mais problem&aacute;ticos a deficiente an&aacute;lise do car&aacute;ter contingente de fen&ocirc;menos sociais. Da&iacute;a necessidade de reintroduzir a historiografia como m&eacute;todo de an&aacute;lise em teoria de rela&ccedil;&otilde;es internacionais. Certa rea&ccedil;&atilde;o, nesse sentido, pode ser constatada tanto nos recentes trabalhos sobre o realismo cl&aacute;ssico (cf. Guzzini, 2001) como nos que se entendem pertencentes a esta tradi&ccedil;&atilde;o em sua an&aacute;lise de problemas contempor&acirc;neos (cf. Cox, 1997). Em ambos os casos, mesmo diante da evid&ecirc;ncia de que o realismo cl&aacute;ssico n&atilde;o fornece um instrumental te&oacute;rico adequado para entender a complexidade dos problemas internacionais contempor&acirc;neos, mostra-se o interesse por seu enfoque hist&oacute;rico.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&Eacute; nesse contexto que se pergunta como Thomas Hobbes (1588-1679), enquanto uma das principais refer&ecirc;ncias do realismo cl&aacute;ssico, pode contribuir para esse debate. Os autores que se concentram na investiga&ccedil;&atilde;o hist&oacute;rica encontram em Hobbes o historiador e tradutor de Tuc&iacute;dides; normativistas encontram em Hobbes, no entanto, uma teoria do Estado e do direito natural com estatuto de ci&ecirc;ncia, da qual a hist&oacute;ria &eacute; afastada como mero elenco de fatos. Entre o Hobbes historiador e o Hobbes te&oacute;rico parece n&atilde;o haver correspond&ecirc;ncia. A historiografia de Hobbes apresenta, ainda, a dificuldade de ser, sobretudo, antropol&oacute;gica, tendo o objetivo de analisar antes a const&acirc;ncia da natureza humana do que a diversidade das forma&ccedil;&otilde;es sociais. Sua teoria do Estado e do direito &eacute; ainda criticada por resultar em um excessivo institucionalismo. No entanto, a articula&ccedil;&atilde;o sistem&aacute;tica de sua historiografia com sua doutrina do Estado e do direito rompe a distin&ccedil;&atilde;o de pares duais como idealismo <i>versus</i> materialismo, normativismo <i>versus</i> realismo, e lhe permite realizar uma cr&iacute;tica &agrave;ideologia ao analisar como as id&eacute;ias configuram sociedades - apesar de esta cr&iacute;tica se restringir a outros sistemas te&oacute;ricos que n&atilde;o o seu pr&oacute;prio, cuja conting&ecirc;ncia Hobbes n&atilde;o reconheceria.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O objetivo deste trabalho &eacute; analisar como Hobbes associa an&aacute;lise te&oacute;rica e hist&oacute;rica, e como uma reconstru&ccedil;&atilde;o diferenciada de Hobbes permite resolver dificuldades atuais em rela&ccedil;&otilde;es internacionais. A primeira parte analisa como Hobbes, em sua teoria da ci&ecirc;ncia, justifica seu m&eacute;todo de pensar hist&oacute;rica e teoricamente ao mesmo tempo. Esta an&aacute;lise possibilita mostrar, na segunda parte, que &eacute; justamente este modo de pensar que permite a Hobbes criticar a ideologia e o idealismo, um aspecto decisivo na sua recep&ccedil;&atilde;o em rela&ccedil;&otilde;es internacionais. Por fim, pode-se verificar, na terceira parte, como muitas das teorias contempor&acirc;neas em rela&ccedil;&otilde;es internacionais recaem nas dificuldades que Hobbes procurou enfrentar.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Primeira Parte: A Historiografia de Hobbes </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Leituras de Hobbes em Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Hobbes &eacute;, para o realismo, em rela&ccedil;&otilde;es internacionais, a refer&ecirc;ncia b&aacute;sica de um quadro de guerra de todos contra todos - o que s&oacute; ocupa algumas linhas no <i>Leviat&atilde;</i> (ver Hobbes, 1839-1845 &#91;1651&#93;:cap. 13). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Como Hobbes foi recuperado no ataque ao idealismo ut&oacute;pico, a primeira gera&ccedil;&atilde;o de realistas atribui a ele uma distin&ccedil;&atilde;o entre &eacute;tica e direito (conforme a tradi&ccedil;&atilde;o positivista), conferindo pouca import&acirc;ncia a seus preceitos &eacute;ticos racionais (ou seu Direito Natural) como um guia para o comportamento internacional. Sua reflex&atilde;o inspira, entre os realistas, o chamado "dilema da seguran&ccedil;a" (Herz, 1950): o medo de ser atacado faz com que se busque seguran&ccedil;a e mais poder que os outros, em um c&iacute;rculo vicioso de competi&ccedil;&atilde;o por poder. A hostilidade, neste quadro, &eacute; a rela&ccedil;&atilde;o normal entre os indiv&iacute;duos, a menos que um interesse comum os una (e apenas enquanto dura o interesse): desejo e avers&atilde;o de um poder soberano (Navari, 1996:27-31). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Essa leitura n&atilde;o &eacute; mais aceita. Hobbes concebe as leis naturais como obriga&ccedil;&otilde;es de foro interno (obrigam o Soberano), racionalistas e de car&aacute;ter &eacute;tico (associadas &agrave; sociabilidade e &agrave; boa vida). Portanto, as leis naturais prov&ecirc;em um crit&eacute;rio racional e &eacute;tico de conduta (isto &eacute;, o comportamento n&atilde;o se orienta apenas por desejo e avers&atilde;o). Tamb&eacute;m n&atilde;o &eacute; mais aceita a associa&ccedil;&atilde;o de Hobbes &agrave; prud&ecirc;ncia racional, ou seja, &agrave; coopera&ccedil;&atilde;o entre ego&iacute;stas racionais no contexto do "dilema da seguran&ccedil;a", vis&atilde;o desenvolvida hoje pela teoria dos jogos. Para Hobbes, a coopera&ccedil;&atilde;o entre ego&iacute;stas racionais n&atilde;o &eacute; suficiente para salv&aacute;-los do estado de natureza. A prud&ecirc;ncia que sempre se ajusta n&atilde;o pode produzir paz e ordem (a literatura sobre dissuas&atilde;o nuclear mostra como a agrega&ccedil;&atilde;o pode produzir guerra). Apenas o Leviat&atilde; produz estabilidade. Pela mesma raz&atilde;o, n&atilde;o se pode concordar com a leitura liberal de Hobbes feita por Kenneth Waltz, segundo a qual n&atilde;o h&aacute; nenhum guia para o comportamento internacional - salvo a prud&ecirc;ncia, que Hobbes recusa (<i>idem</i>:28-33). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Da&iacute; o equ&iacute;voco de uma leitura de Hobbes como a do internacionalista Thomas Johnson, para quem a atualidade do realismo no mundo p&oacute;s-Guerra Fria decorre de sua estrutura "sof&iacute;stica". No entender de Johnson, uma das principais premissas da epistemologia sof&iacute;stica, a natureza subjetiva da verdade (Johnson, 1996:194-196), poderia ser identificada no nominalismo de Hobbes, segundo o qual o ser humano se diferencia de outros animais pela capacidade da fala que, pela atribui&ccedil;&atilde;o de nomes, cria o certo e o errado: </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">"Pois <i>verdadeiro e falso</i> s&atilde;o atributos da fala, n&atilde;o das coisas. E onde n&atilde;o h&aacute; fala, n&atilde;o h&aacute; nem <i>verdade</i> nem <i>falsidade</i>; pode haver <i>erro</i>, quando esperamos pelo que n&atilde;o pode ser, ou suspeitamos aquilo que n&atilde;o foi: mas nem em um caso nem em outro se pode acusar algu&eacute;m de inverdade" (Hobbes, 1839-1845 &#91;1651&#93;:23). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Hobbes diz ainda: "pois o que um chama de <i>sabedoria</i>, outro chama de<i> medo</i>; e um de <i>crueldade</i>, o que outro de <i>justi&ccedil;a</i>; e um de <i>prodigalidade</i>, o que outro de magnanimidade; e um de gravidade, o que outro de <i>estupidez</i>, etc." (<i>idem</i>:29). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A tese de Hobbes de que valores e normas s&atilde;o uma cria&ccedil;&atilde;o humana significa, para Johnson, sua sujei&ccedil;&atilde;o a mudan&ccedil;as e a interpreta&ccedil;&otilde;es pessoais, refletindo apenas um certo arranjo de poder em um certo tempo na hist&oacute;ria (Johnson, 1996:246). O realismo, conclui o autor, ainda &eacute; a doutrina mais apta a identificar e analisar os arranjos de poder. Hobbes, no entanto, certamente n&atilde;o concordaria com a aus&ecirc;ncia de preocupa&ccedil;&atilde;o &eacute;tica desta leitura de sua obra. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Carr pode, ent&atilde;o, com direito, ser ainda considerado (como considerava Wight) o realista mais pr&oacute;ximo de Hobbes, por n&atilde;o separar, em seu pensamento, &eacute;tica e pol&iacute;tica, entendendo conciliar desse modo duas tradi&ccedil;&otilde;es concorrentes - idealismo e realismo: </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">"&#91;...&#93; qualquer pensamento pol&iacute;tico s&oacute;lido deve se basear tanto em elementos de utopia (ou seja, valores) como de realidade (isto &eacute;, poder). Onde a utopia se tornou um vazio e uma apar&ecirc;ncia intoler&aacute;vel, que serve meramente como disfarce para os interesses do privil&eacute;gio, o realista presta um servi&ccedil;o indispens&aacute;vel desmascarando-a. Mas o puro realismo n&atilde;o pode oferecer nada al&eacute;m de uma luta por poder que torna qualquer tipo de sociedade internacional imposs&iacute;vel" (Carr, 1946:93)<a name="1b"></a><a href="#1a"><sup>1</sup></a>. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Boucher tamb&eacute;m enfatiza o aspecto normativo de Hobbes, mostrando a rela&ccedil;&atilde;o por ele estabelecida entre teoria e hist&oacute;ria - que &eacute;, no entanto, interpretada por Boucher como um evolucionismo, estranho ao pensamento de Hobbes. Inspirado na leitura de Hobbes feita por Forsyth (1979), Boucher identifica uma evolu&ccedil;&atilde;o de tr&ecirc;s fases nas rela&ccedil;&otilde;es entre indiv&iacute;duos, assim como entre Estados: o estado de guerra de todos contra todos &eacute; a primeira fase; a segunda &eacute; a da rela&ccedil;&atilde;o dos grupos uns com os outros; a terceira, a da forma&ccedil;&atilde;o de uma comunidade por institui&ccedil;&atilde;o. O objetivo de Boucher &eacute; analisar as rela&ccedil;&otilde;es entre comunidades nesse estado de natureza modificado (Boucher, 1998:148-149). O estado de natureza &eacute; uma fic&ccedil;&atilde;o, que tem a fun&ccedil;&atilde;o de mostrar a necessidade de um governo forte, n&atilde;o tendo nenhuma base hist&oacute;rica<a name="2b"></a><a href="#2a"><sup>2</sup></a>. Mas o estado modificado de natureza existiu realmente, surgindo por meio de institui&ccedil;&atilde;o e de conquista. A autoridade patriarcal funda a coes&atilde;o social, que se desenvolve pela procria&ccedil;&atilde;o de seus membros, pela conquista, pela uni&atilde;o de indiv&iacute;duos que buscam prote&ccedil;&atilde;o, ou por seus talentos. Apesar de n&atilde;o haver nenhuma lei natural segundo tais rela&ccedil;&otilde;es, h&aacute; um c&oacute;digo de honra. Al&eacute;m disso, se n&atilde;o h&aacute; um hist&oacute;rico paralelo para o estado de natureza, para o pr&eacute;-civil h&aacute;: mulheres amazonas, fam&iacute;lias sax&ocirc;nicas e germ&acirc;nicas, &iacute;ndios americanos e comunidades paternais da Gr&eacute;cia Antiga. Na hist&oacute;ria, prevalece a domina&ccedil;&atilde;o por conquista; a hipot&eacute;tica soberania por institui&ccedil;&atilde;o &eacute; rara. No entanto, os direitos de uma e outra s&atilde;o os mesmos (<i>idem</i>:157)<a name="3b"></a><a href="#3a"><sup>3</sup></a>. Boucher entende assim criticar a cl&aacute;ssica interpreta&ccedil;&atilde;o de Bull: </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">"Hedley Bull argumentou que 'a concep&ccedil;&atilde;o de progresso est&aacute; completamente ausente da vis&atilde;o de Hobbes do estado internacional de natureza' (Bull, 1981:730). Minha explica&ccedil;&atilde;o de como Hobbes percebeu a esfera internacional, e seu conselho para os soberanos para melhor conduzir suas rela&ccedil;&otilde;es &#91;...&#93; indica que Hobbes acreditou que o progresso &eacute; tanto poss&iacute;vel como desej&aacute;vel em quest&otilde;es internacionais" (Hobbes, 1839-1845 &#91;1651&#93;:115; Boucher, 1998:161).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Mas o que Bull, com raz&atilde;o, critica &eacute; que se identifique a concep&ccedil;&atilde;o hist&oacute;rica de Hobbes com um evolucionismo moral; para Hobbes, a natureza humana &eacute; constante, e as conquistas da civiliza&ccedil;&atilde;o, transit&oacute;rias. Ainda, a concep&ccedil;&atilde;o de uma condi&ccedil;&atilde;o intermedi&aacute;ria entre o estado de natureza e a sociedade civil, feita de alian&ccedil;as e confedera&ccedil;&otilde;es de Estados e quase-Estados, &eacute; normativamente insuficiente, n&atilde;o explicando de onde derivam as obriga&ccedil;&otilde;es e a validade de tais contratos - o que s&oacute; pode ser explicado pelo direito natural de Hobbes (Navari, 1996:34). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A dificuldade &eacute; entender a forma que o Leviat&atilde; internacional - enquanto uma ag&ecirc;ncia legal, e n&atilde;o um sistema de seguran&ccedil;a - deve ter (<i>idem</i>:28-29). Para Navari, s&atilde;o as leis naturais de Hobbes, guias gerais da raz&atilde;o dos indiv&iacute;duos, que podem constituir a base de uma ordem internacional legal e &eacute;tica entre eles. Hobbes poderia, ent&atilde;o, contribuir para a reflex&atilde;o em rela&ccedil;&otilde;es internacionais com sua teoria do direito, cujas principais caracter&iacute;sticas s&atilde;o: 1) distin&ccedil;&atilde;o entre os ditames da raz&atilde;o e os da prud&ecirc;ncia, por um lado, e as leis civis, por outro; 2) admiss&atilde;o da lei natural apenas como lei civil; 3) v&iacute;nculo entre lei civil e sociabilidade. Uma ordem legal coerente e o respeito por ela possibilitam a vida social. Libertadas as pessoas de toda tradi&ccedil;&atilde;o pr&eacute;via, elas se tornariam livres, e assim seguiriam imperativos racionais (<i>idem</i>:7-39). Mas, ao enfatizar a teoria do direito de Hobbes, Navari deixa de tematizar a import&acirc;ncia de sua historiografia para a reflex&atilde;o contempor&acirc;nea. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Trata-se, assim, de analisar como Hobbes associa teoria e hist&oacute;ria. Em seguida, pode-se analisar como esta associa&ccedil;&atilde;o permite a Hobbes empreender uma cr&iacute;tica &agrave; ideologia e ao idealismo, um aspecto decisivo na recep&ccedil;&atilde;o de Hobbes em rela&ccedil;&otilde;es internacionais, bem como a atualidade desta cr&iacute;tica. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>A Historiografia de Hobbes<a name="4b"></a><a href="#4a"><sup>4</sup></a> </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A concep&ccedil;&atilde;o de Hobbes sobre a historiografia n&atilde;o &eacute; uma quest&atilde;o proeminente nos estudos sobre sua obra - o que n&atilde;o &eacute; dif&iacute;cil de compreender. De acordo com a interpreta&ccedil;&atilde;o tradicional e amplamente difundida, Hobbes, em sua teoria oficial da divis&atilde;o das ci&ecirc;ncias, confere &agrave; historiografia o estatuto de saber, mas n&atilde;o de ci&ecirc;ncia. <i>Saber &eacute;</i>, para Hobbes, <i>saber sobre fatos</i> ou<i> saber sobre causas</i><a name="5b"></a><a href="#5a"><sup>5</sup></a>, e apenas o saber sobre causas &eacute; ci&ecirc;ncia. Em outras palavras, ci&ecirc;ncia &eacute; o saber das conseq&uuml;&ecirc;ncias de afirma&ccedil;&otilde;es, e tem como objeto a conex&atilde;o de causas e efeitos e &eacute; apresentada metodicamente, em oposi&ccedil;&atilde;o ao conhecimento de fatos, na forma de argumentos. O saber de fatos &eacute; hist&oacute;ria natural ou hist&oacute;ria civil. A historiografia parece n&atilde;o ter nenhuma outra tarefa sen&atilde;o a<i> modesta listagem de fatos hist&oacute;ricos</i>, n&atilde;o sendo, portanto, nenhuma ci&ecirc;ncia (Hobbes, 1839-1845 &#91;1655&#93;: I, 1 e 6; Hobbes, 1839-1845 &#91;1651&#93;:cap. 9)<a name="6b"></a><a href="#6a"><sup>6</sup></a>. Al&eacute;m disso, enquanto a hist&oacute;ria natural desempenha um papel insuper&aacute;vel para as ci&ecirc;ncias naturais, na medida em que os fatos da natureza contribuem para a base emp&iacute;rica das ci&ecirc;ncias naturais, a historiografia n&atilde;o parece desempenhar uma fun&ccedil;&atilde;o semelhante nas ci&ecirc;ncias civis, particularmente na filosofia do Estado<a name="7b"></a><a href="#7a"><sup>7</sup></a>. A historiografia n&atilde;o parece ser para Hobbes um campo interessante, e, por isso, os estudiosos de Hobbes pouco se ocuparam deste t&oacute;pico<a name="8b"></a><a href="#8a"><sup>8</sup></a>. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Essa tradicional an&aacute;lise de teoria da ci&ecirc;ncia &eacute;, no entanto, dif&iacute;cil de concatenar com o fato de que Hobbes sempre atuou como historiador. Em sua fase humanista de juventude, Hobbes, com seu ensaio sobre T&aacute;citus (hoje, em geral, considerado aut&ecirc;ntico)<a name="9b"></a><a href="#9a"><sup>9</sup></a>, forneceu uma interpreta&ccedil;&atilde;o hist&oacute;rica da ascens&atilde;o de Otaviano (Augustus) a imperador romano; com sua tradu&ccedil;&atilde;o e introdu&ccedil;&atilde;o &agrave; obra de Tuc&iacute;dides sobre a guerra do Peloponeso, empreendeu, desde cedo, reflex&otilde;es sobre o estudo da hist&oacute;ria e as condi&ccedil;&otilde;es para uma adequada historiografia, que conferem &agrave; de Tuc&iacute;dides um alto valor cient&iacute;fico e moral. Esta postura &eacute;, geralmente, vista como parte da fase humanista de juventude no pensamento de Hobbes, que ele mais tarde teria deixado, depois de uma virada met&oacute;dica e epistemol&oacute;gica. Mas essas interpreta&ccedil;&otilde;es n&atilde;o esclarecem por que tamb&eacute;m o Hobbes maduro se d&aacute; ao trabalho de escrever, com <i>Behemoth</i> e a <i>Historia Ecclesiastica</i>, duas outras abrangentes obras hist&oacute;ricas (al&eacute;m de pequenos escritos hist&oacute;ricos). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Tom Sorell e G. A. J. Rogers, dois renomados pesquisadores de Hobbes, editaram h&aacute; pouco tempo um volume de ensaios dedicado exclusivamente &agrave; concep&ccedil;&atilde;o hobbesiana de hist&oacute;ria (Rogers e Sorell, 2000). Os trabalhos neste volume se ocupam em parte com as pr&oacute;prias obras hist&oacute;ricas de Hobbes, em parte com sua concep&ccedil;&atilde;o de hist&oacute;ria em suas obras sistem&aacute;ticas, em parte com suas reflex&otilde;es sobre as possibilidades ret&oacute;ricas da historiografia, e em parte, ainda, com sua concep&ccedil;&atilde;o cient&iacute;fica e metodol&oacute;gica de historiografia. Estes quatro aspectos da concep&ccedil;&atilde;o de hist&oacute;ria em Hobbes mostram que h&aacute; mais a dizer sobre o assunto do que tradicionalmente se supunha. O problema &eacute; que esses diferentes aspectos n&atilde;o s&atilde;o vinculados em nenhum desses trabalhos. Isto n&atilde;o permite afastar ou ao menos diminuir a inquietante tens&atilde;o entre, por um lado, a concep&ccedil;&atilde;o metodol&oacute;gica da historiografia em Hobbes e, por outro, sua pr&oacute;pria utiliza&ccedil;&atilde;o da historiografia. Os trabalhos que se ocupam do conceito de hist&oacute;ria em Hobbes recaem nesta tens&atilde;o, reproduzindo, por fim, a leitura tradicional<a name="10b"></a><a href="#10a"><sup>10</sup></a>. E os que acentuam o valor argumentativo de exemplos hist&oacute;ricos nas obras sistem&aacute;ticas de Hobbes tamb&eacute;m n&atilde;o relacionam este importante aspecto sistem&aacute;tico com sua concep&ccedil;&atilde;o de historiografia em obras como o <i>Leviat&atilde;</i> ou <i>De Corpore</i><a name="11b"></a><a href="#11a"><sup>11</sup></a>. Trata-se aqui de enfrentar este problema. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Hobbes historiador </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Partimos da observa&ccedil;&atilde;o de que Hobbes, em seus trabalhos de juventude, ressalta de modo claro os aspectos pr&aacute;tico e te&oacute;rico da historiografia. O <i>Discurso sobre T&aacute;citus</i>, por exemplo, n&atilde;o apresenta de modo algum apenas fatos hist&oacute;ricos, mas sim complexas explica&ccedil;&otilde;es sobre a a&ccedil;&atilde;o, incluindo muitas regras sociais gerais, que devem tornar compreens&iacute;vel como Otaviano conseguiu, passo a passo, o dom&iacute;nio sobre o Imp&eacute;rio Romano. Trata-se, exatamente, do que se chama hoje de racionaliza&ccedil;&atilde;o da a&ccedil;&atilde;o, que quer esclarecer n&atilde;o porque &eacute; necess&aacute;rio, mas sim razo&aacute;vel agir de certo modo. Mas como autores do s&eacute;culo XVII e, certamente, Hobbes consideram boas (razo&aacute;veis) raz&otilde;es para um certo agir tamb&eacute;m como causas (necess&aacute;rias) de a&ccedil;&atilde;o, n&atilde;o h&aacute; para estes autores nenhuma diferen&ccedil;a relevante entre explica&ccedil;&otilde;es causais de a&ccedil;&atilde;o e racionaliza&ccedil;&atilde;o da a&ccedil;&atilde;o. Quando se compara o <i>Discurso sobre T&aacute;citus</i> com os anais do pr&oacute;prio T&aacute;citus (cujos quatro primeiros par&aacute;grafos s&atilde;o comentados no ensaio de Hobbes), ent&atilde;o salta aos olhos ainda mais claramente o peso de sua pretens&atilde;o explanat&oacute;ria. Pois o <i>Discurso</i> justamente completa as explica&ccedil;&otilde;es de car&aacute;ter econ&ocirc;mico apresentadas por T&aacute;citus com explica&ccedil;&otilde;es muito mais detalhadas (e n&atilde;o com mais fatos). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Hobbes elogia em Tuc&iacute;dides seu amor pela verdade e sua v&iacute;vida narrativa, que tornam os leitores espectadores (para Hobbes, uma das virtudes ret&oacute;ricas mais importantes); mas isto n&atilde;o significa que Hobbes n&atilde;o reconhe&ccedil;a a pretens&atilde;o explanat&oacute;ria de Tuc&iacute;dides. O que Hobbes antes elogia &eacute; que Tuc&iacute;dides descreve os fatos hist&oacute;ricos de modo a tornar f&aacute;cil para os pr&oacute;prios leitores encontrar a explica&ccedil;&atilde;o que ele tem em mente<a name="12b"></a><a href="#12a"><sup>12</sup></a>. Assim como a pr&oacute;pria introdu&ccedil;&atilde;o de Hobbes a Tuc&iacute;dides (j&aacute; muito antes de 1640) &eacute; uma an&aacute;lise de causas de guerra, assim Hobbes l&ecirc; Tuc&iacute;dides como um analista de causas de guerra. Tuc&iacute;dides esclarece, entre outras coisas, como emo&ccedil;&otilde;es pol&iacute;ticas incontrol&aacute;veis conduzem &agrave; guerra do Peloponeso e &agrave; ru&iacute;na de Atenas. S&atilde;o justamente estas explica&ccedil;&otilde;es que nos revelam uma contribui&ccedil;&atilde;o essencial da historiografia para a filosofia pol&iacute;tica: a historiografia explanat&oacute;ria torna claros os problemas que podem ent&atilde;o ser solucionados apenas na filosofia sistem&aacute;tica do Estado (Scott, 2000). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&Eacute;, assim, de enorme significado que Hobbes, tamb&eacute;m em suas obras hist&oacute;ricas posteriores, de modo algum abandona essa pretens&atilde;o explanat&oacute;ria da historiografia, mas antes a sustenta completamente. Metodologicamente, <i>Behemoth</i> retrata a ascens&atilde;o de Oliver Cromwell do mesmo modo que o ensaio de T&aacute;citus, a ascens&atilde;o de Otaviano, a saber, na forma de explica&ccedil;&otilde;es de a&ccedil;&atilde;o sob a considera&ccedil;&atilde;o de regras sociais gerais. Dividido em quatro di&aacute;logos, <i>Behemoth</i> apresenta n&atilde;o apenas o horr&iacute;vel quadro de uma guerra civil, mas quer sobretudo esclarecer como foi acontecer de o povo ingl&ecirc;s se rebelar contra seu leg&iacute;timo soberano Charles I e, desse modo, iniciar uma guerra civil. Hobbes n&atilde;o investiga as causas desta guerra de modo algum apenas na hist&oacute;ria inglesa; ele observa desde a Antiguidade e o in&iacute;cio do cristianismo para descobrir causas distantes dessa rebeli&atilde;o e guerra civil (Borot, 2000). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A <i>Historia Ecclesiastica</i>, a &uacute;ltima grande obra escrita por Hobbes, &eacute; geralmente considerada uma hist&oacute;ria predominantemente narrativa, que oferece menos uma hist&oacute;ria da Igreja do que ilustra&ccedil;&otilde;es e confirma&ccedil;&otilde;es hist&oacute;ricas de quest&otilde;es sistem&aacute;ticas do papel da religi&atilde;o e da Igreja, que Hobbes elabora, sobretudo, no <i>Leviat&atilde;</i> (Lessay, 2000). N&atilde;o se pode contestar que a<i> Historia Ecclesiastica </i>indica esses aspectos; e sua forma liter&aacute;ria como di&aacute;logo entre duas pessoas chamadas Primus e Secundus, na forma de um poema latino, poderia ser uma alus&atilde;o formal ao fato de que tamb&eacute;m para o pr&oacute;prio Hobbes n&atilde;o se trata de uma obra cient&iacute;fica em sentido total. Mas tamb&eacute;m aqui Hobbes oferece uma s&eacute;rie de explica&ccedil;&otilde;es. A boa-f&eacute;, a tend&ecirc;ncia &agrave; supersti&ccedil;&atilde;o e as fraquezas de muitas pessoas diante dos perigos e segredos da vida s&atilde;o, por exemplo, mencionadas para explicar por que e como, em muitos momentos da hist&oacute;ria, astr&oacute;logos e charlat&atilde;es puderam ganhar tanto poder sobre reis e povos inteiros; ou &eacute; explicado - metodologicamente de modo semelhante, como no caso de Otaviano e de Cromwell - como o poder do papa se desenvolveu durante a queda do Imp&eacute;rio Romano e, finalmente, p&ocirc;de ser estabelecido solidamente no s&eacute;culo VI. Investiga-se com quais m&eacute;todos e meios pol&iacute;ticos os papas ganharam e fortaleceram o controle absoluto sobre as almas e os pensamentos dos povos europeus; e, finalmente, analisam-se as raz&otilde;es da queda e da divis&atilde;o das institui&ccedil;&otilde;es da Igreja desde o s&eacute;culo XIII. Tamb&eacute;m nessa &uacute;ltima obra hist&oacute;rica, Hobbes revela a ambi&ccedil;&atilde;o de interpretar a hist&oacute;ria - neste caso, a hist&oacute;ria sagrada - de tal modo que o comportamento humano &eacute; explicado por meio de estruturas sociais ou ps&iacute;quicas gerais. Entre as causas e conseq&uuml;&ecirc;ncias do comportamento de um astr&oacute;logo caldeu, um padre romano ou um cl&eacute;rigo anglicano ou presbiteriano, por exemplo, n&atilde;o h&aacute; nenhuma diferen&ccedil;a significativa<a name="13b"></a><a href="#13a"><sup>13</sup></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O Hobbes maduro permanece, portanto, essencialmente fiel &agrave; sua pr&oacute;pria pr&aacute;tica historiogr&aacute;fica de sua fase humanista tamb&eacute;m mais tarde: <i>a historiografia tem ambi&ccedil;&otilde;es explanat&oacute;rias, ela &eacute; um esfor&ccedil;o de conhecimento das causas regulares do comportamento e a&ccedil;&atilde;o humanos, sobretudo no quadro de esfor&ccedil;os pol&iacute;ticos</i>. A quest&atilde;o agora &eacute; como Hobbes, em sua teoria oficial da ci&ecirc;ncia, descreve a historiografia civil como mero registro de fatos sociais e pol&iacute;ticos e, por isso, n&atilde;o lhe reconhece estatuto cient&iacute;fico, quando ele pr&oacute;prio, ao mesmo tempo - a prop&oacute;sito, de modo semelhante a outros proeminentes (e muito melhores) historiadores de seu tempo (por exemplo, Selden) -, praticou constantemente uma historiografia com pretens&otilde;es explanat&oacute;rias e, por isso, deve evidentemente considerar poss&iacute;vel uma pesquisa de causas na historiografia.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Historiografia e ci&ecirc;ncia </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Esta quest&atilde;o exige um estudo atento da divis&atilde;o altamente diferenciada das ci&ecirc;ncias em <i>Leviat&atilde;</i> (Hobbes, 1839-1845 &#91;1651&#93;:cap. 9). N&atilde;o basta aqui simplesmente indicar a diferen&ccedil;a entre filosofia e escrita da hist&oacute;ria, e a fixa&ccedil;&atilde;o definitiva da escrita da hist&oacute;ria como um registro de fatos sociais e pol&iacute;ticos, como ocorre geralmente na pesquisa sobre Hobbes. &Eacute; necess&aacute;rio analisar como e com que crit&eacute;rios Hobbes situa no diferenciado esquema de <i>Leviat&atilde; </i>(<i>idem</i>) &eacute;tica, po&eacute;tica, ret&oacute;rica, l&oacute;gica e a ci&ecirc;ncia do justo e do injusto. Estas ci&ecirc;ncias investigam as conseq&uuml;&ecirc;ncias (e com isso as causas) das qualidades das pessoas. Essa investiga&ccedil;&atilde;o, por sua vez, &eacute; um caso especial da investiga&ccedil;&atilde;o das conseq&uuml;&ecirc;ncias das qualidades dos animais, de modo geral dos corpos terrestres, de modo mais geral dos corpos permanentes, de modo ainda geral das conseq&uuml;&ecirc;ncias das qualidades em geral (f&iacute;sica), e do modo o mais geral das conseq&uuml;&ecirc;ncias dos acidentes dos corpos naturais (filosofia natural). &Eacute;tica, po&eacute;tica, ret&oacute;rica, l&oacute;gica e ci&ecirc;ncia do direito e do contrato s&atilde;o, portanto, enquanto formas de ci&ecirc;ncia que se ocupam com causas e suas conseq&uuml;&ecirc;ncias, n&atilde;o apenas tipos de ci&ecirc;ncia em geral, mas antes tipos mais precisos da filosofia da natureza.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Quais s&atilde;o, segundo Hobbes, os objetivos de explica&ccedil;&atilde;o espec&iacute;ficos desses cinco subcasos da f&iacute;sica? A &eacute;tica trata de causas e conseq&uuml;&ecirc;ncias das paix&otilde;es humanas, as demais quatro ci&ecirc;ncias de causas e conseq&uuml;&ecirc;ncias da linguagem, ou seja, express&otilde;es ling&uuml;&iacute;sticas, na forma de elogio e reprova&ccedil;&atilde;o (a po&eacute;tica), de persuas&atilde;o (a ret&oacute;rica), de atos de pensamentos ling&uuml;isticamente intermediados (a l&oacute;gica) e, finalmente, de contratos ling&uuml;isticamente formulados (a ci&ecirc;ncia do direito e contrato). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Esta divis&atilde;o &eacute; uma express&atilde;o do expl&iacute;cito naturalismo que Hobbes, no mais tardar desde seu per&iacute;odo intermedi&aacute;rio de cria&ccedil;&atilde;o, veementemente defende. Mas ela mostra, sobretudo, como justamente sobre a base de um decisivo naturalismo - que suprime a diferen&ccedil;a entre esp&iacute;rito e natureza, agir e se comportar, fundamentos e causas - o comportamento humano pode ser tratado explanat&oacute;ria e cientificamente. Em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; &eacute;tica, Hobbes demonstra isso, entre outros textos, tamb&eacute;m no<i> Leviat&atilde;</i> (<i>idem</i>:cap. 8). De modo bem geral, &eacute; claro que Hobbes aplica em suas obras hist&oacute;ricas de juventude e maduras esse modo explicativo. As causas e conseq&uuml;&ecirc;ncias constantes, regulares, em rela&ccedil;&atilde;o a paix&otilde;es, convencimento, manipula&ccedil;&atilde;o planejada (baseada, portanto, em atos de pensamento) e o estabelecimento de contratos e direitos - que se mostram, por exemplo, no modo pelo qual um Otaviano, um Cromwell ou os papas puderam, passo a passo, conquistar e fortalecer seu dom&iacute;nio - s&atilde;o ininterruptamente citados e empregados por Hobbes para a explica&ccedil;&atilde;o do acontecimento hist&oacute;rico. Trata-se do mesmo n&iacute;vel de universalidade de explica&ccedil;&otilde;es que tamb&eacute;m s&atilde;o comuns em outros ramos da f&iacute;sica, que se ocupam, por exemplo, com causas e conseq&uuml;&ecirc;ncias das qualidades de corpos sem vida ou sem sensibilidade. Da perspectiva conceitual dessa divis&atilde;o das ci&ecirc;ncias, as ci&ecirc;ncias humanas da &eacute;tica, assim como a ci&ecirc;ncia do direito e do contrato assumem as tarefas explanat&oacute;rias da historiografia praticada por Hobbes e os principais historiadores de seu tempo. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O resultado de tal observa&ccedil;&atilde;o &eacute; que, em seus escritos maduros, metodologicamente refletidos,<i> Hobbes empreende uma precis&atilde;o conceitual</i>. Conforme a tradi&ccedil;&atilde;o aristot&eacute;lica, ele define hist&oacute;ria (<i>history</i>) no sentido de escrita da hist&oacute;ria (hist&oacute;ria no sentido antigo), como mera listagem de fatos. E estas listas de fatos s&atilde;o, para Hobbes, agora completamente <i>&uacute;teis cientificamente</i>, pois elas fornecem as fundamenta&ccedil;&otilde;es emp&iacute;ricas e as explica&ccedil;&otilde;es f&aacute;ticas para a investiga&ccedil;&atilde;o cient&iacute;fica de causas: a hist&oacute;ria da natureza, para a f&iacute;sica; a hist&oacute;ria civil, para a ci&ecirc;ncia civil e moral (Hobbes, 1839-1845 &#91;1658&#93;:cap. 11) (os fatos hist&oacute;ricos do surgimento dos Estados pertencem presumidamente ainda &agrave; hist&oacute;ria natural, pois se trata do estado de natureza humano). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Mas essa precis&atilde;o conceitual da express&atilde;o hist&oacute;ria no sentido de um tipo determinado de historiografia de modo algum torna obsoleto o projeto de uma historiografia explanat&oacute;ria - um projeto que, como vimos, &eacute; metodicamente, de modo mais ou menos bem-sucedido, seguido pelo pr&oacute;prio Hobbes. Pode-se distinguir em Hobbes <i>dois tipos de historiografia</i>. A historiografia factual (civil) tem apenas o objetivo de constatar fatos hist&oacute;ricos; a historiografia explanat&oacute;ria tem, ao contr&aacute;rio, o objetivo de explicar estes fatos. Hobbes reserva o termo hist&oacute;ria (<i>history</i>), no sentido de um tipo determinado de escrita da hist&oacute;ria, apenas &agrave; historiografia f&aacute;tica. Contudo, o que ele pr&oacute;prio em suas obras hist&oacute;ricas de juventude e maduras praticou pode-se chamar, com direito, de historiografia explanat&oacute;ria; trata-se da investiga&ccedil;&atilde;o das causas e conseq&uuml;&ecirc;ncias das qualidades do ser humano (&eacute;tica, ret&oacute;rica, l&oacute;gica, po&eacute;tica e ci&ecirc;ncia do direito e do contrato) a partir da an&aacute;lise dos <i>fatos</i> postos &agrave; disposi&ccedil;&atilde;o pela historiografia f&aacute;tica. Da&iacute; tornar-se aqui particularmente compreens&iacute;vel que Hobbes, sem o perigo de uma autocontradi&ccedil;&atilde;o metodol&oacute;gica em seus trabalhos sistem&aacute;ticos, sempre possa recorrer a exemplos hist&oacute;ricos: na maior parte das vezes, trata-se n&atilde;o apenas da cita&ccedil;&atilde;o de fatos hist&oacute;ricos, mas de <i>explica&ccedil;&otilde;es</i> hist&oacute;ricas, que confirmam as explica&ccedil;&otilde;es cient&iacute;ficas da filosofia sistem&aacute;tica do Estado. &Eacute; de se notar que Hobbes, de modo algum, est&aacute; sozinho em seu tempo com tal concep&ccedil;&atilde;o: tamb&eacute;m Bacon representa explicitamente concep&ccedil;&otilde;es semelhantes<a name="14b"></a><a href="#14a"><sup>14</sup></a>. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Da perspectiva desta leitura, desaparece, portanto, a aparente contradi&ccedil;&atilde;o entre determina&ccedil;&atilde;o metodol&oacute;gica e pr&aacute;tica concreta da escrita da hist&oacute;ria em Hobbes; sobretudo, mostra-se que a interpreta&ccedil;&atilde;o tradicional atribui a Hobbes uma concep&ccedil;&atilde;o muito pobre de historiografia. Os altos custos te&oacute;ricos da leitura tradicional, que consiste na afirma&ccedil;&atilde;o de graves contradi&ccedil;&otilde;es em Hobbes, podem ser evitados quando se considera o contexto geral no qual Hobbes limita o conceito de escrita da hist&oacute;ria &agrave; id&eacute;ia de uma historiografia f&aacute;tica. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Historiografia fict&iacute;cia </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O conceito complexo de uma historiografia explanat&oacute;ria pode ser ainda mais precisamente descrito sob diversos aspectos. Um dos mais importantes &eacute; que Hobbes, em sua considera&ccedil;&atilde;o metodol&oacute;gica da historiografia, relativiza a conduta aristot&eacute;lica de que, diante de uma explica&ccedil;&atilde;o de causa, <i>todos</i> os fatos mencionados na explica&ccedil;&atilde;o devem <i>sempre</i> valer como estabelecidos e assegurados. Hobbes pensa antes que a historiografia n&atilde;o &eacute; epistemologicamente confi&aacute;vel e que, freq&uuml;entemente, os fatos hist&oacute;ricos n&atilde;o s&atilde;o suficientemente seguros: </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">"Tamb&eacute;m as ci&ecirc;ncias filol&oacute;gicas e hist&oacute;ricas s&atilde;o um bem, pois s&atilde;o agrad&aacute;veis. Elas s&atilde;o tamb&eacute;m &uacute;teis, particularmente as hist&oacute;ricas, pois elas nos fornecem em abund&acirc;ncia as evid&ecirc;ncias nas quais a ci&ecirc;ncia das causas se ap&oacute;ia; e assim, a hist&oacute;ria natural fornece as evid&ecirc;ncias para a f&iacute;sica, e as hist&oacute;rias civis para a ci&ecirc;ncia civil e moral; e isso assim o &eacute;, seja ela verdadeira ou falsa, desde que n&atilde;o seja imposs&iacute;vel. Pois nas ci&ecirc;ncias n&atilde;o se buscam apenas as causas do que foi, mas tamb&eacute;m do que poderia ter sido" (<i>idem</i>:100)<a name="15b"></a><a href="#15a"><sup>15</sup></a>. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Apenas as ci&ecirc;ncias construtivas oferecem, para Hobbes, maior seguran&ccedil;a epistemol&oacute;gica: </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">"Finalmente, a pol&iacute;tica e a &eacute;tica (isto &eacute;, a ci&ecirc;ncia do justo e do injusto, da eq&uuml;idade e da iniq&uuml;idade), podem ser demonstradas a priori; pois n&oacute;s pr&oacute;prios criamos os princ&iacute;pios - isto &eacute;, as causas da justi&ccedil;a (a saber, leis e tratados) - com o que se sabe o que &eacute; justi&ccedil;a e eq&uuml;idade, bem como seus opostos, a<i> injusti&ccedil;a e a iniq&uuml;idade"(idem</i>:94)<a name="16b"></a><a href="#16a"><sup>16</sup></a>. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No seu trabalho hist&oacute;rico pr&aacute;tico, Hobbes parte freq&uuml;entemente de um <i>simples quadro</i> de fatos que ele considera certos. Mas as <i>explica&ccedil;&otilde;es</i> das motiva&ccedil;&otilde;es e a&ccedil;&otilde;es que esses quadros fornecem explanatoriamente, geralmente, n&atilde;o s&atilde;o sustentadas por outros fatos seguros, que podem ser at&eacute; mesmo declarados como fict&iacute;cios. O <i>Discurso sobre T&aacute;citus</i>, por exemplo, tem in&iacute;cio em um quadro de fatos que s&atilde;o apresentados nos primeiros quatro par&aacute;grafos dos anais de T&aacute;citus, mas as detalhadas explica&ccedil;&otilde;es que Hobbes acrescenta permanecem uma especula&ccedil;&atilde;o construtiva, que tem um car&aacute;ter hipot&eacute;tico e fal&iacute;vel. Hobbes considera seu historiador preferido, Tuc&iacute;dides, um mestre dessa especula&ccedil;&atilde;o ilustrativa. Para mencionar um dos mais famosos exemplos, Tuc&iacute;dides parte do fato de que os atenienses ocuparam Melos, de que eles eram militarmente muito superiores aos habitantes de Melos, de que estes bem sabiam que se negociava sobre a entrega de Melos, de que eles, finalmente, se recusaram a se entregar e tiveram de suportar a previs&iacute;vel e tem&iacute;vel san&ccedil;&atilde;o. Que os habitantes de Melos nesta situa&ccedil;&atilde;o - diante da morte certa - n&atilde;o se entregaram, necessita de explica&ccedil;&atilde;o. O di&aacute;logo de Melos, explicitamente fict&iacute;cio<a name="17b"></a><a href="#17a"><sup>17</sup></a>, oferece uma explica&ccedil;&atilde;o instrutiva, enquanto bem adaptada aos fatos<a name="18b"></a><a href="#18a"><sup>18</sup></a>. De modo semelhante, Hobbes parte no<i> Discurso sobre T&aacute;citus</i> e em <i>Behemoth</i> do fato de que homens individuais como Otaviano e Cromwell conseguiram manter reinados sob grandes dom&iacute;nios contra consider&aacute;vel oposi&ccedil;&atilde;o - um fato admir&aacute;vel, que deve ser explicado detalhada e, em parte, especulativamente. Mas essas especula&ccedil;&otilde;es hist&oacute;ricas s&atilde;o limitadas, devendo partir de questionamentos que o quadro de fatos implica, e se adaptar de modo plaus&iacute;vel ao quadro de fatos dado<a name="19b"></a><a href="#19a"><sup>19</sup></a>. Esta limita&ccedil;&atilde;o n&atilde;o torna a explica&ccedil;&atilde;o mais clara, pois para cada dado hist&oacute;rico h&aacute; quase sempre v&aacute;rias explica&ccedil;&otilde;es poss&iacute;veis. Mas isto vale para qualquer teoria. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Esse procedimento, como a cita&ccedil;&atilde;o de <i>De Homine</i> acima mostra, faz sentido at&eacute; mesmo quando n&atilde;o se disp&otilde;e de nenhum fato certo, mas apenas <i>poss&iacute;vel</i> como <i>explanatia e explananda </i>- um fato, portanto, que em determinada circunst&acirc;ncia hist&oacute;rica <i>n&atilde;o teria sido imposs&iacute;vel</i>. Neste caso, a explica&ccedil;&atilde;o de fatos poss&iacute;veis por meio de outros conduz a uma explica&ccedil;&atilde;o <i>factual</i> plaus&iacute;vel,<i> caso</i> as coisas realmente tenham ocorrido como pressuposto. Apenas desta perspectiva se torna compreens&iacute;vel por que Hobbes no<i> Leviat&atilde; </i>(1839-1845 &#91;1651&#93;: cap. 9) pode subsumir tamb&eacute;m a<i> ret&oacute;rica</i> e, sobretudo, a <i>po&eacute;tica</i>, entre as ci&ecirc;ncias explicativas da natureza, que s&atilde;o prestativas para as explica&ccedil;&otilde;es hist&oacute;ricas. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O que o pr&oacute;prio Hobbes ganha desse fraco conhecimento de causas na hist&oacute;ria s&atilde;o <i>insights</i> nas rela&ccedil;&otilde;es causais gerais dos afetos humanos e das motiva&ccedil;&otilde;es da a&ccedil;&atilde;o -<i> insights</i> que podem at&eacute; mesmo conduzir a uma topologia dos afetos e seus efeitos, como Hobbes tenta desenvolv&ecirc;-los (<i>idem</i>:caps. 6-8). O que n&oacute;s, segundo Hobbes, podemos aprender da ascens&atilde;o de Otaviano s&atilde;o regras de prud&ecirc;ncia<a name="20b"></a><a href="#20a"><sup>20</sup></a>, e como se pode operar com suposi&ccedil;&otilde;es que se ap&oacute;iam na experi&ecirc;ncia<a name="21b"></a><a href="#21a"><sup>21</sup></a>, mas tamb&eacute;m rela&ccedil;&otilde;es mais gerais: por exemplo, que o poder, no mais das vezes, repousa em reconhecimento, e n&atilde;o em for&ccedil;a f&iacute;sica<a name="22b"></a><a href="#22a"><sup>22</sup></a>; que dominadores asseguram n&atilde;o apenas o poder sobre os corpos, mas tamb&eacute;m sobre a disposi&ccedil;&atilde;o e o entendimento<a name="23b"></a><a href="#23a"><sup>23</sup></a>, e que n&atilde;o apenas a raz&atilde;o, mas tamb&eacute;m a vontade espont&acirc;nea, n&atilde;o limitada racionalmente, conduzem a a&ccedil;&atilde;o humana<a name="24b"></a><a href="#24a"><sup>24</sup></a>. Desse modo, podemos, segundo Hobbes, aprender da hist&oacute;ria, e a historiografia pode se apresentar com pretens&atilde;o de verdade e explica&ccedil;&atilde;o<a name="25b"></a><a href="#25a"><sup>25</sup></a>, mesmo quando se sabe que alguns, ou at&eacute; mesmo muitos, "fatos" hist&oacute;ricos listados s&atilde;o apenas suposi&ccedil;&otilde;es e meras constru&ccedil;&otilde;es<a name="26b"></a><a href="#26a"><sup>26</sup></a>. Assim, pode-se descrever mais precisamente a rela&ccedil;&atilde;o que, segundo Hobbes, existe entre, por um lado, hist&oacute;ria em sentido cl&aacute;ssico, estrito, como listagem de fatos hist&oacute;ricos, e, por outro, a historiografia explanat&oacute;ria praticada pela &eacute;tica, ret&oacute;rica, po&eacute;tica, l&oacute;gica e ci&ecirc;ncia do justo e do injusto como variantes especiais da ci&ecirc;ncia da filosofia da natureza. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Segunda Parte: Historiografia como Cr&iacute;tica &agrave; Ideologia e ao Idealismo </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Historiografia como Cr&iacute;tica &agrave; Ideologia </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Hobbes entende que o percurso da hist&oacute;ria s&oacute; pode ser entendido quando se compreende como um conjunto de convic&ccedil;&otilde;es que dominam em uma certa &eacute;poca uma certa sociedade configuram essa sociedade<a name="27b"></a><a href="#27a"><sup>27</sup></a>. Para Horkheimer, trata-se da formula&ccedil;&atilde;o do problema que seria chamado na &eacute;poca p&oacute;s-hegeliana de "ideologia" - mesmo que Hobbes n&atilde;o use esta express&atilde;o (Horkheimer, 1987:228)<a name="28b"></a><a href="#28a"><sup>28</sup></a>. Isto n&atilde;o significa que todas as id&eacute;ias sejam ideol&oacute;gicas. Hobbes chama de "raz&atilde;o correta" a que se identifica com a ci&ecirc;ncia e o direito natural (<i>idem</i>:229).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em sua doutrina do Estado e do Direito Natural<a name="29b"></a><a href="#29a"><sup>29</sup></a>, Hobbes op&otilde;e &agrave; convic&ccedil;&atilde;o da Idade M&eacute;dia de que o regente foi designado por Deus a concep&ccedil;&atilde;o de que o Estado s&oacute; pode ser legitimado pela vontade do povo, e ter como objetivo promover o bem deste mesmo povo: "Quando os professores e estudantes da Universidade de Oxford condenaram a doutrina de Hobbes e queimaram seus livros, eles bem reconheceram o perigo das teorias do contrato social do direito natural" (<i>idem</i>:216-217). A quest&atilde;o &eacute; como representa&ccedil;&otilde;es morais, metaf&iacute;sicas e religiosas podem dominar as pessoas por s&eacute;culos, apesar de destoarem do direito natural. A resposta de Hobbes &eacute; que todas as representa&ccedil;&otilde;es que se diferenciam de teorias da natureza e do direito natural s&atilde;o inventadas para dominar as pessoas. Sua causa &eacute; vontade de domina&ccedil;&atilde;o, de um lado, e falta de forma&ccedil;&atilde;o, de outro; seu objetivo, a preserva&ccedil;&atilde;o do poder dos que a propagam (<i>idem</i>:222). Todas as camadas sociais que no passado exerceram influ&ecirc;ncia sobre os governo s&atilde;o atacadas com esta cr&iacute;tica (<i>ibidem</i>). </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em<i> Leviat&atilde;</i>, Hobbes analisa como doutrinas cient&iacute;ficas s&atilde;o avaliadas de acordo com sua conforma&ccedil;&atilde;o com a ideologia dominante: </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">"Se o axioma de que os tr&ecirc;s &acirc;ngulos de um tri&acirc;ngulo s&atilde;o iguais a dois &acirc;ngulos de um quadrado fosse contra qualquer direito de propriedade ou (mais corretamente) contra o interesse daqueles que t&ecirc;m propriedade, n&atilde;o duvido de que essa doutrina seria, sen&atilde;o contestada, oprimida pela queima de todos os livros geom&eacute;tricos, e isto enquanto os envolvidos assim o quisessem" (Hobbes, 1839-1845 &#91;1651&#93;:91; Horkheimer, 1987:222-223).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em <i>Behemoth</i>, Hobbes discorre sobre o uso de doutrinas filos&oacute;ficas - como a de Arist&oacute;teles - para justificar certos interesses: "&#91;...&#93; eles fazem mais uso de suas obscuridades do que de sua doutrina. Nenhum escrito da filosofia antiga se compara com os de Arist&oacute;teles quanto &agrave; habilidade de confundir as pessoas &#91;...&#93;" (Hobbes, 1990 &#91;1668&#93;:41-42; Horkheimer, 1987:223-224). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&Eacute; principalmente pelas Universidades, pela instru&ccedil;&atilde;o de s&aacute;bios aos quais cabem os ju&iacute;zos sobre quest&otilde;es sociais cruciais, que se produz esse efeito. Na Universidade eles aprendem a contornar a for&ccedil;a do entendimento com distin&ccedil;&otilde;es que nada significam, servindo apenas para impressionar as pessoas incultas, levando-as &agrave; obedi&ecirc;ncia (Hobbes, 1990 &#91;1668&#93;:41; Horkheimer, 1987:225). Horkheimer v&ecirc; nessa reflex&atilde;o uma "dial&eacute;tica hist&oacute;rica explosiva", na medida em que Hobbes considera que o pensamento privado pode ganhar efeito p&uacute;blico ao se tornar cr&iacute;tico da id&eacute;ia dominante (Horkheimer, 1987:229). Mas Hobbes, assim como Maquiavel, pensa que o novo Estado tamb&eacute;m deve se valer de meios ideol&oacute;gicos de poder para se firmar - o que  seria um dos principais motivos das cr&iacute;ticas que receberia (<i>idem</i>:222 e 225). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Hobbes formulou assim o problema da ideologia (mesmo sem utilizar esta express&atilde;o) ao tratar da rela&ccedil;&atilde;o entre a falsidade das id&eacute;ias dominantes e a situa&ccedil;&atilde;o social. Mas, em vez de apreender as id&eacute;ias que surgem na hist&oacute;ria em sua rela&ccedil;&atilde;o com todas as esferas da vida social, atribui-as &agrave; psicologia dos indiv&iacute;duos (<i>idem</i>:234). Para o conhecimento da hist&oacute;ria, no entanto, observa Horkheimer, n&atilde;o basta reconhecer que representa&ccedil;&otilde;es religiosas ou metaf&iacute;sicas s&atilde;o erros, como se fossem uma falsa hip&oacute;tese nas ci&ecirc;ncias naturais: "As significativas representa&ccedil;&otilde;es que dominam uma &eacute;poca t&ecirc;m uma origem mais profunda do que a m&aacute; vontade de alguns indiv&iacute;duos. Eles mesmos j&aacute; nasceram em uma estrutura social &#91;...&#93;" (<i>idem</i>:233). A doutrina de que id&eacute;ias dependem de sua condi&ccedil;&atilde;o hist&oacute;rica n&atilde;o significa um relativismo. O erro de Hobbes n&atilde;o foi considerar ilus&atilde;o as doutrinas que divergiam da ci&ecirc;ncia de sua &eacute;poca, mas sim tomar tal ci&ecirc;ncia como eterna, e n&atilde;o como um momento do processo hist&oacute;rico, sujeito portanto a transforma&ccedil;&otilde;es (<i>idem</i>:235). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Historiografia como Cr&iacute;tica ao Idealismo </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A cr&iacute;tica de Hobbes ao idealismo da filosofia moral tradicional &eacute; a raz&atilde;o principal de sua recep&ccedil;&atilde;o pelo realismo cl&aacute;ssico em rela&ccedil;&otilde;es internacionais. O idealismo ut&oacute;pico via os conflitos sociais como resultado da falta de desenvolvimento social e pessoal. As ordens sociais mais avan&ccedil;adas tinham a tarefa de trazer o esclarecimento e o progresso social para as menos avan&ccedil;adas, encorajando empreendimentos como a Liga das Na&ccedil;&otilde;es (Navari, 1996:24). O progresso moral seria promovido principalmente pela educa&ccedil;&atilde;o, que inculcaria deveres e senso de responsabilidade social. A perfectibilidade do ser humano o levaria a querer ordens sociais mais perfeitas (<i>idem</i>). Da&iacute; sua cren&ccedil;a no poder da opini&atilde;o p&uacute;blica<a name="30b"></a><a href="#30a"><sup>30</sup></a>. Acreditava-se que as institui&ccedil;&otilde;es jur&iacute;dicas internacionais poderiam pacificar as rela&ccedil;&otilde;es entre os Estados por serem f&oacute;runs da opini&atilde;o p&uacute;blica internacional. A Liga das Na&ccedil;&otilde;es, apesar de suas falhas, representaria a opini&atilde;o da humanidade, a "voz da raz&atilde;o" (Claude Jr., 1965:11-12; cf., tamb&eacute;m, Fried, 1910:174), a "consci&ecirc;ncia moral universal" (Zimmern, 1934:38). O presidente Woodrow Wilson (que havia praticado diplomacia secreta em Paris e n&atilde;o considerava a discuss&atilde;o particular de assuntos delicados incompat&iacute;vel com a proibi&ccedil;&atilde;o de acordos secretos) manifestou-se nos seus <i>Fourteen Points</i> pela diplomacia aberta, concebendo a Liga das Na&ccedil;&otilde;es como o "ventilador" das "enfuma&ccedil;adas salas diplom&aacute;ticas" (Claude Jr., 1965:11-12). O "desarmamento moral" - a for&ccedil;a racional da opini&atilde;o p&uacute;blica - seria mais poderoso que qualquer san&ccedil;&atilde;o material (econ&ocirc;mica ou militar) (Richet, 1927:431-432), podendo j&aacute; se impor &agrave;s for&ccedil;as materiais (Dubois-Richard, 1927:393-394). O desenvolvimento dos meios de comunica&ccedil;&atilde;o e de transporte - a telegrafia, o telefone, a ferrovia e o autom&oacute;vel - e, principalmente, as novas descobertas - o avi&atilde;o e a radiofonia - pareciam aproximar os povos e possibilitar que "todas as not&iacute;cias do mundo" e as "grandes id&eacute;ias morais" invadissem as casas. A derrota da Alemanha imperial era atribu&iacute;da a rea&ccedil;&otilde;es da consci&ecirc;ncia universal diante da viola&ccedil;&atilde;o &agrave; moral humana (<i>idem</i>:397-398). Difundia-se a id&eacute;ia da recusa do servi&ccedil;o militar por "obje&ccedil;&atilde;o de consci&ecirc;ncia" (fosse ou n&atilde;o legalmente reconhecida) (Soltau, 1927:121). Em 1927, na Inglaterra, mais de cem mil pessoas assinaram uma declara&ccedil;&atilde;o solene comprometendo-se a n&atilde;o pegar em armas em um conflito no qual seu governo n&atilde;o recorresse &agrave;s medidas de arbitragem da Sociedade das Na&ccedil;&otilde;es: "&eacute; necess&aacute;rio escolher entre a consci&ecirc;ncia e a obedi&ecirc;ncia cega aos governos, entre viver pela p&aacute;tria e morrer pelos aproveitadores e exploradores, entre livrar o mundo do mal da guerra ou deixar a civiliza&ccedil;&atilde;o se consumir" (Prudhommeaux e Rousseau, 1927:38). A educa&ccedil;&atilde;o das crian&ccedil;as tornava-se, assim, a meta primordial (Richet, 1927:432), cabendo &agrave; escola a tarefa de transformar a abstrata f&oacute;rmula "paz pelo direito" em realidade (P&eacute;ri&eacute;, 1927). Campanhas contra can&ccedil;&otilde;es e manuais belicosos, assim como concursos para manuais de ensino pacifistas (Bovet, 1927:240), buscavam substituir, no imagin&aacute;rio infantil, a admira&ccedil;&atilde;o dos her&oacute;is da guerra pela de cientistas e artistas, os her&oacute;is da paz (Aulard, 1927:237).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Estas id&eacute;ias do idealismo em rela&ccedil;&otilde;es internacionais, provenientes do liberalismo do s&eacute;culo XVIII e XIX, fundem-se com diversas teorias sociais dominantes no final do s&eacute;culo XIX e in&iacute;cio do XX, tais como o idealismo hegeliano, o darwinismo social, o evolucionismo (principalmente o spencerionismo progressivo) e o funcionalismo de Durkheim. No esquema de Spencer, a sociedade simultaneamente se diferencia e se integra, unificando-se em n&iacute;veis cada vez mais complexos, inclusive internacionais. Hegelianos ingleses, como T. H. Green, Bosanquet, Bradley e Ritchie, absorvendo categorias evolucionistas, viam um progressivo processo de unifica&ccedil;&atilde;o de indiv&iacute;duos em todos organizados - o que poderia mesmo superar o Estado (Navari, 1996:24). A sociologia funcional de Durkheim, distinguindo entre formas sociais mec&acirc;nicas e org&acirc;nicas (estas mais avan&ccedil;adas), influencia tanto os hegelianos como os utilitaristas n&atilde;o-hegelianos, como Angell e Hobson, que se tornam funcionalistas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O legado do "idealismo ut&oacute;pico" &eacute; incontest&aacute;vel. Problem&aacute;tico &eacute; sua tend&ecirc;ncia, proveniente sobretudo de teorias evolucionistas, a desenvolver uma excessiva cren&ccedil;a na racionalidade do ser humano como motor de uma hist&oacute;ria que estaria em constante progresso - o que foi posto em quest&atilde;o pelos horrores da Segunda Grande Guerra. A recupera&ccedil;&atilde;o de Hobbes tanto no programa idealista como no programa realista explica-se pela necessidade de se questionar essa cren&ccedil;a. Apesar de ser geralmente associado ao realismo, Hobbes tornou-se relevante em teoria de rela&ccedil;&otilde;es internacionais na revis&atilde;o do programa idealista. <i>The New Leviathan</i>, de Collingwood (1942), imita n&atilde;o s&oacute; a estrutura, como tamb&eacute;m o prop&oacute;sito do <i>Leviat&atilde;</i> de Hobbes: fornecer um retrato do ser humano no qual se funda a necessidade de uma ordem c&iacute;vica, corrigindo a vis&atilde;o idealista da primeira metade do  s&eacute;culo. Contra o idealismo, Collingwood buscava uma imagem do ser humano de acordo com a qual o progresso moral e o desaparecimento do mal n&atilde;o fossem t&atilde;o evidentes. Hobbes proveria uma teoria pol&iacute;tica e de associa&ccedil;&atilde;o civil que pressup&otilde;e essa natureza dual do ser humano, tomando cautela diante da cren&ccedil;a no progresso: a comunidade crist&atilde; pode reverter no reino da escurid&atilde;o; a civiliza&ccedil;&atilde;o pode se transformar em barb&aacute;rie (Navari, 1996:21-22). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os realistas, ao contr&aacute;rio, n&atilde;o queriam rever, mas destruir o idealismo. A utiliza&ccedil;&atilde;o de Hobbes n&atilde;o era t&atilde;o &oacute;bvia, pois outras teorias sociais tamb&eacute;m poderiam ser utilizadas. A escolha de Hobbes deve-se &agrave; semelhan&ccedil;a entre os problemas com os quais os realistas se deparavam nos anos 30 e 40 e os que Hobbes havia enfrentado (<i>idem</i>:23). Hobbes, assim como os realistas no s&eacute;culo XX, estava vivendo uma situa&ccedil;&atilde;o de intenso conflito <i>ideol&oacute;gico</i>. Seu m&eacute;todo era atacar o car&aacute;ter ideol&oacute;gico dessas vis&otilde;es, deslegitimando-as<a name="31b"></a><a href="#31a"><sup>31</sup></a>. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Carr faria o mesmo, utilizando-se da sociologia de Mannheim: a historiciza&ccedil;&atilde;o das cren&ccedil;as mais profundas provoca o ceticismo em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; sua &uacute;ltima validade. Na parte final do <i>Leviat&atilde;</i>, "O reino da escurid&atilde;o", Hobbes ataca a igreja cat&oacute;lica romana por reivindicar suserania sobre Estados soberanos - "o reino das fadas". Carr, em um paralelo, critica a Liga das Na&ccedil;&otilde;es, que estaria dando continuidade &agrave; <i>Pax Britannica</i> (Wight, 1991:17). Seu interesse, ao escrever no ver&atilde;o de 39 <i>The Twenty Years Crisis</i>, como o de Tuc&iacute;dides e Hobbes, n&atilde;o era o de encontrar o culpado pela guerra iminente, mas "analisar antes as causas profundas e significantes do desastre, do que as imediatas e pessoais" (Carr, 1946:IX). O livro &eacute;, portanto, uma tentativa de entender "as mais profundas causas da crise internacional contempor&acirc;nea" (<i>ibidem</i>). Inspirado em Maquiavel e Hobbes, Carr compreende que "o exerc&iacute;cio do poder sempre parece causar o apetite por mais poder &#91;... &#93;. A guerra, iniciada por motivos se seguran&ccedil;a, logo se torna guerra de agress&atilde;o e ego&iacute;sta" (<i>idem</i>:112). Assim como Tuc&iacute;dides viu os atenienses proclamarem "autodefesa", que logo se tornaria poder agressivo - o que Hobbes dele aprenderia - Carr observa, quanto &agrave; Primeira Guerra Mundial: </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">"&#91;...&#93; quase todo pa&iacute;s participante &#91;...&#93; a viu inicialmente como uma guerra de autodefesa, e esta cren&ccedil;a era particularmente forte entre os Aliados. Durante o curso da guerra, todo governo Aliado na Europa anunciou objetivos de guerra que inclu&iacute;am a aquisi&ccedil;&atilde;o de territ&oacute;rio dos poderes inimigos. Em condi&ccedil;&otilde;es modernas, guerras de objetivos limitados se tornaram quase t&atilde;o imposs&iacute;veis como guerras de responsabilidade limitada" (<i>idem</i>:112-113). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Carr critica o cosmopolitismo de Wilson, que por tr&aacute;s da virtude democr&aacute;tica perseguia seus interesses particulares: certo interesse nacional &eacute; justificado por princ&iacute;pios absolutos e universais. Mesmo que haja princ&iacute;pios e interesses universais, em uma situa&ccedil;&atilde;o concreta eles s&atilde;o, no mais das vezes, utilizados para disfar&ccedil;ar interesses ego&iacute;stas. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Terceira Parte: Discuss&atilde;o Contempor&acirc;nea </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A associa&ccedil;&atilde;o que Hobbes estabeleceu entre teoria e hist&oacute;ria faz com que sua reflex&atilde;o continue a representar um desafio &agrave; teoria pol&iacute;tica contempor&acirc;nea em rela&ccedil;&otilde;es internacionais. Como foi visto, uma das quest&otilde;es centrais da recupera&ccedil;&atilde;o de Hobbes pelo realismo cl&aacute;ssico foi a rea&ccedil;&atilde;o ao idealismo. O m&eacute;todo hist&oacute;rico do realismo cl&aacute;ssico foi, no entanto, descartado das an&aacute;lises em rela&ccedil;&otilde;es internacionais pelo neo-realismo. Se o realismo pensava em termos hist&oacute;ricos, o neo-realismo, ao contr&aacute;rio, encontrando seu principal representante em Kenneth Waltz, buscava uma ci&ecirc;ncia atemporal. Cada Estado - a unidade de an&aacute;lise central - era visto como detentor de um poder calcul&aacute;vel e um interesse espec&iacute;fico. As rela&ccedil;&otilde;es entre os Estados seriam governadas pela "balan&ccedil;a de poder". Os neo-realistas "aspiravam a uma tecnologia de poder. Eles pensavam em termos universal&iacute;sticos a-hist&oacute;ricos &#91;...&#93;. A hist&oacute;ria era apenas um dep&oacute;sito de dados ilustrando um jogo imut&aacute;vel" (Cox, 1997:XV)<a name="32b"></a><a href="#32a"><sup>32</sup></a>. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Autores normativistas, em leg&iacute;tima oposi&ccedil;&atilde;o ao neo-realismo, d&atilde;o continuidade hoje a uma revis&atilde;o do projeto ut&oacute;pico-idealista (apesar de raramente se referirem a esta tradi&ccedil;&atilde;o), sem preocupa&ccedil;&atilde;o, no entanto, em corrigir sua aus&ecirc;ncia da historiografia. O normativismo<a name="33b"></a><a href="#33a"><sup>33</sup></a> no estudo te&oacute;rico das rela&ccedil;&otilde;es internacionais caracteriza-se pela discuss&atilde;o de quest&otilde;es &eacute;ticas, definidas no quadro do "retorno da grande teoria" - a filosofia pol&iacute;tica e social. Metodologicamente, o normativismo recusa a forma epistemol&oacute;gica que postula estatutos l&oacute;gicos distintos da teoria emp&iacute;rica (ou explicativa) e da teoria normativa (ou &eacute;tica), da qual resulta uma r&iacute;gida separa&ccedil;&atilde;o de disciplinas - a ci&ecirc;ncia pol&iacute;tica deve tratar dos <i>fatos</i> pol&iacute;ticos, o direito das<i> normas e institui&ccedil;&otilde;es</i> jur&iacute;dico-pol&iacute;ticas; a filosofia pol&iacute;tica dos valores e ideais pol&iacute;ticos, e assim por diante (Giesen, 1992:5-7). O normativismo n&atilde;o aceita, contudo, que haja uma teoria eticamente neutra em rela&ccedil;&otilde;es internacionais, tal como pretendem as teorias que se consideram puramente explicativas (Braillard, 1992:XII).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Uma reflex&atilde;o &eacute;tica em rela&ccedil;&otilde;es internacionais consiste tanto em uma indaga&ccedil;&atilde;o sobre problemas &eacute;ticos de casos emp&iacute;ricos como em uma interpreta&ccedil;&atilde;o metate&oacute;rica dos pressupostos &eacute;ticos das teorias de rela&ccedil;&otilde;es internacionais (Hoffmann, 1994:27). O normativismo pretende apresentar uma an&aacute;lise jur&iacute;dica da pol&iacute;tica internacional e uma an&aacute;lise &eacute;tica do direito que n&atilde;o recaiam em uma "moraliza&ccedil;&atilde;o", de modo que os conflitos entre os Estados e as infra&ccedil;&otilde;es contra o direito internacional n&atilde;o sejam julgados por crit&eacute;rios morais, mas sim por procedimentos pol&iacute;ticos e jur&iacute;dicos (Habermas, 1996:192).Tem, assim, a pretens&atilde;o de estabelecer o fundamento de uma &eacute;tica universal emancipat&oacute;ria via a cr&iacute;tica da base epistemol&oacute;gica do positivismo, responsabilizado pela falta de uma &eacute;tica universal em rela&ccedil;&otilde;es internacionais. Da&iacute; sua pretens&atilde;o de recuperar a cl&aacute;ssica concep&ccedil;&atilde;o de que a pol&iacute;tica &eacute; parte da &eacute;tica. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Um dos autores nos quais o normativismo em rela&ccedil;&otilde;es internacionais se inspira (e do qual tamb&eacute;m se diferencia das formas mais variadas) &eacute; o fil&oacute;sofo alem&atilde;o J&uuml;rgen Habermas. Um dos aspectos de sua filosofia &eacute; que, buscando escapar do "pessimismo" da concep&ccedil;&atilde;o hist&oacute;rica de Horkheimer, cuja fonte estaria no diagn&oacute;stico da Modernidade de Max Weber, Habermas desenvolve uma concep&ccedil;&atilde;o hist&oacute;rica que enfatiza o diagn&oacute;stico do progresso (Habermas, 1988). Habermas encontra em Weber um diagn&oacute;stico da Modernidade cultural caracterizada pela divis&atilde;o da raz&atilde;o substancial (expressa nas vis&otilde;es de mundo religiosas e metaf&iacute;sicas) em tr&ecirc;s esferas culturais: ci&ecirc;ncia e t&eacute;cnica, direito e moral, arte e literatura. A transmiss&atilde;o cultural de cada uma destas esferas culturais ocorre nos "sistemas culturais de a&ccedil;&atilde;o" institucionais que surgem ent&atilde;o: a empresa cient&iacute;fica, a empresa art&iacute;stica e a comunidade religiosa. As esferas culturais diferenciam-se tamb&eacute;m por uma medida abstrata de valor, uma pretens&atilde;o de validade universal: a verdade, a corre&ccedil;&atilde;o normativa e a autenticidade (ou beleza), o que Weber compreende como aumento de valor (<i>Wertsteigerung</i>). Habermas entende "aumento de valor" no sentido de progresso. &Eacute; a compreens&atilde;o discursiva que possibilita o "progresso objetivo". A ci&ecirc;ncia, o direito e a moral, e a arte s&atilde;o compreendidos como "potenciais cognitivos" da pr&aacute;xis social que progr<i>idem</i> cada vez mais. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Weber (1988), ao contr&aacute;rio, n&atilde;o tem tal concep&ccedil;&atilde;o de progresso. Ele utiliza o conceito de aumento de valor apenas para avaliar o desenvolvimento hist&oacute;rico. Ele tamb&eacute;m n&atilde;o diferencia o n&iacute;vel de transmiss&atilde;o cultural do sistema de a&ccedil;&atilde;o institucionalizado. Segundo Habermas, entretanto, &eacute; justamente a institucionaliza&ccedil;&atilde;o dos potenciais cognitivos da ci&ecirc;ncia, do direito e da moral, e da arte que torna sua utiliza&ccedil;&atilde;o poss&iacute;vel. O que ele considera problem&aacute;tico &eacute; que uma transmiss&atilde;o cultural n&atilde;o seja suficientemente institucionalizada, sem um efeito estrutural para toda a sociedade<a name="34b"></a><a href="#34a"><sup>34</sup></a>. Segundo Habermas, enquanto Weber explica a racionaliza&ccedil;&atilde;o da sociedade exclusivamente sob o aspecto da racionaliza&ccedil;&atilde;o instrumental, como em sua an&aacute;lise da racionaliza&ccedil;&atilde;o do direito, ele considera tamb&eacute;m na consci&ecirc;ncia moral moderna a criticabilidade fundamental e a necessidade de justifica&ccedil;&atilde;o de normas - e, assim, a possibilidade de uma teoria moral que exige o esclarecimento discursivo da validade das normas morais, o que seria um progresso no dom&iacute;nio da racionalidade pr&aacute;tica. Weber percebe na perda de unidade substancial da raz&atilde;o um "polite&iacute;smo" das esferas de valor, com pretens&otilde;es inconcili&aacute;veis de validade. Habermas, ao contr&aacute;rio, considera que a unidade de racionalidade na pluralidade de esferas de valor &eacute; assegurada no n&iacute;vel formal da argumenta&ccedil;&atilde;o das pretens&otilde;es de validade. Weber, segundo Habermas, pensa que a racionaliza&ccedil;&atilde;o social provoca a perda de liberdade por ver a jurisdicionaliza&ccedil;&atilde;o e a burocratiza&ccedil;&atilde;o da sociedade como conseq&uuml;&ecirc;ncias necess&aacute;rias do desenvolvimento capitalista. O direito moderno no sentido positivo resulta da decis&atilde;o sem fundamento. Segundo Habermas, Weber n&atilde;o considera o "princ&iacute;pio da necessidade de fundamenta&ccedil;&atilde;o" e a exig&ecirc;ncia de legitima&ccedil;&atilde;o do poder legal, a "legitimidade da legalidade": a ordem jur&iacute;dica moderna exige a validade do sentido de compreens&atilde;o racional, mesmo quando - assim diz Habermas - os participantes aceitam que, se necess&aacute;rio, apenas os especialistas podem dar boas raz&otilde;es. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O fim da Guerra Fria, a expans&atilde;o da interdepend&ecirc;ncia e da globaliza&ccedil;&atilde;o representam, para v&aacute;rios autores em rela&ccedil;&otilde;es internacionais, a possibilidade de ressurgimento da teoria normativa. O realismo apresentava a hist&oacute;ria durante a Guerra Fria como uma batalha por poder entre as grandes pot&ecirc;ncias. Andrew Linklater, ao contr&aacute;rio, apresenta uma hist&oacute;ria que busca explicar o desenvolvimento de normas morais universais (Jahn, 1998:622). Apresentando um normativismo em muito semelhante ao de Habermas, perde, no entanto, seu potencial emancipat&oacute;rio - vale lembrar que o principal alvo de Habermas &eacute; a persist&ecirc;ncia, no pensamento pol&iacute;tico europeu, de id&eacute;ias ultraconservadoras expressas em sua forma mais repugnante na obra de Carl Schmitt. O resultado da an&aacute;lise de Linklater &eacute; que "o tempo, no sentido de tempo hist&oacute;rico e real, definindo ordens sociais concretas particulares, acabou" (<i>ibidem</i>). Segundo Jahn, </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">"&#91;...&#93; n&atilde;o se trata de um engajamento com a hist&oacute;ria enquanto tal, mas antes um exerc&iacute;cio de constru&ccedil;&atilde;o da hist&oacute;ria. Em <i>Men and Citizens</i>, ele mobiliza 'princ&iacute;pios da periodiza&ccedil;&atilde;o hist&oacute;rica, a fim de situar diferentes forma&ccedil;&otilde;es sociais em uma escala de tipos ascendentes, de acordo com a extens&atilde;o na qual cada um se aproxima das condi&ccedil;&otilde;es de realiza&ccedil;&atilde;o da liberdade humana'. Em um modo j&aacute; familiar, o padr&atilde;o normativo - a liberdade humana - &eacute; posto em primeiro lugar, e ent&atilde;o ele desenvolve um modelo de tr&ecirc;s etapas" (<i>ibidem</i>). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Linklater explica que se trata de "tipos ideais" para mostrar que em alguns tipos de rela&ccedil;&otilde;es internacionais h&aacute; mais entendimento que em outros, e que n&atilde;o se trata de uma escala hist&oacute;rica. Cada est&aacute;gio &eacute; um "constructo", um "tipo ideal" ao qual n&atilde;o corresponde nada que tenha ocorrido (Linklater, 1982:XII-XIII). No entanto, ressalta Jahn, um tipo ideal &eacute;, segundo Weber, uma imagem com a qual se compara a realidade, e n&atilde;o um fim em si, e &eacute; constru&iacute;do com base em certos tra&ccedil;os da realidade. Mas se o tipo ideal cont&eacute;m id&eacute;ias no sentido de valores, como em Linklater, n&atilde;o se trata de um auxiliar l&oacute;gico para se compreender a realidade, mas de ideais para se julgar a realidade. "Linklater quer demonstrar que o pensamento pol&iacute;tico (europeu) se desenvolveu progressivamente, atingindo etapas superiores, isto &eacute;, mais universais" (Jahn, 1998:628). O primeiro n&iacute;vel, o mais baixo, &eacute; o estado de natureza - que Linklater chama de sociedades tribais. O segundo n&iacute;vel &eacute; o Estado. H&aacute; ainda um terceiro n&iacute;vel, no qual o desenvolvimento progressivamente moral da pol&iacute;tica dom&eacute;stica deve ser transferido para o cen&aacute;rio internacional: </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">"&#91;...&#93; com Francisco de Vit&oacute;ria isto se tornou 'a base para uma teoria compreensiva dos princ&iacute;pios de legitima&ccedil;&atilde;o da organiza&ccedil;&atilde;o mundial', pois Vit&oacute;ria afirma que a ra&ccedil;a humana em sua totalidade constitui uma unidade moral e, por isso, os &iacute;ndios americanos (tribos, nos termos de Linklater) devem ser tratados de acordo com os princ&iacute;pios crist&atilde;os &#91;...&#93;. A inclus&atilde;o dos &iacute;ndios americanos na humanidade e a 'comunica&ccedil;&atilde;o' que os espanh&oacute;is universalizaram significou sua 'exclus&atilde;o' de qualquer tipo de tratamento igualit&aacute;rio" (<i>idem</i>:629). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O realismo, como bem afirmam seus cr&iacute;ticos das mais variadas tend&ecirc;ncias, n&atilde;o &eacute; mais capaz de fornecer um instrumental te&oacute;rico adequado &agrave; compreens&atilde;o da complexidade dos problemas internacionais contempor&acirc;neos. O normativismo, em sua oposi&ccedil;&atilde;o ao realismo "hobbesiano", identifica-o com o neo-realismo de Waltz (em rela&ccedil;&otilde;es internacionais) ou ao decisionismo de Carl Schmitt (em filosofia pol&iacute;tica). Mas o neo-realismo de Waltz apresenta uma vis&atilde;o de prud&ecirc;ncia nas rela&ccedil;&otilde;es internacionais que Hobbes, como foi visto, n&atilde;o aceita. Tampouco a justificada cr&iacute;tica de Habermas a Carl Schmitt pode ser estendida a Hobbes. Schmitt combina o decisionismo (a soberania) e o institucionalismo (Schmitt, 1938) (a ordem sociopol&iacute;tica objetiva: n&atilde;o normatividade, como observa Balibar, mas normalidade). A possibilidade que Schmitt <i>n&atilde;o</i> explora, observa Balibar, &eacute; justamente a combina&ccedil;&atilde;o do institucionalismo e do normativismo, expressa na equa&ccedil;&atilde;o lei civil e lei natural, tal como no Leviat&atilde;<a name="35b"></a><a href="#35a"><sup>35</sup></a>. &Eacute; isto que significa o "artif&iacute;cio" ou a constru&ccedil;&atilde;o institucional: funda&ccedil;&atilde;o da lei sobre o contrato e express&atilde;o exclusiva do contrato na forma da lei. Mas esse institucionalismo &eacute; um produto da cria&ccedil;&atilde;o humana: "ele n&atilde;o tem, portanto, necessidade de nenhum fundamento natural, sobrenatural, tradicional ou costumeiro" (Balibar, 2002:50). A dificuldade &eacute; que institui&ccedil;&otilde;es n&atilde;o eliminam as rela&ccedil;&otilde;es de for&ccedil;a que a pol&iacute;tica procura enfrentar (<i>idem</i>). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A preocupa&ccedil;&atilde;o com a historiografia hoje distingue-se daquela de Hobbes por privilegiar a an&aacute;lise de forma&ccedil;&otilde;es sociais (an&aacute;lise que enfoca tamb&eacute;m a antropologia, mas sem lhe conferir prioridade), por n&atilde;o resolver a quest&atilde;o pol&iacute;tica com uma solu&ccedil;&atilde;o institucionalista e por n&atilde;o considerar absoluta a ci&ecirc;ncia de sua &eacute;poca como a ci&ecirc;ncia eterna. Mas mesmo que n&atilde;o concorde com Hobbes, o que reivindica &eacute; que se pense a filosofia pol&iacute;tica tal como ele pensou, ou seja, <i>te&oacute;rica e historicamente</i> - legado e desafio que Hobbes nos deixa.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Notas</b></font></p>     <p><a name="1a"></a><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b><a href="#1b">1</a>.</b> Poder e valor n&atilde;o se excluem: "o ut&oacute;pico que sonha que &eacute; poss&iacute;vel eliminar a auto-afirma&ccedil;&atilde;o da pol&iacute;tica e basear um sistema pol&iacute;tico apenas na moralidade est&aacute; t&atilde;o equivocado como o realista que acredita que o altru&iacute;smo &eacute; uma ilus&atilde;o, e que toda a&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica &eacute; ego&iacute;sta" (Carr, 1946:97).</font></p>     <p><a name="2a"></a><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b><a href="#2b">2</a>.</b> "&#91;...&#93; jamais houve um tempo no qual seres humanos particulares estivessem em estado de guerra de todos contra todos" (Hobbes, 1839-1845 &#91;1651&#93;:115).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><a name="3a"></a><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b><a href="#3b">3</a>.</b> "Em suma, os direitos e as conseq&uuml;&ecirc;ncias da domina&ccedil;&atilde;o paternal e desp&oacute;tica s&atilde;o os mesmos de uma soberania por institui&ccedil;&atilde;o" (Hobbes, 1839-1845 &#91;1651&#93;:190).</font></p>     <p><a name="4a"></a><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b><a href="#4b">4</a>.</b> Tema desenvolvido em Detel e Zittel (2001).</font></p>     <p><a name="5a"></a><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b><a href="#5b">5</a>.</b> Os estudos sobre Hobbes ressaltam com freq&uuml;&ecirc;ncia e raz&atilde;o que esta distin&ccedil;&atilde;o elementar tamb&eacute;m est&aacute; presente em Bacon (1857:351-356) ou em Descartes (1971-1975:502-503), n&atilde;o sendo, portanto, de forma alguma original. Mas raramente &eacute; mencionado que se trata aqui de uma distin&ccedil;&atilde;o aristot&eacute;lica, que j&aacute; &eacute; explicitamente apresentada na <i>Analytica Posteriora </i>(II 1-2), remontando a uma longa tradi&ccedil;&atilde;o. H&aacute;, por isso, entre os escritos biol&oacute;gicos de Arist&oacute;teles uma cole&ccedil;&atilde;o de fatos (sobretudo, a <i>Historia Animalium</i>), assim como escritos etiol&oacute;gicos (<i>De Partibus Animalium</i>). Distintamente de Hobbes, Arist&oacute;teles tamb&eacute;m tem pensamentos metodol&oacute;gicos sobre o estabelecimento de fatos (Kullmann, 1974; Detel, 1998).</font></p>     <p><a name="6a"></a><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b><a href="#6b">6</a>.</b> "O registro do conhecimento de fatos &eacute; chamado <i>hist&oacute;ria</i>. Esta pode ser de dois tipos: uma chamada hist&oacute;ria natural, que &eacute; a hist&oacute;ria de tais fatos, ou efeitos da natureza, que n&atilde;o dependem da vontade do ser humano; &#91;...&#93;. A outra, &eacute; hist&oacute;ria civil, que &eacute; a hist&oacute;ria das a&ccedil;&otilde;es volunt&aacute;rias dos seres humanos em comunidades." (Hobbes, 1839-1845 &#91;1651&#93;:71). <i>De Corpore</i> (Hobbes, 1839-1845 &#91;1655&#93;:1) define ci&ecirc;ncia como o conhecimento de causas;<i> Leviat&atilde;</i> (Hobbes, 1839-1845 &#91;1651&#93;: cap. 9) ressalta como suas caracter&iacute;sticas pr&oacute;prias <i>racioc&iacute;nio e conhecimento da conseq&uuml;&ecirc;ncia de uma afirma&ccedil;&atilde;o a outra</i>. Sobre esta e outras diferen&ccedil;as na divis&atilde;o das ci&ecirc;ncias em Hobbes, comparar com Sorell (1996). Tamb&eacute;m de acordo com Sorell, essas distin&ccedil;&otilde;es n&atilde;o atingem o papel fundamental da historiografia em Hobbes.</font></p>     <p><a name="7a"></a><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b><a href="#7b">7</a>.</b> Em <i>De Corpore</i> (Hobbes, 1839-1845 &#91;1655&#93;:8), a hist&oacute;ria natural como colet&acirc;nea de fatos &eacute; indispens&aacute;vel para a filosofia da natureza, enquanto o estudo da hist&oacute;ria &eacute; pouco instrutivo para o comportamento moral (cf. Hobbes, 1839-1845 &#91;1651&#93;:caps. 19 e 24). </font></p>     <p><a name="8a"></a><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b><a href="#8b">8</a>.</b> Uma voz entre outras: "tanto mais Hobbes insiste em um procedimento de fundamenta&ccedil;&atilde;o geom&eacute;trica da ordem pol&iacute;tica, menos peso cabe &agrave; hist&oacute;ria, reduzida &agrave; conting&ecirc;ncia". Na dedicat&oacute;ria em <i>De Cive</i>, tratar-se-ia para Hobbes de "um procedimento de descontextualiza&ccedil;&atilde;o hist&oacute;rica e espacial, para produzir assim no campo da filosofia moral e da teoria pol&iacute;tica enunciados gerais" (M&uuml;nkler, 1993:21).</font></p>     <p><a name="9a"></a><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b><a href="#9b">9</a>.</b> Ver a nova edi&ccedil;&atilde;o de <i>Horae Subsecivae</i>, publicado anonimamente em Londres em 1620 (Reynolds e Saxonhouse, 1995; cf. Tuck, 2000).</font></p>     <p><a name="10a"></a><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b><a href="#10b">10</a>.</b> Schumann observa que Gerhard Johann Voss em seu <i>Ars Historica</i>, de 1623, tentou estabelecer a historiografia como arte espec&iacute;fica em sentido humanista, que deve unir a verdade dos fatos com uma escolha e seq&uuml;&ecirc;ncia moralmente apropriadas. Schumann v&ecirc; o jovem Hobbes trabalhar nesta tradi&ccedil;&atilde;o (tamb&eacute;m em sua atua&ccedil;&atilde;o como tutor de hist&oacute;ria de William Cavendish), mas acredita, conforme a interpreta&ccedil;&atilde;o tradicional, que Hobbes mais tarde se afastou dessa linha. Um aspecto importante para Schumann &eacute; que Hobbes julga a historiografia epistemologicamente incerta. Mas isto n&atilde;o &eacute; uma fundamenta&ccedil;&atilde;o adequada, pois Hobbes tamb&eacute;m considera a busca de causas f&iacute;sicas como epistemologicamente incerta, sem negar &agrave; F&iacute;sica o estatuto de ci&ecirc;ncia (Schumann, 2000; cf. Dear, 1998:152 e ss.). Aos olhos de Sorell, a distin&ccedil;&atilde;o em Hobbes entre filosofia e hist&oacute;ria permanece absolutamente rigorosa: em toda a sua obra, a filosofia exclui por defini&ccedil;&atilde;o a escrita da hist&oacute;ria (Sorell, 2000:82 e ss.). Tamb&eacute;m em seu ensaio, Rogers (2000) parte de uma defini&ccedil;&atilde;o geral qu&aacute;drupla em Hobbes: o conhecimento &eacute; dividido em filosofia e hist&oacute;ria, e filosofia e hist&oacute;ria s&atilde;o, por sua vez, divididas em uma parte que se refere &agrave; natureza e em uma parte civil. </font></p>     <p><a name="11a"></a><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b><a href="#11b">11</a>.</b> Deborah Baumgold (2000) entende que a refer&ecirc;ncia de Hobbes &agrave; conquista normanda da Inglaterra tem uma fun&ccedil;&atilde;o argumentativa na filosofia pol&iacute;tica; para Patricia Springborg (2000), a propaganda nacionalista na forma&ccedil;&atilde;o de uma na&ccedil;&atilde;o inglesa &eacute; um aspecto central da filosofia pol&iacute;tica de Hobbes e a recorr&ecirc;ncia &agrave; hist&oacute;ria nesses quadros liter&aacute;rios &eacute; indispens&aacute;vel. Mas nenhuma dessas autoras explicita a rela&ccedil;&atilde;o deste procedimento com a divis&atilde;o das ci&ecirc;ncias em <i>Leviat&atilde; e De Corpore</i>. Springborg parece admitir que, em Hobbes, literatura e ret&oacute;rica s&atilde;o simplesmente outra coisa que n&atilde;o filosofia, e que a historiografia pode desempenhar um papel fundamental n&atilde;o na filosofia, mas na literatura e na ret&oacute;rica, em um sentido humanista. Mas, ent&atilde;o, permanece aberta a quest&atilde;o sobre em que medida literatura e ret&oacute;rica, diante da divis&atilde;o das ci&ecirc;ncias dos escritos maduros, podem sim desempenhar algum papel na filosofia do Estado. Para John Rogers, a historiografia em Hobbes &eacute; um elemento adicional importante, ao lado das ci&ecirc;ncias causais, para formar bons ju&iacute;zos sobre o mundo e nosso lugar nele - tamb&eacute;m ele n&atilde;o v&ecirc; nenhuma liga&ccedil;&atilde;o, no m&aacute;ximo um tipo de adi&ccedil;&atilde;o (cf. Rogers, 2000). </font></p>     <p><a name="12a"></a><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b><a href="#12b">12</a>.</b> Cf. pref&aacute;cio e introdu&ccedil;&atilde;o de Hobbes &agrave; sua tradu&ccedil;&atilde;o de Tuc&iacute;dides, onde &eacute; dito sobre Tuc&iacute;dides: "ele completou suas narrativas com tal crit&eacute;rio, ordenou-as com tal ju&iacute;zo, e foi com tal perspic&aacute;cia e efic&aacute;cia que se expressou que, como Plutarco disse, ele fez de seu ouvinte um espectador" (Hobbes, 1839-1845 &#91;1629&#93;:VIII), e "estas coisas, digo, s&atilde;o descritas assim e t&atilde;o evidentemente postas diante de nossos olhos, que o esp&iacute;rito do leitor n&atilde;o &eacute; menos afetado por elas do que se estivesse presente em tais a&ccedil;&otilde;es. Isto se deve a sua perspic&aacute;cia" (<i>idem</i>:XXII).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><a name="13a"></a><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b><a href="#13b">13</a>.</b> Paradoxalmente, Lessay caracteriza a<i> Historia Ecclesiastica</i> no mesmo f&ocirc;lego metodol&oacute;gico como "narrativa plana". Isto mostra como muitas interpreta&ccedil;&otilde;es de Hobbes historicamente orientadas consideram os aspectos explanat&oacute;rios das suas obras hist&oacute;ricas pouco dignos de aten&ccedil;&atilde;o - o que nos parece, contudo, um equ&iacute;voco (Lessay, 2000:157).</font></p>     <p><a name="14a"></a><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b><a href="#14b">14</a>.</b> Bacon critica o fil&oacute;sofo moral tradicional porque ele procede "como se quem ensina a escrever fosse apenas mostrar modelos corretos de alfabetos e letras ligadas umas &agrave;s outras, sem nenhuma prescri&ccedil;&atilde;o e indica&ccedil;&atilde;o sobre a postura da m&atilde;o e a disposi&ccedil;&atilde;o das letras. Assim, eles criaram exemplos e modelos bons e corretos, e indicaram as caracter&iacute;sticas do bom, da virtude, do dever, da felicidade; &#91;...&#93; mas como se deve atingir esse desempenho excepcional, como formar e sujeitar a vontade das pessoas, de modo que elas verdadeiramente se conformem a esses fins, isto eles omitem completamente &#91;...&#93;" (Bacon, 1857:418; cf. Hirschmann, 1987:28 e ss.). De modo contr&aacute;rio aos fil&oacute;sofos, entende Bacon, poetas e historiadores teriam condi&ccedil;&otilde;es de descrever afetos t&atilde;o realisticamente que seu modo de funcionamento poderia ser conhecido: "poetas e historiadores s&atilde;o os melhores doutores deste conhecimento: onde podemos encontrar retratado com grande vivacidade como afetos s&atilde;o inflamados e incitados; como s&atilde;o satisfeitos e refreados &#91;...&#93;; como se revelam, como atuam, como se diferenciam, como se influenciam e se fortalecem reciprocamente, como se enredam entre si, como lutam e se deparam uns contra os outros, e outras particularidades semelhantes; no que o &uacute;ltimo aspecto &eacute; de especial utilidade em quest&otilde;es morais e pol&iacute;ticas; como (assim digo) opor afeto contra afeto e como por meio de um dominar o outro; assim como n&oacute;s ca&ccedil;amos o animal com ajuda de um animal, e ca&ccedil;amos o p&aacute;ssaro com ajuda de um p&aacute;ssaro &#91;...&#93;; assim como no governo dos Estados &eacute; necess&aacute;rio &agrave;s vezes cercar uma fac&ccedil;&atilde;o por meio de outra, assim tamb&eacute;m &eacute; com o governo de nossa interioridade" (Bacon, 1857:438). Hobbes formula uma cr&iacute;tica semelhante &agrave; filosofia moral tradicional em <i>De Cive</i> (1839-1845 &#91;1642&#93;:V) e em <i>Behemoth</i> (1990 &#91;1668&#93;:43 e ss.).</font></p>     <p><a name="15a"></a><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b><a href="#15b">15</a>.</b> Na parte 1 de <i>Elements of Law</i>, Hobbes usa um duplo conceito de experi&ecirc;ncia: em sentido estrito, experi&ecirc;ncia &eacute; mem&oacute;ria de eventos, dos quais um segue o outro de modo repetido, o que por isso permite o progn&oacute;stico (Hobbes, 1999 &#91;1640&#93;:32). De acordo com a freq&uuml;&ecirc;ncia da repeti&ccedil;&atilde;o, essa experi&ecirc;ncia &eacute; mais certa, "mas nunca completa e evidente". Experi&ecirc;ncia, assim entendida, n&atilde;o provoca nenhuma conclus&atilde;o geral, mas apenas conduz &agrave; "prud&ecirc;ncia", isto &eacute;, &agrave; "conjectura decorrente da experi&ecirc;ncia" (<i>idem</i>:33). Ci&ecirc;ncia, ao contr&aacute;rio, &eacute; uma experi&ecirc;ncia que &eacute;, ao mesmo tempo, "conhecimento da verdade de proposi&ccedil;&otilde;es" e nomea&ccedil;&atilde;o certa de objetos, e por isso decorre do entendimento (<i>idem</i>:40). "Os dois tipos n&atilde;o s&atilde;o nada mais que experi&ecirc;ncias: a primeira &eacute; experi&ecirc;ncia dos efeitos das coisas exteriores que atuam sobre n&oacute;s; e a segunda, a experi&ecirc;ncia que se faz do uso apropriado das palavras na linguagem. E como toda experi&ecirc;ncia &eacute; &#91;como disse&#93; apenas mem&oacute;ria, ent&atilde;o todo conhecimento &eacute; mem&oacute;ria; e o registro de nossas experi&ecirc;ncias do primeiro tipo, que preservamos em livros, nomeamos <i>hist&oacute;ria</i>, mas o registro de nossas experi&ecirc;ncias do segundo tipo nomeamos <i>ci&ecirc;ncia"(ibidem</i>).</font></p>     <p><a name="16a"></a><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b><a href="#16b">16</a>.</b> Em Six Lessons, Hobbes diz: entre as artes, "s&atilde;o demonstr&aacute;veis aquelas nas quais a constru&ccedil;&atilde;o do objeto reside no pr&oacute;prio poder do artista, que em sua demonstra&ccedil;&atilde;o nada mais faz que deduzir as conseq&uuml;&ecirc;ncias de seu pr&oacute;prio procedimento". E ainda: "a geometria &eacute; por isso demonstr&aacute;vel, porque as linhas e figuras das quais tiramos nossas conclus&otilde;es s&atilde;o desenhadas e descritas por n&oacute;s mesmos; e a filosofia pol&iacute;tica &eacute; tamb&eacute;m demonstr&aacute;vel, pois n&oacute;s mesmos constru&iacute;mos a comunidade" (Hobbes, 1839-1845 &#91;1656&#93;:183-184.; cf. Hobbes, 1839-1845 &#91;1658&#93;:93).</font></p>     <p><a name="17a"></a><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b><a href="#17b">17</a>.</b> Hobbes refere-se indiretamente ao di&aacute;logo de Melos em sua introdu&ccedil;&atilde;o (Hobbes, 1839-1845 &#91;1629&#93;:XXVIII e ss.).</font></p>     <p><a name="18a"></a><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b><a href="#18b">18</a>.</b> Hobbes assim descreve o m&eacute;todo de Tuc&iacute;dides: Tuc&iacute;dides "declarou as causas, tanto reais como pretensas, da guerra sobre a qual ele escreve. &#91;...&#93;. Ele exp&ocirc;s as raz&otilde;es e os motivos de cada a&ccedil;&atilde;o antes de expor a pr&oacute;pria a&ccedil;&atilde;o, fosse de forma narrativa, fosse na forma de discursos deliberativos dos personagens &#91;...&#93;. Depois das a&ccedil;&otilde;es, assim que houvesse uma oportunidade, ele emitia seu ju&iacute;zo sobre elas, mostrando por que meios o sucesso foi promovido ou evitado" (Hobbes, 1839-1845 &#91;1629&#93;:XXI e ss.). Cf., tamb&eacute;m, "Em uma palavra, a imagem do m&eacute;todo usado por Tuc&iacute;dides &eacute; esta: 'uma discuss&atilde;o sobre Corcyra passou desta maneira; e uma discuss&atilde;o sobre Potidea desta maneira'; relacionando-as: 'e em ambas os atenienses foram acusados de terem cometido a inj&uacute;ria. Contudo, os lacedem&ocirc;nios n&atilde;o tinham, at&eacute; esta inj&uacute;ria, iniciado uma guerra contra eles, mas antes invejado a grandeza de seu poder, e temido as conseq&uuml;&ecirc;ncias de suas ambi&ccedil;&otilde;es" (<i>idem</i>:XXVII e ss.).</font></p>     <p><a name="19a"></a><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b><a href="#19b">19</a>.</b> Por exemplo: "Mas esta guerra contra os germanos era para defender a reputa&ccedil;&atilde;o do Imp&eacute;rio Romano, e era necess&aacute;ria n&atilde;o apenas pela curiosidade e pelo prazer que os grandes personagens sempre tiveram em quest&atilde;o de honra &#91;...&#93; mas por um dano real e substancial &#91;...&#93;. Pois os reinados s&atilde;o no mais das vezes melhor fortalecidos e defendidos por reputa&ccedil;&atilde;o militar que pelo poder de seus ex&eacute;rcitos" (Hobbes, 1995 &#91;1620&#93;:59).</font></p>     <p><a name="20a"></a><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b><a href="#20b">20</a>.</b> Em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; apta escolha do t&iacute;tulo: "por isso ele n&atilde;o teria assumido nenhum t&iacute;tulo ofensivo, como o de rei e de ditador" (Hobbes, 1995 &#91;1620&#93;:38); e "Ele teve tr&ecirc;s raz&otilde;es para abandonar aquele t&iacute;tulo; &#91;...&#93; mas a causa principal foi que o nome carregava consigo uma rememora&ccedil;&atilde;o &#91;...&#93; de guerras civis, proscri&ccedil;&otilde;es, que eram odiosas para o povo" (<i>idem</i>:43).</font></p>     <p><a name="21a"></a><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b><a href="#21b">21</a>.</b> "&#91;...&#93; soldados s&atilde;o geralmente ambiciosos" (Hobbes, 1995 &#91;1620&#93;:44).</font></p>     <p><a name="22a"></a><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b><a href="#22b">22</a>.</b> "As honras t&ecirc;m &agrave;s vezes grande poder para transformas os h&aacute;bitos e o comportamento de uma pessoa em algo pior, pois as pessoas geralmente medem suas pr&oacute;prias virtudes pela aceita&ccedil;&atilde;o que encontram no mundo, e n&atilde;o pelo ju&iacute;zo que sua pr&oacute;pria consci&ecirc;ncia faz; e, assim, nunca examinam, ou pensam que nunca precisam examinar, suas caracter&iacute;sticas que obtiveram aprova&ccedil;&atilde;o exterior, e pelas quais receberam honras" (Hobbes, 1995 &#91;1620&#93;:64). Cf. a teoria de Hobbes do poder enquanto reconhecimento em <i>Leviat&atilde;</i> (1839-1845 &#91;1651&#93;:caps. 10 e 11).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><a name="23a"></a><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b><a href="#23b">23</a>.</b> "E agora, tendo poder sobre os corpos das pessoas, ele tratou de obt&ecirc;-lo sobre seus esp&iacute;ritos e vontades, o que &eacute; o comando mais nobre e o mais seguro entre todos" (Hobbes, 1995 &#91;1620&#93;:42). "Ele ascendeu pouco a pouco. Pois n&atilde;o &eacute; s&aacute;bio tirar das pessoas toda a apar&ecirc;ncia de sua liberdade de uma vez, e faz&ecirc;-las se sentir repentinamente em servid&atilde;o, sem antes introduzir algumas <i>previae dispositiones</i>, ou preparativos, com os quais elas podem melhor suport&aacute;-la" (<i>idem</i>:45).</font></p>     <p><a name="24a"></a><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b><a href="#24b">24</a>.</b> Aqui se pode descobrir rela&ccedil;&otilde;es com Maquiavel. Arlene Saxonhouse ressalta que o <i>T&aacute;citus</i> de Hobbes &eacute; utilizado como substituto para Maquiavel, que n&atilde;o pode ser citado (Saxonhouse, 1995:129). No entanto, ela apenas indica que <i>T&aacute;citus</i> &eacute; raramente citado por Maquiavel, mas n&atilde;o oferece nenhuma compara&ccedil;&atilde;o quanto ao conte&uacute;do. Maquiavel, entretanto, cita muito mais freq&uuml;entemente Tuc&iacute;dides, e isto &eacute;, para ele, program&aacute;tico. Pode-se mostrar que h&aacute; semelhan&ccedil;as ideol&oacute;gicas de conte&uacute;do, e estruturais de conceitos, entre o modo pelo qual Maquiavel usa Tuc&iacute;dides e o modo pelo qual Hobbes usa T&aacute;citus. Quanto &agrave; recep&ccedil;&atilde;o de Tuc&iacute;dides por Maquiavel, ver Reinhardt (1960). Quanto &agrave; concep&ccedil;&atilde;o realista de poder de Maquiavel, ver Mittelstrass (1990).</font></p>     <p><a name="25a"></a><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b><a href="#25b">25</a>.</b> Contra Dionysos von Harlikarnass &eacute; dito, por exemplo, na introdu&ccedil;&atilde;o de Tuc&iacute;dides: "Um historiador deve escrever por amor n&atilde;o a seu pa&iacute;s, mas &agrave; verdade". Tamb&eacute;m &eacute; dito que somos instru&iacute;dos pelo conhecimento do passado e habilitados &agrave; realiza&ccedil;&atilde;o de a&ccedil;&otilde;es presentes e futuras (Hobbes, 1839-1845 &#91;1629&#93;:VII). E assim Hobbes ainda p&ocirc;de observar na dedicat&oacute;ria a Henry Bennet no in&iacute;cio de <i>Behemoth</i>: "N&atilde;o pode haver nada mais instrutivo em mat&eacute;ria de lealdade e justi&ccedil;a do que a mem&oacute;ria - enquanto ela durar - daquela guerra" (Hobbes, 1990 &#91;1668&#93;:V). E o di&aacute;logo &eacute; aberto com a seguinte observa&ccedil;&atilde;o: "Se h&aacute; no tempo, assim como no espa&ccedil;o, graus altos e baixos, eu realmente acredito que o &aacute;pice do tempo foi o que se passou entre os anos 1640 e 1660. Pois aquele que daqui, assim como que da Montanha do Dem&ocirc;nio, tivesse olhado sobre o mundo e observado as a&ccedil;&otilde;es dos seres humanos, especialmente na Inglaterra, teria tido um prospecto de todos os tipos de injusti&ccedil;a, e todos os tipos de loucura que o mundo pode suportar, e de como eles s&atilde;o produzidos por hipocrisia e arrog&acirc;ncia, dos quais uma &eacute; dupla iniq&uuml;idade, e a outra a dupla loucura" (<i>idem</i>:1).</font></p>     <p><a name="26a"></a><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b><a href="#26b">26</a>.</b> N&atilde;o se trata aqui, de modo algum, de apenas um exemplo moral da hist&oacute;ria, como sempre ainda &eacute; afirmado. Cf. Beverly Southgate sobre Tuc&iacute;dides (tamb&eacute;m com indica&ccedil;&atilde;o ao di&aacute;logo de Melos) e Hobbes: "Hobbes &eacute;, de modo semelhante, convencido do valor moral da hist&oacute;ria. No pref&aacute;cio de sua tradu&ccedil;&atilde;o de Tuc&iacute;dides, ele escreve que 'o trabalho principal e pr&oacute;prio da hist&oacute;ria &eacute; instruir e habilitar os seres humanos a entenderem a&ccedil;&otilde;es do passado, para se comportarem com prud&ecirc;ncia no presente, e com provid&ecirc;ncia em rela&ccedil;&atilde;o ao futuro'. Mais uma vez, a dimens&atilde;o moral &eacute; clara: a hist&oacute;ria n&atilde;o &eacute; apenas agrad&aacute;vel, ela &eacute; tamb&eacute;m &uacute;til e instrutiva" (Southgate, 1995:30 e ss.).</font></p>     <p><a name="27a"></a><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b><a href="#27b">27</a>.</b> Hobbes analisa assim os recursos ideol&oacute;gicos que garantiram na Idade M&eacute;dia o poder dos nobres e eclesi&aacute;sticos (Horkheimer, 1987:228).</font></p>     <p><a name="28a"></a><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b><a href="#28b">28</a>.</b> O fundamento da cr&iacute;tica de Hobbes est&aacute; em sua concep&ccedil;&atilde;o de liberdade. A Reforma e a Contra-Reforma op&otilde;em a doutrina da liberdade da vontade &agrave; ci&ecirc;ncia natural: a a&ccedil;&atilde;o do ser humano n&atilde;o &eacute; explicada por causas naturais, mas por seu livre-arb&iacute;trio, que opta por uma a&ccedil;&atilde;o entre outras poss&iacute;veis. Esta doutrina &eacute; de interesse n&atilde;o apenas religioso, como tamb&eacute;m social, na medida em que permite fundar a responsabilidade pela a&ccedil;&atilde;o (Horkheimer, 1987:211). Hobbes, ao contr&aacute;rio, ocupou-se n&atilde;o da liberdade da vontade neste sentido idealista, mas da liberdade de agir (<i>idem</i>:212). A liberdade da vontade une todas as pessoas sem diferencia&ccedil;&atilde;o - para a teologia, por serem todos filhos de Deus; para o Esclarecimento, por raz&otilde;es pol&iacute;ticas. J&aacute; a liberdade de a&ccedil;&atilde;o problematiza as diferen&ccedil;as sociais. A liberdade da vontade n&atilde;o diferencia o senhor e o escravo: ambos t&ecirc;m, por exemplo, a liberdade da vontade de desfrutar do "luxo". Hobbes, ao contr&aacute;rio, considera, pela liberdade de a&ccedil;&atilde;o, que se tanto o escravo como o senhor desejam o luxo, apenas o senhor pode desfrut&aacute;-lo. &Eacute; essa diferen&ccedil;a da liberdade que importa na realidade social (<i>idem</i>:213). </font></p>     <p><a name="29a"></a><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b><a href="#29b">29</a>.</b> H&aacute; uma diferen&ccedil;a entre Hobbes e o Esclarecimento. O Esclarecimento tem uma concep&ccedil;&atilde;o de hist&oacute;ria como progresso: a hist&oacute;ria &eacute; o progresso no qual a humanidade se torna racional. Para Hobbes, a raz&atilde;o j&aacute; est&aacute; dada, mas &eacute; encoberta por t&aacute;ticas de engodo daqueles que det&ecirc;m o poder. Mas o que t&ecirc;m em comum &eacute; a concep&ccedil;&atilde;o de que a raz&atilde;o e a verdade s&atilde;o eternas (Horkheimer, 1987:230). A filosofia moderna considera sua doutrina da natureza e da sociedade como definitiva e, de modo semelhante ao pensamento religioso, abstrai outras vis&otilde;es de mundo de seu contexto para compar&aacute;-las com a pr&oacute;pria opini&atilde;o, em vez de analisar seu papel hist&oacute;rico. O crente distingue o pecador do santo; o fil&oacute;sofo "racional" distingue o n&eacute;scio e o ludibriador, por um lado, do s&aacute;bio e do m&aacute;rtir, por outro (<i>idem</i>:231).</font></p>     <p><a name="30a"></a><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b><a href="#30b">30</a>.</b> Tema desenvolvido em Nour (2004, parte II, cap. 4.1; no prelo).</font></p>     <p><a name="31a"></a><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b><a href="#31b">31</a>.</b> "Ele solicitou &agrave; sua audi&ecirc;ncia que n&atilde;o ouvisse uma sabedoria recebida, e que visse todas as reivindica&ccedil;&otilde;es deste tipo como simples aspectos do desejo, induzindo um ceticismo moral" (Navari, 1996:26).</font></p>     <p><a name="32a"></a><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b><a href="#32b">32</a>.</b> O "novo realismo" de Robert Cox distingue-se do realismo cl&aacute;ssico por analisar as for&ccedil;as determinantes al&eacute;m do poder dos Estados. Difere do neo-realismo por analisar mudan&ccedil;as estruturais entendidas em termos hist&oacute;ricos: "O novo realismo desenvolve o velho realismo, utilizando sua perspectiva hist&oacute;rica, para entender as realidades do poder no mundo presente e emergente" (Cox, 1997:XVI). Al&eacute;m disso, sua vis&atilde;o das rela&ccedil;&otilde;es internacionais cont&eacute;m uma grande preocupa&ccedil;&atilde;o normativa.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><a name="33a"></a><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b><a href="#33b">33</a>.</b> Tema desenvolvido em Nour (2004:introdu&ccedil;&atilde;o).</font></p>     <p><a name="34a"></a><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b><a href="#34b">34</a>.</b> Da diferencia&ccedil;&atilde;o das esferas de valor, segundo Weber, resulta o conflito entre elas. Habermas, ao contr&aacute;rio, observa que a ci&ecirc;ncia, o direito e a moral, e a arte, ao se diferenciarem, passam a se orientar igualmente por valores universais, o que implica uma "harmonia" entre estas esferas. Weber, prossegue Habermas, analisa empiricamente o problema do surgimento do capitalismo e da institucionaliza&ccedil;&atilde;o da a&ccedil;&atilde;o com fins instrumentais, sem considerar suas pretens&otilde;es de validade universal. Cada esfera de valor &eacute; analisada sob a forma de disciplina, e os valores especiais pressupostos por cada disciplina determinam sua validade. Weber, conclui Habermas, concebe o trabalho nos sistemas de a&ccedil;&atilde;o cultural como produ&ccedil;&atilde;o de meios para fins de validade relativa, e assim n&atilde;o diferencia suficientemente entre os conte&uacute;dos particulares de transmiss&atilde;o cultural, por um lado, das medidas de valores universais com as quais as partes cognitivas, normativas e expressivas da cultura se tornam esferas de valor, por outro. A realidade, vista sob medidas de valores diferenciados, torna-se objeto da atividade do pensamento - realidade objetiva, social e subjetiva. Mas o progresso objetivo do saber, fundado na compreens&atilde;o argumentativa e nas pretens&otilde;es de validade universal, torna-se poss&iacute;vel (Weber, 1988; Habermas, 1988).</font></p>     <p><a name="35a"></a><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b><a href="#35b">35</a>.</b> Cap. 22 sobre "organiza&ccedil;&otilde;es" e cap&iacute;tulo 26 sobre "leis civis": "a lei natural e a lei civil se cont&ecirc;m uma a outra, e s&atilde;o de mesma extens&atilde;o" (Hobbes, 1839-1845 &#91;1651&#93;:253).</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Refer&ecirc;ncias Bibliogr&aacute;ficas</b></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">AULARD, Alphonse. (1927), "La Propagande pour la Soci&eacute;t&eacute; des Nations". <i>La Paix par le Droit</i>, ano 37.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000138&pid=S0102-8529200300020000100001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BACON, Francis. (1857) &#91;1605&#93;, <i>The Advancement of Learning, in</i> J. Spedding e R. L. Ellis (eds.), <i>The Works of Francis Bacon</i>. London, Longman, vol. 3.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000140&pid=S0102-8529200300020000100002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BALIBAR, &Eacute;tienne. (2002), "Preface: Le Hobbes de Schmitt, le Schmitt de Hobbes", in C. Schmitt,<i> Le L&eacute;viathan dans la Doctrine de l'&Eacute;tat de Thomas Hobbes</i>. Paris, Seuil, pp. 7-65.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000142&pid=S0102-8529200300020000100003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BAUMGOLD, Deborah. (2000), "When Hobbes Needed History", <i>in</i> G. A. J. Rogers e T. Sorell (eds.), <i>Hobbes and History</i>. London/New York, Routledge, pp. 25-43.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000144&pid=S0102-8529200300020000100004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BOROT, Luc. (2000), "Hobbes'<i> Behemoth", in</i> G. A. J. Rogers e T. Sorell (eds.), <i>Hobbes and History</i>. London/New York, Routledge, pp. 137-146.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000146&pid=S0102-8529200300020000100005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BOUCHER, David. (1998), <i>Political Theories of International Relations</i>. New York, Oxford University Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000148&pid=S0102-8529200300020000100006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BOVET, Pierre. (1927), "Quelques Probl&egrave;mes Psychologiques de l'&Eacute;ducation pour la Paix". <i>La Paix par le Droit</i>, ano 37, pp. 240-248.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000150&pid=S0102-8529200300020000100007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BRAILLARD, Philippe. (1992), "Pr&eacute;face",<i> in</i> K. G. Giesen,<i> L'&Eacute;thique des Relations Internationales. Les Th&eacute;ories Anglo-Am&eacute;ricaines Contemporaines</i>. Bruxelles, Bruylant.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000152&pid=S0102-8529200300020000100008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BULL, Hedley. (1981), "Hobbes and the International Anarchy". <i>Social Research</i>, vol. 48, pp. 717-738.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000154&pid=S0102-8529200300020000100009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. (1991), "Martin Wight and the Theory of International Relations", <i>in</i> M. Wight,<i> International Theory. The Three Traditions.</i> Leicester/London, Leicester University Press, pp. IX-XXIII.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000156&pid=S0102-8529200300020000100010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">CARR, Edward H. (1946) &#91;1939&#93;, <i>The Twenty Years'Crisis. 1919-1939</i>(2ªed.). London, Macmillan & Co.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000158&pid=S0102-8529200300020000100011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">CLAUDE JR., Inis L. (1965), "The Impact of Public Opinion upon Foreign Policy and Diplomacy: Open Diplomacy Revisited". <i>Internationale Spectator</i>, vol. 19, nº 1, pp. 7-27.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000160&pid=S0102-8529200300020000100012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">COLLINGWOOD, Robin George. (1942), <i>The New Leviathan</i>. Oxford, The Clarendon Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000162&pid=S0102-8529200300020000100013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">COX, Robert W. (1997), <i>"Introduction", in The New Realism: Perspectives on Multilateralism and World Order</i>. Tokyo, United Nations University Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000164&pid=S0102-8529200300020000100014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">DEAR, Peter. (1998), "Method and the Study of Nature",<i> in</i> D. Garber e M. Ayers (eds.), <i>The Cambridge History of Seventeenth-Century Philosophy</i>. Cambridge, Cambridge University Press, vol. I.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000166&pid=S0102-8529200300020000100015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">DESCARTES, Ren&eacute;. (1971-1975) &#91;1676&#93;, <i>La Recherche de la V&eacute;rit&eacute; par la Lumi&egrave;re Naturelle, in</i> C. Adam e P. Tannery (eds.), <i>Oeuvres de Descartes</i> (2ªed.). Paris, Vrin, vol. X, pp. 489-532.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000168&pid=S0102-8529200300020000100016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">DETEL, Wolfgang. (1998), "Aristotle's <i>Posterior Analytics</i> and the Path to the Principles",<i> in</i> N. Avgelis e F. Peonidis (eds.), <i>Aristotle on Logic, Language and Science</i>. Thessaloniki, Sakkoulas, pp.155-182.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000170&pid=S0102-8529200300020000100017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______ e ZITTEL, Claus. (2001), "Hobbes und die Historiographie", <i>in Zeitspr&uuml;nge. Forschung zur Fr&uuml;hen Neuzeit</i>, vol. 5, nº 3-4, pp. 330-346.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000172&pid=S0102-8529200300020000100018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">DUBOIS-RICHARD, Paul. (1927), "Les Forces Morales et la Soci&eacute;t&eacute; des Nations".<i> La Paix par le Droit</i>, ano 37, pp. 392-400.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000174&pid=S0102-8529200300020000100019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">FORSYTH, Murry. (1979), "Thomas Hobbes and the External Relations of States". <i>British Journal of International Studies</i>, vol. 5, nº 3, pp. 196-209.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000176&pid=S0102-8529200300020000100020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">FRIED, Alfred H. (1910), <i>Der Kaiser und der Weltfrieden</i>. Berlin, Maritima.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000178&pid=S0102-8529200300020000100021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">GIESEN, Klaus Gerd. (1992), <i>L'&Eacute;thique des Relations Internationales.Les Th&eacute;ories Anglo-Americaines Contemporaines</i>. Bruxelles, Bruylant.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000180&pid=S0102-8529200300020000100022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">GUZZINI, Stefano. (2001), "The Different Worlds of Realism in International Relations".<i> Millennium: Journal of International Studies</i>, vol. 30, nº 1, pp. 111-121.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000182&pid=S0102-8529200300020000100023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">HABERMAS, J&uuml;rgen. (1988), <i>Theorie des kommunikativen Handelns.</i> Frankfurt am Main, Suhrkamp.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000184&pid=S0102-8529200300020000100024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. (1996), "Kants Idee des ewigen Friedens - aus dem historischen Abstand von 200 Jahren",<i> in Die Einbeziehung des Anderen: Studien zur politischen Theorie</i>. Frankfurt am Main, Suhrkamp, pp. 192-236.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000186&pid=S0102-8529200300020000100025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">HERZ, John. (1950), "Idealist Internationalism and the Security Dilemma". <i>World Politics</i>, vol. 2, nº 2, pp. 158-180.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000188&pid=S0102-8529200300020000100026&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">HIRSCHMANN, Albert O. (1987),<i> Leidenschaften und Interessen. Politische Begr&uuml;ndungen des Kapitalismus vor seinem Sieg</i>. Frankfurt am Main, Suhrkamp.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000190&pid=S0102-8529200300020000100027&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">HOBBES, Thomas. (1839-1845) &#91;1629&#93;, "Introduction to Thucydides, History of the Peloponnesian War" (trad. Hobbes), in W. Molesworth (ed.), <i>The English Works of Thomas Hobbes</i>. London, John Bohn, vol. VIII.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000192&pid=S0102-8529200300020000100028&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. (1839-1845) &#91;1642&#93;, <i>De Cive, in</i> W. Molesworth (ed.), <i>The English Works of Thomas Hobbes</i>. London, John Bohn, vol. II.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000194&pid=S0102-8529200300020000100029&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. (1839-1845) &#91;1651&#93;, <i>Leviathan, in</i> W. Molesworth (ed.), <i>The English Works of Thomas Hobbes</i>. London, John Bohn, vol. III.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000196&pid=S0102-8529200300020000100030&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. (1839-1845) &#91;1655&#93;, <i>De Corpore, in</i> W. Molesworth (ed.),<i> The English Works of Thomas Hobbes</i>. London, John Bohn, vol. I.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000198&pid=S0102-8529200300020000100031&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______.  (1839-1845) &#91;1656&#93;, <i>Six Lessons to the Professors of the Mathematicks, in</i> W. Molesworth (ed.), <i>The English Works of Thomas Hobbes</i>, London, John Bohn, vol. VII.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000200&pid=S0102-8529200300020000100032&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. (1839-1845) &#91;1658&#93;,<i> De Homine, in</i> W. Molesworth (ed.), <i>Thomas Hobbes Malmesburiensis, Opera Philosophica quae Latine Scripsit.</i> London, John Bohn, vol. II.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000202&pid=S0102-8529200300020000100033&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. (1990) &#91;1668&#93;, <i>Behemoth or The Long Parlament, in</i> F. T&ouml;nnies (ed.) (com nova introdu&ccedil;&atilde;o de Stephen Holmes). Chicago, University of Chicago Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000204&pid=S0102-8529200300020000100034&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. (1995) &#91;1620&#93;, <i>Discourse upon Tacitus</i>, in N. B. Reynolds e A. W. Saxonhouse (eds.),<i> Thomas Hobbes: Three Discourses. A Critical Modern Edition of Newly Identified Work of the Young Hobbes</i>. Chicago, University of Chicago Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000206&pid=S0102-8529200300020000100035&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. (1999) &#91;1640&#93;, <i>The Elements of Law. Human Nature and De Corpore Politico</i>. Oxford, Oxford University Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000208&pid=S0102-8529200300020000100036&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">HOFFMANN, Mark. (1994), "Normative International Theory: Approaches and Issues", <i>in</i> A. J. R. Groom e M. Light (eds.),<i> Contemporary International Relations: A Guide to Theory</i>. London/New York, Pinter Publishers, pp. 27-44.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000210&pid=S0102-8529200300020000100037&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">HORKHEIMER, Max. (1987) &#91;1930&#93;, "Anf&auml;nge der b&uuml;rgerlichen Geschichtsphilosophie", <i>in</i> G. S. Noerr (ed.), <i>Gesammelte Schriften</i>. Frankfurt am Main, Fischer, vol. 2: Philosophische Fr&uuml;hschriften.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000212&pid=S0102-8529200300020000100038&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">JAHN, Beate. (1998), "One Step Forward, Two Steps Back: Critical Theory as the Latest Edition of Liberal Idealism". <i>Millennium: Journal of International Studies</i>, vol. 27, nº 3, pp. 613-641.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000214&pid=S0102-8529200300020000100039&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">JOHNSON, Thomas J. (1996), "The Idea of Power Politics: The Sophistic Foundations of Realism", <i>in</i> B. Frankel (ed.), <i>Roots of Realism</i>. London, Franklass, pp. 194-247.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000216&pid=S0102-8529200300020000100040&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">KULLMANN, Wolfgang. (1974), <i>Wissenschaft und Methode. Interpretationen zur Aristotelischen Theorie der Naturwissenschaft</i>. Berlin, Walter de Gruyter.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000218&pid=S0102-8529200300020000100041&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">LESSAY, Franck. (2000), "Hobbes and Sacred History", <i>in</i> G. A. J. Rogers e T. Sorell (eds.), Hobbes and History. London/New York, Routledge, pp. 147-159.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000220&pid=S0102-8529200300020000100042&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">LINKLATER, Andrew. (1982), <i>Men and Citizens in the Theory of International Relations</i>. London, Macmillan.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000222&pid=S0102-8529200300020000100043&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">MITTELSTRASS, J&uuml;rgen. (1990), "Politik und praktische Vernunft bei Machiavelli", <i>in</i> O. H&ouml;ffe (ed.),<i> Der Mensch ein politisches Tier</i>? Stuttgart, Reclam.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000224&pid=S0102-8529200300020000100044&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">M&Uuml;NKLER, Herfried. (1993), <i>Thomas Hobbes</i>. Frankfurt am Main, Campus.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000226&pid=S0102-8529200300020000100045&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">NAVARI, Cornelia. (1996), "Hobbes, the State of Nature and the Laws of Nature", <i>in</i> I. Clark e I. B. Neumann (eds.), <i>Classical Theories of International Relations</i>. London, Macmillan Press, pp. 20-41.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000228&pid=S0102-8529200300020000100046&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">NOUR, Soraya. (2004). <i>A Paz Perp&eacute;tua de Kant. Filosofia do Direito Internacional e das Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais</i>. S&atilde;o Paulo, Martins Fontes.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000230&pid=S0102-8529200300020000100047&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. (no prelo), "Widerspr&uuml;che der Welt&ouml;ffentlichkeit als v&ouml;lkerrechtliche Kategorie".<i> Archiv f&uuml;r Rechts-und Sozialphilosophie</i>. Stuttgart, Steiner.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000232&pid=S0102-8529200300020000100048&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">P&Eacute;RI&Eacute;, R. (1927), "La Paix par l'&Eacute;ducation". <i>La Paix par le Droit</i>, ano 37, pp. 145-149.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000234&pid=S0102-8529200300020000100049&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">PRUDHOMMEAUX, J. e ROUSSEAU, Charles. (1927), "L'Actualit&eacute;". <i>La Paix par le Droit</i>, ano 37.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000236&pid=S0102-8529200300020000100050&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">REINHARDT, Karl. (1960), "Thukydides und Macchiavelli", <i>in Verm&auml;chtnis der Antike</i>. G&ouml;ttingen, Vandehoek und Ruprecht, pp. 184-218.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000238&pid=S0102-8529200300020000100051&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">REYNOLDS, Noel B. e SAXONHOUSE, Arlene W. (eds.). (1995),<i> Thomas Hobbes: Three Discourses. A Critical Modern Edition of Newly Identified Work of the Young Hobbes</i>. Chicago, University of Chicago Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000240&pid=S0102-8529200300020000100052&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">RICHET, Charles. (1927). "Pourquoi et Comment D&eacute;sarmer".<i> La Paix par le Droit</i>, ano 37, pp. 429-433.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000242&pid=S0102-8529200300020000100053&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">ROGERS, G. A. J. (2000), "Hobbes, History and Wisdom", <i>in</i> G. A. J. Rogers e T. Sorell (eds.), <i>Hobbes and History.</i> London/New York, Routledge, pp. 73-81.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000244&pid=S0102-8529200300020000100054&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. e SORELL, Tom (eds.). (2000), <i>Hobbes and History</i>. London/New York, Routledge.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000246&pid=S0102-8529200300020000100055&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">SAXONHOUSE, Arlene W. (1995), "Postface", <i>in</i> N. B. Reynolds e A.W. Saxonhouse (eds.),<i> Thomas Hobbes: Three Discourses. A Critical Modern Edition of Newly Identified Work of the Young Hobbes</i>. Chicago, University of Chicago Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000248&pid=S0102-8529200300020000100056&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">SCHMITT, Carl. (1938),<i> Der Leviathan in der Staatslehre des Thomas Hobbes. Sinn und Fehlschlag eines politischen Symbols</i>. Hamburg-Wandsbeck, Hanseatische Verlagsanstalt.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000250&pid=S0102-8529200300020000100057&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">SCHUMANN, Karl. (2000), "Hobbes'Concept of History", <i>in </i>G. A. J. Rogers e T. Sorell (eds.),<i> Hobbes and History</i>. London/New York, Routledge, pp. 3-24.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000252&pid=S0102-8529200300020000100058&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">SCOTT, Jonathan. (2000), "The Peace of Silence: Thucydides and the English Civil War", <i>in</i> G. A. J. Rogers e T. Sorell (eds.),<i> Hobbes and History</i>. London/New York, Routledge, pp. 112-136.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000254&pid=S0102-8529200300020000100059&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">SOLTAU, Roger. (1927), "A Propos de l'Objection de Conscience".<i> La Paix par le Droit</i>, ano 37.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000256&pid=S0102-8529200300020000100060&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">SORELL, Tom. (1996), "Hobbes' Scheme of the Sciences", <i>in</i> T. Sorell (ed.), <i>The Cambridge Companion of Thomas Hobbes</i>. Cambridge, Cambridge University Press, pp. 45-61.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000258&pid=S0102-8529200300020000100061&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______.  (2000), "Hobbes'Uses of the History of Philosophy", in G. A. J. Rogers e T. Sorell (eds.), <i>Hobbes and History</i>. London/New York, Routledge, pp. 82-95.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000260&pid=S0102-8529200300020000100062&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">SOUTHGATE, Beverly. (1995),<i> History: What and Why. Ancient, Modern and Postmodern Perspectives</i>. London/New York, Routledge.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000262&pid=S0102-8529200300020000100063&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">SPRINGBORG, Patricia. (2000), "Hobbes and Historiography: Why the Future, He Says, Does Not Exist",<i> in </i>G. A. J. Rogers e T. Sorell (eds.), <i>Hobbes and History</i>. London/New York, Routledge, pp. 44-72.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000264&pid=S0102-8529200300020000100064&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">TUCK, Richard. (2000), "Hobbes and Tacitus", in G. A. J. Rogers e T. Sorell (eds.), <i>Hobbes and History</i>. London/New York, Routledge, pp. 99-111.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000266&pid=S0102-8529200300020000100065&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">WEBER, Max. (1988) &#91;1920&#93;, "Zwischenbetrachtung: Theorie der Stufen und Richtungen religi&ouml;ser Weltablehnung", <i>in Gesammelte Aufs&auml;tze zur Religions-soziologie</i> I. T&uuml;bingen, Mohr, pp. 536-573.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000268&pid=S0102-8529200300020000100066&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">WIGHT, Martin. (1991),<i> International Theory. The Three Traditions</i>. Leicester/London, Leicester University Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000270&pid=S0102-8529200300020000100067&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">ZIMMERN, Alfred E. (1934), <i>Quo vadimus? A Public Lecture Delivered on 5 February 1934</i>. London, Humphrey Milford, Oxford University Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000272&pid=S0102-8529200300020000100068&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Aceito para publica&ccedil;&atilde;o em dezembro de 2003.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><a name="ntb"></a><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a href="#nta">*</a> Os autores agradecem os coment&aacute;rios valiosos de Thorsten Fath e o generoso financiamento da Alexander von Humboldt-Stiftung concedido &agrave; Soraya Nour para este estudo. </font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[AULARD]]></surname>
<given-names><![CDATA[Alphonse]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[La Propagande pour la Société des Nations]]></article-title>
<source><![CDATA[La Paix par le Droit]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BACON]]></surname>
<given-names><![CDATA[Francis]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The Advancement of Learning]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Spedding]]></surname>
<given-names><![CDATA[J]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Ellis]]></surname>
<given-names><![CDATA[R. L]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Works of Francis Bacon]]></source>
<year></year>
<volume>3</volume>
<publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Longman]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BALIBAR]]></surname>
<given-names><![CDATA[Étienne]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[Preface: Le Hobbes de Schmitt, le Schmitt de Hobbes]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Schmitt]]></surname>
<given-names><![CDATA[C]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Le Léviathan dans la Doctrine de l'État de Thomas Hobbes]]></source>
<year></year>
<page-range>7-65</page-range><publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Seuil]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BAUMGOLD]]></surname>
<given-names><![CDATA[Deborah]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[When Hobbes Needed History]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Rogers]]></surname>
<given-names><![CDATA[G. A. J]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Sorell]]></surname>
<given-names><![CDATA[T]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Hobbes and History]]></source>
<year></year>
<page-range>25-43</page-range><publisher-loc><![CDATA[LondonNew York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Routledge]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BOROT]]></surname>
<given-names><![CDATA[Luc]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Hobbes' Behemoth]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Rogers]]></surname>
<given-names><![CDATA[G. A. J]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Sorell]]></surname>
<given-names><![CDATA[T]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Hobbes and History]]></source>
<year></year>
<page-range>137-146</page-range><publisher-loc><![CDATA[LondonNew York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Routledge]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BOUCHER]]></surname>
<given-names><![CDATA[David]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Political Theories of International Relations]]></source>
<year>1998</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Oxford University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BOVET]]></surname>
<given-names><![CDATA[Pierre]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[Quelques Problèmes Psychologiques de l'Éducation pour la Paix]]></article-title>
<source><![CDATA[La Paix par le Droit]]></source>
<year></year>
<page-range>240-248</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BRAILLARD]]></surname>
<given-names><![CDATA[Philippe]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[Préface]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Giesen]]></surname>
<given-names><![CDATA[K. G]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[L'Éthique des Relations Internationales: Les Théories Anglo-Américaines Contemporaines]]></source>
<year></year>
<publisher-loc><![CDATA[Bruxelles ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Bruylant]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BULL]]></surname>
<given-names><![CDATA[Hedley]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Hobbes and the International Anarchy]]></article-title>
<source><![CDATA[Social Research]]></source>
<year></year>
<volume>48</volume>
<page-range>717-738</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BULL]]></surname>
<given-names><![CDATA[Hedley]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Martin Wight and the Theory of International Relations]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Wight]]></surname>
<given-names><![CDATA[M]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[International Theory: The Three Traditions]]></source>
<year></year>
<page-range>IX-XXIII</page-range><publisher-loc><![CDATA[LeicesterLondon ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Leicester University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CARR]]></surname>
<given-names><![CDATA[Edward H]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Twenty Years'Crisis: 1919-1939]]></source>
<year>1946</year>
<edition>2</edition>
<publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Macmillan & Co]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CLAUDE JR]]></surname>
<given-names><![CDATA[Inis L]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The Impact of Public Opinion upon Foreign Policy and Diplomacy: Open Diplomacy Revisited]]></article-title>
<source><![CDATA[Internationale Spectator]]></source>
<year></year>
<volume>19</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>7-27</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[COLLINGWOOD]]></surname>
<given-names><![CDATA[Robin George]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The New Leviathan]]></source>
<year>1942</year>
<publisher-loc><![CDATA[Oxford ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[The Clarendon Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[COX]]></surname>
<given-names><![CDATA[Robert W]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Introduction]]></article-title>
<source><![CDATA[The New Realism: Perspectives on Multilateralism and World Order]]></source>
<year></year>
<publisher-loc><![CDATA[Tokyo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[United Nations University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DEAR]]></surname>
<given-names><![CDATA[Peter]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Method and the Study of Nature]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Garber]]></surname>
<given-names><![CDATA[D]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Ayers]]></surname>
<given-names><![CDATA[M]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Cambridge History of Seventeenth-Century Philosophy]]></source>
<year></year>
<volume>I</volume>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cambridge University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DESCARTES]]></surname>
<given-names><![CDATA[René]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[La Recherche de la Vérité par la Lumière Naturelle]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Adam]]></surname>
<given-names><![CDATA[C]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Tannery]]></surname>
<given-names><![CDATA[P]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Oeuvres de Descartes]]></source>
<year></year>
<volume>X</volume>
<edition>2</edition>
<page-range>489-532</page-range><publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Vrin]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DETEL]]></surname>
<given-names><![CDATA[Wolfgang]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Aristotle's Posterior Analytics and the Path to the Principles]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Avgelis]]></surname>
<given-names><![CDATA[N]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Peonidis]]></surname>
<given-names><![CDATA[F]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Aristotle on Logic, Language and Science]]></source>
<year></year>
<page-range>155-182</page-range><publisher-loc><![CDATA[Thessaloniki ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Sakkoulas]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DETEL]]></surname>
<given-names><![CDATA[Wolfgang]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[ZITTEL]]></surname>
<given-names><![CDATA[Claus]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Hobbes und die Historiographie]]></article-title>
<source><![CDATA[Zeitsprünge. Forschung zur Frühen Neuzeit]]></source>
<year></year>
<volume>5</volume>
<numero>3-4</numero>
<issue>3-4</issue>
<page-range>330-346</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DUBOIS-RICHARD]]></surname>
<given-names><![CDATA[Paul]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[Les Forces Morales et la Société des Nations]]></article-title>
<source><![CDATA[La Paix par le Droit]]></source>
<year></year>
<page-range>392-400</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FORSYTH]]></surname>
<given-names><![CDATA[Murry]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Thomas Hobbes and the External Relations of States]]></article-title>
<source><![CDATA[British Journal of International Studies]]></source>
<year></year>
<volume>5</volume>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
<page-range>196-209</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FRIED]]></surname>
<given-names><![CDATA[Alfred H]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Der Kaiser und der Weltfrieden]]></source>
<year>1910</year>
<publisher-loc><![CDATA[Berlin ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Maritima]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GIESEN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Klaus Gerd]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[L'Éthique des Relations Internationales: Les Théories Anglo-Americaines Contemporaines]]></source>
<year>1992</year>
<publisher-loc><![CDATA[Bruxelles ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Bruylant]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GUZZINI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Stefano]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The Different Worlds of Realism in International Relations]]></article-title>
<source><![CDATA[Millennium: Journal of International Studies]]></source>
<year></year>
<volume>30</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>111-121</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HABERMAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jürgen]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Theorie des kommunikativen Handelns]]></source>
<year>1988</year>
<publisher-loc><![CDATA[Frankfurt am Main ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Suhrkamp]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HABERMAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jürgen]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="de"><![CDATA[Kants Idee des ewigen Friedens: aus dem historischen Abstand von 200 Jahren]]></article-title>
<source><![CDATA[Die Einbeziehung des Anderen: Studien zur politischen Theorie]]></source>
<year></year>
<page-range>192-236</page-range><publisher-loc><![CDATA[Frankfurt am Main ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Suhrkamp]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B26">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HERZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[John]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Idealist Internationalism and the Security Dilemma]]></article-title>
<source><![CDATA[World Politics]]></source>
<year></year>
<volume>2</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>158-180</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B27">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HIRSCHMANN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Albert O]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Leidenschaften und Interessen: Politische Begründungen des Kapitalismus vor seinem Sieg]]></source>
<year>1987</year>
<publisher-loc><![CDATA[Frankfurt am Main ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Suhrkamp]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B28">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HOBBES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Thomas]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Introduction to Thucydides, History of the Peloponnesian War]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Molesworth]]></surname>
<given-names><![CDATA[W]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The English Works of Thomas Hobbes]]></source>
<year></year>
<volume>VIII</volume>
<publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[John Bohn]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B29">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HOBBES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Thomas]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[De Cive]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Molesworth]]></surname>
<given-names><![CDATA[W]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The English Works of Thomas Hobbes]]></source>
<year></year>
<volume>II</volume>
<publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[John Bohn]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B30">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HOBBES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Thomas]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Leviathan]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Molesworth]]></surname>
<given-names><![CDATA[W]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The English Works of Thomas Hobbes]]></source>
<year></year>
<volume>III</volume>
<publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[John Bohn]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B31">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HOBBES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Thomas]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[De Corpore]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Molesworth]]></surname>
<given-names><![CDATA[W]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The English Works of Thomas Hobbes]]></source>
<year></year>
<volume>I</volume>
<publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[John Bohn]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B32">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HOBBES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Thomas]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Six Lessons to the Professors of the Mathematicks]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Molesworth]]></surname>
<given-names><![CDATA[W]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The English Works of Thomas Hobbes]]></source>
<year></year>
<volume>VII</volume>
<publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[John Bohn]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B33">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HOBBES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Thomas]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[De Homine]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Molesworth]]></surname>
<given-names><![CDATA[W]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Thomas Hobbes Malmesburiensis, Opera Philosophica quae Latine Scripsit]]></source>
<year></year>
<volume>II</volume>
<publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[John Bohn]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B34">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HOBBES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Thomas]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Behemoth or The Long Parlament]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Tönnies]]></surname>
<given-names><![CDATA[F]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[]]></source>
<year></year>
<publisher-loc><![CDATA[Chicago ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[University of Chicago Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B35">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HOBBES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Thomas]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Discourse upon Tacitus]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Reynolds]]></surname>
<given-names><![CDATA[N. B]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Saxonhouse]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. W]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Thomas Hobbes: Three Discourses. A Critical Modern Edition of Newly Identified Work of the Young Hobbes]]></source>
<year></year>
<publisher-loc><![CDATA[Chicago ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[University of Chicago Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B36">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HOBBES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Thomas]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Elements of Law: Human Nature and De Corpore Politico]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[Oxford ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Oxford University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B37">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HOFFMANN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Mark]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Normative International Theory: Approaches and Issues]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Groom]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. J. R]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Light]]></surname>
<given-names><![CDATA[M]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Contemporary International Relations: A Guide to Theory]]></source>
<year></year>
<page-range>27-44</page-range><publisher-loc><![CDATA[LondonNew York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Pinter Publishers]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B38">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HORKHEIMER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Max]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="de"><![CDATA[Anfänge der bürgerlichen Geschichtsphilosophie]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Noerr]]></surname>
<given-names><![CDATA[G. S]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Gesammelte Schriften]]></source>
<year></year>
<volume>2</volume>
<publisher-loc><![CDATA[Frankfurt am Main ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[FischerPhilosophische Frühschriften]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B39">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[JAHN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Beate]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[One Step Forward, Two Steps Back: Critical Theory as the Latest Edition of Liberal Idealism]]></article-title>
<source><![CDATA[Millennium: Journal of International Studies]]></source>
<year></year>
<volume>27</volume>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
<page-range>613-641</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B40">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[JOHNSON]]></surname>
<given-names><![CDATA[Thomas J]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The Idea of Power Politics: The Sophistic Foundations of Realism]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Frankel]]></surname>
<given-names><![CDATA[B]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Roots of Realism]]></source>
<year></year>
<page-range>194-247</page-range><publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Franklass]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B41">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KULLMANN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Wolfgang]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Wissenschaft und Methode: Interpretationen zur Aristotelischen Theorie der Naturwissenschaft]]></source>
<year>1974</year>
<publisher-loc><![CDATA[Berlin ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Walter de Gruyter]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B42">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LESSAY]]></surname>
<given-names><![CDATA[Franck]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Hobbes and Sacred History]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Rogers]]></surname>
<given-names><![CDATA[G. A. J]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Sorell]]></surname>
<given-names><![CDATA[T]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Hobbes and History]]></source>
<year></year>
<page-range>147-159</page-range><publisher-loc><![CDATA[LondonNew York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Routledge]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B43">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LINKLATER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Andrew]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Men and Citizens in the Theory of International Relations]]></source>
<year>1982</year>
<publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Macmillan]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B44">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MITTELSTRASS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jürgen]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="de"><![CDATA[Politik und praktische Vernunft bei Machiavelli]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Höffe]]></surname>
<given-names><![CDATA[O]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Der Mensch ein politisches Tier?]]></source>
<year></year>
<publisher-loc><![CDATA[Stuttgart ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Reclam]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B45">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MÜNKLER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Herfried]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Thomas Hobbes]]></source>
<year>1993</year>
<publisher-loc><![CDATA[Frankfurt am Main ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Campus]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B46">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NAVARI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Cornelia]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Hobbes, the State of Nature and the Laws of Nature]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Clark]]></surname>
<given-names><![CDATA[I]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Neumann]]></surname>
<given-names><![CDATA[I. B]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Classical Theories of International Relations]]></source>
<year></year>
<page-range>20-41</page-range><publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Macmillan Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B47">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NOUR]]></surname>
<given-names><![CDATA[Soraya]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A Paz Perpétua de Kant: Filosofia do Direito Internacional e das Relações Internacionais]]></source>
<year>2004</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Martins Fontes]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B48">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NOUR]]></surname>
<given-names><![CDATA[Soraya]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="de"><![CDATA[Widersprüche der Weltöffentlichkeit als völkerrechtliche Kategorie]]></article-title>
<source><![CDATA[Archiv für Rechts-und Sozialphilosophie]]></source>
<year></year>
<publisher-loc><![CDATA[Stuttgart ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Steiner]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B49">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PÉRIÉ]]></surname>
<given-names><![CDATA[R]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[La Paix par l'Éducation]]></article-title>
<source><![CDATA[La Paix par le Droit]]></source>
<year></year>
<page-range>145-149</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B50">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PRUDHOMMEAUX]]></surname>
<given-names><![CDATA[J]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[ROUSSEAU]]></surname>
<given-names><![CDATA[Charles]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[L'Actualité]]></article-title>
<source><![CDATA[La Paix par le Droit,]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B51">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[REINHARDT]]></surname>
<given-names><![CDATA[Karl]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="it"><![CDATA[Thukydides und Macchiavelli]]></article-title>
<source><![CDATA[Vermächtnis der Antike]]></source>
<year></year>
<page-range>184-218</page-range><publisher-loc><![CDATA[Göttingen ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Vandehoek und Ruprecht]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B52">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[REYNOLDS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Noel B]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SAXONHOUSE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Arlene W]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Thomas Hobbes: Three Discourses. A Critical Modern Edition of Newly Identified Work of the Young Hobbes]]></source>
<year>1995</year>
<publisher-loc><![CDATA[Chicago ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[University of Chicago Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B53">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RICHET]]></surname>
<given-names><![CDATA[Charles]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[Pourquoi et Comment Désarmer]]></article-title>
<source><![CDATA[La Paix par le Droit]]></source>
<year></year>
<publisher-name><![CDATA[429-433]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B54">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ROGERS]]></surname>
<given-names><![CDATA[G. A. J]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Hobbes, History and Wisdom]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Rogers]]></surname>
<given-names><![CDATA[G. A. J]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Sorell]]></surname>
<given-names><![CDATA[T]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Hobbes and History]]></source>
<year></year>
<page-range>73-81</page-range><publisher-loc><![CDATA[London^eNew York New York]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Routledge]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B55">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ROGERS]]></surname>
<given-names><![CDATA[G. A. J]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SORELL]]></surname>
<given-names><![CDATA[Tom]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Hobbes and History]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[LondonNew York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Routledge]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B56">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SAXONHOUSE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Arlene W]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Postface]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Reynolds]]></surname>
<given-names><![CDATA[N. B]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Saxonhouse]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.W]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Thomas Hobbes: Three Discourses. A Critical Modern Edition of Newly Identified Work of the Young Hobbes]]></source>
<year></year>
<publisher-loc><![CDATA[Chicago ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[University of Chicago Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B57">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SCHMITT]]></surname>
<given-names><![CDATA[Carl]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Der Leviathan in der Staatslehre des Thomas Hobbes: Sinn und Fehlschlag eines politischen Symbols]]></source>
<year>1938</year>
<publisher-loc><![CDATA[Hamburg-Wandsbeck ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Hanseatische Verlagsanstalt]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B58">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SCHUMANN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Karl]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Hobbes'Concept of History]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Rogers]]></surname>
<given-names><![CDATA[G. A. J]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Sorell]]></surname>
<given-names><![CDATA[T]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Hobbes and History]]></source>
<year></year>
<page-range>3-24</page-range><publisher-loc><![CDATA[LondonNew York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Routledge]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B59">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SCOTT]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jonathan]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The Peace of Silence: Thucydides and the English Civil War]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Rogers]]></surname>
<given-names><![CDATA[G. A. J]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Sorell]]></surname>
<given-names><![CDATA[T]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Hobbes and History]]></source>
<year></year>
<page-range>112-136</page-range><publisher-loc><![CDATA[LondonNew York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Routledge]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B60">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SOLTAU]]></surname>
<given-names><![CDATA[Roger]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[A Propos de l'Objection de Conscience]]></article-title>
<source><![CDATA[La Paix par le Droit]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B61">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SORELL]]></surname>
<given-names><![CDATA[Tom]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Hobbes' Scheme of the Sciences]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Sorell]]></surname>
<given-names><![CDATA[T]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Cambridge Companion of Thomas Hobbes]]></source>
<year></year>
<page-range>45-61</page-range><publisher-loc><![CDATA[Cambridge ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cambridge University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B62">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SORELL]]></surname>
<given-names><![CDATA[Tom]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Hobbes'Uses of the History of Philosophy]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Rogers]]></surname>
<given-names><![CDATA[G. A. J]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Sorell]]></surname>
<given-names><![CDATA[T]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Hobbes and History]]></source>
<year></year>
<page-range>82-95</page-range><publisher-loc><![CDATA[LondonNew York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Routledge]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B63">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SOUTHGATE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Beverly]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[History: What and Why. Ancient, Modern and Postmodern Perspectives]]></source>
<year>1995</year>
<publisher-loc><![CDATA[LondonNew York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Routledge]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B64">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SPRINGBORG]]></surname>
<given-names><![CDATA[Patricia]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Hobbes and Historiography: Why the Future, He Says, Does Not Exist]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Rogers]]></surname>
<given-names><![CDATA[G. A. J]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Sorell]]></surname>
<given-names><![CDATA[T]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Hobbes and History]]></source>
<year></year>
<page-range>44-72</page-range><publisher-loc><![CDATA[LondonNew York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Routledge]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B65">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TUCK]]></surname>
<given-names><![CDATA[Richard]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Hobbes and Tacitus]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Rogers]]></surname>
<given-names><![CDATA[G. A. J]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Sorell]]></surname>
<given-names><![CDATA[T]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Hobbes and History]]></source>
<year></year>
<page-range>99-111</page-range><publisher-loc><![CDATA[London^eNew York New York]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Routledge]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B66">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WEBER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Max]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="de"><![CDATA[Zwischenbetrachtung: Theorie der Stufen und Richtungen religiöser Weltablehnung]]></article-title>
<source><![CDATA[Gesammelte Aufsätze zur Religions-soziologie I]]></source>
<year></year>
<page-range>536-573</page-range><publisher-loc><![CDATA[Tübingen ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Mohr]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B67">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WIGHT]]></surname>
<given-names><![CDATA[Martin]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[International Theory: The Three Traditions]]></source>
<year>1991</year>
<publisher-loc><![CDATA[LeicesterLondon ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Leicester University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B68">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ZIMMERN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Alfred E]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Quo vadimus?: A Public Lecture Delivered on 5 February 1934]]></source>
<year>1934</year>
<publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Humphrey Milford, Oxford University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
