<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0102-6445</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Lua Nova: Revista de Cultura e Política]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Lua Nova]]></abbrev-journal-title>
<issn>0102-6445</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[CEDEC]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0102-64452004000100003</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0102-64452004000100003</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Schmitt, representação e forma política]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Schmitt, representation and political form]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Ferreira]]></surname>
<given-names><![CDATA[Bernardo]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade Estadual do Rio de Janeiro Departamento de Ciências Sociais ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2004</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2004</year>
</pub-date>
<numero>61</numero>
<fpage>25</fpage>
<lpage>51</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0102-64452004000100003&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0102-64452004000100003&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0102-64452004000100003&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[O texto discute o lugar do conceito de representação na obra jurídico-política de Carl Schmitt, tomando como referência o livro Catolicismo Romano e Forma Política, de 1923. Para tanto, busca-se analisar a oposição que o autor estabelece entre a racionalidade técnica moderna e a racionalidade jurídica, cuja expressão mais acabada encontra-se na idéia de representação. Por último, procura-se relacionar as questões associadas ao problema da representação política em Carl Schmitt com alguns dos principais temas do seu pensamento, como é o caso da soberania, da decisão e do "político".]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[The article discusses the concept of representation in Carl Schmitt's political-juridical work, with special reference to Roman Catholicism and Political Form, published in 1923. It focuses Schmitt's opposition between the modern technical rationality and the juridical rationality (whose most finished expression is found in the idea of representation). Then it relates the issues connected to the problem of political representation with some of Schmitt's main subjects, such as sovereingty, decision and "the political".]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Carl Schmitt]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[representação]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[racionalidades técnica e jurídica]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Carl Schmitt]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[representation]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[technical and juridical rationalities]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p><font size="4" face="verdana"><B>Schmitt, representa&ccedil;&atilde;o e forma    pol&iacute;tica</B></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="verdana"><B>Schmitt, representation and political form</B></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Bernardo Ferreira</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Professor visitante do Departamento de Ciências    Sociais da Universidade Estadual do Rio de Janeiro</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana"><B>RESUMO</B></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">O texto discute o lugar do conceito de representação    na obra jurídico-política de Carl Schmitt, tomando como referência o livro <I>Catolicismo    Romano e Forma Política</I>, de 1923. Para tanto, busca-se analisar a oposição    que o autor estabelece entre a racionalidade técnica moderna e a racionalidade    jurídica, cuja expressão mais acabada encontra-se na idéia de representação.    Por último, procura-se relacionar as questões associadas ao problema da representação    política em Carl Schmitt com alguns dos principais temas do seu pensamento,    como é o caso da soberania, da decisão e do "político".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><B>Palavras-chave:</B> Carl Schmitt; representação;    racionalidades técnica e jurídica.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana"><B>ABSTRACT</B></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">The article discusses the concept of representation    in Carl Schmitt's political-juridical work, with special reference to Roman    Catholicism and Political Form, published in 1923. It focuses Schmitt's opposition    between the modern technical rationality and the juridical rationality (whose    most finished expression is found in the idea of representation). Then it relates    the issues connected to the problem of political representation with some of    Schmitt's main subjects, such as sovereingty, decision and "the political".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><B>Keywords:</B> Carl Schmitt; representation;    technical and juridical rationalities.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">Publicado em 1923, o livro <I>Römischer Katholizismus    und politische Form</I> (<I>Catolicismo romano e forma política</I>) até recentemente    não ocupava um lugar de destaque entre os textos de <a name="tx01"></a>Carl    Schmitt<a href="#nt01"><SUP>1</SUP></a> dos anos da República de Weimar. O próprio    tema do livro e, em particular, o tom com que ele é tratado, certamente contribuíram    para essa desatenção. Estamos diante de uma discussão sobre a natureza jurídica    da Igreja que não esconde o seu teor apologético e provocativo, quando não calculadamente    antimoderno, o que parece restringir o seu interesse a uma espécie de curiosidade,    sem maior importância teórica, no quadro geral da produção de Schmitt no período    em questão. Um testemunho, talvez, das suas convicções pessoais e do seu envolvimento    com os círculos intelectuais do conservadorismo católico. Todavia, nos últimos    tempos, o livro se tornou objeto de uma atenção mais cuidadosa: ele tem sido    valorizado como uma obra central na produção de Schmitt dos anos 20 e sua importância    para uma compreensão mais matizada e complexa das suas idéias vem sendo ressaltada.    Nessa perspectiva, acredito que a discussão desse texto permite enquadrar as    idéias políticas de Carl Schmitt no contexto da sua crítica da modernidade e    fornece elementos para uma abordagem mais precisa sobre o lugar que problemas    como soberania, decisão e "político" ocupam no seu pensamento. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Como tantos outros trabalhos que Schmitt escreveu    nos anos 20, <I>Römischer Katholizismus und politische Form</I> é enganadoramente    breve nas suas dimensões, quase um folheto, e se constrói a partir de uma série    de contraposições: entre catolicismo e modernidade, política e economia, racionalidade    jurídica e racionalidade técnica. Para Schmitt, em um mundo crescentemente dominado    pela lógica instrumental da técnica moderna, a Igreja Católica seria a verdadeira    portadora de um princípio de forma jurídica e de uma idéia política. A seu ver,    isso ocorreria sobretudo porque a Igreja seria a mais acabada expressão de uma    <I>complexio oppositorum</I>. Ao contrário da experiência moderna da realidade,    na qual, segundo ele, um "dualismo radical domina efetivamente em todas as esferas"    (RK, 16), no catolicismo, os contrários se encontrariam reunidos em uma espécie    de unidade capaz de abarcar (Schmitt usa o verbo <I>umfassem</I>) as mais diferentes    oposições, sem reduzí-las, no entanto, a uma síntese <a name="tx02"></a>qualquer<a href="#nt02"><SUP>2</SUP></a>.    O que distinguiria a <I>complexio</I> católica seria, antes de tudo, a sua capacidade    de <I>"formação </I>&#91;<I>formierung</I>&#93;<I>"</I> (RK, 24) da realidade. Assim,    observa Schmitt,</font></p>     <blockquote>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">considerada do ponto de vista da idéia política      do catolicismo, a essência da <I>complexio oppositorum</I> romano-católica      reside em uma superioridade especificamente formal sobre a matéria da vida      humana, como nenhum Império até hoje conheceu. Aqui se alcança uma configuração      substancial &#91;<I>substantielle Gestaltung</I>&#93; da realidade histórica e social,      que, a despeito do seu caráter formal, se mantém na existência concreta, plena      de vida, e, no entanto, é racional na mais alta medida.  (RK, 14)</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Esse trecho como que condensa um conjunto de    idéias que está no centro da reflexão de Schmitt sobre o catolicismo romano.    Ao mesmo tempo, é possível reconhecer aqui uma figura de fundo em contraposição    à qual ganha um desenho próprio a imagem da <I>complexio</I> católica. Schmitt,    com efeito, elabora a sua defesa da Igreja católica tendo como referência negativa    a idéia de um racionalismo característico do que ele chama de "pensamento técnico-econômico".    Prestemos mais atenção a esse ponto.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Schmitt considera a Igreja católica de uma perspectiva    que, na falta de palavra mais adequada, poderia ser caracterizada como fundamentalmente    mundana. A imagem que emerge dessa análise do catolicismo está dirigida acima    de tudo para sua força político-jurídica. A Igreja católica se distinguiria    por uma racionalidade própria. "Esse racionalismo", nos diz ele, "reside    no institucional e é essencialmente jurídico" (RK, 23). Trata-se de uma capacidade    de conformação da realidade humana que, ao contrário do racionalismo técnico,    não se traduz em simples "domínio e utilização da matéria" (RK, 23). A <I>complexio</I>    católica é concebida aqui em evidente oposição à natureza instrumental do "pensamento    técnico-econômico". Mas não só. Se é verdade que a imagem de uma racionalidade    característica do catolicismo é pensada como a contrapartida de um modelo de    razão consagrado pelo desenvolvimento técnico-científico, por outro lado, ela    também se contrapõe, na análise de Schmitt, à dinâmica da própria modernidade,    que nos é apresentada, significativamente, como a "época do pensamento econômico"    (RK, 35). Mas, enfim, pode-se perguntar, o que diferencia o racionalismo moderno    do seu contramodelo católico? </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em primeiro lugar, a Igreja católica, segundo    Schmitt, não pode ser pensada no horizonte do "dualismo estrutural" da época    moderna. O racionalismo católico não se nutriria da fratura entre espírito e    natureza, pensamento e ser, sujeito e objeto que seria característica da instrumentalização    da realidade pelo racionalismo técnico-econômico. A "potência &#91;<I>Macht</I>&#93;    do catolicismo" (RK, 8) seria o resultado da sua capacidade de moldar a matéria    viva da experiência, sem reduzi-la a esquemas abstratos. Esse movimento de dar    forma à experiência se contrapõe, no argumento de Schmitt, à crença moderna    na possibilidade de subjugação racional da realidade. Ao pensar o mundo como    o seu outro, o racionalismo técnico-científico o esvaziaria de sentido, tornando-o    objeto de um projeto de dominação que reproduz insistentemente as dissociações    dualistas, sem lhes oferecer, entretanto, uma direção própria.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Nessa perspectiva, Schmitt se permite contrapor,    em uma clara referência a Max Weber, o <I>terrisme</I>  (RK, 18) dos povos    católicos ao desenraizamento da <I>ascese intramundana</I> dos protestantes.    O vínculo com a terra se apresenta aqui como a metáfora de uma atitude para    a qual não faz sentido a antítese entre natureza e <I>ratio</I> (cf. RK, 18).    Ao mesmo tempo, não é difícil reconhecer nessa oposição entre catolicismo e    protestantismo uma tentativa de afirmar a "paternidade" católica da política    moderna, em contraposição à imagem, consagrada por Weber, de uma "ascendência"    protestante da economia. No entanto, mais significativa, a meu ver, do que essa    pretensão é a idéia de que o catolicismo representa a fonte de um tipo de racionalidade    que não só se diferencia da versão técnico-científica moderna, mas também seria    capaz de se opor à dominação inconteste dessa <a name="tx03"></a>última.<a href="#nt03"><SUP>3</SUP></a>    A peculiaridade da racionalidade jurídica do catolicismo estaria em uma "maneira    de pensar interessada na condução normativa da vida social dos homens" (RK,    21). Dessa forma, a oposição que Schmitt estabelece entre os pares economia-técnica    e política-direito diz respeito, antes de tudo, à possibilidade de algum tipo    de condução e governo da realidade humana. Para ele, o racionalismo técnico-econômico    no seu projeto de domínio e utilização do real seria presa de uma inevitável    deriva, fruto da incessante reprodução das suas próprias premissas dualistas,    revelando-se incapaz de estabelecer a partir delas qualquer tipo de unidade.    À racionalidade característica do pensamento econômico, observa Schmitt, "lhe    falta o todo &#91;<I>das Alles</I>&#93;<I>"</I> (RK, 37). A seus olhos, portanto, o    racionalismo católico não pode meramente ser "o pólo com alma da ausência de    alma &#91;<I>die seelenvolle Polarität der Seelenlosigkleit</I>&#93;<I>"</I>    (RK, 19), mas sim uma maneira de pensar que permita superar esse tipo de polaridade    e deter aquela deriva. Por isso, o catolicismo possui uma "força criadora racional"    própria que </font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">dá uma direção à escuridão irracional da alma      humana, sem levá-la à força até a luz. Ela não dá, como o racionalismo técnico-econômico,      receitas para a manipulação da matéria.  (RK, 24)</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Na interpretação de Schmitt sobre o catolicismo,    a técnica é analisada como fruto de uma crescente racionalização dos meios em    detrimento da racionalidade dos fins. Como ele próprio observa, para o pensamento    técnico-econômico, </font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">denomina-se "racional" um mecanismo de produção      que serve a qualquer necessidade material, sem que se pergunte pela única      racionalidade essencial, a racionalidade do fim &#91;<I>der allein wesentlichen      Rationalität des Zweckes</I>&#93; para o qual o mecanismo sumamente racional está      disponível. (RK, 26)</font></p> </blockquote>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Essa caracterização da racionalidade da técnica    moderna é de central importância na discussão de Schmitt sobre a especificidade    do racionalismo da Igreja católica e, portanto, sobre a natureza da forma político-jurídica.    O desconhecimento do problema dos fins característico do desenvolvimento técnico-científico    acabaria por conduzir a uma concepção de racionalidade despojada de todo conteúdo    e centrada nos princípios do cálculo, da eficiência e da previsibilidade, uma    racionalidade, enfim, que "só conhece um tipo de forma, ou seja, a precisão    técnica" (RK, 34). A forma técnica, se apresenta acima de tudo como uma    "forma vazia" (RK, 19). A sua "imperturbável objetividade &#91;<I>unbeirrte    Sachlichkeit</I>&#93;" (RK, 22) pressupõe, em última análise, a eliminação de toda    e qualquer definição normativa de caráter substantivo. Assim, a crítica de Schmitt    à racionalidade instrumental, deriva menos do receio de uma sociedade administrada    – problema que, diga-se de passagem, não é estranho à sua reflexão – do que    de uma convicção de que semelhante racionalidade não é capaz de governar a vida    social e de lhe conferir uma forma própria. Dessa maneira, o caráter instrumental    e vazio da racionalidade econômica se opõe, na sua análise, à maneira de pensar    normativa característica da <I>complexio</I> católica e ao conteúdo substantivo    da forma jurídica. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Todavia, Schmitt não relaciona, como se poderia    imaginar, essa dimensão normativa do catolicismo aos princípios morais da religião    cristã. Estamos distantes de uma tentativa de restaurar algo semelhante a um    direito natural cristão. O caráter normativo da "idéia política do catolicismo"    tem como premissa uma racionalidade institucional, capaz de compreender e configurar    na unidade das suas formas a natureza múltipla e contraditória da experiência    concreta. É esse enraizamento no concreto que faz da forma jurídico-política,    por definição, uma "forma substancial" (RK, 50). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Para Schmitt, o que distingue a orientação normativa    da racionalidade católica é a sua capacidade de transcender o imediato da realidade    e incorporá-la em uma ordem que pressupõe algum tipo de princípio de totalização.    O pensamento técnico-econômico, em contrapartida, resultaria de um ponto de    vista puramente imanente; trata-se de um pensamento que "se mantém absolutamente    objetivo &#91;<I>sachlich</I>&#93;, ou seja, nas coisas &#91;<I>bei den Dingen</I>&#93;" (RK,    27). Mas, afinal, em que consiste mais precisamente esse "permanecer nas coisas"?    Creio que duas questões básicas estão envolvidas nessa idéia.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em primeiro lugar, está em jogo nessa afirmação    a imagem de que a <I>Sachlichkeit</I> (objetividade) do pensamento técnico-econômico    é inseparável de uma perspectiva que reduz a realidade à sua mera <I>Dinghaftigkeit</I>    <a name="tx04"></a>(condição de coisa)<a href="#nt04"><SUP>4</SUP></a>. A "objetividade    absoluta" desse pensamento não se diferencia daquela que é própria de um    objeto ou de uma coisa na sua muda materialidade. Trata-se de uma concepção    da realidade, e em particular da realidade social, que a despoja de todo e qualquer    significado e conteúdo próprios, transformando-a em um mero mecanismo. Como    observa Catherine Colliot-Thélène, para Schmitt, a técnica e a economia moderna    são solidárias da imagem da natureza e do conceito de verdade inaugurado pela    ciência no <a name="tx05"></a>século XVII<a href="#nt05"><SUP>5</SUP></a>. Em    ambos os casos a realidade se vê reduzida a um conjunto de processos mecânicos    que, em tese, obedecem às suas próprias leis, desconhecem considerações normativas    e não admitem intervenção do arbítrio humano. Esse último introduziria um dado    de singularidade e contingência, sob todos os aspectos estranho a uma regularidade    supostamente impessoal. Em última análise, para o pensamento técnico-econômico,    observa Schmitt, "o político é não-objetivo &#91;<I>unsachlich</I>&#93;<I>"</I>    (RK, 27). Como se fossem a expressão de uma necessidade natural, os processos    da técnica e da economia seguiriam uma lógica autônoma, independente da vontade    dos agentes sociais. Sendo assim, "nem os homens, nem as coisas precisam    de um 'governo', caso se deixe o mecanismo da esfera econômica e da esfera técnica    entregue à sua legalidade &#91;<I>Gesetzmäßigkeit</I>&#93; imanente" (RK, 60).    A contraface de uma imagem reificada da vida social estaria na afirmação    de uma ordem imanente às próprias coisas. Nesse quadro, o problema da autoridade    política e do governo dos homens sobre os homens se apresenta como "uma    interferência na máquina que funciona por si mesma" (RK, 45). Para Schmitt,    essa crença na possibilidade de derivar a ordem da sua dinâmica imanente implica    conceber a atividade humana e a vida social de forma coisificada, reduzindo-a    à sua dimensão exclusivamente material.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Ao pensar a atividade humana de forma coisificada,    em função da sua mera <I>Dinghaftigkeit</I>, o pensamento técnico-econômico    não se mostraria capaz de transcender a realidade na sua dimensão mais imediata,    tornando-se presa daquilo que é efetiva e materialmente dado. Com isso, chegamos    ao meu segundo ponto. O "permanecer nas coisas" característico do pensamento    técnico-econômico envolve não só uma imagem reificada da realidade, mas também    uma espécie de recusa a conceber algo que esteja para além do mundo das coisas.    Ele implicaria assumir o ponto de vista da plena imanência e renunciar a toda    compreensão da vida social que não partisse de seu aqui-e-agora empírico. De    fato, observa Schmitt, tal pensamento "exige uma presença real das coisas &#91;<I>Realpräsenz    der Dinge</I>&#93;<I>" </I>(RK, 35). No entanto, seria justamente essa perspectiva,    no que ela tem de materialista e, sobretudo, no seu apego à imanência, que lhe    impediria de compreender o processo de "configuração de ordem e unidade", de    que a <I>complexio</I> católica seria exemplar. Tal processo envolveria uma    "dimensão ideal" que, aos olhos de Schmitt, não está ao alcance de uma consideração    imanente. A constituição da ordem política não se esgota na mera efetividade    daquilo que existe como um dado empírico, ela exige tanto um movimento de justificação    normativa quanto de configuração de uma unidade. Nesse sentido, observa Schmitt,    </font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">enquanto existe um resíduo de idéia, também      domina a concepção de que diante da efetividade daquilo que é materialmente      dado &#91;<I>gegebenen Wirklichkeit des Materiellen</I>&#93; há algo de preexistente,      transcendente, e isso significa sempre uma autoridade de cima para baixo &#91;<I>von      oben</I>&#93; (RK, 45).</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Por sua "adesão" às coisas, escaparia ao pensamento    técnico-econômico esse elemento de transcendência que, segundo Schmitt, é inerente    ao processo de constituição da unidade política. O caráter imanente desse pensamento    reduziria a compreensão da realidade àquilo que já está dado na existência empírica.    A técnica e a economia se apresentam, dessa forma, como produtos da orientação    mundana e secular da modernidade. Tanto uma quanto a outra remetem a uma compreensão    unidimensional da experiência social e política; compreensão essa que a reduz    a um conjunto de processos regidos por uma lógica imanente e que a esgota no    aqui-e-agora de algo empiricamente presente. Assim, a antítese entre economia-técnica    e política-direito está inserida em uma perspectiva mais ampla que afirma a    impossibilidade de esgotar a experiência na sua dimensão imediata e material,    de limitar a ordem a um conjunto de processos mecânicos e técnicos, de restringir    a vida social a uma concepção objetivante e coisificada; uma perspectiva, enfim,    que pretende contrapor à imanência da época moderna a necessidade de um elemento    ideal e transcendente na constituião da unidade política. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A <I>complexio</I> católica se apresenta, na    análise de Schmitt, como o exemplo mais acabado de uma ordem que encontra coerência    e unidade em um princípio de totalização que está para além da realidade imediata.    Um dos fatores que distingue a racionalidade da Igreja como "portadora do espírito    jurídico" (RK, 31) seria a sua remissão a uma dimensão transcendente. A "força    criadora racional" do catolicismo estaria no fato de que a sua organização institucional    remonta à própria pessoa de Cristo (cf. RK, 24). Porém, já observei, Carl Schmitt    interpreta essa estrutura transcendente da racionalidade católica do ponto de    visto do seu significado jurídico, interessa-lhe "compreender o religioso juridicamente"    (RK, 49). O catolicismo romano, como o próprio título do livro indica, constitui,    a seu ver, um modelo de forma política. A Igreja, em virtude da sua "capacidade    de forma" (RK, 38), possui um caráter exemplar e, justamente por isso, "pressupõe    a seu lado o Estado político" (RK, 42).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Mas em que medida o catolicismo se apresenta    como modelo para Schmitt? Parte da resposta já sabemos: a Igreja é portadora    de uma racionalidade própria; uma racionalidade concreta, que, à diferença daquela    dominante na modernidade, se revelaria capaz de dar forma e unidade aos elementos    contraditórios da vida, sem pretender esgotá-los nas formas abstratas de um    pensamento fechado em si mesmo. A racionalidade do catolicismo se apresenta,    na análise de Schmitt, como o duplo invertido da compreensão econômica e técnico-cientifíca    da realidade consagrada no mundo moderno. Ao contrário dessa última, não apresentaria    um caráter dualista, mas revelaria um potencial unificador e totalizante; não    se confundiria com as formas vazias da precisão e da calculabilidade, mas exibiria    uma natureza normativa e substancial; não se esgotaria nos esquemas reificados    de uma perspectiva imanente, mas possuiria uma estrutura transcendente. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">O eixo dessas oposições se encontra, segundo    Schmitt, na natureza representativa da Igreja. Para ele, a "peculiaridade formal    do catolicismo romano reside na rigorosa realização do princípio da representação"    (RK, 14). A Igreja, afirma ele, "representa" a própria pessoa de Cristo, através    dela o fenômeno da encarnação se "atualiza" e o filho de Deus se mantém "presente"    entre os homens. Schmitt, no entanto, se revela menos interessado na dimensão    mística dessa presença – a Igreja como a comunidade dos fiéis batizados em Cristo    e o seu Corpo Místico –, do que no seu caráter institucional. Para ele, semelhante    presença ganharia concretude e visibilidade na estrutura institucional da Igreja,    que não só remonta ao próprio Cristo, mas torna possível a sua "personificação"    no exercício da função sacerdotal e, portanto, no interior de uma cadeia de    ofícios. A Igreja realiza, nas palavras de Schmitt, "uma representação concreta,    pessoal de uma personalidade concreta" (RK, 31). A peculiaridade formal e a    força normativa da representação eclesiástica se evidenciariam no fato de que    essa atualização da presença de Cristo na Igreja confere uma dignidade pessoal    ao sacerdote, ao mesmo tempo que a desvincula da sua pessoa individual. Através    da dissociação entre ofício e carisma, o que poderia haver de desmedido na irracionalidade    da experiência religiosa ganha uma direção específica e é contido dentro dos    limites de uma arquitetura institucional (cf. RK, 23-24). A força da "idéia    política do catolicismo" estaria na sua capacidade de conformar a realidade    humana a partir de um princípio de unificação que transcende essa mesma realidade    e, ao mesmo tempo, se atualiza nela. Representação e "capacidade de forma" são,    nessa perspectiva, as duas faces de uma mesma moeda. Se a Igreja é "portadora    do espírito jurídico" e de uma racionalidade específica, isso se deve ao fato    de que ela dá à vida social unidade e direção, conferindo-lhe uma ordem própria    através da mediação de um princípio transcendente na experiência concreta. Sendo    assim, para utilizar os termos de Hasso Hofmann, a Igreja se apresenta para    Schmitt como um modelo do processo através do qual se realiza "a transformação    de uma condição qualquer em uma <a name="tx06"></a>condição jurídica"<a href="#nt06"><SUP>6</SUP></a>.    Esse processo pressupõe um movimento de configuração daquilo que existe a partir    de algo que, por definição, não é um dado empírico. Em contraposição à lógica    da imanência dominante no mundo moderno e à <I>Dinghaftigkeit</I> do pensamento    técnico-econômico, a Igreja se apresenta como o exemplo por excelência de uma    mediação entre <a name="tx07"></a>ideal e real<a href="#nt07"><SUP>7</SUP></a>. Nesse sentido, acredita    Schmitt, "a sua superioridade sobre uma época de pensamento econômico está na    dimensão representativa &#91;<I>im Repräsentativen</I>&#93;<I>"</I> (RK, 32).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Creio que agora começam a ficar mais claras algumas    das questões envolvidas na oposição que Schmitt estabelece entre política e    economia, catolicismo e modernidade. Mesmo assim, vejamos esse ponto com mais    vagar, considerando alguns aspectos do conceito-chave dessa discussão. Refiro-me,    evidentemente, à idéia de <I><a name="tx08"></a>Repräsentation</I><a href="#nt08"><SUP>8</SUP></a>.    Para tanto, a minha análise que, até aqui se restringiu ao livro sobre o catolicismo,    incluirá também a sua <I>Verfassungslehre</I> (Teoria da Constituição), de 1928.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em primeiro lugar, o conceito de representação    proposto por Schmitt em <I>Catolicismo Romano e Forma Política</I>, e posteriormente    retomado em <I>Teoria da Constituição</I>, é indissociável de uma dimensão ideal.    Como ele próprio observa, não se trata de "um conceito com caráter de coisa    &#91;<I>dinghafter Begriff</I>&#93;<I>"</I> (RK, 36). De fato, como disse há pouco,    aquilo que se representa não é um dado da realidade imediata, mas sim algo que,    por definição, a transcende. Por esse motivo, Schmitt pode afirmar que</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">Deus, ou o povo na ideologia democrática, ou      idéias abstratas como liberdade e igualdade são conteúdos concebíveis de uma      representação, mas não produção e consumo (RK, 36).</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Esse elemento ideal envolvido no ato de representar    se encontra, na análise de Schmitt, em evidente contraposição à imanência do    pensamento técnico-econômico. Enquanto produção e consumo pressupõem "a presença    real das coisas", a representação dá figura e forma a algo que não existe como    um dado imediato. A unidade daí resultante não nasce das próprias coisas, mas    da sua configuração unitária, a partir de uma instância ou um princípio transcendente,    seja ele Deus ou, de um ponto de vista secular, uma idéia. A representação,    aos olhos de Schmitt, implica um movimento de mediação entre esse princípio    ideal, que excede a experiência empírica, e a realidade concreta. Sendo assim,    a constituição de ordem e unidade através da atividade representativa contém    em si um componente irreconciliável com  uma perspectiva que reduza a realidade    à sua dimensão imanente e imediata. Não se representa algo que já está presente,    mas sim algo que vem a ser presentificado. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O "parentesco no plano da forma &#91;<I>Verwandtschaft    im Formalen</I>&#93;<I>"</I> (RK, 50) que Schmitt acredita ser possível firmar    entre a representação eclesiástica e a estatal reside no fato de que, em ambos    os casos, a constituição de uma ordem e de uma unidade concretas, ou seja, de    uma <I>complexio oppositorum</I>, remete a um princípio de totalização que não    está dado no mundo das coisas. O Cristo que se faz presente na Igreja excede    a realidade imediata, da mesma forma que "o 'todo' do povo &#91;<I>das    "Ganze" de Volkes</I>&#93; é apenas uma idéia" (RK, 45). Representar    a unidade do povo significa, portanto, conferir expressão concreta, visibilidade,    forma a uma noção ideal e, em última análise, transcendente. Se é verdade, como    pretende Schmitt, que a Igreja "pressupõe o Estado a seu lado", isso    resulta do fato de que entre os dois seria possível reconhecer uma analogia    estrutural baseada no princípio da <a name="tx09"></a>representação<a href="#nt09"><SUP>9</SUP></a>.    </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A insistência de Schmitt nesse elemento ideal    e transcendente traz consigo uma série de desdobramentos para o seu conceito    de representação. Com efeito, como procurei observar há pouco, o representar    implica, para ele, um movimento de presentificação de algo que não está dado    na experiência empírica. Nesse sentido, a representação política significa configurar    aquilo que existe a partir de uma noção ideal que dessa maneira ganha figura    e existência concreta. Na <I>Teoria da Constituição</I>, ele irá formular esse    problema em termos da relação entre visível e invisível, presença e ausência:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">representar significa tornar visível e presentificar      &#91;<I>sichtbar machen und vergegenwärtigen</I>&#93; um ser invisível por meio de      um ser publicamente presente &#91;<I>ein öffentlich anwesend Sein</I>&#93;. A dialética      do conceito reside no fato de que o invisível é pressuposto como ausente &#91;<I>abwesend</I>&#93;      e, todavia, ao mesmo tempo, tornado presente &#91;<I>anwesend</I>&#93; (VL, 209-210).</font></p> </blockquote>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Para Schmitt, a unidade de um povo, a idéia de    ordem política são representados na medida em que não constituem uma realidade    previamente presente, assumindo, portanto, visibilidade e presença através da    representação. Essa última, "ao dar forma ao ‘todo do povo’", faz algo mais    do que simplesmente colocar-se no seu lugar, em alguma medida "ela o cria".    Por isso, Schmitt insiste na idéia de que a representação (<I>Repräsentation</I>)    não se reduz a um mero "estar em lugar de" (<I>Stellvertretung</I>) (cf. RK,    36), não se confundindo com as noções de mandato e delegação. O representado,    sob determinados aspectos, é um produto da própria representação e não alguma    coisa que a antecede. Nesse sentido, a representação política se distingue da    eclesiástica pelo fato de que o Cristo que se torna presente na Igreja não é,    e não pode ser, criado pelo ato da <a name="tx10"></a>representação<a href="#nt10"><SUP>10</SUP></a>.    A presentificação política, até certo ponto, remete a si mesma e não a um referente    externo. Ainda que implique uma dimensão transcendente, esta não está dada fora    da representação, mas é pressuposta e, em última análise, "posta" por ela, distinguindo-se,    assim, da natureza substancial da transcendência divina. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O movimento de formação característico do ato    de representar tem, portanto, uma dupla direção: ele se dirige a uma idéia abstrata    e ausente, conferindo-lhe forma concreta e presença visível e, ao mesmo tempo,    à "matéria da vida humana", que, dessa maneira, vem a ser formada    e <a name="tx11"></a>configurada<a href="#nt11"><SUP>11</SUP></a>. Nesse sentido,    observa Schmitt, a Igreja, "de maneira conseqüente, representa 'de cima    para baixo' &#91;<I>von oben</I>&#93;<I>" </I>(RK, 43). A ação do representante    não resulta de uma autorização ou de uma delegação, não se apresenta, portanto,    como a expressão de uma vontade antecedente; a representação, enfim, não se    confunde com o mandato. Nada mais característico dessa perspectiva do que as    observações de Schmitt sobre o parlamento moderno. Segundo ele, enquanto foi    capaz, por oposição ao monarca, de se apresentar como uma representação do conjunto    da nação, o parlamento conservou um caráter representativo. Nesse quadro, os    representantes teriam em relação ao eleitorado e aos interesses da vida social    uma posição de independência. Com efeito, observa Schmitt, </font></p>     <blockquote>        <p><font size="2" face="Verdana">o sentido elementar do princípio representativo      reside no fato de que os deputados são representantes de todo o povo e, por      isso, possuem uma dignidade independente em relação aos seus eleitores sem      deixar de derivar essa dignidade do povo (e não dos eleitores individuais)      (...) Isso significa, ao menos em tese, que, na personificação do povo e na      unidade do parlamento como seu representante, se dá uma <I>complexio oppositorum</I>,      ou seja, uma <I>complexio</I> da multiplicidade de partidos e interesses em      uma unidade, que como tal é concebida de maneira representativa e não em termos      econômicos  (RK, 44).</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Se o representante "deriva a sua dignidade    do povo" não é porque ele a obtém do povo, mas por que ele, paradoxalmente,    constitui o povo ao representar a sua própria unidade. A sua autoridade, por    assim dizer, não vem "de baixo", mas "de cima" (<I>von oben</I>),    do fato de que ele "personifica" essa idéia, tornando-a visível e    presente no mundo das aparências. Por isso, Schmitt insiste na noção de que    "apenas uma pessoa pode representar em um sentido eminente e, na verdade,    (...) uma pessoa dotada de autoridade &#91;<I>autoritäre Person</I>&#93;" (RK,    36). Essa personificação é, para ele, um elemento central da constituição de    uma forma política, ou, como se diz na <I>Teoria da Constituição</I>, de uma    <I>Staatsform</I>, de uma forma de Estado. Através da "forma", observa    Schmitt, se dá a "apresentação &#91;<I>Darstellung</I>&#93; da unidade política".    Por isso, "em todo Estado, deve haver homens que possam dizer: <I>l'Etat    c'est nous</I>" (VL, 207). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A natureza ideal e, simultaneamente, pessoal    da representação implica não só a "independência" do representante, mas também    a "afirmaão de uma diferença hierárquica". A personificação de um "valor superior"    (RK, 36), nos diz Schmitt, confere àquele que a realiza uma "dignidade particular"    (RK, 36), de tal maneira que a pretensão de representar é, ao mesmo tempo, uma    pretensão de autoridade (cf. RK, 45). A importância da representação no pensamento    de Carl Schmitt é indissociável do pressuposto de que toda ordem política exige    algum tipo de estruturação hierárquica, sem o que não haveria como estabelecer    a diferença específica sobre a qual se baseia o próprio ato de governar. Em    última análise, a crença em uma ordem fundada em si mesma seria a expressão    mais radical e, ao mesmo tempo, mais conseqüente da imanência do pensamento    técnico-econômico. A eliminação da atitude representativa do horizonte da experiência    moderna teria como resultado extremo a eliminação do próprio governo e da política    como dimensões necessárias da constituição de ordem na vida social. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O fato de que o representante desempenha esse    papel de apresentação (<I>Darstellung</I>) é indissociável do reconhecimento    da natureza eminentemente pública do ato de representar. Para Schmitt, não há    representação que possa prescindir de algum tipo de visibilidade, já que essa    última é a condição através da qual se produz uma "aparição &#91;<I>Erscheinung</I>&#93;    concreta" (VL, 210) do ser representado. A idéia da unidade política de    um povo se realiza a partir do momento em que vem a público, tornando-se visível    e aparente por meio da ação pessoal do representante. Essa última, portanto,    se dá sempre <I><a name="tx12"></a>"on a public stage"</I><a href="#nt12"><SUP>12</SUP></a>.    A efetividade da representação política não dependeria, portanto, de uma autorização,    mas sim do fato de que o público ao qual se dirige se reconhece como um todo    na atuação do <a name="tx13"></a>representante<a href="#nt13"><SUP>13</SUP></a>.    Essa dimensão pública estaria em clara oposição à "fundamentação liberal    na esfera do privado" (RK, 49). Enquanto Schmitt associa a publicidade    à atualização de um "todo", o privado é identificado à fragmentação    em uma pluralidade de interesses. Para ele, o movimento de privatização característico    da sociedade burguesa a teria tornado incapaz de uma autêntica atividade    <a name="tx14"></a>representativa<a href="#nt14"><SUP>14</SUP></a>.    Na ordem liberal, o princípio da representação se transformaria na idéia de    uma representação-mandato, que Schmitt normalmente designa com as palavras <I>Vertretung</I>    e <I>Stellvertretung</I>. Com isso, o significado público e formativo da <I>Repräsentation</I>    cederia lugar a uma concepção eminentemente privada e a considerações técnico-práticas    ou simplesmente econômicas. Nesse caso, o representante se colocaria em uma    situação de dependência em relação à vontade do representado e a própria representação    se veria reduzida a uma dimensão puramente funcional. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Para Schmitt, pelo contrário, a representação    possui um sentido existencial. Esse é um ponto enfatizado na <I>Teoria da Constituição</I>.    Segundo ele, "a representação pertence à esfera do político e, por isso,    é na sua essência algo de existencial" <a name="tx15"></a>(VL, 211)<a href="#nt15"><SUP>15</SUP></a>.    A aproximação entre a existencialidade do 'político' e a atividade representativa    tem algumas implicações importantes. Em primeiro lugar, como sempre em Schmitt,    essa dimensão existencial é definida em contraposição a um entendimento normativo    da realidade política. Para ele, a natureza da representação não pode ser derivada    de um sistema de normas, mas envolve a produção de publicidade. Se é verdade    que a presença de uma unidade política é a condição de uma situação normal (cf.    SpS, 159-160), por outro lado é preciso que ela seja visível para ser publicamente    reconhecida. Sendo assim, a representação teria um papel decisivo na constituição    de um quadro de normalidade capaz de assegurar a vigência de princípios normativos.    Dessa maneira, Schmitt pode afirmar que</font></p>     <blockquote>        <p><font size="2" face="Verdana">não se apreende a diferença entre o governo      de uma coletividade ordenada e o poder &#91;<I>Macht</I>&#93; de um pirata através      de concepções de justiça, utilidade social e outras normatividades, porque      o ladrão também pode fazer jus a todas essas normatividades. A diferença reside      no fato de que o autêntico governo 'representa' a unidade política de um povo      e não o povo na sua existência natural &#91;<I>natürlichen Vorhandensein</I>&#93;      (VL, 212; grifo do autor).</font></p> </blockquote>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">A natureza existencial da representação implica    não só a sua autonomia em relação a considerações de caráter normativo, mas    também a sua precedência. É preciso, pode-se supor pelo trecho acima, que a    justiça e a utilidade social sejam reconhecidas como algo que diz respeito ao    todo para que façam sentido como normas dotadas de validade geral. Schmitt,    da mesma forma que Hobbes, considera que a definição de um espaço público é    a condição de validade dos princípios normativos. Nesse sentido, é preciso estabelecer    uma hierarquia entre os homens para que as normas possam ser concretamente interpretadas,    aplicadas, mas também instituir algum tipo de visibilidade e publicidade que    assegure o seu reconhecimento coletivo. Na verdade, as duas questões não se    distinguem no pensamento de Schmitt, pois, como vimos, a representação é, a    seu ver, inseparável da constituição de uma autoridade pública e, portanto,    da diferença entre governantes e governados.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Por outro lado, a existencialidade da representação    faz com que ela esteja referida à possibilidade extrema que distingue o "político",    ou seja, o conflito. Como Hasso Hofmann bem reconheceu, se é verdade que a representação    é sempre uma representação da idéia de unidade política de um povo, essa última,    já sabemos, pode mobilizar os mais diferentes conteúdos. Dessa forma, é possível    afirmar que, para Schmitt, "a representação é essencialmente luta pela    <a name="tx16"></a>representação"<a href="#nt16"><SUP>16</SUP></a>.    O estabelecimento de uma situação normal resulta da afirmação e da vitória de    uma idéia de ordem sobre outras. O espaço público instituído pela representação    e o "todo do povo" que se tornam presentes e visíveis por seu intermédio são    o produto de um ato de exclusão, jamais a expressão de uma unidade contida em    si mesma. A representação política, no sentido que a entende Schmitt, não pode    ser a expressão de um modelo universalmente válido de ordem; ela não exibe um    fundamento próprio, mas é apenas a condição de uma forma substancial, cujo conteúdo    preciso permanece indeterminado.</font></p>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana">*         *      *</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Idealidade, transcendência, caráter pessoal,    hierarquia, publicidade, existencialidade estão vinculadas, na análise de Schmitt,    ao princípio da representação, e se contrapõem à imagem de uma ordem "objetiva",    imanente, impessoal, horizontal, privada; uma ordem, enfim, que conteria em    si mesma o seu próprio princípio de totalização. Para ele, a representação não    é um modo de dar expressão à vontade popular ou aos interesses sociais, mas    sim uma maneira de constituir e formar a "unidade do todo &#91;<I>Ganzen</I>&#93;<I>"</I>    (VL, 214). A sua importância na "condução normativa da vida social" está diretamente    associada ao fato de que através dela algo de essencialmente informe, a realidade    da vida política, assume uma forma própria. A configuração de forma política    implica, ao mesmo tempo, a constituição de identidade coletiva. A atividade    representativa se apresenta em Schmitt como uma espécie de princípio de identificação    que torna possível o reconhecimento público do caráter unitário da vida coletiva.    A construção dessa identidade pressupõe uma estruturação vertical do espaço    público. A diferença hierárquica sobre que se baseia a autoridade do representante    é um fator constitutivo dos vínculos de dominação e subordinação que caracterizam    a ordem política (cf. VL, 5). O espaço público, nessa perspectiva, se define    como um universo de relações verticais, no qual, por meio de um duplo movimento    de apresentação e reconhecimento, se configura uma totalidade, o "todo do povo",    que transcende a experiência empírica. Por outro lado, ainda que a representação    política não possua, no pensamento de Carl Schmitt, um fundamento normativo,    ela é a condição de uma validação substantiva da existência política. A representação,    ao tornar visível a idéia de unidade política de um povo, é um fator de produção    de consenso e torna possível o reconhecimento público dos conteúdos e dos valores    sobre os quais se funda a própria ordem.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O seu conceito de representação, no entanto,    tem um caráter estritamente formal. Mesmo quando discute o papel normativo da    representação política, Schmitt evita defini-lo em termos substantivos. Se o    princípio da representação está associado à "condução normativa da vida social",    isso não se deve ao fato de que ele garanta a realização de uma hierarquia de    valores previamente dada. Na verdade, como se vê em <I>Catolicismo Romano e    Forma Política</I>, esse papel normativo está associado fundamentalmente à conformação    unitária da vida política, à criação de uma <I>complexio</I>. À semelhança do    modelo eclesiástico, a representação estatal realiza uma mediação entre idéia    e realidade, por meio da qual essa última adquire uma forma própria. Por outro    lado, como insiste Schmitt em diferentes oportunidades, essa forma criada pela    representação possui um caráter substancial. Em primeiro lugar, ela não se confunde    com a natureza abstrata, contida em si mesma, auto-referente e fundada em dualismos    das formas da razão técnico-econômica. A forma jurídico-política possui, segundo    Schmitt, um caráter concreto, aberto à "matéria da vida humana" e capaz de configurar    as suas contradições e a sua multiplicidade em uma unidade compreensiva. Ela    tampouco se assemelha às formas vazias da objetividade, precisão e calculabilidade    da técnica moderna. Mesmo não sendo derivada de um conteúdo normativo, a forma    jurídico-política é substancial porque, em última análise, envolve na sua própria    concretização a convicção compartilhada em torno de uma idéia substantiva de    ordem. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O vínculo que Schmitt estabelece entre princípio    representativo, forma jurídico-política e condução normativa da vida social    me parece central para uma análise mais matizada do seu pensamento, uma análise    que faça jus às suas ambivalências e ambigüidades. Seria um equívoco imaginar    que a sua  insistência na dimensão conflitiva da vida coletiva e na ausência    de fundamento da ordem significa uma valorização unilateral dos elementos irracionais    da existência social. Hugo Ball está correto quando afirma que um tema central    do pensamento de Schmitt está na relação entre o racional e o <a name="tx17"></a>irracional<a href="#nt17"><SUP>17</SUP></a>.    Não se trata, para Schmitt, de opor à "mitologia mecanicística e matemática"    <a name="tx18"></a>(RK, 33)<a href="#nt18"><SUP>18</SUP></a> da época moderna uma concepão igualmente    dualista que recusa toda dimensão normativa em nome do primado da vida e da    existência. Conceber a vida política nesses termos equivaleria a reduzi-la à    sua dimensão puramente factual, recaindo, em alguma medida, na mesma <I>Dinghaftigkeit    </I>do pensamento técnico-econômico ou então na defesa de uma positividade não    muito distinta daquela que o próprio Schmitt ataca no positivismo jurídico.    O seu problema não está em afirmar os direitos do individual em face do universal,    do irracional frente ao racional, do poder perante o direito, da particularidade    das relações de força diante da generalidade das normas jurídicas, mas sim de    encontrar uma mediação entre esses termos. É nesse enquadramento conceitual    que precisam ser interpretados os temas da decisão soberana e do conflito político    em <a name="tx19"></a>Carl Schmitt<a href="#nt19"><SUP>19</SUP></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Com efeito, a análise da soberania no pensamento    de Schmitt está associada à afirmação da impossibilidade de conter o conjunto    da experiência concreta no interior de uma ordem normativa; ou, o que dá no    mesmo, à crítica da imagem do direito como uma realidade auto-suficiente. Ao    se articular em torno dos eixos exceção e decisão, essa análise assume a necessidade    do conflito e da violência como fatores de instauração da ordem e impõe o reconhecimento    de um dado irracional originário que seria inerente a toda racionalidade normativa.    Todavia, seria um engano reduzir o exercício da decisão soberana ao mero aspecto    da força e ao puro e simples poder, como se soberania nada mais fosse do que    uma espécie de memória do estado de natureza em plena ordem civil. Como o próprio    Schmitt observa, "o poder &#91;<I>Macht</I>&#93; não prova nada para o direito".    Nessa perspectiva, prossegue ele, "o vínculo entre o poder supremo de fato e    o de direito é o problema fundamental do conceito de soberania" (PT,    26). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Ainda que não possa ser deduzida das normas jurídicas,    a decisão soberana extrairia sua razão de ser de um vínculo com o direito e    com uma idéia de racionalidade jurídica. Concebê-la exclusivamente como uma    mera manifestação de força e poder significaria a anulação da sua qualidade    especificamente jurídica; significaria, em última análise, renunciar à pretensão    que tem o direito de governar a existência concreta. A decisão soberana se distinguiria    de uma imposição arbitrária e ocasional pelo fato de criar as condições concretas    da vigência do direito, introduzindo na situação a ser governada algum grau    de previsibilidade e estabilidade. No nada normativo do estado de exceção, o    estabelecimento de uma situação normal está associado à exclusão das decisões    alternativas e, portanto, das possibilidades conflitantes de ordem. A constituição    da normalidade implica a determinação de um sentido para o interesse público    e, portanto, a conformação da realidade a partir de uma certa idéia de ordem.    A decisão do soberano sobre o estado de exceção se define em relação à norma    que ela própria exclui. Dito de outra maneira: a exceção é sempre uma exceção    em face de uma determinada idéia do direito. Na exceção, se demonstra, é verdade,    a anterioridade e a independência da decisão em relação à norma, assim como    a impossibilidade de conceber essa última como fundamento da ordem. Mas não    só. Também torna-se evidente, insisto, o vínculo entre a decisão e uma idéia    de ordem normativa. Faz parte da própria natureza da decisão soberana o paradoxo    que, segundo Schmitt, seria característico da ditadura, ou seja, ela "ignora    o direito (...) para realizá-lo" (D, XVIII).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Essa "realização do direito" implica,    portanto, uma configuração da vida social segundo determinados parâmetros de    normalidade, em virtude dos quais a realidade concreta ganha uma forma própria    e as relações entre os homens podem ser submetidas a regras comuns. A transposição    do direito na realidade envolve uma tensão entre a idéia de ordem e a natureza    contingente e indeterminada da situação concreta à qual ela se aplica. Ao instaurar    uma situação normal a partir do caso de exceção, a decisão soberana, na verdade,    concretiza uma idéia de normalidade; ela realiza, em última análise, uma mediação    entre o dever-ser do direito e o ser da realidade. Assim, em contraste com a    noção de uma normalidade de princípio implícita nos dualismos da época moderna    – ou seja, em contraste com a convicção de que o direito, a moralidade, as leis    da razão, as normas da técnica são válidas em todas as circunstâncias –, Schmitt    recorre a uma outra polaridade. Uma polaridade que, segundo ele, "retira    desses conceitos a capacidade de se contraporem ao 'poder'    &#91;<I>Macht</I>&#93; sob a forma de oposições <a name="tx20"></a>sumárias"<a href="#nt20"><SUP>20</SUP></a>.    Trata-se, enfim, da "oposição <a name="tx21"></a>fundamental"<a href="#nt21"><SUP>21</SUP></a>    entre normalidade e exceção. Para ele, essa traz para frente de cena o <I>quis    judicabit?</I> de uma decisão pessoal, que se apresenta não só como o fundamento    de validade de uma ordem normativa, mas também como instância de mediação entre    essa última e a realidade. Nesse sentido, o decisionismo de Schmitt representa    uma tentativa de pensar uma conformação da existência política que, sem abolir    a tensão entre norma abstrata e realidade concreta, evite a sua exclusão recíproca.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Nessa perspectiva, Schmitt pode dizer, em <I>Teologia    Política</I>, que a discussão sobre a soberania está associada ao "problema    do direito como uma forma substancial" (PT, 31). O caráter substancial que se    reivindica aqui para a forma jurídica tem como premissa essa configuração da    experiência concreta a que me referi há pouco; ou ainda, para empregar os termos    do livro sobre o catolicismo, um movimento de conformação da "matéria da vida    humana", através do qual essa última ganha ordem e unidade concretas. Ele pressupõe,    por assim dizer, uma resolução, ainda que particular e localizada, da tensão    entre dois planos cuja correspondência jamais é imediata: o plano da norma e    o da realidade social. A decisão cumpriria o papel de mediação entre esses dois    níveis, contendo em si, nas palavras de Schmitt, "um elemento constitutivo,    um valor específico &#91;<I>Eigenwert</I>&#93; da forma" (PT, 33). Esse valor, por sua    vez, seria indissociável de um "momento personalístico" (PT, 38). Por oposição    à imagem de uma norma objetiva, impessoal e universalmente válida, característica    das concepções do Estado de direito no liberalismo, Schmitt afirma a necessidade    de uma instância última de decisão pessoal, capaz de determinar as condições    de validade de uma ordem normativa. Como essas condições não podem ser estabelecidas    normativamente, a transposição de um princípio jurídico na realidade nunca é    uma mera derivação de um conteúdo. Ela traz consigo o conflito e a necessidade    de definição de uma instância competente, um sujeito politicamente constituído    que assuma a responsabilidade da decisão pessoal. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Não acredito que seja necessário me estender    ainda mais sobre esse ponto para que fique clara a afinidade entre os conceitos    de representação e soberania no pensamento de Carl Schmitt. Em ambos os casos,    a constituição da ordem aparece como o resultado de uma <I>mediação pessoal    entre a indeterminação concreta das relações políticas e a abstração transcendente    da idéia de <a name="tx22"></a>unidade</I><a href="#nt22"><SUP>22</SUP></a>. Nesse sentido, decisão    e representação desempenham na reflexão de Schmitt um papel central: elas lhe    permitem pensar a ordem jurídico-política como algo que necessariamente transcende    o caráter imediato e contingente da existência política, mas que, ao mesmo tempo,    extrai a sua força da capacidade de criar a partir dessa contingência uma concepção    unitária. A afirmação do político no pensamento de Carl Schmitt envolve, portanto,    um duplo movimento: ela traz para o primeiro plano um elemento transcendente    característico da constituição da ordem política e, ao mesmo tempo, afirma a    impossibilidade de que essa última contenha em si mesma o seu próprio fundamento.    Paradoxalmente, ao sublinhar esse traço ideal, Schmitt põe em evidência a natureza    conflitiva da forma política. Não por acaso, ele se permite falar na <I>Teoria    da Constituição</I>, do "representante que decide &#91;<I>dem entscheidenden Repräsentanten</I>&#93;<I>"    </I>(VL, 56). Carlo Galli sintetizou de forma precisa esse ponto ao afirmar    que, em Schmitt, a ação política significativa envolve uma "decisão pela representação",    na qual entre desordem e ordem, exceção e excesso se apresentam <a name="tx23"></a>co-implicadas<a href="#nt23"><SUP>23</SUP></a>.    </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Não quero, com isso, dizer que decisão e representação    sejam equivalentes entre si. Pretendo, isso sim, sublinhar que a imagem da decisão    soberana como um ato que "cria e garante a situação como um todo na sua totalidade    &#91;<I>als Ganzen in ihrer Totalität</I>&#93;" (PT, 19) implica um movimento de formação    e configuração da existência política e traz consigo um componente ineliminável    de representação. Por outro lado, também é preciso reconhecer que a representação    como um ato de "apresentação &#91;<I>Darstellung</I>&#93; da unidade do todo" (VL, 214)    jamais é a concretização pacífica de uma idéia de ordem consensualmente aceita,    mas requer um ato de exclusão, um momento de decisão sem o qual a idéia de unidade    não se torna presente. Se é possível falar em princípio transcendente da ordem    política, essa <I>transcendência</I> jamais se apresenta como a expressão de    um fundamento substantivo, mas, paradoxalmente, como a <I>condição formal</I>    daquilo que se apresenta como "o conceito decisivo, ou seja, o da forma em um    sentido substancial" <a name="tx24"></a>(PT, 33)<a href="#nt24"><SUP>24</SUP></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Nesse sentido, parece-me que Giuseppe Duso tem    razão quando observa que, em Schmitt, a configuração política do mundo é indissociável    de uma "estrutura radical de implicação da <a name="tx25"></a>transcendência"<a href="#nt25"><SUP>25</SUP></a>.    A ordem política jamais pode ser um produto imediato da existência em sociedade,    pois essa é, em si mesma, informe e cindida por contradições. Seria preciso    transcender a sua indeterminação concreta e, a partir de uma idéia específica    de ordem, lhe conferir forma e unidade. A ordem não pode jamais ser reduzida    a um simples fato, a algo que, no seu mutismo moral, se "justificaria" por si    mesmo, pela mera capacidade de se fazer presente no mundo das coisas. A necessidade    de justificação e validação da ordem colocaria a exigência de remetê-la para    além de si mesma, para algo de <a name="tx26"></a>ulterior<a href="#nt26"><SUP>26</SUP></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Todavia, essa "implicação da transcendência"    não é nunca a tradução incontroversa e pacífica de um modelo ideal na realidade;    o ideal, longe de se situar acima do real, apresenta-se, em Schmitt, atravessado    pelos antagonismos inerentes a este último. Uma vez mais, a técnica moderna    se apresentaria como a expressão extrema de uma concepção puramente secular    da ordem: ela não só anularia essa dimensão transcendente na objetividade de    processos coisificados, como também partiria da premissa de uma normalidade    fundada na sua própria imanência, uma normalidade em que as coisas se governariam    por si mesmas e o conflito seria eliminado do horizonte da vida social. Aos    olhos de Schmitt, a modernidade técnico-econômica neutralizaria o problema do    político em uma concepção em que a ordem se veria reduzida ao produto automático    de uma legalidade imanente e o governo dos homens substituído pela administração    das coisas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Sendo assim, o reconhecimento da natureza existencial    do conflito político, da impossibilidade de deduzi-lo de critérios substantivos    não é contraditória com o fato de que a decisão sobre o inimigo implica uma    decisão por uma idéia de ordem. É certo, como observa Hasso Hofmann, que essa    idéia "não é mais um problema de conhecimento, mas o produto de uma decisão    <a name="tx27"></a>externa"<a href="#nt27"><SUP>27</SUP></a>. Todavia, o reconhecimento da ausência    de fundamento normativo da decisão não é o mesmo que a eliminação da dimensão    normativa. Para Schmitt, essa dimensão tem um papel central na consideraão do    antagonismo político, o qual gira necessariamente em torno de determinados conteúdos    substantivos. Mas não só. A sua análise do "político" tem um caráter não apenas    descritivo, mas também, por assim dizer, prescritivo: a inimizade política é,    a seus olhos, a condição de uma estruturação substancial da ordem e de uma condução    normativa da vida social. Ela define não apenas os termos do dissenso entre    os homens mas também as condições de um consenso; não apenas os fatores de dissociação,    mas também a possibilidade de associação. A pergunta pela natureza do "político"    traz consigo o problema da afirmação de uma identidade coletiva de caráter substantivo.    A construção dessa identidade política envolve necessariamente um elemento ideal,    ela pressupõe a atualização e a concretização de uma idéia de ordem e de unidade,    sem o que "o todo do povo" não se faz presente e visível. Nesse sentido, a discussão    do "político" em Schmitt está estreitamente ligada à questão da forma política    e, por conseguinte, à temática da representação. A <I>associação política</I>    em Schmitt é, como disse há pouco, uma <I>associação por dissociação</I>, mas    também, se os termos me são permitidos, uma <I>associação por representação</I>.    A constituição da unidade política tem como premissa uma estruturação vertical    e representativa do espaço público, por intermédio da qual se realiza a "apresentação    da unidade do todo". O antagonismo político, na medida em que pode ser concebido    como um fator de integração, encontra a sua contraface na constituição de uma    hierarquia entre homens e instâncias concretas, através da qual os valores da    vida coletiva venham a ser publicamente reconhecidos. Essas considerações permitem    iluminar um trecho significativo de <I>Catolicismo Romano e Forma Política</I>:</font></p>     <blockquote>        <p><font size="2" face="Verdana">nenhum sistema político pode sobreviver, mesmo      por uma geraão, através da mera técnica de manutenção do poder &#91;<I>Machtbehauptung</I>&#93;.      A idéia faz parte do político &#91;<I>zum Politischen gehört die Idee</I>&#93;, porque      não existe política sem autoridade e não há autoridade sem um ethos da convicção      &#91;<I>Ethos der Überzeugung</I>&#93; (RK, 28).</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Em 1923, quando foi publicado <I>Catolicismo    Romano e Forma Política</I>, Schmitt ainda não havia elaborado a sua análise    sobre o "conceito do político", muito embora, até onde vejo, o uso do substantivo    <I>das Politische</I> já se verifique desde a primeira edição de <I>Teologia    Política</I>, em <a name="tx28"></a>1922<a href="#nt28"><SUP>28</SUP></a>. Mesmo assim, não me parece    que essa associação um tanto enigmática entre "político" e idéia tenha sido    abandonada na sua reflexão subseqüente. Pelo contrário, penso que ela se torna    ainda mais clara se a considerarmos à luz da relação que posteriormente Schmitt    irá estabelecer entre "político" e intensidade em <I>O Conceito do Político</I>.    Para ele, as contraposições entre os grupos humanos ganham um significado especificamente    político quando se aproximam do grau de intensidade extremo da dissociação entre    amigos e inimigos. Esse grau de intensidade pode ser atingido a partir das mais    diferentes esferas da experiência humana, sem que o "político" venha a ser definido    por qualquer uma delas. O "político", portanto, não possui um conteúdo próprio,    embora possa recobrir os mais diferentes tipos de conteúdos. Para  Schmitt,    o que faz com que uma certa esfera da experiência se veja revestida de um significado    político não é algo já contido nela mesma, mas o fato de que "os conflitos e    as perguntas decisivas se dirijam para essa esfera" (HV, 111); ou seja, é preciso    que o antagonismo em torno de determinados problemas substantivos divida os    homens em amigos e inimigos. Nesse momento extremo em que o "ponto do político"    <a name="tx29"></a>(BP, 62)<a href="#nt29"><SUP>29</SUP></a> é alcançado, os conteúdos específicos    dos antagonismos em jogo "se tornam a nova substância da unidade política" (BP,    39). Com uma diferença fundamental, "uma intensidade <I>qualitativamente</I>    nova do agrupamento humano é alcançada" (BP, 62; grifo do autor). Nesse momento,    nos diz Schmitt, </font></p>     <blockquote>        <p><font size="2" face="Verdana">a oposição não-política (…) põe de lado os      seus critérios até então 'puramente' religiosos, 'puramente' econômicos, 'puramente'      culturais e se submete às condições e conseqüências totalmente novas e particulares      da situação daqui em diante política, condições e conseqüências essas que,      consideradas daquele ponto de partida 'puramente' religioso ou 'puramente'      econômico e de outra perspectiva 'pura' qualquer, se apresentam muito freqüentemente      como inconseqüentes e 'irracionais' (BP, 39).</font></p> </blockquote>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">À idéia de que a contraposição política é "a    mais intensa e extrema" (BP, 30) corresponde a qualificação, em Schmitt, da    unidade política como <I>maßgebende</I> ("que dá a medida"), <I>höchste</I>    ("suprema"), <I>bestimmende</I> ("determinante"), <I>intensivste</I> ("a mais    intensa") <I>Einheit</I>; expressões que apontam para a sua superioridade em    relação a todo outro tipo de comunidade <a name="tx30"></a>humana<a href="#nt30"><SUP>30</SUP></a>.    No pensamento de Schmitt, essa superioridade está estreitamente associada à    <I>diferença qualitativa</I> que caracteriza o grau de intensidade do agrupamento    político. Para Schmitt, semelhante superioridade e diferença qualitativa, ainda    que inseparáveis do grau de intensidade de um conflito existencial, não são    simplesmente dados tangíveis ou, como ele afirma em <I>Teoria da Constituição</I>    ecoando certas concepções do livro sobre o catolicismo, não se trata de algo    "realmente presente &#91;<I>gegenwärtig</I>&#93;" (VL, 210), mas, em última análise,    de uma idéia. Essa qualidade superior da unidade política está associada à formação    de uma identidade específica, a identidade política, que, por definição, transcenderia    o caráter imediato da vida coletiva. Ela implicaria um movimento de integração    por meio do qual um todo, "o todo do povo", se formaria a partir da matéria    informe da vida social; envolveria, portanto, uma configuração substantiva da    natureza múltipla e contraditória da existência social a partir de uma idéia    igualmente substantiva de unidade. Nesse sentido, a intensidade característica    do antagonismo político conteria em si um componente ineliminável de representação.    Se a inimizade política é um fator de produção de unidade, essa, por sua vez,    não se reduziria a um simples dado da experiência empírica. Como nos diz Schmitt    na <I>Teoria da Constituição</I>, </font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">na representação, adquire aparência concreta      uma espécie mais alta de ser. A idéia da representação se baseia no fato de      que um povo que existe como unidade política possui &#91;<I>als politische Einheit      existierendes Volk</I>&#93; uma espécie de ser mais alta e elevada, <I>mais intensa      </I>&#91;<I>höhere, gesteigerte, intensivere</I>&#93; em face da existência &#91;<I>Dasein</I>&#93;      natural de qualquer grupo humano que viva em comum. Quando desaparece o sentido      dessa particularidade da existência política &#91;<I>politischen Existenz</I>&#93;      e os homens preferem outros gêneros da sua existência &#91;<I>Dasein</I>&#93;, também      desaparece a compreensão de um conceito como o de representação (VL, 210;      grifo meu). </font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">A natureza conflitiva do "político" está, portanto,    diretamente associada a um momento ideal em pelo menos dois aspectos. Primeiramente,    como observei há pouco, o conflito político se dá sempre em torno de questões    substantivas, ele implica uma contraposição entre idéias antagônicas de ordem.    Em segundo lugar, o grau de intensidade característico do agrupamento amigo-inimigo    traz consigo a idéia de uma unidade superior que não é algo de tangível e não    se dá de maneira imediata. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em Schmitt, portanto, a constituição da unidade    política não é concebível sem o componente de alteridade que seria característico    da existência de uma autoridade <a name="tx31"></a>pública<a href="#nt31"><SUP>31</SUP></a>. Não    nos esqueçamos, a forma política pressupõe uma representação <I>von oben</I>    ("de cima para baixo") e a concretização da idéia de ordem política em uma "pessoa    dotada de autoridade". Nesse sentido, a imagem de uma "associação por representação"    envolve uma <I>estruturação literalmente autoritária do espaço público</I> como    a <I>condição de vigência da ordem</I>. Aqui, a <I>objetivação da ordem em um    outro</I>, em uma autoridade pública, parece ser a <I>premissa do seu reconhecimento    coletivo</I>. Nesse sentido, a constituição de uma autoridade pública envolve    não só o par <I>proteção-obediência</I>, mas também o binômio    <I><a name="tx32"></a>representação-reconhecimento</I><a href="#nt32"><SUP>32</SUP></a>.    Esse reconhecimento não é concebido como o resultado da correspondência entre    ação de um mandatário e as expectativas dos seus mandantes, pois, já sabemos,    a representação aqui não é concebida em termos do mandato. Ele está associado    à idéia de que os representados reconhecem a sua própria unidade na medida em    que ela é personificada pela ação do representante. Nesse sentido, penso que    o problema do "<I>ethos</I> da convicção" a que Schmitt se refere no trecho    há pouco citado reside menos no conteúdo normativo dos valores e princípios    sobre os quais se funda a autoridade, do que na possibilidade da sua vigência    efetiva como valores e princípios coletivos. Tentando ser um pouco mais claro    a respeito desse ponto: trata-se, para ele, de pensar as condições de um consenso    em torno de questões substantivas, em um quadro em que não é possível deduzir    a ordem de conteúdos normativos pressupostos e universalmente <a name="tx33"></a>reconhecidos<a href="#nt33"><SUP>33</SUP></a>.    Dessa forma, se é verdade, por um lado, que a consolidação de uma autoridade    pública pressupõe um "<I>ethos</I> da convicção", por outro, não há convicção    que se sustente sem um "<I>pathos</I> da autoridade" (RK, 31) que lhe confira    um caráter público e visível. Para Schmitt, pode-se afirmar, não há ordem que    não se funda sobre determinados princípios e valores, contudo, por mais paradoxal    que possa parecer, a efetividade e validade desses últimos é indissociável do    reconhecimento coletivo da própria ordem. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt01"></a><a href="#tx01">1</a> Legenda para os textos de    Carl Schmitt citados:    <br>    <I>Der Begriff des Politischen</I>. Berlin,    Duncker &amp; Humblot, 1996, 6ª ed. (reimpressão da 2ª ed. de 1932) – BP    <br>    <I>Die Diktatur. Von den Anfängen des modernen    Souveränitätsgedankens bis zum proletarischen Klassenkampf</I>. Berlin, Duncker    &amp; Humblot, 1994, 6ª ed. (reimpressão da 2ª ed. de 1928) – D    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>    <I>Der Hüter der Verfassung</I>. Berlin,    Duncker &amp; Humblot, 1996, 4ª ed. (1ª ed. 1931) - HV    <br>    <I>Politische Theologie</I>. Berlin, Duncker    &amp; Humblot, 1996, 7ª ed. (reimpressão da 2ª ed. de 1934) – PT    <br>    <I>Positionen und Begriffe</I>. Berlin,    Duncker &amp; Humblot, 1988, 2ª ed. (1ª ed. 1940) - PuB    <br>    <I>Römischer Katholizismus und politische    Form</I>. Stuttgart, Klett-Cotta, 1985 (reimpressão da 2ª ed. de 1925) – RK    <br>    "Staatsethik und pluralistischer Staat"    (texto de 1930, posteriormente republicado em <I>Positionen und Begriffe</I>)    – SpS    <br>    <I>Verfassungslehre</I>. Berlin, Duncker    &amp; Humblot, 1989, 7ª ed. (1ª ed. 1928) – VL    <br>    <I>Der Leviathan in der Staatslehre des    Thomas Hobbes</I>. Stuttgart, Klett Cotta, 1982 (1ªed. 1938) - LSTH    <BR>    <a name="nt02"></a><a href="#tx02">2</a> Segundo ele,"parece    não haver contraposição que ela &#91;a Igreja católica&#93; não abarque &#91;<I>umfasst</I>&#93;"(RK,    11).     <BR>    <a name="nt03"></a><a href="#tx03">3</a> Nessa perspectiva,    Catherine Colliot-Thélene afirma que, a despeito dos seus pontos de convergência,    Schmitt mantém uma relação marcadamente polêmica com Max Weber. Mais do que    uma réplica do católico ao protestante, a análise de Schmitt em RK seria uma    éplica do político ao economista" (COLLIOT-THÉLÈNE, Catherine - <I>Carl Schmitt    contre Max Weber: rationalité juridique e rationalité economique</I> in HERRERA,    Carlos-Miguel (org.) - <I>Le droit, le politique. Autour de Max Weber, Hans    Kelsen, Carl Schmitt</I>, Paris, L'Harmattan, 1995,     <BR>   p. 211). Segundo ela, "a obra weberiana se apresenta, aos olhos de Schmitt,    como uma expressão emblemática da hegemonia adquirida pelo 'pensamento econômico'"     (ibid., p. 215).    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>    <a name="nt04"></a><a href="#tx04">4</a> Para o uso da expressão    <I>Dinghaftigkeit</I>, vide RK, 35.    <!-- ref --><br>    <a name="nt05"></a><a href="#tx05">5</a> Cf. COLLIOT-THÉLÈNE,    Catherine - op. cit., pp. 218-219.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000104&pid=S0102-6445200400010000300001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>    <a name="nt06"></a><a href="#tx06">6</a>  HOFMANN, H.    –<I> Legalità contro legitimità</I>. Nápoles, ESI, 1999, p. 93.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000105&pid=S0102-6445200400010000300002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>    <a name="nt07"></a><a href="#tx07">7</a> Para essa idéia, ver,    em particular, NICOLETTI, M. – <I>Trascendenza e potere</I>.  Brescia,    Morcelliana, 1990 (cap. VII)    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000106&pid=S0102-6445200400010000300003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref -->e DUSO, Giuseppe - <I>La Rappresentanza: un Problema    di Filosofia Politica</I>, Milão, Franco Angeli, 1988 (cap. IV).    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000107&pid=S0102-6445200400010000300004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>    <a name="nt08"></a><a href="#tx08">8</a>  Para o que se    segue, o texto já citado de Giuseppe Duso constitui uma importante referência.    <br>   <a name="nt09"></a><a href="#tx09">9</a> Existiriam, no entanto, diferenças de natureza ontológica    entre a representação do divino na Igreja e a representação de uma idéia secular    de ordem no Estado. Como o próprio Schmitt observa, o catolicismo "representa    algo de diverso e maior em relação à jurisprudência mundana, ou seja, não apenas    a idéia de justiça mas a pessoa de Cristo" (RK, 50). Não pretendo ignorar esse    aspecto do problema, apenas estou mais interessado em sublinhar as semelhanças    estruturais do que as diferenças ontológicas.    <br>    <a name="nt10"></a><a href="#tx10">10</a> Esse problema foi    formulado de maneira precisa por Carlo Galli. Segundo ele, quando comparada    com a "forma gloriosa" da Igreja e sua representação de uma realidade substancial,    divina, a representação estatal revela toda a sua carência de fundamento e garantia,    apresentando-se como uma representação de uma "idéia ausente de ordem", cf.    GALLI, Carlo – <I>Genealogia della Politica</I>, Bolonha, Il Mulino, 1996, cap.    VI; "Presentazione" in SCHMITT, Carl – <I>Cattolicesimo Romano e Forma Política</I>,    Milão, Giuffrè, 1986; "Mediazione e decisione" in <I>Il Centauro</I>, n° 15,    1985; sobre esse ponto, ver também NICOLETTI, M. - op. cit., cap. VII.    <br>   <a name="nt11"></a><a href="#tx11">11</a> Para a dupla direção da representação , cf. NICOLETTI,    M. - op. cit, p. 243.    <br>    <a name="nt12"></a><a href="#tx12">12</a> A expressão pertence    ao rei Stuart Jaime I e é citada por Schmitt em LSTH, 54.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>    <a name="nt13"></a><a href="#tx13">13</a> Nesse sentido, Hasso    Hofmann pode afirmar que, em Schmitt, a atividade do representante pode apenas    ser confirmada (jamais autorizada) pelos representados, através da sua confiança    e consenso (cf. op. cit., p. 184). De maneira semelhante, Giuseppe Duso afirma    que a atividade representativa implica um elemento de confiança e de fé na unidade    produzida (cf. <I>La Rappresentanza: un problema di filosofia politica</I>,    p. 106).    <br>    <a name="nt14"></a><a href="#tx14">14</a> Sobre esse ponto,    ver, além de RK, o prefácio à segunda edição de PR.    <br>    <a name="nt15"></a><a href="#tx15">15</a> Em VL, essa insistência    na dimensão existencial da representação implica uma atenuação do pólo institucional     da análise de Schmitt, cf. DUSO, Giuseppe – op.cit., pp. 88 e 105.    <br>    <a name="nt16"></a><a href="#tx16">16</a> HOFMANN, Hasso -    op. cit., p. 185. Como observa o próprio Schmitt em VL, "a luta pela representação    é sempre uma luta pelo poder político" (VL, 212).    <!-- ref --><br>    <a name="nt17"></a><a href="#tx17">17</a> Cf. BALL, Hugo. "La    teologia politica di Carl Schmitt" (1924) in SCHMITT, Carl - <I>Aurora Boreale</I>.    Nápoles, ESI, 1995.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000117&pid=S0102-6445200400010000300005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>    <a name="nt18"></a><a href="#tx18">18</a> A idéia de que a    época moderna seria uma "época mecanicística" é um tema central da sua crítica    à modernidade em RK e em um livro anterior, datado de 1916, <I>Theodor Däublers    "Nordlicht". Drei Studien über die Elemente, den Geist und die Aktualität des    Werkes</I> (em particular, cap. III).    <br>    <a name="nt19"></a><a href="#tx19">19</a> O que se segue deve    em grande medida aos trabalhos já citados de Carlo Galli e Michele Nicoletti    <br>    <a name="nt20"></a><a href="#tx20">20</a> "Zu Friedrich Meineckes    <I>Idee der Staatsräson</I>" (1926) in PuB, 57.     <br>    <a name="nt21"></a><a href="#tx21">21</a> Id., 53.    <br>    <a name="nt22"></a><a href="#tx22">22</a> Giuseppe Duso (<I>La    Rappresentanza</I>) e Michele Nicoletti (<I>Trascendenza e potere</I>) insistem    nesse elemento de mediação da decisão soberana.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>    <a name="nt23"></a><a href="#tx23">23</a> Esse é um dos eixos    da sua interpretação de Carl Schmitt no já citado <I>Genealogia della Politica</I>.    Para Galli, soberania e representação se apresentam como os dois lados a partir    dos quais Schmitt pensaria a natureza originária da política: por um lado, a    exceção, como ausência de ordem; do outro a idéia, como um excesso que compele    à ordem.    <!-- ref --><br>    <a name="nt24"></a><a href="#tx24">24</a> Para a idéia de "transcendência    formal", permito-me remeter ao meu texto: FERREIRA, Bernardo - <I>Tragédia e    destino: Friedrich Meinecke e Carl Schmitt</I>, mimeo., 1996.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000124&pid=S0102-6445200400010000300006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a name="nt25"></a><a href="#tx25">25</a> DUSO, Giuseppe - <I>La Rappresentanza</I>,    p. 119.    <br>    <a name="nt26"></a><a href="#tx26">26</a> Tomo emprestada a    idéia de "ulterioridade" de Michele Nicoletti, que a emprega em um contexto    um pouco diferente para caracterizar a concepção que Schmitt tem do direito,    cf. <I>Trascendenza e potere</I>, pp. 140-142. Não por acidente, tanto na análise    do romantismo quanto na discussão do pensamento técnico-econômico, a anulação    da transcendência vem acompanhada de um movimento de privatização. A estetização    generalizada promovida pelo sujeito romântico representaria uma forma de privatização    de todas as esferas da experiência, dissolvendo todo e qualquer princípio de    ordem pública. A hegemonia do pensamento técnico-econômico, igualmente, seria    indissociável de uma preeminência dos vínculos de direito privado e de uma limitação    da natureza pública da forma jurídica.    <br>   <a name="nt27"></a><a href="#tx27">27</a> HOFMANN, Hasso - op. cit., p. 110.    <br>   <a name="nt28"></a><a href="#tx28">28</a> A primeira edição de<I> Der Begriff des Politischen</I>    é de 1927. Segundo Piet Tomissen, Schmitt teria elaborado a sua análise do "político"    em seminários na Universidade de Bonn nos anos de 1925 e 1926. (Cf. TOMISSEN,    Piet. "Contribuitions de Carl Schmitt a la Polémologie" in <I>Revue Européenne    des Sciences Sociales </I>(número especial dedicado a Carl Schmitt - "Miroir    de Carl Schmitt"), tomo XVI, n° 44, 1978, p. 146. Em PT, o uso do substantivo    <I>das Politische</I> comparece em um trecho há pouco citado, em que Schmitt    afirma que "não há nada mais moderno hoje do que a luta contra o político" (PT,    68).    <br>   <a name="nt29"></a><a href="#tx29">29</a> Para idéia de "ponto do político", ver também SpS, 160.    <br>   <a name="nt30"></a><a href="#tx30">30</a> A título de exemplo: "<I>maßgebende Einheit</I>" (BP,    39), "<I>höchste Einheit</I>î" (BP, 43 e SpS, 160), "<I>bestimmende Einheit</I>"    (BP, 43), "<I>intensivste Einheit</I>" (SpS, 160). Para a idéia da superioridade    da unidade política sobre todos os outros tipos de comunidade humanas, cf. BP,    48 e SpS, 160. Segundo Schmitt, essa superioridade está associada à capacidade    da unidade política de decidir sobre o "caso crítico" e de exigir, se for necessário,    o sacrifício da vida dos seus membros.    <!-- ref --><br>   <a name="nt31"></a><a href="#tx31">31</a> Para esse componente de alteridade, vejam-se as observações    de Giuseppe Duso em "Tra costituzione e decisione: la soggettività in Carl Schmitt"    in – <I>La Politica oltre lo Stato: Carl Schmitt</I>, Veneza, Arsenale, 1981,    em particular pp. 57-58.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000131&pid=S0102-6445200400010000300007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a name="nt32"></a><a href="#tx32">32</a> Segundo Schmitt, <I>"protego ergo obligo é o cogito ergo    sum do Estado"</I> (BP, 53). A referência aqui, como o próprio Schmitt reconhece,    é Thomas Hobbes. A aproximação com Hobbes, a meu ver, pode ser estendida ao    que disse nesse parágrafo sobre o tema da representação.    ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><br>   <a name="nt33"></a><a href="#tx33">33</a> Como observam Eric Voegelin (cf. VOEGELIN, Eric - "La    <I>Dottrina della Costituzione</I> de Carl Schmitt. Tentativo di analisi costruttiva    dei suoi principi teorico-politici" (1931) in DUSO, Giuseppe (org.) - <I>Filosofia    Politica e pratica del Pensiero</I>, Milão, Franco Angeli, 1988, p. 297)    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000133&pid=S0102-6445200400010000300008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->e Hasso    Hofmann (cf. op. cit., p. 121), sob determinados aspectos, Schmitt retoma a    concepção de Max Weber a respeito da validade empírica dos princípios normativos.    Da mesma forma que Weber, ele distinguiria o conteúdo de verdade dos valores    da sua efetividade prática na vida social e tenderia a enfatizar a segunda em    relação ao primeiro. Essa avaliação me parece essencialmente correta, mas ao    mesmo tempo considero necessário sublinhar as conclusões de natureza normativa    que Schmitt extrai dessa distinção. Ao insistir na impossibilidade de uma fundamentação    da ordem em uma norma pressuposta e universalmente reconhecida, ele não restringe    a reflexão jurídico-política a uma perspectiva puramente empírica e descritiva    do direito e da política como fenômenos sociais. Ainda que se sirva amplamente    de material histórico e sociológico, Schmitt não é, digamos, um "cientista social".    Se é verdade que ele assume a distinção de Max Weber entre a validade empírica    e a validade normativa dos juízos de valor, o seu problema continua a ser o    das condições de possibilidade de uma ordem normativa. Não raro, os seus textos    exibem uma desorientadora combinação de sensibilidade empírica, "realismo" e    postura prescritiva. Paradoxalmente, a sua recusa da possibilidade de uma fundamentação    normativa da vida política não tem um significado puramente descritivo, mas,    na verdade, normativo. </font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[COLLIOT-THÉLÈNE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Catherine]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[]]></source>
<year></year>
<page-range>218-219</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HOFMANN]]></surname>
<given-names><![CDATA[H.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Legalità contro legitimità]]></source>
<year>1999</year>
<page-range>93</page-range><publisher-loc><![CDATA[Nápoles ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[ESI]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NICOLETTI]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Trascendenza e potere]]></source>
<year>1990</year>
<publisher-loc><![CDATA[Brescia ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Morcelliana]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DUSO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Giuseppe]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La Rappresentanza: un Problema di Filosofia Politica]]></source>
<year>1988</year>
<publisher-loc><![CDATA[Milão ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Franco Angeli]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BALL]]></surname>
<given-names><![CDATA[Hugo]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="it"><![CDATA["La teologia politica di Carl Schmitt"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[SCHMITT]]></surname>
<given-names><![CDATA[Carl]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Aurora Boreale]]></source>
<year>1924</year>
<month>19</month>
<day>95</day>
<publisher-loc><![CDATA[Nápoles ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[ESI]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FERREIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Bernardo]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Tragédia e destino: Friedrich Meinecke e Carl Schmitt]]></source>
<year>1996</year>
<publisher-name><![CDATA[mimeo]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Giuseppe]]></surname>
<given-names><![CDATA[Duso]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="it"><![CDATA["Tra costituzione e decisione: la soggettività in Carl Schmitt"]]></article-title>
<source><![CDATA[La Politica oltre lo Stato: Carl Schmitt]]></source>
<year>1981</year>
<page-range>57-58</page-range><publisher-loc><![CDATA[Veneza ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Arsenale]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VOEGELIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Eric]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="it"><![CDATA["La Dottrina della Costituzione de Carl Schmitt. Tentativo di analisi costruttiva dei suoi principi teorico-politici" (1931)]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[DUSO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Giuseppe]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Filosofia Politica e pratica del Pensiero]]></source>
<year>1988</year>
<page-range>297</page-range><publisher-loc><![CDATA[Milão ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Franco Angeli]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
