<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0102-6445</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Lua Nova: Revista de Cultura e Política]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Lua Nova]]></abbrev-journal-title>
<issn>0102-6445</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[CEDEC]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0102-64451993000300009</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0102-64451993000300009</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Interesses sociais e avaliação técnica de risco: o caso do metanol]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Social interests and technical risk estimation: the case of methanol]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Freitas]]></surname>
<given-names><![CDATA[Carlos Machado de]]></given-names>
</name>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Mello]]></surname>
<given-names><![CDATA[José Manoel Carvalho de]]></given-names>
</name>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A">
<institution><![CDATA[,  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>1993</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>1993</year>
</pub-date>
<numero>31</numero>
<fpage>167</fpage>
<lpage>180</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0102-64451993000300009&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0102-64451993000300009&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0102-64451993000300009&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[O artigo examina a dinâmica das relações entre a formulação de pareceres técnicos relativos aos riscos da introdução do metanol como combustível para veículos no Brasil e sua incorporação na arena pública por um "foro híbrido"constituído por especialistas e representantes de diversos grupos de interesses.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[The construction and deconstruction of technical reports about the risks of methanol as a fuel in Brazil are examined from the perspective of the constitution in the public arena of a "hybrid forum" of experts and representative of various interest groups.]]></p></abstract>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana"><b>QUALIDADE DE VIDA</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="verdana"><b>Interesses sociais e avalia&ccedil;&atilde;o    t&eacute;cnica de risco: o caso do metanol</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Social interests and technical risk estimation:    the case of methanol</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Carlos Machado de Freitas; Jos&eacute; Manoel    Carvalho de Mello</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana"><b>RESUMO</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O artigo examina a dinâmica das relações entre    a formulação de pareceres técnicos relativos aos riscos da introdução do metanol    como combustível para veículos no Brasil e sua incorporação na arena pública    por um "foro híbrido"constituído por especialistas e representantes    de diversos grupos de interesses.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">The construction and deconstruction of technical    reports about the risks of methanol as a fuel in Brazil are examined from the    perspective of the constitution in the public arena of a "hybrid forum"    of experts and representative of various interest groups.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em 1976 um acidente em uma indústria química    de Sevezo, na Itália, lançou na atmosfera uma nuvem avermelhada contendo dioxina,    considerada uma das substâncias químicas mais perigosas ao homem. A primeira    atitude das autoridades sanitárias e dos responsáveis pela indústria foi minimizar    os riscos alegando que tudo estava sob controle. Porém, após a denúncia de um    especialista na televisão, iniciou-se uma verdadeira batalha na arena pública,    envolvendo, além dos especialistas, a Igreja, partidos políticos e a população    vizinha à indústria. Após muitos debates, chegou-se a uma carta final de evacuação    da área atingida, fixando um limite de tolerância à substância tóxica.<a name="tx01"></a><a href="#nt01"><sup>1</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em 1979, nos Países Baixos, a divulgação dos    resultados preliminares de experiências realizadas em ratos acabou levando para    a arena pública a retomada de um debate envolvendo o risco de câncer por exposição    ao formaldeido presente nos aglomerados usados nas habitações populares. Os    resultados obtidos das experiências, ao serem considerados válidos para o homem,    contribuíram para o início de um debate na arena pública, envolvendo, além dos    especialistas, os habitantes das casas, os agentes imobiliários e órgãos de    saúde pública, até chegar-se a uma norma dos limites de exposição ao produto    químico.<a name="tx02"></a><a href="#nt02"><sup>2</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Estes dois exemplos testemunham uma tendência    que se tem verificado principalmente em países da Europa e nos EUA: a mobilização    de pareceres técnicos na arena pública. Cabe, aqui, lembrar no que consiste    um parecer técnico. Trata-se de uma conclusão emitida por especialistas, com    base em metodologias, princípios e controles de qualidade próprios ao conhecimento    técnico-científico e com o objetivo de analisar um dado problema e oferecer    soluções alternativas. Quando envolvem aspectos referentes a análises de riscos    tecnológicos, possuem cinco características principais: 1) definem quais resultados    podem ser considerados adversos ou benéficos; 2) escolhem os riscos com prioridade    na análise; 3) definem a magnitude dos danos e o quanto o público pode ser exposto;    4) calculam as probabilidades dos vários resultados; 5) definem quem deve ser    ou não afetado pelo risco. Com base na análise de riscos tecnológicos, apresentada    nesses pareceres, busca-se emitir um enunciado acerca dos mesmos. Nestes casos    uma nova dinâmica nos processos decisórios que envolvem riscos tecnológicos    é constituída, e os especialistas responsáveis pela elaboração dos pareceres    técnicos mobilizados na arena pública vêem-se obrigados a deslocar-se do seu    meio, onde as críticas de seus trabalhos são baseadas em princípios e metodologias    ajustadas às complexidades e incertezas que lhe são próprias. Neste novo espaço    de debate os críticos de seus trabalhos são bastante heterogêneos, envolvendo    outros especialistas e não-especialistas. As fortes pressões a que são por vezes    submetidos obrigados a operar sob regras e convenções que lhes são estranhas,    de modo que muitas vezes são levados a adotar e defender conclusões firmes quando    muitas incertezas ainda existem.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Na verdade, tendo em vista o número e a diversidade    dos interesses em jogo, o que se pretende ao transformarem-se os resultados    preliminares das análises de riscos tecnológicos em firmes conclusões é "endurecer"    e estabilizar os enunciados que os acompanham, possibilitando assim que se convertam    em diretrizes práticas inequívocas &#151; por exemplo, em uma carta de evacuação    final ou em uma norma. No ponto de estabilização de um enunciado os julgamentos    subjetivos são transformados em objetivos e os resultados que os sustentam são    vistos como simplesmente descritivos da realidade tal como ela é. As tentativas    de desconstrução são caracterizadas como fruto de interesses políticos. Por    fim, o enunciado uma vez endurecido e estabilizado acaba por ocultar a história    de sua construção e os mecanismos pelos quais certas soluções em âmbito local    acabam por estender-se por toda a sociedade. Neste ponto as análises de riscos    e os enunciados que as exprimem nos pareceres passam a apresentar-se como de    natureza puramente técnica.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>A ELABORAÇÃO DE UM PARECER TÉCNICO</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O debate na arena pública em tomo dos riscos    à saúde que poderiam ser provocados com a introdução do metanol para suprir    o déficit de álcool combustível entre o final de 1989 e o início de 1990 é um    exemplo bastante expressivo de um processo desse tipo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Com a Crise do Petróleo em 1973 e o preço do    barril quadruplicando em um ano, o Brasil partiu para uma política de redução    do consumo e de substituição do petróleo importado. Neste mesmo ano foi realizado    em Luxemburgo um simpósio internacional sobre a poluição de monóxido de carbono    na atmosfera. O seu objetivo era discutir um problema que naquele momento afetava    principalmente as grandes cidades da Europa e dos EUA. Configurava-se um contexto    propício à busca de combustíveis alternativos ao petróleo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Dois anos depois, em 1975, foi lançado no Brasil    o Programa Nacional de Álcool &#151; o Pró-Álcool. Sua finalidade básica era fornecer    ao mercado interno um combustível liquido alternativo à gasolina. Comparado    à gasolina o álcool possuía tanto a vantagem de ser renovável como a de haver    no país uma infra-estrutura de produção. Diversos interesses foram ao mesmo    tempo atendidos com a implementação do programa. Os usineiros ocupariam a capacidade    ociosa das usinas, atingida pela baixa demanda do açúcar no mercado internacional.    A rede de distribuição de combustíveis não precisaria ser duplicada, pois a    mesma existente para o petróleo poderia sem muitos custos adicionais assumir    esta tarefa. A indústria automobilística não necessitaria sofrer nenhuma alteração    de grande porte na sua linha de montagem já estabelecida. Por fim, para o governo    federal significaria evitar o agravamento da balança de pagamentos da dívida    externa do país com a compra de petróleo importado.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Porém, definidos os interesses e a atribuição    de cada ator na rede que se montou para a implementação do Pró-Álcool, o que    ocorreu ao longo dos anos foi uma série de desequilíbrios, em grande parte gerados    pela falta de uma sólida política energética para o país. A indústria automobilística    aumentei a produção de veículos a álcool em um ritmo acelerado. Em 1984 a produção    destes veículos correspondeu a 85% da produção total e no final dos anos 80    chegou a 95%. Enquanto isso, a área de plantio da cana de açúcar e a produção    do álcool não cresceram no mesmo ritmo, chegando a estagnar. Além do mais, na    safra de 88/89, com a subida do preço do açúcar no mercado internacional, os    usineiros reduziram a produção de álcool combustível, para a qual já haviam    recebido subsídios, para produzir açúcar para exportar. A política de congelamento    dos preços adotada pelo governo gerou um    aumento no consumo de combustíveis, contribuindo para a redução dos estoques    de segurança de álcool da Petrobrás de 60 para 30 dias. Em fins de 1989 configurava-se    como irreversível uma crise já anunciada desde 1985: a falta de álcool combustível    para os anos 90.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Diante da perspectiva de escassez do álcool combustível    (etanol) um grupo de trabalhos composto por técnicos da indústria automobilística    (ANFAVEA), Companhia de Tecnologia de Saneamento Ambiental (CETESB), Companhia    Energética de São Paulo (CESP), Instituto de Pesquisas Tecnológicas (IPT), Petrobrás,    produtores de álcool e metanol, além de representantes dos Ministérios da Indústria    e do Comércio (MIC) e das Minas e Energia (MME), iniciou em agosto de 1989 estudos    para propor alternativas ao racionamento do etanol. A partir destes estudos    foram propostas e adotadas algumas medidas, como a redução do volume de etanol    adicionado à gasolina de 22% para 12% e a adição no etanol de até 10% de gasolina.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Para a CETESB, no entanto, essas medidas tinham    dois inconvenientes. Em primeiro lugar, ocasionariam um aumento de até 50% do    nível do altamente tóxico monóxido de carbono na atmosfera, considerado desastroso    para uma cidade poluída como São Paulo. Em segundo lugar, não resolveriam o    problema do déficit de. etanol, uma vez que não levariam a uma substancial economia    desse combustível. Deste modo, concentraram-se estudos na alternativa de substituição    da demanda de etanol por metanol.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em setembro de 1989 a CETESB iniciou uma série    de testes de laboratório com o objetivo de encontrar uma mistura que, contendo    metanol, fosse equivalente ao etanol em termos de emissões de poluentes e que    não levasse a um aumento das emissões de monóxido de carbono (principal poluente    emitido pelos veículos a gasolina) como ocorreria se fossem mantidas as medidas    propostas e adotadas. Assim, a mistura ideal deveria ao mesmo tempo não inviabilizar    o Programa de Controle de Poluição do Ar por Veículos Automotores (PROCONVE)<a name="tx03"></a><a href="#nt03"><sup>3</sup></a>    e garantir a continuidade do Pró-Álcool, que com a falta de etanol tornara-se    um alvo relativamente fácil para os críticos,    tanto do seu modelo como de sua própria existência.<a name="tx04"></a><a href="#nt04"><sup>4</sup></a>    O PROCONVE foi criado em 1986, tendo como um dos coordenadores a CETESB, e tinha    como objetivo reduzir os níveis de emissões de poluentes dos veículos, figurando    como principal o monóxido de carbono. Embora existissem e ainda existam algumas    dúvidas sobre os poluentes gerados pelo etanol, ele é visto como um combustível    limpo em relação à gasolina, de modo que o Pró-Álcool correspondia a um importante    aliado para a CETESB na manutenção do PROCONVE. O PROCONVE e o Pró-álcool converteram-se    então na base das premissas e da orientação teórico-experimental que conduziram    os testes nos equipamentos do Laboratório de Veículos da CETESB.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Após terem sido estabelecidas as premissas e    a orientação teórico-experimental e com isto delimitado o universo das escolhas    que conduziram os testes no laboratório, os especialistas elaboraram um primeiro    parecer técnico, em outubro de 1989. Esse documento elaborado pela CETESB era    ao mesmo tempo prudente e ambíguo. Se por um lado enunciava a viabilidade do    uso do metanol em substituição a parte de etanol utilizada nos combustíveis,    por outro recomendava, em face dos riscos que poderia trazer, a sua não utilização    nos grandes centros até que fossem obtidos resultados mais conclusivos. Se levarmos    em conta que, das misturas cogitadas, a considerada ideal (60% etanol/ 33% metanol/    7% gasolina) era a que permitiria uma maior economia de etanol &#151; cerca de 40%    do volume consumido no país &#151;, da perspectiva dos requisitos considerados fundamentais    pela CETESB o enunciado surge como ambíguo. Pois a economia de etanol necessária    para atender a todos os requisitos fundamentais só poderia ser viabilizada se    esse novo combustível fosse utilizado em larga escala em grandes centros urbanos,    tais como Rio e São Paulo, que concentravam o maior volume de veículos a álcool    do país.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>A CONSTITUIÇÃO DE UM FORO HÍBRIDO</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Na elaboração de pareceres técnicos, principalmente    quando envolvem a análise de riscos tecnológicos, os especialistas responsáveis    costumam com freqüência enfatizar o caráter provisório dos seus resultados.    Isto se deve em grande parte à própria dificuldade de predizer com segurança    os riscos que podem advir da introdução de uma inovação &#151; pois é de uma inovação    que se trata &#151; em larga escala social com a mesma precisão com que são descritos    e analisados os testes nos laboratórios. É por esta razão que muitas vezes os    especialistas envolvidos na análise de riscos tecnológicos, ao mesmo tempo em    que reconhecem os limites dos seus resultados utilizam o recurso de emitir um    enunciado ambíguo o suficiente para encobrir estes limites. Este recurso possibilita    adesões no meio científico a um enunciado, convertendo-o em um recurso político    no processo de decisão, e permite aos especialistas esquivarem-se de serem diretamente    responsabilizados por estas mesmas decisões. Porém, este mesmo recurso que encobre    as sombras de um parecer técnico abre espaço para a crítica de outros especialistas,    e possibilita a participação de outros atores excluídos até então do processo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Foi deste modo que, surgindo como inevitável    a importação de metanol, começou a esboçar-se um movimento que deslocaria o    primeiro parecer técnico da CETESB para o debate na arena pública. No primeiro    dia de novembro de 1989, um especialista do Núcleo de Estudos e Pesquisas em    Energia (NEPE) da UnB, sabendo pelos jornais da intenção do governo de importar    o metanol para solucionar o problema do déficit de etanol, enviou carta a jornais,    revistas, partidos políticos, Ministério da Saúde e CETESB. Nesta carta, baseado    na literatura existente sobre o uso do produto como combustível, alertava sobre    os diversos riscos, destacando os referentes às exposições crônicas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O Ministério da Saúde (MS), que até então não    havia sido chamado para dar um parecer sobre o assunto, solicitou informações    à Comissão Nacional de Assessoria em Toxicologia (CONAT) da Secretaria Nacional    de Vigilância Sanitária (SNVS). Os especialistas da CONAT, órgão vinculado àquele    ministério através da SNVS, forneceram um parecer, complementado logo a seguir    por uma carta de um especialista do Centro de Estudos da Saúde do Trabalhador    e Ecologia Humana (CESTEH) da Fiocruz, também membro da comissão. Este conjunto    de informações assinalava que o estudo da CETESB ainda não apresentava elementos    para uma análise conclusiva. Além do mais, os dados toxicológicos existentes    na literatura eram insuficientes para avaliar a mistura proposta, pois a complexidade    que adquiriria era inexplorada na pesquisa    nacional e internacional. O único risco do qual se possuíam bastantes informações    era o da ingestão inadvertida, que poderia levar à morte. Assim, era recomendada    a adoção de outras alternativas. Somente em último caso o uso seria tolerável,    porém em caráter emergencial e pelo menor período de tempo possível.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O Ministério da Saúde converteu as informações    da CONAT e do CESTEH em um parecer que enunciava a viabilidade do uso do metanol    para o uso emergencial sem afetar a saúde. Nessas circunstâncias, o MIC encontrou    no primeiro parecer técnico da CETESB, reforçado pelo parecer do MS, a sustentação    necessária para anunciar publicamente a importação de milhões de toneladas de    metanol. Entretanto, ao anunciar publicamente sua intenção de importar metanol,    o MIC, ainda que não o soubesse e desejasse, deslocou para a arena pública o    debate, antes limitado aos especialistas, em torno dos riscos que poderiam advir    da introdução do novo combustível e por conseguinte sobre os próprios objetivos    políticos de sua decisão.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Quando determinadas "evidências" do    conhecimento técnico-científico são mobilizadas na arena pública através de    um parecer técnico que envolve análises de riscos, os especialistas vêem-se    obrigados a se deslocar de um meio onde as críticas de seus trabalhos são baseadas    em princípios e metodologias bem definidas para o mundo complexo e incerto da    arena pública. Nestes casos, os especialistas saem da comunidade científica    para entrar em um novo espaço de debate onde se constitui aquilo que Rip e Groenewegen    propõem chamar de "foro híbrido". O foro híbrido inclui, além de especialistas,    outros atores heterogêneos. Neste foro, a permanente construção e desconstrução    das análises de riscos e dos seus enunciados dependem em grande parte dos problemas    considerados fundamentais em um dado contexto, e suas definições misturam inextricavelmente    componentes técnico-científicos com sócio-políticos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Ainda que a constituição de um foro híbrido amplie    as oportunidades de participação de outros atores excluídos até então, isto    não significa que estas oportunidades sejam iguais para todos. São estabelecidos    diversos mecanismos para fixar a identidade dos atores e os papéis que jogam.    Os mais ativos e influentes ocupam maior espaço e se convertem em porta-vozes    de inúmeros outros. Este privilégio de determinados atores é no entanto relativo.    Mas será a partir daí que se definirá quem participa e quem tem voz. Observando    os jornais do período em questão pode-se constatar que nem todos os que foram    chamados a participar tiveram voz. Por outro lado, nem todos que tiveram voz    ocuparam o mesmo espaço nos jornais. Os ambientalistas, por exemplo, na medida    em que se converteram em porta-vozes de uma rede de atores contrária à introdução    do metanol tal como estava ocorrendo, ocuparam    mais espaço com voz do que a CETESB. Porém, a CETESB, porta-voz de uma outra    rede de atores, conseguiu associar um maior número de aliados mais poderosos,    e com isto somar mais espaço conjunto nos jornais em favor do seu enunciado    do que a rede de atores da qual os ambientalistas eram porta-vozes.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Uma vez constituído um foro híbrido, a dimensão    política do parecer técnico torna-se mais explícita. Isto no entanto não significa    que os objetivos políticos envolvidos sejam submetidos a um verdadeiro e amplo    debate público. O que freqüentemente ocorre é um trabalho de persuasão em busca    de adesões para estabelecer um consenso em torno de um enunciado, procurando-se    convencer a todos os outros atores envolvidos de que enunciados alternativos    não são plausíveis. Um exemplo disto foi a campanha publicitária iniciada após    a liberação do metanol em janeiro de 1990. Ainda eram lançadas muitas dúvidas    acerca dos riscos que a mistura poderia trazer e foram feitas uma série de exigências    para que a sua introdução em larga escala social se realizasse. O governo federal    iniciou então uma campanha, conforme estava previsto desde o primeiro parecer    técnico da CETESB. Esta campanha, porém, ao invés de esclarecer a população    acerca dos riscos e dos cuidados que envolviam a introdução da mistura, tendia    muito mais a exaltar os seus benefícios para toda a sociedade.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="3" face="Verdana"><b>CONSTRUÇÃO E DESCONSTRUÇÃO DO PARECER</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Com o deslocamento do debate para a arena pública    e a constituição de um fórum híbrido, formaram-se basicamente duas redes de    atores com posições opostas quanto à introdução do metanol como componente de    combustíveis. A rede contrária à introdução foi composta basicamente por ambientalistas,    sindicatos de trabalhadores (frentistas, químicos e engenheiros químicos, petroleiros,    caminhoneiros e taxistas) órgãos relacionados a saúde ocupacional (CETESH, DIESAT,    FUNDACENTRO e Programas de Saúde do Trabalhador das Secretarias de Saúde do    Município de São Paulo e do Estado do Rio de Janeiro), Fundação Estadual de    Engenharia do Meio Ambiente (FEEMA), Sociedade Brasileira de Planejamento Energético    (SBPE) e área Interdisciplinar de Energia (AIE) da COPPE/UFRJ. O seu objetivo    era desconstruir o enunciado emitido pelo parecer técnico da CETESB e construir    um enunciado alternativo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Esta rede de atores levou para o debate não só    componentes do conhecimento técnico-científico como também componentes sócio-políticos.    Além dos riscos à saúde, foram levados ao mesmo tempo para o debate    no fórum híbrido a legislação e a política ambiental adotada no país, a política    energética, as condições de saúde e de trabalho dos trabalhadores que manipulam    e transportamm combustíveis (longas jornadas, baixa remuneração e precariedade    dos equipamentos de proteção, quando existem) e a omissão do governo federal    nestes diversos campos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Definidos os riscos e o meio sócio-político em    que se situavam, foram propostas algumas medidas alternativas à introdução do    metanol. Entre as medidas sugeridas encontramos: 1) a suspensão imediata da    exportação de açúcar para que a cana pudesse ser transformada em álcool, uma    vez que os usineiros já haviam recebido financiamentos para isto; 2) o desestímulo    ao consumo via aumento dos preços reais do álcool e da gasolina; 3) a redução    da adição de álcool à gasolina de 22% para 12%, ou mesmo zerá-la e adotar gasolina    de alta octanagem; 4) o aumento da proporção de gasolina no álcool para 10%;    5) a adição de apenas 5% de metanol ao etanol; 6) a conversão da frota cativa    de veículos a álcool para gasolina; 7) a conversão dos táxis a álcool para gás    natural; 8) o racionamento dos combustíveis.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">As medidas alternativas propostas não só inviabilizavam    o enunciado da CETESB como também desestabilizavam o universo sócio-político    que ele havia traduzido. Pareceres técnicos mobilizados na arena pública sofrem    um contínuo questionamento dos seus fundamentos sociais e políticos e das "evidências"    do conhecimento técnico-científico. Assim, para que um enunciado sujeito a este    processo seja estabilizado, é necessário que conjuntamente sejam estabilizados    os componentes técnico-científicos (mediante adesões na comunidade científica)    e o meio sócio-político (mediante apoios neste campo). Ter êxito em um debate    é conseguir estabilizar ambos os campos ao mesmo tempo. A contrapartida disso    é a pressão no fórum híbrido no sentido de que o conhecimento técnico-científico    produza enunciados duros e incontestáveis, simples e sem nuances.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Assim, diante do movimento de desconstrução e    inviabilização do seu enunciado, a CETESB reagiu com a mobilização no foro híbrido    de um segundo parecer técnico, no final de novembro de 1989. Este parecer incorporou    mais alguns testes e ampliou as associações de outros atores, tanto na comunidade    científica como no meio sócio-político. A rede de atores favoráveis à introdução    do metanol fortaleceu-se ao associar Associação Brasileira de Engenheiros Automotivos,    Associação Comercial do Rio de Janeiro, Copersúcar, Centro de Vigilância Sanitária    de São Paulo, Instituto Eletrotécnico e Laboratório de Poluição Atmosférica    e Experimental da USP, os ministérios do Interior, da Fazenda e dos Transportes    , Sindicato Nacional dos Revendedores de Combustíveis e Sociedade Brasileira    de Toxicologia. Foram associados atores do meio técnico-científico    e do meio sócio-político, buscando-se deste modo estabelecer um consenso em    torno do seu enunciado para um público amplo e não mais somente para os atores    que estavam diretamente na origem do primeiro parecer, como financiadores ou    não.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Com maior número de atores associados em favor    do seu enunciado e no sentido de restabelecê-lo e endurecê-lo, os especialistas    partiram para o contra-ataque, desenvolvendo uma série de argumentos contrários    às medidas alternativas propostas e à avaliação dos riscos. As únicas medidas    consideradas plausíveis eram a suspensão imediata da exportação de açúcar e    a conversão dos táxis a álcool para gás natural. Havia, porém, o inconveniente    de que seus resultados só se verificariam a médio e longo prazo, não levando    à solução imediata do problema da falta de metanol. Quanto aos riscos, a formulação    proposta combinava metanol e etanol de modo a reduzi-los consideravelmente.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Estes argumentos no entanto não foram suficientes    para permitir a introdução do metanol sem maiores resistências. Na primeira    semana de dezembro a rede de atores favoráveis à introdução do metanol sofreu    duas derrotas. Primeiro, a Justiça Federal do Rio concedeu uma medida liminar    aos ambientalistas sustando a importação e a distribuição do metanol nos postos    revendedores. Logo em seguida, a Procuradoria Geral da República ganhou uma    liminar proibindo o uso do metanol em todo o país até que fosse elaborado um    estudo de impacto ambiental. Ao debate no foro híbrido foi acrescentada uma    verdadeira batalha judicial em torno da liberação ou não do metanol no país.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A discordância entre os especialistas nos processos    decisórios que envolvem análises de riscos tecnológicos, principalmente quando    ocupam a arena pública, têm contribuído para dar mais liberdade aos poderes    Executivo, Legislativo e Judiciário para interpretar as informações selecionadas    e tornadas disponíveis de acordo com os interesses a que se encontram ligados.    Neste processo, a perspectiva de introdução do metanol sofreu mais duas derrotas.    Nas duas cidades do país que concentravam o maior número de veículos a álcool,    São Paulo e Rio de Janeiro, foi decretada pelos Executivos municipal (em São    Paulo) e estadual (no Rio) a proibição do uso do metanol como componente de    combustíveis. Ao mesmo tempo, os especialistas da rede de atores contrários    à introdução da mistura desenvolveram uma série de contra-argumentos aos que    haviam sido desenvolvidos tanto pelos especialistas da CETESB como pelos outros    especialistas que haviam aderido ao seu enunciado.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Um exemplo dessa dinâmica foi a associação do    Laboratório de Poluição Atmosférica e Experimental da USP (LPAE/USP) ao enunciado    emitido pela CETESB. Em testes realizados naquele laboratório, ratos foram    submetidos a altas concentrações dos gases de metanol e etanol, morrendo até    quatro horas depois. Em testes do mesmo tipo, ratos submetidos a altas concentrações    dos gases da gasolina morreram até seis minutos depois. Os resultados desses    testes foram apresentados no debate como prova de que o risco maior se encontrava    na gasolina, contribuindo assim para o endurecimento e a estabilização do enunciado    da CETESB. Alguns especialistas que se posicionavam contra a introdução da mistura    argumentaram que experimentos com ratos não servem para testes envolvendo metanol.    Alegavam que os ratos não possuem a enzima que lhes permitiria a transformação    do metanol em formaldeido e ácido fórmico, que é um dos aspectos mais nocivos    daquele produto. A falta de consenso sobre esse ponto não impediu contudo que    os resultados dos testes desse laboratório, juntamente com os resultados dos    testes do laboratório da CETESB e os estudos do Instituto de Eletrotécnica da    USP, compusessem o Relatório de Impacto Ambiental &#151; RIMA &#151; que era uma das principais    exigências dos que se posicionavam contra a introdução do metanol 20. Este RIMA,    elaborado em cerca de uma semana, foi levado à Audiência Pública do IBAMA em    janeiro de 1990.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Após cerca de oito horas de uma tumultuada audiência    e negociações paralelas entre porta-vozes das duas redes de atores, chegou-se    a um acordo para a liberação do novo combustível. Segundo o acordo firmado,    os ambientalistas desistiriam das ações na Justiça, a Prefeitura de São Paulo    revogaria o decreto que proibia a comercialização do metanol na cidade e a FEEMA    encaminharia ao Governo do Estado do Rio de Janeiro um parecer favorável à introdução    do novo combustível. Em contrapartida, a licença que seria concedida pelo IBAMA    traria as seguintes exigências: 1) a progressiva introdução do novo combustível    em uma cidade de médio porte, na qual seria feito um controle de saúde das pessoas    expostas e do impacto no meio ambiente; 2) medidas mais rigorosas de proteção    aos trabalhadores expostos ao contato direto com o novo combustível; 3) a suspensão    imediata das exportações de açúcar, até mesmo das cotas que já haviam sido processadas,    até que o abastecimento de etanol fosse regularizado, incluindo os estoques    de segurança; 4) a criação pela Petrobrás de um Programa de Monitoramento nos    principais corredores de tráfego das cidades onde o metanol fosse usado e a    implantação de uma rede de monitoramento para a análise de poluentes, equipamentos    que somente a CETESB possuía; 5) a criação pelo MME de um Programa para Uso    Emergencial de Combustíveis com verbas destinadas à fiscalização, saúde pública    e meio ambiente; 6) a realização de uma campanha de esclarecimento sobre os    riscos do novo combustível com pelo menos dez dias de antecedência; 7) os responsáveis    pela elaboração do RIMA assim como pela    aprovação, controle e acompanhamento do uso do novo combustível responderiam    tecnicamente, no âmbito de suas competências, por possíveis resultados em desacordo    com o que ficou ali estabelecido.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em fevereiro de 1990 o novo combustível teve    sua estréia em São Paulo, ainda com muitas dúvidas sobre os seus riscos. Os    conflitos não cessaram, apenas diminuíram de intensidade e os itens de acordo    firmado para concessão da licença pelo IBAMA foram um por um sendo descumpridos.    Coube então a cada Estado ou município decidir politicamente pelo uso ou não    do novo combustível.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>CONTROLE SOCIAL DA TECNOLOGIA</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Os debates na arena pública permitem demonstrar    que as análises de riscos e os correspondentes enunciados não são primeiro estabelecidos    pelos especialistas responsáveis pelos pareceres técnicos para só então serem    mobilizados na arena pública. Eles são desde o início uma construção social    que, integrando elementos heterogêneos, constituem o resultado de um processo    híbrido de elaboração.. O processo de endurecimento e estabilização desses enunciados    revela um mundo onde as negociações são múltiplas, os atores implicados numerosos    e heterogêneos, as inclusões e exclusões não definitivas e a natureza das escolhas    discutível. A capacidade que um enunciado adquire de, ao longo de um debate    no foro híbrido, associar outros atores e se estabilizar a ponto de viabilizar    em larga escala social uma inovação, não lhe é própria. Essa capacidade lhe    é atribuída por múltiplas negociações entre os atores mobilizados para garantir    ao enunciado circulação e capacidade de resistência. Essa dinâmica tem contribuído    para tornar a vida de muitos especialistas mais difícil, e provocado reações    como a que ocorreu após a Audiência Pública do IBAMA, quando a CETESB emitiu    uma nota oficial classificando o acordo ali selado de arbitrário e político    pelo modo como tratava aquilo que era uma questão técnica.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O foro híbrido pode tomar a vida dos especialistas    mais difícil, porém contribui para tornar os processos decisórios envolvendo    riscos tecnológicos mais democráticos. Isto significa que não cabe somente aos    especialistas fazerem as escolhas que caracterizam as análises de riscos e enunciar    alternativas, enquanto aos outros cabe somente aceitar. Cabe a cada ator &#151; especialista    ou não &#151; envolvido e possivelmente afetado fazer-se ouvir, escutar e negociar    cada componente do problema, seja ele técnico-científico ou sócio-político.    Somente deste modo pode-se constituir um controle social da tecnologia e, com    isto, formarem-se processos decisórios    mais democráticos, numa dinâmica em que os especialistas, ao reconhecerem como    necessária a participação dos demais atores envolvidos, troquem seu poder por    legitimidade nos complexos processos que envolvem decisões acerca de riscos    tecnológicos.</font></p>     <blockquote>        <p><font size="2" face="Verdana">* A pesquisa que serviu de base para este artigo      foi realizada junto ao Programa de Engenharia de Produção da COPPE/ UFRJ,      sendo José Manoel Carvalho de Mello professor adjunto da área de Inovação      Tecnológica e Organização Industrial e coordenador do Programa Integrado de      Planejamento e Gestão em Ciência e Tecnologia da UFRJ e Carlos Machado de      Freitas mestrando do Programa de Inovação Tecnológica e Organização Industrial.</font></p> </blockquote>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt01"></a><a href="#tx01">1</a> Este    caso é relatado em Patrick Lagadec. <i>La Civilization du Risque - Catastrophes    Technologiques et Responsabilité Sociale, </i>Paris, Editions du Seuil, 1981,    p 26-40.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000063&pid=S0102-6445199300030000900001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="nt02"></a><a href="#tx02">2</a>    Este caso é relatado em Peter Groenewegen e Arie Rip. "Les faits scientifiques    à lépreuve de la politique" <i>in </i>M. Gallon (org) <i>La Science et    ses Réseaux - Génese et Circulation des Faits Scientifiques. </i>Paris, La Découverte,    1989.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000064&pid=S0102-6445199300030000900002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="nt03"></a><a href="#tx03">3</a>    Branco, G.M.; Farah, E.L.: Swarc, A. e Perensin, M. "A evolução das emissões    veiculares com a implantação do PROCONVE". São Paulo, AEA, novembro de    1988.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000065&pid=S0102-6445199300030000900003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="nt04"></a><a href="#tx04">4</a>    Essas críticas, já anteriores ao déficit do álccol combustível em 1989, encontram-se    bem sistematizadas em Rogério Cerqueira Leite. <i>Pró-álcool - A Única Alternativa    para o Futuro. </i>Campinas, Ed. UNICAMP, 3.a ed., 1990.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000066&pid=S0102-6445199300030000900004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   Cf. Groenewegen e Rip,op. <i>cit. </i>Veja-se    também, para as diversas questões aqui tratadas: Bojker, W. e Hughes. T. e    Pinch,T. (org) <i>The Social Construction of Techological Systems </i>- <i>New    Directions in the Sociology and History of Technology. </i>Cambridge (Mass.)    MIT Press, 1987;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000067&pid=S0102-6445199300030000900005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --> Callon, M."Pour une sociologies des controverses technologiques".    <i>Fundamenta Scientiae </i>2, 1981, 3/4:    381-399;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000068&pid=S0102-6445199300030000900006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --> Duclos, D. <i>La Peur et le Savoir: la Societé face à Ia Science, la    Technique et lews Dangers. </i>Paris, Ed. la Découverte, 1989;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000069&pid=S0102-6445199300030000900007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --> EijdhovenJ.V.    e Groenewegen, P.. "The construction of expert advice on health risks".    <i>Social Studies of Science, </i>21,1991,: 257-278;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000070&pid=S0102-6445199300030000900008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --> Fabiani, J-L e They.J.    (org) <i>La Societé Vulnerable: Évaluer et Maîtriser les Risques. </i>Paris.    Ed. de la École Normale Supérieure, 1987;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000071&pid=S0102-6445199300030000900009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --> Knorr-Cetina K. e Krohn,R. e Whitley,    R. (org) <i>The Social Process of Scientific Investigation, Sociology of the    Sciences Yearbook, </i>vol 4. Dordrecht, Reidel, 1980,    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000072&pid=S0102-6445199300030000900010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --> Kuhreuther, H.C. e Linnerooth,    J. (org) <i>Risk Analysis and Decision Process - the Siting of Liquefied Energy    Gas Facilities in Four Countries. </i>Berlin, Springer, 1983;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000073&pid=S0102-6445199300030000900011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --> Latour, B. e Woolgar,    S.. <i>La Vie du Laboratoire - la Production des Fails Scientifiques. </i>Paris,    Ed. La Découverte, 1988;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000074&pid=S0102-6445199300030000900012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --> Otway, H. e Peltu, M. (org) <i>Regulating Industrial    Risks - Science, Hazards and Public Protection. </i>Londres, Butterworth, 1985;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000075&pid=S0102-6445199300030000900013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref -->    Ravetz, J. "Scientific knowledge and expert advice in debates about large    technological innovations". <i>Minerva, </i>XVI 1978: 273-282;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000076&pid=S0102-6445199300030000900014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --> Salomon,    J-J.. <i>Science et Politique. </i>Paris, Économica, 1989;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000077&pid=S0102-6445199300030000900015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --> Serres, M. <i>Hermes:    uma Filosofia das Ciências. </i>Rio de Janeiro, Graal, 1990;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000078&pid=S0102-6445199300030000900016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --> Wynne, B. "Unruly    technology: practical rules, impractical discourses and public understanding".    <i>Social Studies of Science, </i>18,1988:147-167.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000079&pid=S0102-6445199300030000900017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Lagadec]]></surname>
<given-names><![CDATA[Patrick]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La Civilization du Risque - Catastrophes Technologiques et Responsabilité Sociale]]></source>
<year>1981</year>
<page-range>26-40</page-range><publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editions du Seuil]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Groenewegen]]></surname>
<given-names><![CDATA[Peter]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Rip]]></surname>
<given-names><![CDATA[Arie]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA["Les faits scientifiques à lépreuve de la politique"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Gallon]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La Science et ses Réseaux - Génese et Circulation des Faits Scientifiques]]></source>
<year>1989</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[La Découverte]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Branco]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.M.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Farah]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.L.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Swarc]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Perensin]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA["A evolução das emissões veiculares com a implantação do PROCONVE"]]></source>
<year>nove</year>
<month>mb</month>
<day>ro</day>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[AEA]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Leite]]></surname>
<given-names><![CDATA[Rogério Cerqueira]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Pró-álcool: A Única Alternativa para o Futuro]]></source>
<year>1990</year>
<edition>3</edition>
<publisher-loc><![CDATA[Campinas ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ed. UNICAMP]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Bojker]]></surname>
<given-names><![CDATA[W.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Hughes]]></surname>
<given-names><![CDATA[T.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Pinch]]></surname>
<given-names><![CDATA[T.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Social Construction of Techological Systems: New Directions in the Sociology and History of Technology]]></source>
<year>1987</year>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[MIT Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Callon]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA["Pour une sociologies des controverses technologiques"]]></article-title>
<source><![CDATA[Fundamenta Scientiae]]></source>
<year>1981</year>
<volume>2</volume>
<numero>3/4</numero>
<issue>3/4</issue>
<page-range>381-399</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Duclos]]></surname>
<given-names><![CDATA[D.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La Peur et le Savoir: la Societé face à Ia Science, la Technique et lews Dangers]]></source>
<year>1989</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ed. la Découverte]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Eijdhoven]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.V.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Groenewegen]]></surname>
<given-names><![CDATA[P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Social Studies of Science]]></source>
<year>1991</year>
<volume>21</volume>
<page-range>257-278</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Fabiani]]></surname>
<given-names><![CDATA[J-L]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[They]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La Societé Vulnerable: Évaluer et Maîtriser les Risques]]></source>
<year>1987</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ed. de la École Normale Supérieure]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Knorr-Cetina]]></surname>
<given-names><![CDATA[K.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Krohn]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Whitley]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Social Process of Scientific Investigation, Sociology of the Sciences Yearbook]]></source>
<year>1980</year>
<volume>4</volume>
<publisher-loc><![CDATA[Dordrecht ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Reidel]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Kuhreuther]]></surname>
<given-names><![CDATA[H.C.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Linnerooth]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Risk Analysis and Decision Process - the Siting of Liquefied Energy Gas Facilities in Four Countries]]></source>
<year>1983</year>
<publisher-loc><![CDATA[Berlin ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Springer]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Latour]]></surname>
<given-names><![CDATA[B.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Woolgar]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La Vie du Laboratoire - la Production des Fails Scientifiques]]></source>
<year>1988</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ed. La Découverte]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Otway]]></surname>
<given-names><![CDATA[H.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Peltu]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Regulating Industrial Risks - Science, Hazards and Public Protection]]></source>
<year>1985</year>
<publisher-loc><![CDATA[Londres ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Butterworth]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Ravetz]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Scientific knowledge and expert advice in debates about large technological innovations"]]></article-title>
<source><![CDATA[Minerva]]></source>
<year>1978</year>
<volume>XVI</volume>
<page-range>273-282</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Salomon]]></surname>
<given-names><![CDATA[J-J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Science et Politique]]></source>
<year>1989</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Économica]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Serres]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Hermes: uma Filosofia das Ciências]]></source>
<year>1990</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Graal]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Wynne]]></surname>
<given-names><![CDATA[B.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Unruly technology: practical rules, impractical discourses and public understanding"]]></article-title>
<source><![CDATA[Social Studies of Science]]></source>
<year>1988</year>
<volume>18</volume>
<page-range>147-167</page-range></nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
