<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0104-8333</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Cadernos Pagu]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Cad. Pagu]]></abbrev-journal-title>
<issn>0104-8333</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Núcleo de Estudos de Gênero - Pagu]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0104-83332001000100011</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0104-83332001000100011</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Corpo e masculinidade na revista VIP Exame]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Body and masculinity in the magazine VIP Exame]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Monteiro]]></surname>
<given-names><![CDATA[Marko]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Unicamp IFCH ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2001</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2001</year>
</pub-date>
<numero>16</numero>
<fpage>235</fpage>
<lpage>266</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-83332001000100011&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0104-83332001000100011&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0104-83332001000100011&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[Nesse artigo elaboro comentários teóricos acerca de novas formas de se vivenciar a corporalidade presentes contemporaneamente, a partir da análise da revista masculina VIP Exame. O texto baseia-se numa pesquisa que incluiu uma observação dentro da redação da revista e análise de materiais impressos, centrando-se na forma como a revista aborda o corpo masculino e coloca a preocupação com a aparência como importante para uma masculinidade bem sucedida. Com base nestes dados busco avaliar, a partir de perspectivas feministas e sobre o corpo, a influência do valor dado ao corpo e ao seu monitoramento reflexivo na constituição de identidades de gênero.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[In this article I elaborate theoretical comments on the subject of corporeality and the new forms of experiencing the body that are present in contemporary times. On the basis of a research with a Brazilian men&#39;s magazine, VIP Exame, which involved the analysis of issues of the magazine as well as an observation of the working process of the reporters and journalists, I focus my comments on the way the masculine body is treated by the magazine and how a discourse emerges on masculinity where attention to "good looks" becomes an important feature of a successful masculinity. On the basis of these observations I go on to discuss feminist and other theories of the subject, in order to understand how the reflexive monitoring of the body is increasingly important in the constitution of gender identities.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Masculinidade]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Corpo]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Revistas Masculinas]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Teoria Feminista]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Reflexividade]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Masculinity]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Body]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Men&#39;s Magazines]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Feminist Theory]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Reflexivity]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font face="Verdana" size="2"><b>ARTIGOS</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="4"><b>Corpo e masculinidade na revista<i> VIP Exame</i>*</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Body and masculinity in the magazine <i>VIP    Exame</i></b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="2"><b>Marko Monteiro</b></font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Doutorando em Ciências Sociais, IFCH, Unicamp</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font face="Verdana" size="2"><b>RESUMO</b></font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Nesse artigo elaboro comentários teóricos acerca    de novas formas de se vivenciar a corporalidade presentes contemporaneamente,    a partir da análise da revista masculina <i>VIP Exame</i>. O texto baseia-se    numa pesquisa que incluiu uma observação dentro da redação da revista e análise    de materiais impressos, centrando-se na forma como a revista aborda o corpo    masculino e coloca a preocupação com a aparência como importante para uma masculinidade    bem sucedida. Com base nestes dados busco avaliar, a partir de perspectivas    feministas e sobre o corpo, a influência do valor dado ao corpo e ao seu monitoramento    reflexivo na constituição de identidades de gênero.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2"><b>Palavras-chave</b>: Masculinidade, Corpo,    Revistas Masculinas, Teoria Feminista, Reflexividade</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font face="Verdana" size="2"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">In this article I elaborate theoretical comments    on the subject of corporeality and the new forms of experiencing the body that    are present in contemporary times. On the basis of a research with a Brazilian    men&#39;s magazine, <i>VIP Exame</i>, which involved the analysis of issues of the    magazine as well as an observation of the working process of the reporters and    journalists, I focus my comments on the way the masculine body is treated by    the magazine and how a discourse emerges on masculinity where attention to "good    looks" becomes an important feature of a successful masculinity. On the basis    of these observations I go on to discuss feminist and other theories of the    subject, in order to understand how the reflexive monitoring of the body is    increasingly important in the constitution of gender identities.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2"><b>Key words</b>: Masculinity, Body, Men&#39;s Magazines,    Feminist Theory, Reflexivity.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="3"><b>Introdução</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">Este trabalho aborda, a partir da análise da    revista masculina <i>VIP E xame</i>, questões referentes a como o corpo masculino    é compreendido na contemporaneidade. A partir desse recorte empírico específico,    vinculado a uma pesquisa com revistas masculinas<a href="#_ftn3" name="_ftnref3"><sup>1</sup></a>, trato de abrir alguns caminhos para a discussão.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Valendo-me da análise da revista e de observações    feitas na redação, coloco algumas questões a respeito de novas formas de perceber    o corpo, e de como ele se torna crescentemente importante na constituição de    identidades masculinas. Em outras palavras, exploro como o corpo pode ser analisado    como "meio" para a cultura<a href="#_ftn4" name="_ftnref4"><sup>2</sup></a>, como <i>locus</i> onde são constituídas as identidades    de gênero, a partir da discussão da <i>VIP E xame</i>, particularmente da maneira    como os cuidados com o corpo masculino são nela apresentados como adequados    ao homem moderno.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">A revista é um objeto interessante para este    tipo de discussão por trazer uma proposta de inovação para o mercado editorial    brasileiro: uma linha que, centrada na moda, saúde, beleza e comportamento,    tem como alvo o público masculino heterossexual. Exatamente por ter esta proposta    inovadora, ela aponta para possíveis novas direções em termos de construções    de masculinidade, associadas a esse grupo, socialmente importante, constituído    por homens heterossexuais e de classe alta. As construções de masculinidade    associadas a outros grupos de homens não têm as mesmas características (analisá-las,    demandaria outras pesquisas). Por isso me atenho nesse trabalho a uma publicação    voltada para um público específico, de forma a colocar algumas questões de ordem    metodológica a respeito do corpo e da masculinidade nos dias de hoje.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">A revista segue padrões editoriais já consagrados    em publicações femininas. Como afirmam os editores e repórteres, na <i>VIP</i>,    esses padrões foram adaptados para o público masculino heterossexual no país.    Ao deslocar uma fórmula associada ao público feminino para esse nicho específico    de público, os jornalistas colocam em questão conceitos arraigados a respeito    de seu público alvo, como mostro adiante, no que tange à masculinidade. Essas    novas formas de perceber o masculino podem ser compreendidas considerando aquilo    que Giddens chamou de reflexividade.<a href="#_ftn5" name="_ftnref5"><sup>3</sup></a> Essa reflexividade pode ser interpretada, ao    meu ver, como um sintoma do descentramento<a href="#_ftn6" name="_ftnref6"><sup>4</sup></a> da masculinidade contemporânea, que perde uma    referência unificada, válida para todos os homens, e se pauta crescentemente    por valores múltiplos e nem sempre coerentes. </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Não sugiro aqui que não haja grupos de homens    dominantes sobre outros e sobre mulheres, ou que não exista mais a "masculinidade"    como um atributo ao qual os homens ainda hoje buscam se associar. Argumento,    sim, que a existência de uma "masculinidade", um referencial único, imutável    e coerente de identidade que pode ser considerado legítimo e aceitável para    todos os homens, não faz sentido nos tempos atuais. Como exemplo, parto da minha    pesquisa com a <i>VIP</i>, buscando mostrar como as identidades dos homens,    sejam de gênero ou outras, são crescentemente constituídas por referenciais    múltiplos, em contextos localizados e, ao mesmo tempo, em contato com referenciais    globalizados.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="3"><b>A revista VIP Exame</b></font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">A revista <i>VIP E xame</i> é publicada, aproximadamente,    há 21 anos &#151; durante 13 anos foi encarte especial da revista <i>Exame</i> (de    negócios). A <i>VIP</i> apresenta a proposta mais original de revista masculina    para heterossexuais no mercado editorial brasileiro, fugindo do padrão de revistas    como a <i>Playboy</i> ou <i>Placar</i>, que centram suas pautas em esportes,    negócios e ensaios fotográficos de mulheres nuas. Na <i>VIP</i> o sexo ainda    é o elemento mais importante do conteúdo das reportagens (não diferindo muito    das revistas femininas); as mulheres, mostradas em profusão, nunca aparecem    totalmente nuas e a abordagem dada aos textos e às matérias é diferente de revistas    mais tradicionais já citadas. </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Muitas matérias discutem o que as mulheres querem    e esperam dos homens, a saúde sexual e reprodutiva do homem e beleza e moda.    De alguma forma, todas as matérias se direcionam, como veremos adiante, ao homem    que deseja mulheres e quer agradá-las ao máximo. O consumo também é um elemento    importante da revista. Matérias sobre livros, CDs, carros importados, entre    outras, oferecem ao leitor as últimas tendências em termos de consumo de alto    padrão.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Este perfil da revista pode ser traçado a partir    daquilo que os editores falam a respeito da revista e do discurso da revista    acerca de si própria (por exemplo, em editoriais). Nas minhas conversas com    os editores, era sempre enfatizado o "diferencial <i>VIP E xame</i>" no tratamento    dos assuntos tidos como masculinos &#151; consumo, mulheres e aparência. Eles caracterizam    este diferencial como uma abordagem mais engraçada, bem humorada e inteligente,    sem "baixar o nível", sem recorrer a sensacionalismos e a um apelo exagerado    à sexualidade. Por isso mesmo todos os ensaios com a "garota da capa" nunca    são de nudez total (característica marcante daquilo que se concebe no mercado    como revista masculina, cujos melhores exemplos são <i>Playboy</i>, <i>Ele Ela,    Sexy</i> e <i>Brazil</i>). Marco Rezende, Diretor de Redação, reflete de forma    completa, em editorial, o discurso da revista sobre seu perfil:</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<blockquote>    <p><font face="Verdana" size="2"><i>VIP</i> nasceu há 17 anos, como suplemento      da revista <i>EXAME</i>, e há quase quatro anos ganhou vida independente.      Os assinantes mais antigos, mas também os leitores que a descobriram recentemente,      notaram que nos últimos meses houve uma série de mudanças na revista. <i>VIP</i>      ficou visualmente mais atraente. Ganhou uma estrutura ágil, movimentada, de      leitura mais fácil. Tem novos colunistas e novas seções. Tornou-se uma revista      mais completa, instigante, divertida, útil. E persegue objetivos declarados      de qualidade e elegância. Tudo isso faz dela, hoje, a mais moderna publicação      masculina do país.</font></p>       <p><font face="Verdana" size="2">Não se faz uma boa revista sem uma missão editorial      clara, uma equipe capaz e uma preocupação central com as necessidades, ambições      e desejos do leitor. Na sua reforma editorial, <i>VIP</i> definiu o seu foco      no universo de interesses do homem. Construiu uma pequena e afinada equipe      de jornalistas, designers gráficos e colaboradores. O resultado de um trabalho      feito com empenho, profissionalismo e criatividade pode ser medido pelo impacto      da revista no mercado publicitário e no meio editorial e, mais importante,      pelo aumento da circulação e da aceitação dos leitores.</font></p>       <p><font face="Verdana" size="2">O objetivo de <i>VIP</i> é ser, a seu modo,      uma revista indispensável para o homem inteligente. Se você está preocupado      com a sua saúde e boa forma, se você gosta de carros e de se vestir bem, se      tem interesse por esporte, viagens, comida e outras coisas boas (inclusive      bom humor), então <i>VIP</i> é a sua revista.</font></p>       <p><font face="Verdana" size="2">Há outro tema importante, crucial, que a nova      <i>VIP</i> trata com alegria, o do relacionamento entre o homem e a mulher.      Aliás, completando a frase com os necessários adjetivos: o complicado, inevitável,      delicioso relacionamento entre o homem e a mulher. Com reportagens, ensaios      e testes que procuram ser ao mesmo tempo úteis e divertidos, a revista quer      desvendar para o homem as motivações e os gostos femininos. <i>VIP</i> acredita      que o homem que quer viver bem quer viver bem em primeiro lugar com sua mulher      ou namorada. Se você também acha, como nós que fazemos a revista, que a vida      é feita de qualidade e atitude, bom humor e entusiasmo, considere a nova <i>VIP</i>      como um perfeito guia para as suas escolhas de homem.<a href="#_ftn7" name="_ftnref7"><sup>5</sup></a> </font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana" size="2">Além de mapear de forma bastante completa a gama    de interesses coberta pela revista, o editorial menciona um dado importante &#151; a reforma editorial que sofreu a revista em meses recentes, anteriores ao    período da minha observação. Segundo Mariella Lazaretti, uma das envolvidas    no projeto de reformulação, o objetivo era tornar a revista mais ágil, e mudar    seu público alvo para um segmento mais jovem. Se a antiga <i>VIP</i> se dirigia    a executivos com mais de 40 anos, a "nova <i>VIP</i>" busca o leitor entre 25    e 45 anos, o que pressupõe um tratamento diferenciado, que vai desde reformas    no visual da revista até o uso de uma linguagem mais informal.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">O novo modelo foi implementado porque a proposta    antiga não estava funcionando muito em termos de público e publicidade. "A revista    tinha a pretensão de ser chique, mas não conseguia ser", disse Mariella. Ela,    Paulo Nogueira (chefe do grupo Exame, do qual a <i>VIP</i> faz parte) e José    Ruy Gandra, ao participarem do processo de reconstrução da proposta editorial    da revista, consultaram as revistas masculinas de sucesso no exterior &#151; entre    outras, <i>Maxim</i> e <i>Details</i> &#151; para ver o que estava "funcionando"    e adaptar para o contexto brasileiro e notaram que o sucesso era alcançado com    um estilo mais jovem, mais bem humorado, mais irônico, mais "escrachado", menos    ingênuo e menos politicamente correto, "para não ficar babaca".</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">O editorial acima permite perceber uma continuidade    entre as temáticas das revistas tradicionais e as da <i>VIP</i>, apesar de seus    apelos à modernidade. A <i>VIP </i>ainda se pauta por uma oposição rígida e    "inevitável" entre homens e mulheres, segundo a qual "o homem que quer viver    bem, quer viver bem, em primeiro lugar, com sua mulher ou namorada". A matriz    heterossexual,   portanto, é pressuposto básico em se falando de identidades    de gênero<a href="#_ftn8" name="_ftnref8"><sup>6</sup></a>. A revista ancora-se, permanentemente,    na idéia da heterossexualidade "natural" dos leitores. Isso é evidente no recurso    da "garota da capa" para chamar a atenção do público masculino, além do uso    constante de imagens de mulheres seminuas, com a quase ausência de imagens de    homens, apelando ao sensual e ao sexual, mesmo que de forma mais "refinada"    ou "inteligente", como os editores gostam de dizer. Nunca vemos homens nas capas.    A revista não recorre ao uso explícito de nudez ou linguagem direta, mas há    uma profusão de matérias sobre sexo, testes, fotos de mulheres de biquínis e    roupas íntimas, entre outros artifícios. </font></p>     <blockquote>    <p><font face="Verdana" size="2">Para ajudar todos os leitores nessa ocasião      propícia, <i>VIP</i> foi perguntar diretamente às mulheres o que é que elas      esperam de nós, homens, em 1998. É esse o tema de capa desta edição. Na prática,      o complicado, o polêmico, o delicioso relacionamento homem/mulher tem sido      um tema central da nossa <i>VIP</i>. Por motivo quase óbvio: seria impossível      fazer uma revista masculina moderna, útil e divertida ignorando o que, em      última análise, interessa ao homem &#151; a mulher. Sua cabeça. Seu corpo. Seus      sentimentos.<a href="#_ftn9" name="_ftnref9"><sup>7</sup></a> </font></p> </blockquote>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">O pressuposto da heterossexualidade "natural"    dos leitores se expressa nas inúmeras piadinhas que acompanham as imagens na    revista, algo que se encontra de forma idêntica em uma revista estrangeira &#151; <i>Maxim</i>. Um exemplo é o índice da edição 158. Numa das fotos, dois homens    flertam com uma mulher, e a legenda diz, insinuando um diálogo: "Fica comigo,    gata, o cara aí curte outra praia". Em outra foto, de uma agenda eletrônica,    a legenda explica: "Aqui cabem os telefones da Ivete &#91;Sangalo, capa desta edição&#93;,    da Tuca, da malasiana do 007". Esse aspecto, somado à abordagem bem humorada,    mostra uma certa naturalidade no tratamento de qualquer tipo de assunto, especialmente    o sexo e toda sua multiplicidade, o que seria um índice de "modernidade" da    revista.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="3"><b>O corpo masculino</b></font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Mariella Lazaretti, editora da <i>VIP</i>, é    responsável pela seção de saúde e de corpo. Em conjunto com o repórter Carlos    Amoedo, ela elabora matérias e responde questões do leitor. Segundo ela, a proposta    editorial da revista exige uma abordagem diferenciada da questão da saúde. Por    exemplo, ao tratar do tema corpo, não se deve focalizar a doença, mas sim formas    de manter e recuperar a saúde. Ela utilizou a revista <i>Veja</i> como contraponto    "sério" à abordagem mais leve e bem humorada da <i>VIP</i> &#151; se na <i>Veja</i>    exploram os aspectos da doença e dos males que ela pode causar, como o câncer,    a <i>VIP</i> aborda esses aspectos de maneira mais bem humorada, ainda que informativa.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Os temas comentados são relacionados à masculinidade,    ou questões de saúde e de corpo que têm potencial interesse para os homens,    como calvície e circuncisão.<a href="#_ftn10" name="_ftnref10"><sup>8</sup></a> A editora considera que o homem sabe muito pouco    sobre seu próprio corpo, mas está bastante interessado nesses assuntos. Por    ser pouco tocado em revistas masculinas, se tornou um ponto de interesse a ser    explorado pela <i>VIP</i> algo que faz parte da tradição das revistas femininas &#151; falar de temas como o corpo e como conhecê-lo melhor, o que remonta aos anos    50. </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Para protagonizar a seção de dicas de saúde,    a editora criou uma personagem fictícia. Trata-se de Eunice, uma enfermeira    bastante sensual que responde as cartas do leitor sobre saúde, mas de forma    lasciva, "bem biscatona", adicionando humor a uma seção nem sempre engraçada.    Antes da introdução de Eunice, essa seção se chamava "Pronto Socorro" e não    recebia muito retorno dos leitores. As aparições da enfermeira fizeram sucesso,    a seção recebeu 12 cartas em um mês, um recorde e uma forte indicação da boa    aceitação da personagem.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Para além do bom humor e da inovação na abordagem,    considera-se que as respostas de Eunice devem ser sérias e informativas. O fetiche    da enfermeira "gostosona", segundo a editora, foi um diferencial que agradou    os leitores, que gostam de receber atenção especial para o seu problema específico.    A linguagem por ela utilizada é "vulgar", "espirituosa", mas "informativa".    Esta é a abordagem que a editora  considera como marca da <i>VIP</i> como um    todo: bem humorada, mas com muita informação &#151; uma revista que é "capaz de rir    de si mesma", se aproximando, assim, do leitor.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">A estréia de Eunice se deu com a matéria "Chame    a enfermeira".<a href="#_ftn11" name="_ftnref11"><sup>9</sup></a> Nela aparece um desenho de uma enfermeira em uma pose bastante    sensual, de mini saias e sapatos de salto alto vermelhos. Ao lado da imagem,    um pequeno texto: "Quero entrar na sua intimidade, benzinho. Escreve, vai...".    Vejamos alguns exemplos de cartas por ela respondidas:</font></p>     <blockquote>    <p><font face="Verdana" size="2">Nos dias seguintes aos churrascos surgem pequenas      bolhas nas solas de meus pés e escamações nas mãos. Será que sou alérgico      a carne? (Sílvio Bernardes, Campinas &#151; SP)</font></p>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">Você precisa acabar com a mania de espalhar      as brasas com os pés, bonitão. Ou, então, como disse José Carlos Mori, um      amigo muito amigo, alergista do Hospital do Servidor Público do Estado de      São Paulo, fazer testes para identificar se você é alérgico a algum corante      ou aditivo químico da carne. Além disse, esse banquete de leão pode aumentar      os níveis de ácido úrico em seu organismo e descamar suas mãos e pés. Veja      se pega leve, na carne... ou tshhh, nas brasas.</font></p>       <p><font face="Verdana" size="2">Caminho sempre em jejum porque preciso perder      peso. Mas ouvi falar que isso faz mal. È verdade? (Miguel Antunes, Poços de      Caldas &#151; MG).</font></p>       <p><font face="Verdana" size="2">Miguel, aposto que você já é um gatão assim      mesmo, acima do peso, mas andei falando com o Osmar, sabe? O Osmar de Oliveira,      médico esportivo, sobre seu caso. Ele diz que as caminhadas em jejum obrigam      o organismo a usar os depósitos de gordura para gerar energia. Ou seja, aquele      pneuzinho estepe da cintura pode ir a uso. Isso porque você não repõe os estoques      de açúcar durante o sono. Assim, você emagrece de verdade. O caso, Miguel,      é que com baixos índices de açúcar no sangue você pode se sentir mal. Se for      seu caso, campeão, recomendo um suco de frutas antes de sair para a luta.<a href="#_ftn12" name="_ftnref12"><sup>10</sup></a>      </font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana" size="2">O texto, que reflete as percepções da editora,    mostra respostas bastante informais e sugere o desejo sexual da enfermeira em    relação ao leitor que fez a pergunta. Mostra também a preocupação em citar especialistas    da área de medicina &#151; alergista e médico esportivo &#150;, revelando a importância    concedida à validade científica para dotar de valor jornalístico essas respostas.    </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Os artifícios usados pela revista para incentivar    o interesse do leitor pelo seu próprio corpo mostram relações que são, também,    evidentes nas percepções dos jornalistas sobre a linguagem adequada ao público    masculino. </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Aparentemente, a necessidade de cuidar de si    e de seu corpo ainda não é óbvia o suficiente para o leitor, portanto, o interesse    por tais matérias não foi tão imediato. Nos termos do Editor Chefe da revista:    o leitor muitas vezes precisa ser ensinado a gostar dos temas tratados na revista;    de certa forma, o nicho de leitores é criado no decorrer do tempo. Muitas vezes,    a abordagem dada por revistas estrangeiras, como eles dizem, é "adaptada" ao    leitor brasileiro, cujo gosto é mais conservador.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">A seção sobre dicas de saúde, voltada para responder    ao leitor, era uma das menos lidas antes da aparição de Eunice. Somente obteve    sucesso ao apelar para o desejo sexual dos leitores. Como enfatizou Mariella,    o desejo de saber mais sobre o corpo existe, mas o difícil é acertar uma fórmula    para estabelecer uma comunicação adequada com os leitores. No caso, a fórmula    para estimular o leitor a participar da seção, "educando-o", foi deslocar sua    atenção para a imagem da enfermeira "gostosona", considerada legítima e correta,    utilizando uma vinculação entre sexualidade e masculinidade.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Podemos pensar que a preocupação com o corpo    ainda é um tema pouco trabalhado no imaginário masculino, tido como pouco relevante    e mesmo inadequado e, por isso mesmo, esse recurso facilita a abordagem da questão.    O ponto que procuro destacar, porém, é que nossas "parcelas de mercado" precisam    se relacionar com o universo de representações dos leitores. As propostas editoriais    passam, portanto, pelo crivo do leitor e são constantemente readaptadas de forma    a garantir que as idéias elaboradas na redação sejam transmitidas e obtenham    resposta por parte dos leitores, em forma de cartas, telefonemas e e-mails.    </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Este tipo de adaptação discursiva, que busca    tornar a preocupação com o corpo palatável ao imaginário masculino tradicional    pode ser visto no seguinte exemplo:</font></p>     <blockquote>    ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">Porque você é macho</font></p>       <p><font face="Verdana" size="2">Shiseido, tradicional marca japonesa de cosméticos,      acaba de lançar uma linha masculina &#151; Basala &#151; que vai livrar a sua cara daqueles      cremes perfumados e suspeitos feitos para o sexo frágil. &#91;...&#93; Mas o melhor      de tudo é o cheiro dos produtos: um suave aroma cítrico que não mata ninguém      asfixiado e muito menos coloca a sua masculinidade na berlinda.<a href="#_ftn13" name="_ftnref13"><sup>11</sup></a></font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana" size="2">Este é um recurso utilizado também na publicidade    que a revista faz de si mesma:</font></p>     <blockquote>    <p><font face="Verdana" size="2">Se você nunca abre a porta para as mulheres,      está na hora de abrir esta revista.</font></p>       <p><font face="Verdana" size="2"><i>VIP</i> é a revista masculina sobre tudo      o que o homem gosta de falar. Só que por escrito. Carros, roupas, vinhos,      charutos, viagens, cuidados com o corpo, livros. Tudo o que é divertido. Para      você não ser um daqueles chatos que só falam de trabalho. E como é uma revista      para homens, evidentemente também fala da coisa mais importante para o homem:      seu relacionamento com a mulher. Porque a revista é masculina, não machista.      Compre a sua na banca mais próxima.<a href="#_ftn14" name="_ftnref14"><sup>12</sup></a></font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana" size="2">Até mesmo os cosméticos têm que ser "adaptados"    para serem considerados próprios para o uso dos homens. Ao     mesmo tempo em    que estimulam o conhecimento dos homens sobre beleza e cosméticos e a incorporação    desses produtos       no cotidiano, a revista os apresenta de maneira que não    desestabilizem a separação entre homem e mulher. Os cremes "dela" têm perfume    diferente e são impróprios para "ele", que necessita de cosméticos de "macho".    Ao mesmo tempo em que o homem supostamente se feminiliza, ao usar cosméticos,    os cosméticos se masculinizam, para manter intactas as divisões entre os gêneros.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">A constante revisão de teorias científicas a    respeito do corpo se expressa na matéria "Sexo sem cortes", sobre circuncisão:</font></p>     <blockquote>    <p><font face="Verdana" size="2">Na última década firmou-se a idéia médica de      que a retirada do prepúcio, a pele que cobre a extremidade do pênis (glande),      a boa e velha circuncisão, seria bem-vinda a todos os homens que prezam a      higiene íntima. Ela evita o acúmulo de secreções que podem causar infecções      como doenças venéreas e até câncer &#151; inclusive no colo do útero da parceira.      Segundo Marco Lipay, urologista da Faculdade de Medicina do ABC (SP), a cada      100 casos de câncer registrados no Brasil, três são de pênis. "Um problema      que poderia ser evitado com essa cirurgia simples cuja cicatrização acontece      em uma semana", diz.</font></p>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">Agora, essa crença começa a ser questionada      e os médicos estão divididos tanto quanto ficaram com relação a extrair amígdalas.      "A circuncisão pode não ser necessária quando o adulto consegue retrair a      pele do pênis para limpar a região e faz isso sistematicamente", diz José      Pinus, cirurgião do hospital Albert Einstein e professor titular da Universidade      Federal de São Paulo. </font></p>       <p><font face="Verdana" size="2"><b>MORAL DA HISTÓRIA:</b> o necessário é manter      o pênis sempre de banho tomado e não necessariamente sem capuz. Mas que fique      muito claro: em caso de fimose, dificuldade ou impossibilidade de retrair      a pele que cobre a glande, a cirurgia é a única solução.<a href="#_ftn15" name="_ftnref15"><sup>13</sup></a></font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana" size="2">Alguns temas interessantes podem ser trabalhados    através desta passagem. Ela revela que o jornalista atua como disseminador e    propagador de teorias científicas ou provindas de especialistas para o público    leigo.<a href="#_ftn16" name="_ftnref16"><sup>14</sup></a> O texto apresenta    a opinião de dois especialistas, um a favor da circuncisão em qualquer caso,    como forma de prevenção, e um que defende a cirurgia somente quando necessário.    O embate de opiniões coloca em questão a unidade da medicina em torno de uma    questão, como a necessidade da circuncisão. Não há consenso de opiniões e os    especialistas divergem entre si. </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Num outro plano, o repórter simplifica todo o    debate no final do texto, condensando o que foi dito e resumindo o debate. Ao    interpretar as opiniões por ele apresentadas, realiza dois movimentos centrais    na prática jornalística: cria um texto informativo, baseado em opiniões de especialistas,    e faz um texto agradável e fácil de ser lido. </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Segundo Bourdieu<a href="#_ftn17" name="_ftnref17"><sup>15</sup></a>, este tipo de simplificação das opiniões dos    especialistas, com o qual opera o jornalismo, faz parte de seu <i>habitus</i>    específico, mas coloca em xeque a própria validade da ciência e sua capacidade    de criar discursos críticos a respeito da realidade que sejam de impacto para    o grande público, dado que este público consome em larga escala discursos de    jornalistas. Para Giddens, esta vulgarização atua como um fator que reforça    o contexto de reflexividade, servindo de referência para as pessoas que são    constantemente obrigadas a operar escolhas baseadas em referências múltiplas    e, muitas vezes, dissonantes.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">É importante reter aqui que as teorias científicas    sobre o corpo, presentes nas páginas de revistas, passam pelo crivo do jornalista,    portanto, são constantemente reinterpretadas e reescritas. A inserção desses    textos num mecanismo reflexivo de divulgação de teorias científicas e criação    de referenciais passa sempre pelas subjetividades dos profissionais que preparam    o material "jornalístico", que serve, de alguma forma, como referência para    o leitor no que tange a teorias sobre o corpo. </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Como tenho mostrado, a criação de um produto    jornalístico envolve a tradução de conceitos e "fatos" em textos (no caso da    revista) fáceis, agradáveis e interessantes. A criação do interesse por parte    do jornalista (que envolve a constituição de um "leitor ideal", servindo de    medida para o profissional do jornalismo da adequação de uma matéria ao leitor    alvo) envolve recursos de linguagem que revelam conceitos, preconceitos e representações    dos jornalistas. Portanto, toda análise de conteúdo que tenha como base esse    tipo de material deve levar em consideração esse fator.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="3"><b>A masculinidade descentrada</b></font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Os exemplos que vimos da revista <i>VIP</i> oferecem    uma idéia de como a revista masculina pode ser analisada como fruto de uma prática    social específica de produção &#151; o jornalismo &#150;, tendo como pano de fundo a discussão    sobre a masculinidade e o corpo masculino. As características específicas do    trabalho jornalístico, o <i>habitus</i> do jornalista, a forma como opiniões    de especialistas e saberes científicos são mobilizados e reinterpretados no    contexto de uma revista masculina oferecem elementos para compreender melhor    as formas pelas quais a masculinidade contemporânea é constituída.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">No discurso da revista, o homem moderno deve    se preocupar com o corpo, com sua aparência, mas esta preocupação só faz sentido    tendo em vista sua relação com a mulher. Este discurso sobre o leitor é construído    a partir das diversas representações sobre o homem dos jornalistas, que no caso    desta redação são homens e mulheres. A <i>VIP</i> é uma revista inserida num    mercado, portanto, está em relação com várias outras publicações. Ela representa    uma proposta de leitor particular, que se diferencia de outros por se identificar    com o projeto editorial da <i>VIP</i>.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Ela não se coloca como "A Revista Masculina"    e não se pretende legível para todos os homens do país. Seu interesse não é    propor uma masculinidade única, mas um diferencial de masculinidade que não    é o do leitor da <i>Playboy</i>, da <i>Placar </i>ou <i>da G Magazine</i>. A    pluralidade de públicos e de nichos de mercado está presente como pressuposto;    a <i>VIP</i> se volta a uma fração que tem naquele projeto editorial uma visão    específica da masculinidade bem sucedida.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Interpretar este contexto requer abandonar qualquer    busca por uma essência da masculinidade, pensamento este que incorre no erro    de pensar em termos de "essência" ou de "origem", reificando algumas características    do homem como universais que são, assim, descontextualizadas. Em termos da teoria    de gênero, pensar em qualquer experiência unificada perde de vista que sempre    a experiência de um grupo específico está sendo colocada como a experiência    genérica de todos, seja ela da "mulher" como categoria essencializada<a href="#_ftn18" name="_ftnref18"><sup>16</sup></a>    ou do homem, sendo que existem grupos subordinados e dominantes e que a categoria    homem não é, portanto, de nenhuma forma homogênea.<a href="#_ftn19" name="_ftnref19"><sup>17</sup></a> </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Para a interpretação dos dados que apresentei    acima, me fundamento numa concepção de sujeito que não é unificado e, portanto,    não possui atributos que lhe são essenciais ou que permanecem imutáveis.<a href="#_ftn20" name="_ftnref20"><sup>18</sup></a>    Dentro da Antropologia, posso citar autores que discutem as epistemologias do    sujeito unificado em relação com outras epistemologias. Strathern<a href="#_ftn21" name="_ftnref21"><sup>19</sup></a>,    trabalhando com a Melanésia, sugere que o conceito de sujeito, com todos os    seus pressupostos, pertence a uma cosmologia específica e não pode servir de    base de análise para outras sociedades de forma indiscriminada. Esta categoria    está vinculada a contextos locais e não é válida de forma atemporal e metafísica.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Segundo Hall, a questão da identidade está no    topo das preocupações da teoria social na atualidade, porque estamos atualmente    num momento de transição, onde velhas referências que estabilizavam nossas percepções    e metodologias perdem paulatinamente o sentido.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">A questão da identidade está sendo extensamente    discutida na teoria social. Em essência, o argumento é o seguinte: as velhas    identidades, que por tanto tempo estabilizaram o mundo social, estão em declínio,    fazendo surgir novas identidades e fragmentando o indivíduo moderno, até aqui    visto como um sujeito unificado. A assim chamada "crise de identidade" é vista    como parte de um processo mais amplo de mudança, que está deslocando as estruturas    e processos centrais das sociedades modernas e abalando os quadros de referência    que davam aos indivíduos uma ancoragem estável no mundo social.<a href="#_ftn22" name="_ftnref22"><sup>20</sup></a></font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">A preocupação de Hall é investigar esta suposta    crise de identidade, suas origens e suas conseqüências. Ele considera que as    identidades modernas estão sendo descentradas, deslocadas e fragmentadas. Seu    argumento principal é que estas       referências, que nos forneceram âncoras    de estabilidade, enquanto identidades que definiam aquilo que éramos no   mundo &#151; como classe, sexo, raça nação, etc. &#150;, estão sendo deslocadas e fragmentadas.    As mudanças que ocorrem na sociedade contemporânea colocam em xeque a estabilidade    destas categorias com conseqüências para a nossa sensação de bem estar no mundo.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Isto porque, ao mesmo tempo, se transformam as    nossas identidades pessoais. Acaba-se o sentimento de segurança, nossa certeza    enquanto sujeitos estáveis e integrados.<a href="#_ftn23" name="_ftnref23"><sup>21</sup></a> Esta perda de um sentido integrado    de si é o que ele chama de descentramento do sujeito. Este descentramento ocorre    tanto no lugar do indivíduo em seu mundo social, quanto na sua intimidade ou    "subjetividade". A crise de identidade atinge em cheio a própria noção de indivíduo    portador de identidades e papéis estáveis e com uma subjetividade. Dessa forma,    ele considera que o indivíduo contemporâneo não possui mais um senso de identidade    fixo ou essencial.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">A primeira (atualmente mais contestada) formulação    de sujeito moderno nasce, segundo Hall, com o filósofo francês Renée Descartes,    a partir de seu ceticismo metafísico decorrente do deslocamento de Deus como    centro do Universo. Descartes estabelece a separação entre matéria e espírito,    e busca dar explicação para as coisas pela redução aos seus elementos essenciais.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">No centro da mente, colocou o sujeito individual,    constituído por sua capacidade para raciocinar e pensar. "Cogito, <i>ergo sum</i>"    era a palavra de ordem de Descartes: </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<blockquote>    <p><font face="Verdana" size="2">"<i>Penso</i>, logo existo" (...). Desde então,      esta concepção do sujeito racional, pensante e consciente, situado no centro      do conhecimento, tem sido conhecida como o "sujeito cartesiano".<a href="#_ftn24" name="_ftnref24"><sup>22</sup></a></font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana" size="2">Até o século XVIII, segundo Hall, era possível    pensar nos grandes processos da vida moderna como centrados neste sujeito da    razão cartesiana, mas a complexificação das sociedades industriais tornou esse    sujeito unificado cada vez mais problemático e problematizado; pensemos, por    exemplo, no advento da psicanálise no século XIX como um questionamento desse    sujeito. Segundo Hall, as identidades foram se tornando cada vez mais coletivas    também, se pensarmos em movimentos como o operário ou mesmo o feminista, nascidos    nesse período. Segundo Hall, a concepção clássica do sujeito sociológico, que    veio questionar a concepção cartesiana, foi formulada por G.H. Mead, C.H. Cooley    e o interacionismo simbólico. A identidade é pensada dentro desta concepção,    se formando na interação entre o eu e a sociedade. O sujeito ainda possui uma    essência, ou um eu real, como no Iluminismo, mas esta é formada e modificada    num processo contínuo de relação com o mundo exterior.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">O sujeito pós-moderno ou descentrado, segundo    o autor, surge a partir do colapso das bases deste sujeito sociológico. As identidades    não são mais unificadas, mas múltiplas, fragmentadas e compostas de partes contraditórias.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Correspondentemente, as identidades, que compunham    as paisagens sociais "lá fora" e que asseguravam nossa conformidade subjetiva    com as "necessidades" objetivas da cultura, estão entrando em colapso, como    resultado de mudanças estruturais e institucionais. O próprio processo de identificação,    através do qual nos projetamos em nossas identidades culturais, tornou-se mais    provisório, variável e problemático.<a href="#_ftn25" name="_ftnref25"><sup>23</sup></a></font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">O sujeito pós-moderno, segundo Hall, não possui    uma identidade fixa, seja ela imanente ou fruto de processos de estruturação    social. Esta identidade é definida historicamente e não biologicamente. Diferentes    identidades são assumidas em diferentes momentos, e estas não se unificam ao    redor de uma concepção de um "eu" coerente. Por ser o indivíduo fragmentado,    seu sentido de identificação está constantemente sendo deslocado.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Isso ocorre num momento histórico no qual se    multiplicam sistemas de significação e representação cultural.<a href="#_ftn26" name="_ftnref26"><sup>24</sup></a>    O sujeito assim confrontado com uma multiplicidade de referenciais possíveis    perde qualquer senso de segurança existencial, pois quaisquer daquelas identidades    poderiam lhe servir, pelo menos temporariamente. </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Podemos pensar essa discussão como auxílio na    compreensão daquilo que chamei de descentramento da masculinidade, na forma    da multiplicação de revistas masculinas, cada uma com uma proposta diferente    daquilo que é "ser homem". Esse contexto de pluralidade de propostas para o    masculino perde o "ser homem" enquanto uma identidade fixa e estável. A masculinidade    se fragmenta, levando à coexistência (não necessariamente pacífica) de diferentes    modelos e questionando a estabilidade de um modelo hegemônico único. </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Hall se baseou em larga escala nas discussões    sobre reflexividade no contexto pós-tradicional de Giddens para fundamentar    sua concepção de sujeito. Segundo Giddens, a tradição é, por definição, um conjunto    fixo de preceitos dentro dos quais o sujeito vive, preceitos que expressam a    "verdade" das coisas e que adquirem um estatuto metafísico de realidade. O contexto    atual é de multiplicidade e, ao invés de uma tradição como referencial único,    temos múltiplos referenciais igualmente "legítimos". O sujeito, então, é forçado    a fazer escolhas constantemente no decorrer do seu dia a dia; o estilo de vida    se torna uma expressão da própria subjetividade do indivíduo. Ou seja, estilo    de vida neste conceptual não se refere somente à esfera do consumo ou da aparência,    mas sim à narrativa de vida, do <i>self</i>, do sujeito. Construir estilos de    vida aqui pode ser pensado como constituir subjetividades. Na definição do autor:</font></p>     <blockquote>    ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">A lifestyle can be defined as a more or less      integrated set of practices which an individual embraces, not only because      such practices fulfil utilitarian needs, but because they give material form      to a particular narrative of self-identity.<a href="#_ftn27" name="_ftnref27"><sup>25</sup></a></font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana" size="2">O estilo de vida pressupõe um aglomerado de hábitos    e predisposições e, portanto, tem uma certa unidade.<a href="#_ftn28" name="_ftnref28"><sup>26</sup></a> Isto possibilita ao indivíduo    uma sensação de segurança ontológica ou existencial, pois é a busca de um conjunto    de referências mais ou menos fixas num mundo povoado pela incerteza e pelo contingente.    No entanto, mesmo tendo esta coerência, Giddens reafirma que todas as opções    feitas são passíveis de serem questionadas e revistas reflexivamente, incorporando    outros referenciais. Ele coloca também que nem todas as opções estão disponíveis    para todos, e que a escolha, portanto, não se faz completamente livre de coerções.    Há elementos de classe social, maior visibilidade social de certos estilos de    vida sobre outros, e pressões de grupos de convivência.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">A reflexividade como forma de se constituir a    subjetividade se estende por todas as áreas da pessoa, inclusive o corpo. O    corpo, na situação contemporânea, se torna parte do mecanismo da reflexividade,    e ao constituir uma identidade para si, a pessoa constitui um corpo específico    como parte deste processo.</font></p>     <blockquote>    <p><font face="Verdana" size="2">What does it mean to say that the body has      become part of the reflexivity of modernity? Body regimes and the organisation      of sensuality in high modernity become open to continuous reflexive attention,      against the backdrop of plurality of choice. Both life planning and the adoption      of lifestyle options become (in principle) integrated with bodily regimes.      It would be quite short-sighted to see this phenomenon only in terms of changing      ideals of bodily appearance (such as slimness or youthfulness), or as solely      brought about by the commodifying influence of advertising. We become responsible      for the design of our own bodies, and in a certain sense noted above are forced      to do so the more post-traditional the social-contexts in which we move.<a href="#_ftn29" name="_ftnref29"><sup>27</sup></a></font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana" size="2">Bourdieu também trata do tema de estilos de vida,    a partir do seu conceito de <i>habitus</i>:</font></p>     <blockquote>    <p><font face="Verdana" size="2">Às diferentes posições no espaço social correspondem      estilos de vida, sistemas de desvios diferenciais que são a retradução simbólica      de diferenças objetivamente inscritas nas condições de existência. As práticas      e as propriedades constituem uma expressão sistemática das condições de existência      (aquilo que chamamos de estilos de vida) porque são o produto do mesmo operador      prático, o <i>habitus</i>, sistema de disposições duráveis e transponíveis      que exprime, sob a forma de preferências sistemáticas, as necessidades objetivas      das quais é produto.<a href="#_ftn30" name="_ftnref30"><sup>28</sup></a></font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana" size="2">Para Bourdieu o estilo de vida não se separa    do <i>habitus</i> do sujeito, que é expressão simbólica das suas condições de    existência. A partir de suas condições objetivas, o que supõe uma certa inserção    diferenciada de classe, acesso a bens materiais e simbólicos, forma-se um <i>habitus</i>    particular que engendra um certo estilo de vida. Não se trata de uma determinação    simples das condições materiais por sobre as formulações simbólicas do <i>habitus</i>.    O <i>habitus</i> não é mera formulação simbólica de uma realidade material,    mas é um devir, que inclui e pressupõe uma ação e uma formulação sobre a ação.    Este devir forma o <i>habitus</i> e estruturas cognitivas distintas de gosto,    que diferencia distintos estilos de vida. Para Bourdieu, mencionando a dialética    da distinção, a classe mais alta busca distanciar seus valores estéticos das    necessidades materiais e do gosto das classes baixas, afim de manter uma distância    simbólica que reafirma um valor superior aos valores desta classe dominante.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Portanto, o<i> habitus</i> vai determinar o gosto    de classe e o estilo de vida de um grupo. Seguindo a leitura que Giddens faz    das formulações de Bourdieu, variações de estilo de vida entre grupos são elementos    fundamentais de estratificação, ou de diferenciação de <i>status</i> entre os    grupos, e não meramente resultado de diferenças de classe e de inserção na produção.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">Bourdieu também faz uso do conceito de <i>habitus</i>    para pensar as relações entre os sexos<a href="#_ftn31" name="_ftnref31"><sup>29</sup></a>, dando pistas importantes para perceber como o corpo é mobilizado    na constituição de identidades pessoais. A noção de <i>habitus,</i> aplicada    aos regimes corporais e de identidade, sugere um funcionamento estruturalista,    ou fora do alcance do indivíduo do que a noção de reflexividade. Apesar de a    formulação do conceito por parte de ambos os autores dar margem para tais interpretações,    creio que em ambos os casos as semelhanças justificam a aproximação que faço    entre os dois conceitos. </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Bourdieu dialoga com as teorizações feministas,    e ao falar de como as "identidades de gênero" se fixam no corpo sob a forma    de <i>habitus</i>, formula também uma crítica à naturalização da distinção entre    os sexos (a dualidade homem/mulher) e uma crítica à inscrição desta dominação    social no âmbito de uma essência, com raízes metafísicas ou biológicas. Ambas    estas temáticas são centrais nas formulações da teoria feminista contemporânea<a href="#_ftn32" name="_ftnref32"><sup>30</sup></a>:</font></p>     <blockquote>    <p><font face="Verdana" size="2">O <i>habitus</i> produz construções socialmente      sexuadas do mundo e mesmo do próprio corpo que, sem serem representações intelectuais,      não são menos ativas, e respostas sintéticas e adaptadas que, sem serem fundadas      no cálculo explícito de uma consciência mobilizando uma memória, não são tampouco      o produto do funcionamento cego de mecanismos físicos ou químicos capazes      de dispensar o espírito. Através de um trabalho permanente de formação, de      <i>Bildung</i>, o mundo social constrói o corpo, ao mesmo tempo como realidade      sexuada e como depositário de categorias de percepção e de apreciação sexuantes,      que se aplicam ao próprio corpo na sua realidade biológica.<a href="#_ftn33" name="_ftnref33"><sup>31</sup></a>.</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana" size="2">Vemos aqui que Bourdieu se depara com a oposição,    arraigada no pensamento social, entre material/simbólico, objetivo/subjetivo.    Seu conceito de <i>habitus</i> é uma tentativa de ir além desta oposição, não    sendo fruto de uma escolha livre e racional, mas não sendo simples determinação    biológica. O <i>habitus</i> é um constante devir, um constante <i>Bildung</i>,    que constrói a realidade ao mesmo tempo em que estrutura a sua percepção. Como    pensar as determinações da estrutura sem perder de vista o aspecto do agenciamento,    das respostas e dos investimentos diferenciados dos sujeitos confrontados com    essas estruturas? Ao mesmo tempo, como pensar no agenciamento sem recolocar    o sujeito cartesiano, completamente racional e pré-discursivo?<a href="#_ftn34" name="_ftnref34"><sup>32</sup></a></font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Scott Lash<a href="#_ftn35" name="_ftnref35"><sup>33</sup></a> menciona que tanto Giddens como Bourdieu foram    chamados "teóricos da estruturação", no sentido de que formularam teorias nas    quais o ator social está engajado na construção de estruturas. Lash também considera    que em Bourdieu há uma dualidade reflexiva no seu pensar sobre a estrutura,    pois esta é tanto o resultado da ação como o meio reflexivo desta ação. Assim,    Bourdieu se distanciaria tanto de uma visão radicalmente estruturalista como    de Lévi-Strauss, assim como de teóricos de uma ação racional. O sujeito de Bourdieu,    para Lash, está inserido desde já numa matriz de práticas estabelecidas, portanto,    sua escolha e sua ação não estão completamente separadas da estrutura. Ele explicita    melhor este ponto ao falar da teoria da ação:</font></p>     <blockquote>    <p><font face="Verdana" size="2">O <i>habitus</i> está, portanto, muito distante      da "ação". A teoria da ação fala a linguagem do "ato unitário"; o <i>habitus</i>,      a linguagem das atividades contínuas. A teoria da ação pressupõe, pelo menos      implicitamente, um ator desincorporado, minimizador do custo e maximizador      do benefício, e com preferências determinadas. O <i>habitus</i> só existe      quando situado em seu "mundo". A teoria da ação é freqüentemente "construtivista",      em que a ação é a força motriz que está por trás da estrutura, como, por exemplo,      em "redes de atores". O <i>habitus</i>, ao contrário, supõe um certo "arremessar-se"      em uma rede de práticas e significados já existentes.<a href="#_ftn36" name="_ftnref36"><sup>34</sup></a> </font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana" size="2">A concepção cartesiana de sujeito, como já foi    assinalado, apresenta a unidade e coerência do sujeito como dados metafísicos    e o sujeito como sendo um ente unificado e para sempre coerente, a partir do    fato que ele preexiste ao seu corpo (separação entre corpo e espírito). Uma    leitura de teóricos contemporâneos, desde Giddens e Bourdieu até feministas    como Butler, De Lauretis e Strathern, sugere que, ao pensarmos em termos de    "sujeitos descentrados", devemos ressaltar a importância também do corpo como    atuante sobre a constituição das identidades contemporâneas, que são por isto    mesmo múltiplas, mutáveis, por vezes incoerentes e que não permanecem necessariamente    as mesmas durante toda a vida de uma pessoa.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">O cuidado com o corpo, a constituição reflexiva    deste corpo<a href="#_ftn37" name="_ftnref37"><sup>35</sup></a> se torna elemento    importante da constituição dos sujeitos contemporâneos. Como vemos nas páginas    da revista e nas discussões de seus editores e repórteres, a preocupação com    a aparência se torna um fator decisivo na fórmula editorial da <i>VIP</i>, se    diferenciando de outra revistas que poderiam considerar esse tipo de preocupação    como supérflua, ou mesmo inadequada enquanto traço de masculinidade. Este tipo    de incoerência no mercado editorial é ilustrativo do que Giddens examina como    sendo o contexto de dúvida radical e de reflexividade na vida contemporânea.    </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">Ou seja, não existem referências imutáveis ou    fixas de identidade, elas são múltiplas e colocadas em questão constantemente.    Da mesma forma as revistas divergem entre si, colocando em questão, constantemente,    conceitos a respeito do corpo e da aparência. A cada avanço tecnológico que    surge, esses conceitos podem ser completamente revisados, como é o caso da ingestão    de colesterol e de alimentos específicos como praticas corretas para um corpo    saudável.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">A preocupação com a aparência foi, tradicionalmente,    prerrogativa da feminilidade, tendo conseqüências nefastas para as mulheres    como discute Susan Bordo no caso das mulheres histéricas no final do século    passado e das epidemias de bulimia e de anorexia nervosa em sociedades industrializadas    da atualidade.<a href="#_ftn38" name="_ftnref38"><sup>36</sup></a> Para esta autora, o corpo é uma forma simbólica poderosa e não    somente um texto; inspirada em Bourdieu<a href="#_ftn39" name="_ftnref39"><sup>37</sup></a>, ela diz que o corpo é um <i>locus</i>    prático e direto do controle social.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Bordo analisa a questão do cuidado com o corpo    principalmente a partir da noção foucaultiana de corpo dócil, ou de corpo que    é controlado pela <i>epistème</i>, transformado, vigiado. Em contraste, Giddens,    já discutido a partir de seu conceito de reflexividade, critica as noções foucaultianas    como relegando a liberdade do sujeito para um segundo plano, não deixando espaço    para o sujeito e sua <i>agency</i>, ou sua capacidade de escolher, de agir,    mesmo que imerso em estruturas sociais.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Para Bordo, no entanto, a noção de corpo dócil    se torna um meio poderoso de renovar o campo do feminismo, ao possibilitar uma    análise do corpo que capture toda sua riqueza como <i>locus </i>de controle    social e de criação de normas para o sujeito. A partir do controle do corpo,    a mulher para Bordo se torna esse sujeito específico "mulher" (e não "homem"    ou qualquer outra identidade) a partir de um controle rigoroso de seu corpo &#151; seja por dietas, cirurgias estéticas ou através da moda &#150;, que é veiculado    nos dias atuais principalmente a partir de imagens padronizadas que circulam    na mídia, em ensaios de moda, desfiles, filmes, novelas e revistas.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Ambas discussões apresentam conseqüências no    que se refere à centralidade do corpo na constituição da identidade. Se Giddens    pode ser criticado por um suposto voluntarismo e Bordo por um excesso de preocupação    com a dominação, ambos argumentam que a constituição do corpo através de práticas    de controle, largamente influenciadas por imagens e informações provenientes    da mídia, deve ser retomada como foco central na discussão da formação de sujeitos    contemporâneos. Bordo chama corretamente a atenção para o maior peso destas    práticas &#151; tais como dietas &#151; na vivência da feminilidade, algo que Giddens    ignora, mas creio que na <i>VIP</i> temos exemplos de como estes saberes sobre    o corpo começam a colonizar também os mundos masculinos.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">A importância do corpo para a antropologia é    central desde o século passado, segundo Bryan Turner<a href="#_ftn40" name="_ftnref40"><sup>38</sup></a>, diferentemente da Sociologia, que enquanto    disciplina se centrou mais na discussão a respeito da particularidade do moderno.    Para a Antropologia sempre foi importante perceber como as normas, diferenças    de <i>status</i> e de lugar social eram inscritas nos corpos de sociedades "pré-modernas",    preocupação que hoje é explorada também com respeito às sociedades industriais.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">A centralidade do corpo na teoria antropológica    é objeto de discussão de autores como Thomas Csordas.<a href="#_ftn41" name="_ftnref41"><sup>39</sup></a> Esse último, baseado em Merleau-Ponty    e Bourdieu, desenvolveu o conceito de <i>embodiment</i>, ou de incorporação,    base para uma discussão sobre o corpo como base existencial da cultura. Ou seja,    o corpo deve ter centralidade nos estudos sobre a cultura, e não ser pensado    somente como objeto a ser estudado em relação a esta. Este tipo de movimento    em direção ao corpo critica necessariamente a divisão cartesiana entre corpo    e espírito, entre mente e carne, que percebe o corpo como produto secundário    ou como subjugado às representações mentais do sujeito. O corpo cartesiano,    por assim dizer, é representado a partir da cultura. Para o tipo de análise    que pretende Csordas, o corpo se torna base das representações e as constrói    por sua vez, ao invés de ser mero objeto.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">O autor discute Merleau-Ponty e Bourdieu a partir    das suas tentativas de criticar as separações entre sujeito e objeto e entre    estrutura e prática, respectivamente. Segundo Csordas, ambos se valem do conceito    de incorporação para atingir estes objetivos. Para o autor, Merleau-Ponty critica    a existência de objetos anteriores à percepção, que começa no corpo. O corpo    no mundo é o início da reflexão a respeito das coisas e não seu objeto; os objetos    não são dados empíricos que se colocam à percepção, mas são resultados desta    percepção que é incorporada, parte     de um corpo no mundo. Para Bourdieu o    conceito de <i>habitus</i>,   ou de predisposições incorporadas, busca terminar    com a    separação entre estruturas sociais e práticas do sujeito. O <i>habitus    </i>incorporado é ao mesmo tempo onde as práticas do sujeito acontecem e onde    estão localizadas as normas e distinções sociais.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">A antropóloga Nancy Scheper-Hughes<a href="#_ftn42" name="_ftnref42"><sup>40</sup></a> trabalha na mesma direção, pensando    o corpo como central à análise cultural. Sua discussão, pautada pela Antropologia    Médica, critica a oposição cartesiana entre corpo e espírito afim de explorar    melhor as formas como o corpo participa de processos sociais de formas mais    importantes do que como suporte de interpretações ou representações.</font></p>     <blockquote>    ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">As both medical anthropologists and clinicians      struggle to view humans and the experience of illness and suffering from an      integrated perspective, they often find themselves trapped by the Cartesian      legacy. We lack a precise vocabulary with which to deal with mind-body-society      interactions and so are left suspended in hyphens, testifying the disconnectedness      of our thoughts. We are forced to resort to such fragmented concepts as the      bio-social, the psycho somatic, the somato-social as altogether feeble ways      of expressing the myriad ways in which the mind speaks through the body, and      the ways in which society is inscribed on the expectant canvas of human flesh.<a href="#_ftn43" name="_ftnref43"><sup>41</sup></a></font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana" size="3"><b>Conclusões</b></font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Quero argumentar, a título de conclusão para    este trabalho, que um discurso específico sobre o corpo masculino, presente    na <i>VIP</i>, define uma postura específica da revista com relação à masculinidade    e ao corpo masculino. Por isso mesmo, não podemos analisar esse tipo de material    a partir de uma concepção cartesiana de sujeito, que separa corpo e mente e    coloca o corpo em segundo plano, subordinado ao espírito, que representa o sujeito    racional e unificado, sem empobrecer enormemente a análise. O corpo é mutável,    e é na constituição reflexiva do corpo, entre outras instâncias, que o homem    contemporâneo se constitui. As formas de manutenção e monitoramento do corpo    são centrais na constituição de uma subjetividade específica do homem. A constituição    de uma masculinidade de forma reflexiva requer uma constituição reflexiva do    corpo.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">O corpo se torna elemento importante da reflexividade,    pois é através da criação e da recriação de um corpo que masculinidades específicas    se articulam e se constituem enquanto identidade para o sujeito. Longe de se    limitar a referências semiológicas, as imagens e mensagens textuais da revista    dizem respeito à constituição do corpo do seu leitor. A partir de dicas e de    matérias sobre o corpo, a revista busca articular uma representação específica    em torno do corpo masculino, que corresponde ao "homem <i>VIP</i>", o homem    que, segundo os editoriais, se preocupa com a aparência e a saúde, assim como    com a moda e a beleza, sem deixar de ser másculo e se interessar primordialmente    por mulheres.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">As matérias articulam referências da ciência,    do esporte e da psicologia, juntamente com as opiniões e vivências dos próprios    profissionais da revista, oferecendo ao leitor opiniões e "informação" pautadas    por especialistas. Estas matérias e a informação assim produzida nas páginas    da revista se torna parte do processo de reflexividade ao servir de referência    aos leitores, ao fornecer "informação" para os leitores que podem servir de    base para suas escolhas pessoais no que diz respeito à produção reflexiva de    seu corpo. Esta produção ocorre através de práticas &#150;exercícios para mudar a    forma e aumentar massa muscular, ingestão de substâncias que melhoram a ereção    e diminuem a queda capilar e realização de cirurgias plásticas. </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Tais práticas são exploradas pela revista no    sentido de informar ao leitor sobre beleza e saúde e são apresentadas num contexto    de idéias que compõe a <i>VIP</i>. Esta revista, como qualquer outra, tem uma    proposta editorial específica e busca leitores específicos. É a partir da proposta    editorial da revista e das representações sobre o leitor, produzidas no interior    da redação, que se apresentam as opiniões científicas, embasando reportagens    e matérias. Portanto, a "informação" produzida pelos jornalistas e distribuída    pela revista, baseada em especialistas &#151; médicos, cirurgiões plásticos e treinadores    esportivos &#151; é, por virtude da especificidade do trabalho jornalístico, carregada    de valores a respeito do que seja o homem, a masculinidade e seu corpo. Estas    opiniões se tornam referência para o leitor quando este consome a revista publicada.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">A fragmentação ou descentramento das masculinidades    ocorre num período histórico onde o próprio mercado editorial brasileiro se    fragmenta.<a href="#_ftn44" name="_ftnref44"><sup>42</sup></a> A constante busca    de novidades e de novas propostas editoriais, que atendam a públicos cada vez    mais específicos e segmentados, faz parte de uma lógica de mercado que valoriza    os interesses específicos do leitor em detrimento de uma massificação do produto    padronizado.<a href="#_ftn45" name="_ftnref45"><sup>43</sup></a> Esta segmentação cria uma multiplicidade    de vozes e pode ser interpretada dentro do que Giddens chama do contexto de    dúvida radical que permeia a contemporaneidade e fornece a base para o surgimento    da reflexividade.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Esta multiplicidade de vozes não existe fora    de um contexto de desigualdade que a fundamenta, agindo também como interferência.    Algumas formas são vistas como mais adequadas para contextos específicos do    que outras. Ou seja, a preocupação com a aparência é legítima, ou mesmo pressuposta,    em algumas camadas da sociedade e em algumas publicações e não em outras. No    caso da <i>VIP</i>, voltada para homens heterossexuais, de bom nível financeiro,    a questão da boa aparência é colocada constantemente como sintoma de uma masculinidade    bem sucedida e a preocupação com o corpo é colocada como central na constituição    do indivíduo masculino.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">Recebido para publicação em março de 2001.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="2"><a href="#_ftnref3" name="_ftn3">1</a> Essa pesquisa    faz parte de um trabalho maior que desenvolvi em minha dissertação de mestrado    em Antropologia Social na Unicamp, defendida em 2000, intitulada Masculinidade    em Revista: Uma análise da <i>VIP Exame</i>, <i>Sui Generis</i> e <i>Homens</i>.    No caso da <i>VIP Exame</i>, assim como das outras revistas, a pesquisa envolveu    observações <i>in loco</i> na redação da revista (Editora Abril em São Paulo),    assim como análise de conteúdo de 5 exemplares publicados no período em que    foi realizada a observação, em 1998.    <!-- ref --><br>   <a href="#_ftnref4" name="_ftn4">2</a> BORDO, Susan. The Body and the Reproduction    of Femininity: A Feminist Appropriation of Foucault. In: JAGGAR, Alison M. and    BORDO, Susan. (eds.) <i>Gender/Body/Knowledge: Feminist Reconstructions of Being    and Knowing</i>. New Brunswick, Rutgers University Press, 1989, pp.13-33.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000147&pid=S0104-8333200100010001100001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a href="#_ftnref5" name="_ftn5">3</a> GIDDENS, Anthony. <i>Modernity and Self Identity:    Self and Society in the Late Modern Age</i>. Cambridge, Polity, 1991.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000148&pid=S0104-8333200100010001100002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a href="#_ftnref6" name="_ftn6">4</a> HALL, Stuart. <i>A Identidade Cultural na    Pós-modernidade</i>. Rio de Janeiro, DP&amp;A, 1998.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000149&pid=S0104-8333200100010001100003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a href="#_ftnref7" name="_ftn7">5</a> <i>VIP Exame</i>, edição 158, ano 17,    número 6, junho de 1998, p.7.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000150&pid=S0104-8333200100010001100004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a href="#_ftnref8" name="_ftn8">6</a> BUTLER, Judith. <i>Gender Trouble: Feminism    and the Subversion of Identity</i>. New York and London, Routledge, 1990.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000151&pid=S0104-8333200100010001100005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --> Para    mais comentários sobre este tema ver também DE LAURETIS, Teresa. Eccentric Subjects:    Feminist Theory and Historical Consciousness. <i>Feminist Studies</i>, 16(1),    Spring 1990, pp.115-151.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000152&pid=S0104-8333200100010001100006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a href="#_ftnref9" name="_ftn9">7</a> <i>VIP Exame</i>, edição 152, dezembro de    1997, p.15.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000153&pid=S0104-8333200100010001100007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a href="#_ftnref10" name="_ftn10">8</a> Uma das reportagens que ela estava    elaborando no período da minha pesquisa era uma matéria sobre fimose e circuncisão,    e outra sobre como tomar banho.    <!-- ref --><br>   <a href="#_ftnref11" name="_ftn11">9</a> <i>VIP Exame</i>, edição 158, p.30.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000155&pid=S0104-8333200100010001100008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a href="#_ftnref12" name="_ftn12">10</a> Id., ib., pp.130-131.    <br>   <a href="#_ftnref13" name="_ftn13">11</a> Id., ib., p.127.    <br>   <a href="#_ftnref14" name="_ftn14">12</a> Id., ib., p.133.    <!-- ref --><br>   <a href="#_ftnref15" name="_ftn15">13</a> <i>VIP Exame</i>, edição 160, ano    17, número 8, agosto de 1998, p.121.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000159&pid=S0104-8333200100010001100009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a href="#_ftnref16" name="_ftn16">14</a> Ver GIDDENS, A. <i>Modernity and Self Identity...    </i>Op. cit.    <!-- ref --><br>   <a href="#_ftnref17" name="_ftn17">15</a> BOURDIEU, Pierre. <i>Sobre a Televisão</i>.    Rio de Janeiro, Zahar, 1997.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000161&pid=S0104-8333200100010001100010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a href="#_ftnref18" name="_ftn18">16</a> BUTLER, J. <i>Gender Trouble... </i>Op.    cit.; DE LAURETIS, Teresa. Eccentric Subjects... Op. cit.    ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><br>   <a href="#_ftnref19" name="_ftn19">17</a> ALMEIDA, Miguel Vale de. <i>Senhores de    si</i>. Lisboa, Fim de Século Edições Ltda., 1995;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000163&pid=S0104-8333200100010001100011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --> ver também CONNEL, Robert.    Políticas da masculinidade. <i>Educação e Realidade</i>, 20(2), 1995, pp.185-206;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000164&pid=S0104-8333200100010001100012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref -->    e The Big Picture: Masculinities in recent world history. <i>Theory and Society</i>,    22(5), 1993, pp.597-623.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000165&pid=S0104-8333200100010001100013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a href="#_ftnref20" name="_ftn20">18</a> BUTLER, J. <i>Gender Trouble... </i>Op.    cit.; GIDDENS, A. <i>Modernity and Self Identity... </i>Op. cit.; HALL, S. <i>A    Identidade Cultural na Pós-modernidade</i>. Op. cit.    <!-- ref --><br>   <a href="#_ftnref21" name="_ftn21">19</a> STRATHERN, Marilyn. <i>The Gender of the    Gift</i>. London, University of California Press, 1988.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000167&pid=S0104-8333200100010001100014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a href="#_ftnref22" name="_ftn22">20</a> HALL, S. <i>A Identidade Cultural    na Pós-modernidade</i>. Op. cit., p.7.    <br>   <a href="#_ftnref23" name="_ftn23">21</a> Esta discussão está inspirada no conceito    de incerteza existencial ou ontológica, elemento presente nas sociedades atuais,    que compõe o argumento de Giddens a respeito da reflexividade na composição    de identidades nas sociedades do capitalismo tardio. GIDDENS, A. <i>Modernity    and Self Identity... </i>Op. cit.    <br>   <a href="#_ftnref24" name="_ftn24">22</a> HALL, S. <i>A Identidade Cultural    na Pós-modernidade</i>. Op. cit., p.27.    <br>   <a href="#_ftnref25" name="_ftn25">23</a> Id., ib., p.12.    <br>   <a href="#_ftnref26" name="_ftn26">24</a> Id., ib., p.13.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a href="#_ftnref27" name="_ftn27">25</a> GIDDENS, A. <i>Modernity and Self    Identity... </i>Op. cit., p.81.    <br>   <a href="#_ftnref28" name="_ftn28">26</a> Id., ib., p.82.    <br>   <a href="#_ftnref29" name="_ftn29">27</a> Id., ib., p.102.    <!-- ref --><br>   <a href="#_ftnref30" name="_ftn30">28</a> BOURDIEU, Pierre. Gostos de classe e estilos    de vida. In: ORTIZ, Renato. (org.) <i>Pierre Bourdieu</i>. São Paulo, Ática,    1983, p.82.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000176&pid=S0104-8333200100010001100015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a href="#_ftnref31" name="_ftn31">29</a> BOURDIEU, Pierre. A dominação masculina.    <i>Educação e Realidade</i>, 20(2), 1995, pp.133-184;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000177&pid=S0104-8333200100010001100016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --> <i>La Domination Masculine</i>.    Paris, Seuil, 1998.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000178&pid=S0104-8333200100010001100017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a href="#_ftnref32" name="_ftn32">30</a> BUTLER, J. <i>Gender Trouble... </i>Op.    cit.; DE LAURETIS, Teresa. Eccentric Subjects... Op. cit.    <br>   <a href="#_ftnref33" name="_ftn33">31</a> BOURDIEU, P. <i>A dominação masculina</i>.    Op. cit., 1995, p.144.    <br>   <a href="#_ftnref34" name="_ftn34">32</a> BUTLER, J. <i>Gender Trouble... </i>Op.    cit..    <br>   <a href="#_ftnref35" name="_ftn35">33</a> LASH, Scott. A reflexividade e seus duplos:    estrutura, estética e comunidade. In: GIDDENS, A. <i>Modernização Reflexiva...    </i>Op. cit., p.184.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a href="#_ftnref36" name="_ftn36">34</a> LASH, S. A reflexividade e seus duplos...    Op. cit., p.187.    <br>   <a href="#_ftnref37" name="_ftn37">35</a> GIDDENS, A. <i>Modernity and Self    Identity... </i>Op. cit.    <br>   <a href="#_ftnref38" name="_ftn38">36</a> BORDO, Susan. The Body and the Reproduction    of Femininity... Op. cit.    <!-- ref --><br>   <a href="#_ftnref39" name="_ftn39">37</a> BOURDIEU, Pierre. <i>Outline of a Theory    of Practice</i>. Cambridge, Cambridge University Press, 1997 &#91;1972&#93;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000186&pid=S0104-8333200100010001100018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->.    <!-- ref --><br>   <a href="#_ftnref40" name="_ftn40">38</a> TURNER, Bryan S. Recent Developments    in the Theory of the Body. In: FEATHERSTONE, M. <i>et alii.</i> (eds.) <i>The    Body: Social Process and Cultural Theory</i>. London, Sage, 1991, pp.1-35.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000188&pid=S0104-8333200100010001100019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a href="#_ftnref41" name="_ftn41">39</a> CSORDAS, Thomas. Embodiment as a paradigm    for Anthropology. <i>Ethos</i> 18, 1990, pp.5-47.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000189&pid=S0104-8333200100010001100020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a href="#_ftnref42" name="_ftn42">40</a> SCHEPER-HUGHES, Nancy e LOCK, Margaret.    The Mindful Body: A Prolegomenon to Future Work in Medical Anthropology. <i>Medical    Anthropology Quarterly</i>, 1(1), 1987, pp.6-39.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000190&pid=S0104-8333200100010001100021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a href="#_ftnref43" name="_ftn43">41</a> Id., ib., p.10.    <!-- ref --><br>   <a href="#_ftnref44" name="_ftn44">42</a> MIRA, Maria Celeste. O Leitor e a Banca    de Revistas: O caso da Editora Abril. Tese de Doutorado em Sociologia do Instituto    de Filosofia e Ciências Humanas da Unicamp, sob orientação do Prof. Dr. Renato    Ortiz, Campinas, 1997.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000192&pid=S0104-8333200100010001100022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a href="#_ftnref45" name="_ftn45">43</a> NIXON, Sean. <i>Hard Looks: Masculinities,    Spectatorship and Contemporary Consumption</i>. New York, St. Martin&#39;s Press,    1996.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000193&pid=S0104-8333200100010001100023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BORDO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Susan.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The Body and the Reproduction of Femininity: A Feminist Appropriation of Foucault]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[JAGGAR]]></surname>
<given-names><![CDATA[Alison M.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[BORDO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Susan.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Gender/Body/Knowledge: Feminist Reconstructions of Being and Knowing]]></source>
<year>1989</year>
<page-range>13-33</page-range><publisher-loc><![CDATA[New Brunswick ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Rutgers University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GIDDENS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Anthony.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Modernity and Self Identity: Self and Society in the Late Modern Age]]></source>
<year>1991</year>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Polity]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HALL]]></surname>
<given-names><![CDATA[Stuart.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A Identidade Cultural na Pós-modernidade]]></source>
<year>1998</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[DP&A]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="journal">
<source><![CDATA[VIP Exame]]></source>
<year>junh</year>
<month>o </month>
<day>de</day>
<numero>6</numero>
<issue>6</issue>
<page-range>7</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BUTLER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Judith.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Gender Trouble: Feminism and the Subversion of Identity]]></source>
<year>1990</year>
<publisher-loc><![CDATA[New YorkLondonRoutledge ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DE LAURETIS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Teresa.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Eccentric Subjects: Feminist Theory and Historical Consciousness]]></article-title>
<source><![CDATA[Feminist Studies]]></source>
<year>1990</year>
<volume>16</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>115-151</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="journal">
<source><![CDATA[VIP Exame]]></source>
<year>deze</year>
<month>mb</month>
<day>ro</day>
<page-range>15</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="journal">
<source><![CDATA[VIP Exame]]></source>
<year></year>
<page-range>30</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="journal">
<source><![CDATA[VIP Exame]]></source>
<year>agos</year>
<month>to</month>
<day> d</day>
<numero>8</numero>
<issue>8</issue>
<page-range>121</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BOURDIEU]]></surname>
<given-names><![CDATA[Pierre.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Sobre a Televisão]]></source>
<year>1997</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Zahar]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ALMEIDA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Miguel Vale de.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Senhores de si.]]></source>
<year>1995</year>
<publisher-loc><![CDATA[Lisboa ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Fim de Século Edições Ltda.]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CONNEL]]></surname>
<given-names><![CDATA[Robert.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Políticas da masculinidade]]></article-title>
<source><![CDATA[Educação e Realidade]]></source>
<year>1995</year>
<volume>20</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>185-206</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="journal">
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The Big Picture: Masculinities in recent world history]]></article-title>
<source><![CDATA[Theory and Society]]></source>
<year>1993</year>
<volume>22</volume>
<numero>5</numero>
<issue>5</issue>
<page-range>597-623</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[STRATHERN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Marilyn]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Gender of the Gift]]></source>
<year>1988</year>
<publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[University of California Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BOURDIEU]]></surname>
<given-names><![CDATA[Pierre.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Gostos de classe e estilos de vida]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[ORTIZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[Renato.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Pierre Bourdieu]]></source>
<year>1983</year>
<page-range>82</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ática]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BOURDIEU]]></surname>
<given-names><![CDATA[Pierre.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A dominação masculina]]></article-title>
<source><![CDATA[Educação e Realidade]]></source>
<year>1995</year>
<volume>20</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>133-184</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="book">
<source><![CDATA[La Domination Masculine]]></source>
<year>1998</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Seuil]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BOURDIEU]]></surname>
<given-names><![CDATA[Pierre.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Outline of a Theory of Practice]]></source>
<year>1997</year>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cambridge University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TURNER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Bryan S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Recent Developments in the Theory of the Body]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[FEATHERSTONE]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Body: Social Process and Cultural Theory]]></source>
<year>1991</year>
<page-range>1-35</page-range><publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Sage]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CSORDAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Thomas.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Embodiment as a paradigm for Anthropology]]></article-title>
<source><![CDATA[Ethos]]></source>
<year>1990</year>
<volume>18</volume>
<page-range>5-47</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SCHEPER-HUGHES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Nancy]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[LOCK]]></surname>
<given-names><![CDATA[Margaret.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The Mindful Body: A Prolegomenon to Future Work in Medical Anthropology]]></article-title>
<source><![CDATA[Medical Anthropology Quarterly]]></source>
<year>1987</year>
<volume>1</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>6-39</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria Celeste.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O Leitor e a Banca de Revistas: O caso da Editora Abril]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NIXON]]></surname>
<given-names><![CDATA[Sean.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Hard Looks: Masculinities, Spectatorship and Contemporary Consumption]]></source>
<year>1996</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[St. Martin&#39;s Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
