<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0100-1574</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Cadernos de Pesquisa]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Cad. Pesqui.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0100-1574</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Fundação Carlos Chagas]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0100-15742009000300004</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0100-15742009000300004</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Artes de musicar e de improvisar na cultura popular]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The arts of composition and improvisation in popular culture]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Pais]]></surname>
<given-names><![CDATA[José Machado]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
<xref ref-type="aff" rid="A02"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade de Lisboa Instituto de Ciências Sociais ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<aff id="A02">
<institution><![CDATA[,Instituto Universitário de Lisboa Departamento de Sociologia ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[Portugal ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2009</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2009</year>
</pub-date>
<volume>39</volume>
<numero>138</numero>
<fpage>747</fpage>
<lpage>773</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0100-15742009000300004&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0100-15742009000300004&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0100-15742009000300004&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[O artigo explora bases de sustentabilidade do valor patrimonial das chamadas culturas marginais, tomando como referente empírico as artes de musicar e de improvisar. aos preconceitos que associam a cultura popular à frivolidade se contrapõem evidências da sua criatividade. para isso, comparam-se tendências e influências musicais de um e outro lado do atlântico (portugal e brasil), na base de uma matriz partilhada de repentes e improvisações. os exemplos do fado e do samba são usados para ilustrar as variações simbólicas, no decurso do tempo, das produções culturais: dos antros de marginalidade podem emergir ícones de nacionalidade. em seguida, em um estudo de caso envolvendo jovens portugueses afrodescendentes, sem motivação extrínseca ou intrínseca para as aprendizagens do ensino formal, mostram-se reais possibilidades de emancipação através da música e da dança. finalmente, equaciona-se a possibilidade de a educação, dada a sua aposta no conhecimento, poder constituir uma importante plataforma de reconhecimento do valor patrimonial das culturas populares.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[The arts of composition and improvisation in popular culture. this article explores the bases of sustainability of the patrimonial value of the so-called marginal cultures, taking the arts of composition and improvisation as its empirical referent. the prejudices associating popular culture to shallowness are opposed by the evidences of its creativity. thus, the musical trends and influences on both sides of the atlantic (portugal and brazil) are compared based on a shared matrix of repente melodies and improvisations. the examples of fado and samba are used to illustrate the symbolic variations of cultural production throughout the time: nationality icons may emerge from dens of marginality. subsequently, in a case study involving young portuguese afro-descendants who have no extrinsic or intrinsic motivation to take part in formal school learning, real possibilities of emancipation are shown in music and dance. finally, the article contemplates the possibility of education, given its bet on knowledge, being able to develop an important platform to acknowledge the heritage value of popular culture.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[CULTURA POPULAR]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[PORTUGAL]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[BRASIL]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[CRIATIVIDADE]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[POPULAR CULTURE]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[PORTUGAL]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[BRASIL]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[CRIATIVITY]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>TEMA EM DESTAQUE    <br> CULTURA POPULAR E EDUCA&Ccedil;&Atilde;O EM SOCIEDADES CONTEMPOR&Acirc;NEAS</b></font></p>     <p align="right">&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Artes de musicar e de improvisar    na cultura popular</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Jos&eacute; Machado Pais </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Investigador coordenador    do Instituto de Ci&ecirc;ncias Sociais da Universidade de Lisboa e professor    convidado do Departamento de Sociologia do Instituto Universit&aacute;rio de    Lisboa - Portugal, <a href="http://www.jose-machado-pais.net" target="_blank">http://jwww.jose-machado-pais.net</a>    </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>RESUMO</b> </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O artigo explora bases de sustentabilidade do valor patrimonial das chamadas culturas marginais, tomando como referente emp&iacute;rico as artes de musicar e de improvisar. aos preconceitos que associam a cultura popular &agrave; frivolidade se contrap&otilde;em evid&ecirc;ncias da sua criatividade. para isso, comparam-se tend&ecirc;ncias e influ&ecirc;ncias musicais de um e outro lado do atl&acirc;ntico (portugal e brasil), na base de uma matriz partilhada de repentes e improvisa&ccedil;&otilde;es. os exemplos do fado e do samba s&atilde;o usados para ilustrar as varia&ccedil;&otilde;es simb&oacute;licas, no decurso do tempo, das produ&ccedil;&otilde;es culturais: dos antros de marginalidade podem emergir &iacute;cones de nacionalidade. em seguida, em um estudo de caso envolvendo jovens portugueses afrodescendentes, sem motiva&ccedil;&atilde;o extr&iacute;nseca ou intr&iacute;nseca para as aprendizagens do ensino formal, mostram-se reais possibilidades de emancipa&ccedil;&atilde;o atrav&eacute;s da m&uacute;sica e da dan&ccedil;a. finalmente, equaciona-se a possibilidade de a educa&ccedil;&atilde;o, dada a sua aposta no conhecimento, poder constituir uma importante plataforma de reconhecimento do valor patrimonial das culturas populares. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>CULTURA POPULAR - PORTUGAL - BRASIL - CRIATIVIDADE</i> </font></p>  <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>ABSTRACT</b> </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">The arts of composition and improvisation in popular culture. this article explores the bases of sustainability of the patrimonial value of the so-called marginal cultures, taking the arts of composition and improvisation as its empirical referent. the prejudices associating popular culture to shallowness are opposed by the evidences of its creativity. thus, the musical trends and influences on both sides of the atlantic (portugal and brazil) are compared based on a shared matrix of repente melodies and improvisations. the examples of fado and samba are used to illustrate the symbolic variations of cultural production throughout the time: nationality icons may emerge from dens of marginality. subsequently, in a case study involving young portuguese afro-descendants who have no extrinsic or intrinsic motivation to take part in formal school learning, real possibilities of emancipation are shown in music and dance. finally, the article contemplates the possibility of education, given its bet on knowledge, being able to develop an important platform to acknowledge the heritage value of popular culture. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>POPULAR CULTURE - PORTUGAL - BRASIL - CRIATIVITY </i></font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A m&uacute;sica popular constitui um campo privilegiado para a an&aacute;lise dos imagin&aacute;rios sociais. &Eacute; certo que uma boa parte da enxurrada de m&uacute;sica mais popularesca - "pimba" como &eacute; designada em Portugal ou "brega" como &eacute; conhecida no Brasil - &eacute; de qualidade duvidosa. Mesmo nesse caso, n&atilde;o deixam de ser sociologicamente relevantes os processos de estandardiza&ccedil;&atilde;o que levam a ind&uacute;stria discogr&aacute;fica &agrave; conquista de amplos segmentos de um p&uacute;blico mais vulner&aacute;vel ao fen&ocirc;meno da vedetiza&ccedil;&atilde;o da m&uacute;sica de baixa qualidade. De todo modo, seria um equ&iacute;voco analisar a cultura popular somente pelo lado da recep&ccedil;&atilde;o onde, particularmente no caso da ind&uacute;stria discogr&aacute;fica, mais se fazem sentir as manipula&ccedil;&otilde;es dos circuitos de difus&atilde;o comercial, sob os ausp&iacute;cios de uma l&oacute;gica de mercado. O presente artigo centra-se, contudo, numa problematiza&ccedil;&atilde;o diferente ao explorar as bases de sustentabilidade do valor patrimonial das chamadas culturas marginais, tomando como referente emp&iacute;rico as artes de musicar e de improvisar. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Na primeira parte do artigo, aos preconceitos que associam a cultura popular &agrave; frivolidade se contrap&otilde;em evid&ecirc;ncias da sua criatividade. Esta passa despercebida, por exemplo, aos eruditos que torcem o nariz ou fazem ouvidos moucos &agrave;s expressividades musicais da cultura popular. Nesse campo, teremos oportunidade de comparar tend&ecirc;ncias e influ&ecirc;ncias musicais de um e outro lado do Atl&acirc;ntico (Portugal e Brasil), na base de uma matriz partilhada em repentes e improvisa&ccedil;&otilde;es. Os exemplos do fado e do samba s&atilde;o usados para mostrar as varia&ccedil;&otilde;es simb&oacute;licas das produ&ccedil;&otilde;es culturais, ao se constatar que dos antros de marginalidade podem emergir &iacute;cones de nacionalidade. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Na segunda parte, em um estudo de caso envolvendo jovens afrodescendentes que, em Portugal, s&atilde;o apelidados de "desenquadrados" ou "problem&aacute;ticos", sugerem-se reais possibilidades de emancipa&ccedil;&atilde;o atrav&eacute;s da m&uacute;sica e da dan&ccedil;a. Sem motiva&ccedil;&atilde;o extr&iacute;nseca ou intr&iacute;nseca para as aprendizagens do ensino formal, esses jovens d&atilde;o mostras de uma not&aacute;vel capacidade criativa - tendo como suporte &aacute;geis recursos de improvisa&ccedil;&atilde;o - quer no &acirc;mbito das suas subculturas de rua (associadas ao <i>hip hop</i>), quer quando, num projeto de interven&ccedil;&atilde;o comunit&aacute;ria (Batoto Yetu), se envolvem em dan&ccedil;as tradicionais que se reclamam de heran&ccedil;as africanas. Falar de heran&ccedil;as culturais implica falar de conserva&ccedil;&atilde;o e reprodu&ccedil;&atilde;o, mas n&atilde;o impede de pesquisar os enclausuramentos a que podem dar lugar. Pretexto para avan&ccedil;armos com a ideia de que as identidades n&atilde;o s&atilde;o regidas pela inevitabilidade da rigidez. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As conclus&otilde;es apontam as culturas marginais como um campo de criatividade e de improvisos onde se jogam diferen&ccedil;as e influ&ecirc;ncias num rol variado de intera&ccedil;&otilde;es e hibrida&ccedil;&otilde;es, ao mesmo tempo em que se questionam os reducionismos que entravam a partilha de tradi&ccedil;&otilde;es e saberes culturais. A educa&ccedil;&atilde;o, por apostar no conhecimento, pode constituir uma importante plataforma de reconhecimento do valor patrimonial das culturas populares.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>OUVIDOS MOUCOS E NARIZES TORCIDOS</b> </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">N&atilde;o sabemos se na m&uacute;sica temos a origem da linguagem falada, como pretendia Darwin, ou se, ao contr&aacute;rio, ela tem a sua base na linguagem falada, como reivindicava Simmel (2003), na sua primeira tese de doutoramento, apresentada em 1881, sobre o canto tirol&ecirc;s primitivo. Mas quando, numa bela tarde, tomando um pouco de sol no Farol da Barra, em Salvador da Bahia, ouvi os preg&otilde;es de um velho vendedor de queijo, sacudi os ombros, num gesto de desapego (que importa?) ao contencioso das origens. O importante &eacute; n&atilde;o fazer ouvidos moucos &agrave; realidade que nos desperta os sentidos<a name="not1a"></a><a href="#not1"><sup>1</sup></a>. S&oacute; as orelhas ouvidoras se podem tornar pensadoras (Schafer, 1992). O escutar &eacute; uma forma de perscrutar a realidade. Atrav&eacute;s da entoa&ccedil;&atilde;o do falar descobre-se a musicalidade da oralidade popular. &Eacute; o que acontece, de forma muito evidente, com os preg&otilde;es. O vendedor de queijos cantarolava: "O queij&atilde;o chegou/ &Eacute; s&oacute; alegria/ Vamos comer queij&atilde;o/ No Farol da Barra da Bahia". Fazendo uma paragem na sua caminhada pela areia da praia, aparentemente para ajeitar a cesta &agrave; cabe&ccedil;a, continuou: "T&aacute; beleza galera/ Solte o visual/ O meu queij&atilde;o/ N&atilde;o faz nada mal". </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Aproximei-me do vendedor de queijo, dizendo-lhe do meu encanto pelo seu preg&atilde;o, do mesmo modo que me fascinavam todos os &iacute;cones da baianidade: orix&aacute;s, berimbaus, terreiros, <i>lambretas </i>e caldinho picante do Mercado Central, descontando os efeitos resultantes da sua desprevenida ingest&atilde;o. Pena que o tempo fazia caretas, o sol brincava de esconder com acinzentadas nuvens. Quando questionei o velho baiano sobre se acaso iria chover, de imediato improvisou: "Galera, galera/ O tempo nublou/ O sol chegou/ &Eacute; sol de Ver&atilde;o/ De festa e alegria/ Olha o queij&atilde;o/ Queij&atilde;o da Bahia". Continuamos a conversar at&eacute; que o am&aacute;vel vendedor ambulante foi cuidar da vida; ergueu a cesta do queijo &agrave; cabe&ccedil;a e, num repente, apregoou: "Eu asso um, eu asso dois, eu asso tr&ecirc;s/ A galera pede mais uma vez/ Pode pedir, portugu&ecirc;s!" </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os eruditos torcem o nariz &agrave;s expressividades musicais de cunho popular, qualificando de vulgaridade tudo o que sai fora dos c&acirc;nones mais ortodoxos: da simples can&ccedil;&atilde;o assobiada (tida como uma concess&atilde;o &agrave; natureza animal) &agrave; dan&ccedil;a folcl&oacute;rica (olhada como express&atilde;o da banalidade). No entanto, na cultura popular, as artes de improvisar est&atilde;o bem presentes nas artes de musicar. Os preg&otilde;es, com suas entoa&ccedil;&otilde;es mel&oacute;dicas, despertam-nos para essa mesma realidade, n&atilde;o obstante a recusa em ver o que ouvimos. Por isso, os vendedores que recorrem ao preg&atilde;o fazem-nos sucessivos apelos para vermos o que apregoam. Os ouvidos moucos produzem um efeito de cegueira. Em Lisboa de outros tempos ouvia-se: "Olha a sardinha, vivinha da costa!"; "Olha a laranja, &eacute; da Bahia!"; "Olha o gelado, fruta ou chocolate!"... E no Recife apregoava-se: "Olha o amendoim, amendoim torradinho!"; "Pirulito, olha o pirulito!"; Caranguejo, olha o caranguejo!"... </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">H&aacute;, indiscutivelmente, uma arte nestas "<i>performances </i>comunicacionais" de express&atilde;o popular, que v&atilde;o dos preg&otilde;es aos improvisos e repentes, em forma cantada ou escrita, como acontece na literatura de cordel<a name="not2a"></a><a href="#not2"><sup>2</sup></a>. A "globaliza&ccedil;&atilde;o cronot&oacute;pica" - isto &eacute;, n&atilde;o apenas a que atravessa as fronteiras espaciais mas tamb&eacute;m a que galga os marcos temporais - fez renascer o interesse por essas formas populares, originando m&uacute;ltiplas apropria&ccedil;&otilde;es da chamada tradi&ccedil;&atilde;o. Em S&atilde;o Paulo, Rio e Bras&iacute;lia, a viola caipira travestiu-se de modernidade, apresentando-se como uma "viola turbinada" ou "viola <i>groove"</i>. Os grupos na vanguarda deste movimento - Matuto Moderno, Mercado de Peixe ou Dot&ocirc; Jeka - reclamando-se de um estilo "p&oacute;s-caipira", exploram antigos ritmos como o cateret&ecirc; ou o cararu, incorporando, em suas m&uacute;sicas, influ&ecirc;ncias tipicamente urbanas, como assinala um m&uacute;sico: "A nossa viola soa de forma diferente. A gente toca e ao mesmo tempo escuta tiros, freadas de carros, barulho de obras. N&atilde;o &eacute; como no ambiente rural do antigamente" (Menocchi, 2003). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As artes de improvisar, t&atilde;o caracter&iacute;sticas do repente, est&atilde;o manifestamente presentes em muitos grupos atuais de m&uacute;sica eletr&ocirc;nica. Grandmaster Flash, um dos mais talentosos disc&iacute;pulos do DJ Jamaicano, tinha o costume de desafiar o p&uacute;blico a fazer improvisa&ccedil;&otilde;es, uma esp&eacute;cie de "repente-eletr&ocirc;nico", como tamb&eacute;m &eacute; designado o <i>rap </i>(Vianna, 1988, p.21). O fazer espont&acirc;neo, t&atilde;o pr&oacute;prio dos repentistas nordestinos, vamos encontr&aacute;-lo, de fato, entre os jovens <i>rap</i>. Ali&aacute;s, alguns m&uacute;sicos do <i>rap </i>brasileiro reivindicam essas influ&ecirc;ncias. Assim acontece com Tha&iacute;de &amp; DJ Hum: "&Eacute; o rap embolada/ &Eacute; o rap e o repente rebentando na quebrada/ &#91;...&#93; Veja a&iacute;, meu povo, vem do mesmo ovo/ O rap e o repente, o neto e o av&ocirc;/ &#91;...&#93; &Eacute; o rap embolaaaada..."<a name="not3a"></a><a href="#not3"><sup>3</sup></a> </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Outros jovens m&uacute;sicos procuram tr&acirc;nsitos entre o <i>rap </i>e o samba, principalmente o samba mais popular, o chamado "samba de quintal" ou de "partido alto". &Eacute; o caso de Marcelo D2 quando, "&Agrave; procura da batida feliz", assevera: "Busco na raiz e l&aacute; t&aacute; o que sempre quis/ n&atilde;o &eacute; saco de dinheiro que me deixa feliz". &Eacute; a "batida" que o anima, "a for&ccedil;a do <i>rap</i>", o "MC que &eacute; partideiro", o "bumbo que vira <i>scracth</i>". Marcelo acentua, naturalmente, descontinuidades entre o presente e o passado quando em <i>Maldi&ccedil;&atilde;o do </i>s<i>amba </i>constata que, atualmente, "a percuss&atilde;o &eacute; eletr&ocirc;nica", "o coco &eacute; enlatado", "a banana &eacute; com chiclete"... e at&eacute; "a favela aparece na Internet". Mas as artes de improvisar, essas persistem: "Declaro meu respeito a todos os rimadores/ Partid&aacute;rios repentistas e claro os versadores/ Porque quem versa n&atilde;o fica de conversa/ E se tem pressa rima melhor porque se estressa". </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A criatividade irrompe frequentemente nas margens da sociedade estabelecida. Poder&iacute;amos dar como exemplos dois &iacute;cones das identidades lusa e brasileira: o fado e o e o samba. O fado apegou-se aos botecos mais populares da cidade de Lisboa enquanto que o samba foi um produto da senzala, para logo depois subir aos morros das favelas. Sociabilidades de taberna ou botequim viajaram tamb&eacute;m para o Brasil, onde se institu&iacute;ram em coretos, designa&ccedil;&atilde;o dada a reuni&otilde;es de amigos, bem regadas a vinho e a canto: "Oia como bebe / Esse povo do Brasi / Enxuga um garafom / Mai depressa q'um funi" (Cascudo, 1999, p.130). A dan&ccedil;a estava muito associada &agrave; bebida. A mesma designa&ccedil;&atilde;o - "abrideira" - aplicava-se tanto &agrave; primeira dan&ccedil;a quanto &agrave; primeira bebida. Nas baiucas de Lisboa como nas do Rio de Janeiro, Salvador ou Recife encontr&aacute;vamos a dan&ccedil;a do fandango, mesmo quando travestida de quadrilha. O padre Lopes Gama (1791-1852), em <i>Carapuceiro</i>, considerado um dos mais importantes jornais cr&iacute;ticos de costumes da primeira metade do s&eacute;culo XIX no Brasil, publicado no Recife de 1832 a 1842, testemunhava num exemplar de 1842: "Nas bai&uacute;cas mais nojentas/ Onde a gente mal se v&ecirc;/ J&aacute; se escuta a rabequinha/ J&aacute; se sabe o balanc&ecirc;." </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nos botecos de Lisboa e arrabaldes o fandango cruzou-se com o lundum (tamb&eacute;m chamado lundu) e o fado<a name="not4a"></a><a href="#not4"><sup>4</sup></a>, tal como no Brasil. Um viajante de passagem por Portugal no terceiro quartel do s&eacute;culo XVIII (1772-1773) referia: </font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote> Foi em Mafra que tive o prazer de ver dan&ccedil;ar o <i>Fandango</i>. Foi numa tasca. Foi dan&ccedil;ado pelo dono da tasca com sua mulher, e com o acompanhamento duma guitarra. O tocador dedilhava v&aacute;rias cordas juntamente, a tr&ecirc;s tempos, e batia com a m&atilde;o o compasso no corpo do instrumento. (Branco, 1879, p.264) </blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Depois de sublinhar que viu o fandango em dan&ccedil;a de pares, continuou: "Os dan&ccedil;antes est&atilde;o num movimento geral com o corpo, e todos os membros, algumas vezes at&eacute; indecentemente, marcam o compasso com o p&eacute; e com castanholas. Havendo falta deste instrumento, marca-se a cad&ecirc;ncia com estalos de dedos. O homem tem o chap&eacute;u posto na cabe&ccedil;a, e dan&ccedil;a com sua dama chegando-se e afastando-se, e fazendo numerosas reviravoltas e requebros" (Branco, 1879, p.266). Em 1848 h&aacute; registro romanceado de um lundum dan&ccedil;ado numa tasca da Madragoa, uma dessas "espeluncas que a t&iacute;tulo de uma licen&ccedil;a para venderem vinho e &aacute;gua ardente", eram "o centro do mais torpe deboche" (Carvalho, 1849, p.3). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No Brasil, especialmente no Rio de Janeiro, muitas festan&ccedil;as reclamavam como atributo de qualidade, desde que n&atilde;o houvesse mortes, as "turras" e os "banz&eacute;s". Em Recife da primeira metade do s&eacute;culo XIX, os bailes de arromba tinham a designa&ccedil;&atilde;o de "fac&otilde;es". Os mais modestos eram conhecidos por "canivetes". Em ambos encontr&aacute;vamos o lundum (Cascudo, 1999, p.381) que, n&atilde;o por acaso, come&ccedil;ou a ganhar conota&ccedil;&otilde;es de "sacanagem" no linguajar popular ("por detr&aacute;s do meu cu n&atilde;o quero lundu"). Na primeira metade do s&eacute;culo XVIII havia batidas policiais em casas onde se dan&ccedil;ava o lundu (Tinhor&atilde;o, 1988, p.39). Em Lisboa, entre os fadistas, encontravam-se audazes jogadores do pau que, naturalmente, originavam muitas mortes "a paulada" (Pais, 2008). Da boemia lisboeta faziam parte os fadistas e todos os amantes do fado: as mulheres do dito (prostitutas), marialvas, toureiros, boleeiros, vagabundos, marinheiros etc. A arte de manipula&ccedil;&atilde;o das cordas de guitarra estendia-se &agrave; ligeireza dos "golpes de navalha". A navalha era uma amante predileta do fadista. Quando faltava a navalha, os golpes eram a paulada ou a pezada. As pr&oacute;prias fadistas, prostitutas, manejavam a navalha com mestria. A "Barbuda", m&atilde;e da Severa (a mais idolatrada fadista do s&eacute;culo XIX), era conhecida por ser uma mulher de "faca na liga, cabelinho na venta e l&iacute;ngua de prata". A taberna impunha-se pelo vinho, petisqueiras, chinfrim. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nesses cen&aacute;rios intimidadores h&aacute; quem tenha dificuldades em reconhecer espa&ccedil;o para a criatividade popular. No entanto, o fado e o samba - &iacute;cones emblem&aacute;ticos das identidades lusa e brasileira - acolheram-se nesses antros de marginalidade. De fato, das margens da sociedade estabelecida irrompe a improvisa&ccedil;&atilde;o, embora a criatividade surja, recorrentemente, num estu&aacute;rio em que des&aacute;guam saberes, experi&ecirc;ncias e tradi&ccedil;&otilde;es que se v&atilde;o compartilhando e amalgamando. Ali&aacute;s, os tr&acirc;nsitos culturais entre Portugal e Brasil s&atilde;o evidentes, sem esquecer outras marcantes influ&ecirc;ncias, como as africanas. Nos cantos e cantorias, de um e outro lado do Atl&acirc;ntico, predominam os desafios, os improvisos, as pelejas, as disputas (Ornellas, 1999, p.196). A improvisa&ccedil;&atilde;o acontece nos cantos ao desafio, nas desgarradas, nas chulas ou, como no caso da Ilha da Madeira, em despiques e charambas, especialmente durante as vindimas. Os cantares ao desafio que, tanto no nordeste brasileiro quanto nos A&ccedil;ores e Cabo Verde, levam o nome de "cantoria", encontram-se tamb&eacute;m em Portugal. No Alentejo, h&aacute; o "cante ao bald&atilde;o" (Barriga, 2003). No Minho, os cantos ao desafio lan&ccedil;avam-se de uma parcela rural para outra, por isso as mulheres tinham uma voz esgani&ccedil;ada, marca de garra e tamb&eacute;m da necessidade de se fazerem ouvir. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O "desafio" - entendido como disputa - inscreve-se numa longa tradi&ccedil;&atilde;o. No Brasil, j&aacute; o encontramos no sistema de irmandades e confrarias, bem como nas corpora&ccedil;&otilde;es de m&uacute;sicos. Cada corpora&ccedil;&atilde;o tinha seu pr&oacute;prio estilo e o confronto ocorria em grandes festividades organizadas por governadores-gerais ou senados de c&acirc;mara (Lange, 1996). Os descantes surgem, tamb&eacute;m, nas festas joaninas que os portugueses levaram para o Brasil. Em <i>Mem&oacute;rias de um Sargento de Mil&iacute;cias</i>, nos festejos de um batizado, no Brasil novecentista (o romance foi publicado em 1854-1855), l&aacute; vemos, entre os convidados, os "d'al&eacute;m mar" tocando ao desafio e "os da terra" (brasileira) dan&ccedil;ando o fado (Almeida, 1990). No Brasil, os repentistas nordestinos t&ecirc;m um not&aacute;vel sentido de improvisa&ccedil;&atilde;o. Eles encontram-se entre cantadores sertanejos, violeiros e tocadores de rabeca. A improvisa&ccedil;&atilde;o est&aacute; tamb&eacute;m presente na "umbigada"<a name="not5a"></a><a href="#not5"><sup>5</sup></a>- dan&ccedil;a que veio para o Brasil com os escravos "bantos", muitos deles deslocados para a regi&atilde;o de S&atilde;o Paulo onde trabalhavam na cultura da cana-de-a&ccedil;&uacute;car e do caf&eacute;. Tamb&eacute;m chamado de "caiumba"<i>, </i>o batuque da "umbigada" - que d&aacute; o nome &agrave; dan&ccedil;a - &eacute; acompanhado de um canto, denominado "moda". Com refr&otilde;es e versos improvisados, as modas aludem &agrave;s viv&ecirc;ncias e acontecimentos da comunidade. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As improvisa&ccedil;&otilde;es musicais surgiam entre os escravos como brechas intersticiais l&uacute;dicas de uma vida de subjuga&ccedil;&otilde;es. O escravo Estrada de Ferro era famoso por imitar o silvo das locomotivas, executar polcas e valsas soprando no c&ocirc;ncavo das m&atilde;os unidas, ou reproduzir sonoridades instrumentais batendo com os dedos nas bochechas (Moraes Filho, 1999, p.270-271). Tamb&eacute;m nos festejos de bumba-meu-boi a escolha de algumas personagens era feita em fun&ccedil;&atilde;o da capacidade de improvisa&ccedil;&atilde;o, e por isso se escolhiam mulatos &aacute;geis de intelig&ecirc;ncia, capazes de divertir o p&uacute;blico com suas anedotas e arremedos sat&iacute;ricos. A improvisa&ccedil;&atilde;o e os desafios marcam ainda presen&ccedil;a nas "emboladas de coco", nomeadamente no "coco de desafio" (em sextilhas). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Tamb&eacute;m nas historietas de cordel h&aacute; um forte sentido de improvisa&ccedil;&atilde;o. Sabe-se que a "literatura de folhetos", eventualmente herdeira da tradi&ccedil;&atilde;o das cantorias e hist&oacute;rias do romanceiro portugu&ecirc;s, tem uma forte presen&ccedil;a no nordeste brasileiro, desde finais do s&eacute;culo XIX. Sabe-se que essa literatura - de "menoridade" considerada - sempre acolheu narrativas cantadas em versos metrificados, express&atilde;o de experi&ecirc;ncias rememoradas. Algumas dessas artes de improvisar surgiam no cen&aacute;rio dos terreiros de casa-grande, onde a poesia e o ritmo animavam os ser&otilde;es dos africanos escravizados. Antonieta Antonacci (2002, p.145-180) lan&ccedil;a uma s&eacute;rie de hip&oacute;teses bem interessantes sobre o processo de "mesti&ccedil;agens culturais" que tomam a expressividade oral, na forma de "mem&oacute;ria cantada", como ve&iacute;culo de afirma&ccedil;&atilde;o identit&aacute;ria. Mencionando a terceira edi&ccedil;&atilde;o de <i>Cantadores</i>, de Leonardo Mota (1960), Antonieta Antonnaci d&aacute; destaque &agrave; apresenta&ccedil;&atilde;o que C&acirc;mara Cascudo faz dessa edi&ccedil;&atilde;o, particularmente quando sugere que "viver de cantoria era subalternidade e opr&oacute;brio"... ocupa&ccedil;&atilde;o de negros, escravos, batedores e pandeiros. E refor&ccedil;ando o apego dos africanos ao repente nordestino, aponta Gilberto Freyre que, em <i>Casa-grande &amp; senzala</i>, de 1933, j&aacute; aludia &agrave;s transforma&ccedil;&otilde;es que o romanceiro portugu&ecirc;s experimentara no nordeste brasileiro, em suas intera&ccedil;&otilde;es com tradi&ccedil;&otilde;es africanas. Sustenta Freyre que: </font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote> As hist&oacute;rias portuguesas sofreram no Brasil consider&aacute;veis modifica&ccedil;&otilde;es na boca das negras velhas ou amas de leite. Foram as negras que se tornaram entre n&oacute;s as grandes contadoras de hist&oacute;rias &#91;...&#93;. H&aacute; o akpal&ocirc; fazedor de al&ocirc; ou conto; e h&aacute; o arokin, que &eacute; o narrador das cr&oacute;nicas do passado. O akpal&ocirc; &eacute; uma institui&ccedil;&atilde;o africana que floresceu no Brasil na pessoa de negras velhas que s&oacute; faziam contar hist&oacute;rias. Negras que andavam de engenho em engenho contando hist&oacute;rias &agrave;s outras pretas, amas dos meninos brancos. (1995, p.330-331)  </blockquote> </font>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">De raiz genuinamente popular, principalmente no caso brasileiro, a literatura de cordel era largamente consumida por camadas populares: em feiras, romarias e na pr&oacute;pria cidade. N&atilde;o por acaso, era tamb&eacute;m designada de "literatura de cego", dado ser habitualmente apregoada por cegos. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>M&Uacute;SICA, DAN&Ccedil;A E EMANCIPA&Ccedil;&Atilde;O: UM ESTUDO DE CASO (BATOTO YETU)</b> </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Se uma viagem pela hist&oacute;ria do Brasil e de Portugal nos mostram que os repentes e improvisos sempre estiveram presentes na cultura popular, discutirei agora o papel das artes de musicar e de improvisar nas aprendizagens n&atilde;o-formais adquiridas no &acirc;mbito de projetos de interven&ccedil;&atilde;o comunit&aacute;ria como forma de combate &agrave; exclus&atilde;o social. Em Portugal acompanhei alguns desses projetos envolvendo jovens que, de in&iacute;cio, n&atilde;o se encontram nem extr&iacute;nseca nem intrinsecamente motivados para a aprendizagem formal<a name="not6a"></a><a href="#not6"><sup>6</sup></a>. Ali&aacute;s, essa aprendizagem aparece reconhecidamente associada a motiva&ccedil;&otilde;es de natureza extr&iacute;nseca pois, salvo exce&ccedil;&otilde;es, apoia-se mais em incentivos externos ou amea&ccedil;as e san&ccedil;&otilde;es negativas do que no prazer da aprendizagem, independentemente das recompensas externas (Bois-Reymond, 1999, p.21-45). Tomarei agora um desses projetos - Batoto Yetu - como estudo de caso para algumas reflex&otilde;es sobre a contribui&ccedil;&atilde;o das artes como forma de emancipa&ccedil;&atilde;o. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em s<i>ua&iacute;li</i>, <i>batoto yetu </i>significa "nossas crian&ccedil;as"<a name="not7a"></a><a href="#not7"><sup>7</sup></a>. O projeto envolve cerca de meia centena de crian&ccedil;as e jovens com idades que n&atilde;o ultrapassam os 25 anos, de ascend&ecirc;ncia africana, majoritariamente de Cabo Verde. &Eacute; convic&ccedil;&atilde;o dos respons&aacute;veis pelo projeto que, por meio das dan&ccedil;as, can&ccedil;&otilde;es e lendas, os jovens "redescobrem as suas ra&iacute;zes", adquirindo autoestima, perseveran&ccedil;a, disciplina e sentido de responsabilidade. Uma das condi&ccedil;&otilde;es b&aacute;sicas para que os jovens possam fazer parte da fam&iacute;lia Batoto Yetu &eacute; ter bom aproveitamento escolar. Surpreendentemente, alguns deles atingiram o n&iacute;vel universit&aacute;rio. Outra condi&ccedil;&atilde;o &eacute; o gosto e o jeito para a dan&ccedil;a. Os jovens da Batoto Yetu abra&ccedil;am o mundo da dan&ccedil;a com grande paix&atilde;o. Alguns acalentam o sonho de uma carreira art&iacute;stica. Como o sucesso na escola formal &eacute; condi&ccedil;&atilde;o necess&aacute;ria para continuarem na Batoto Yetu, apostam abnegadamente no sucesso escolar, apesar de a motiva&ccedil;&atilde;o ser de natureza extr&iacute;nseca. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O trabalho de campo contemplou a realiza&ccedil;&atilde;o de entrevistas com os jovens (individuais e em grupo), ao lado de outros registros etnogr&aacute;ficos (acompanhamento de atividades e di&aacute;rios de campo)<a name="not8a"></a><a href="#not8"><sup>8</sup></a> e de entrevistas com agentes envolvidos, direta ou indiretamente, com os projetos. Procedi &agrave; grava&ccedil;&atilde;o das entrevistas mais diretivas (em cassete e, quando em grupo, em v&iacute;deo), tendo realizado document&aacute;rios sobre as suas atividades (culturais e de aprendizagem). Comecei por assistir aos ensaios da Batoto Yetu fazendo observa&ccedil;&atilde;o direta. A maior parte dos dan&ccedil;arinos &eacute; do sexo feminino enquanto que os rapazes monopolizam a instrumenta&ccedil;&atilde;o musical. Em momentos de maior descontra&ccedil;&atilde;o e brincadeira ocorre uma invers&atilde;o de pap&eacute;is: as mo&ccedil;as v&atilde;o para a percuss&atilde;o e os rapazes dan&ccedil;am. Surpreendeu-me a forma aparentemente ca&oacute;tica como decorriam os ensaios. Come&ccedil;avam com exerc&iacute;cios de aquecimento, com algu&eacute;m do grupo assumindo uma posi&ccedil;&atilde;o de lideran&ccedil;a que, logo depois, passava a ser exercida por outros. Ou seja, deparei-me com uma lideran&ccedil;a rotativa, prop&iacute;cia a uma democratiza&ccedil;&atilde;o de fun&ccedil;&otilde;es e a um refor&ccedil;o do trabalho de equipe. Ent&atilde;o descobri que o caos tinha uma ordem. Estava perante um caos criativo que logo me fez lembrar o movimento novaiorquino Grand Union<i>, </i>surgido nos anos 1960 e 1970 e robustecido por core&oacute;grafos como Twyla Tharp. Seu trabalho, como se sabe, era constru&iacute;do em torno dos movimentos e padr&otilde;es da n&atilde;o-dan&ccedil;a ou, como foi posteriormente denominada, da "antidan&ccedil;a". O aleat&oacute;rio e o acaso eram com frequ&ecirc;ncia incorporados &agrave; coreografia, de modo que os bailarinos n&atilde;o sabiam, no in&iacute;cio, como evoluiria a dan&ccedil;a, criando-se oportunidades para as artes de improvisar. A m&uacute;sica era recorrentemente interrompida para ser substitu&iacute;da por sil&ecirc;ncio ou ru&iacute;dos aleat&oacute;rios de rua. Os acontecimentos ex&oacute;genos desempenhavam um papel central na cena e era frequente a participa&ccedil;&atilde;o de <i>grafiters </i>de rua que coloriam paredes em contraponto com os bailarinos; outras vezes, os bailarinos ocupavam diretamente as ruas, pontes e telhados das casas, interagindo espontaneamente com os transeuntes (Berman, 1986, p.302). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nos ensaios da Batoto Yetu observei que os jovens exercem um poder de lideran&ccedil;a repartida. As formalidades ou hierarquias subordinam-se &agrave; constru&ccedil;&atilde;o coletiva, movida por um desejo de participa&ccedil;&atilde;o. Por outro lado, n&atilde;o h&aacute; uma obrigatoriedade de aprendizagem. Todos aprendem por gosto, voluntariamente. Se no decurso dos ensaios ou das atua&ccedil;&otilde;es algu&eacute;m ganha evid&ecirc;ncia, parece que todos se deixam arrastar por uma energia coletiva e fluida. Os jovens aprendem tamb&eacute;m a conhecer os seus pr&oacute;prios limites e a lidar com a frustra&ccedil;&atilde;o, sempre que os movimentos de dan&ccedil;a n&atilde;o saem bem. Os ensaios t&ecirc;m uma dura&ccedil;&atilde;o de cerca de tr&ecirc;s horas, com um intervalo para lanche com sandu&iacute;ches e laranjada. Depois do lanche, comido sofregamente, os jovens entregam-se &agrave;s performances com mais exuber&acirc;ncia, pois &eacute; hora de aprimorarem passos de dan&ccedil;a ensaiados anteriormente. Os corpos, suados, movimentam-se harmoniosamente, em sincronia com o batuque dos tambores. Ao som dos tambores e djamb&eacute;s, evocam-se "heran&ccedil;as culturais", arquitetadas na dan&ccedil;a, em lances de corpo que d&atilde;o corpo a la&ccedil;os identit&aacute;rios. Esse &eacute; um dos objetivos reclamados no ide&aacute;rio do projeto, o reconhecimento de uma identidade negada. As encena&ccedil;&otilde;es dram&aacute;ticas e ritual&iacute;sticas criam um clima prop&iacute;cio ao desprendimento dos constrangimentos quotidianos. No final de um dos ensaios, converso com alguns jovens dando-lhes conta da minha &uacute;ltima viagem ao Brasil. Digo-lhes que ao visitar uma loja de artigos de candombl&eacute; me encantei por um agog&ocirc; que logo adquiri. Prometo-lhos que no pr&oacute;ximo ensaio o trarei<i>, </i>certo de que vibrar&aacute; muito mais nas suas m&atilde;os do que nas minhas. Seus olhos brilharam. E voltaram a brilhar quando, no ensaio seguinte, lhes ofereci o agog&ocirc; prometido. Fiquei impressionado com as sonoridades produzidas. Um deles exclamou: "<i>Bu&eacute; de power</i>!". </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os jovens mais velhos socializam os mais novos na aprendizagem das batucadas. Reparo que todos vestem roupas muito pr&aacute;ticas, predominando os <i>jeans </i>e as camisetas largas. Cal&ccedil;am t&ecirc;nis de marca. Provavelmente, a compra de grifes &eacute; um modo particular de afirma&ccedil;&atilde;o simb&oacute;lica de identidade. A quest&atilde;o de saber se os jovens afrodescendentes podem ou n&atilde;o afirmar sua identidade por interm&eacute;dio das "marcas" permanece em aberto, apesar da associa&ccedil;&atilde;o, por exemplo, de Michael Jordan aos t&ecirc;nis Air Nike. Jordan &eacute; Air Nike e, nesse sentido, a liga&ccedil;&atilde;o entre a marca de t&ecirc;nis e a estrela do basquete sugere muito mais que um produto personalizado. Sugere a transforma&ccedil;&atilde;o de Jordan num s&iacute;mbolo avidamente consumido pela media&ccedil;&atilde;o dos t&ecirc;nis e apesar do pre&ccedil;o exorbitante destes. No entanto, n&atilde;o &eacute; certo que todas as ritualiza&ccedil;&otilde;es juvenis de "estilos de vida" tenham um significado pol&iacute;tico ou identit&aacute;rio. A for&ccedil;a do mercado tamb&eacute;m atua na determina&ccedil;&atilde;o dos h&aacute;bitos de consumo. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Antes ou depois dos ensaios aproveito para saber um pouco mais da vida dos jovens da Batoto Yetu. Mar&iacute;lia nasceu em Angola de onde veio aos 6 anos para viver com a av&oacute; paterna, num bairro degradado da Grande Lisboa. Sua m&atilde;e falecera e o pai fora preso por motivos pol&iacute;ticos. Tem 5 irm&atilde;os "oficiais" e outros mais. Frequentou uma institui&ccedil;&atilde;o de acolhimento de jovens "problem&aacute;ticos". Mar&iacute;lia conta-me hist&oacute;rias de "chincadas", merendas em bando de fruta roubada. "Chincar" &eacute; tamb&eacute;m a designa&ccedil;&atilde;o que se d&aacute; a quem consegue desarmar uma armadilha, extraindo a isca, sem ficar preso. A vida de muitos jovens de ascend&ecirc;ncia africana que vivem em Portugal (Gusm&atilde;o, 2004) &eacute;, frequentemente, um exerc&iacute;cio de chincada. S&oacute; com muita arte - "jogo de cintura", como se diz no Brasil - conseguem libertar-se das armadilhas com que, esperada ou inesperadamente, se confrontam. Prestes a terminar uma licenciatura em Gest&atilde;o de Empresas, Mar&iacute;lia apenas reprovou um ano escolar, por n&atilde;o ter conseguido conciliar os estudos com o trabalho, na &aacute;rea de <i>marketing</i>. Anteriormente trabalhara na Zara e num quiosque de rua ("horr&iacute;vel, tinha muito frio &agrave; noite"). Agora &eacute; monitora de dan&ccedil;a, decidiu n&atilde;o acumular mais trabalhos para n&atilde;o prejudicar os estudos. Ali&aacute;s, na Batoto Yetu, sustenta Mar&iacute;lia, "quem n&atilde;o tem boas notas n&atilde;o pode viajar e eu gosto muito de viajar". Por isso, faz o poss&iacute;vel por aguentar as aulas menos interessantes, e no limite da paci&ecirc;ncia desabafa para o seu di&aacute;rio: "Estou numa aula muito chata, j&aacute; n&atilde;o consigo manter os olhos abertos. Estou a ter Direito do Trabalho, n&atilde;o sei como este professor fala tanto, tanto... que nem nota que estamos presentes &#91;...&#93;. Este professor e a professora de An&aacute;lise de Dados conseguem p&ocirc;r-me KO". </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Mar&iacute;lia olha o futuro com ilus&atilde;o. Daqui a vinte anos ainda se imagina dan&ccedil;ando na Batoto Yetu: "Acho que isto &eacute; lindo. H&aacute; pessoas que pensam que &eacute; s&oacute; "tar" aqui a dan&ccedil;ar &#91;...&#93; mas a dan&ccedil;a &eacute; mais do que isso". Gostaria de exercer gest&atilde;o de empresas, mas tamb&eacute;m seguir a carreira de dan&ccedil;a, talvez na Inglaterra ou nos Estados Unidos, porque em Portugal &eacute; mais dif&iacute;cil. Fala com entusiasmo da possibilidade de levar a Batoto Yetu para Angola. A&iacute; formariam uma "comunidade de cubatas" (casas de palho&ccedil;a, comuns na &Aacute;frica), dispostas em c&iacute;rculo, cada uma com sua fun&ccedil;&atilde;o: uma cubata de artesanato, uma cubata de desporto, outra de trabalhos de oficina... e no centro um palco, para a dan&ccedil;a. As cubatas incorporam a magia integradora do c&iacute;rculo. No centro do c&iacute;rculo o palco da dan&ccedil;a, que tudo faz girar. O ato criativo sempre apareceu associado a "conota&ccedil;&otilde;es sociais, m&aacute;gicas, religiosas, simb&oacute;licas" (Ostrower, 1983). Costumes ancestrais enfatizam o poder do centro que pode tamb&eacute;m ser ocupado por uma fogueira crepitando, em redor da qual se evocam os esp&iacute;ritos, ao som dos tambores e de c&acirc;nticos que soam a uma religiosidade ancestral. C&acirc;nticos que ecoam num c&iacute;rculo de comunh&atilde;o de corpos e fus&atilde;o de sentimentos, arena de energias, foco de desejos. Mar&iacute;lia entusiasma-se com essa magia, confessando ao seu di&aacute;rio: "Adoro ritmos africanos porque tam-b&eacute;m j&aacute; me correm nas veias. Os ritmos africanos transmitem a minha cultura, fazem-nos sentir os nossos antepassados, lembram-nos a nossa terra querida". </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As lendas africanas, como &eacute; o caso da que relata o nascimento de Kamulango, cuja celebra&ccedil;&atilde;o &eacute; feita em espet&aacute;culos da Batoto Yetu, sugerem que os sons dos tambores viajam longe, t&atilde;o longe que podem acordar o sol. E o sol chama as chuvas. E as chuvas formam caudais que se transformam em rios que regam a terra e alimentam os povos. A m&uacute;sica tem esse poder m&aacute;gico de evocar o passado, revigorar mem&oacute;rias, fortalecer identidades. Seja como for, a reivindicada liga&ccedil;&atilde;o ao passado &eacute; artificial (Hobsbawn, Ranger, 1983), as "ra&iacute;zes" s&atilde;o reivindicadas e reelaboradas para legitimar o presente. Mesmo os prov&eacute;rbios podem ser reclamados como proje&ccedil;&otilde;es do passado sobre o futuro, tendo como refer&ecirc;ncia o presente. H&aacute; um ditado africano que os jovens da Batoto Yetu incorporaram como lema de vida: "Se podes andar tamb&eacute;m podes dan&ccedil;ar, se podes falar tamb&eacute;m podes cantar; se existimos temos o dom de alcan&ccedil;ar". </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Apresento outro jovem, George, cuja trajet&oacute;ria de vida acompanhei de perto. Com ele me encontro, tomo contato com seus espa&ccedil;os de sociabilidade, conhe&ccedil;o os seus pais, namorada e amigos de bairro, visito lugares que marcam presen&ccedil;a nas suas mem&oacute;rias de inf&acirc;ncia, como a escola que frequentou ou a Pedreira dos H&uacute;ngaros (em Lisboa), bairro conhecido pelo tr&aacute;fico de droga e onde passou parte da sua inf&acirc;ncia. Num di&aacute;rio, que lhe pedi para escrever, desabafa: </font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote> Foi l&aacute; &#91;Pedreira dos H&uacute;ngaros&#93; que aprendi muitas coisas que sei hoje e se calhar foi de l&aacute; ter morado &eacute; que penso como penso hoje que esta vida &eacute; <i>fuck</i>, quantos mais problemas temos mais aparecem, e queremos resolver cenas mas mais se complicam, muitas vezes fico sem for&ccedil;as mas temos de continuar nesta luta que &eacute; a vida. </blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">George nasceu em Portugal, seus pais s&atilde;o de Cabo Verde (S&atilde;o Vicente). Entre os amigos &eacute; conhecido por Bjoy ("<i>Ya</i>, sou eu<i>, </i>Bjoy<i>, </i>mais conhecido por George; na mentira &eacute; ao contr&aacute;rio, 't&aacute;-se bem'"). Chegou ao 8º ano da escolaridade obrigat&oacute;ria, com tr&ecirc;s anos de reprova&ccedil;&otilde;es. Abandonou a escola e ficou dois anos "sem fazer nada". Quando lhe perguntei o que fazia durante o tempo em que dizia nada fazer respondeu-me que acompanhava alguns DJ's: "Trabalhava &agrave; noite nas discotecas, faz&iacute;amos uns trocos". Depois frequentou um curso de forma&ccedil;&atilde;o profissional, na &aacute;rea de inform&aacute;tica: "&Eacute; essencial, hoje tudo funciona &agrave; base de inform&aacute;tica. Computador para aqui, computador para ali". Participou tamb&eacute;m num filme sobre gangues juvenis, <i>Zona J</i>: "Experi&ecirc;ncia interessant&iacute;ssima. Era uma das coisas que gostava de fazer na vida, mas a vida &agrave;s vezes n&atilde;o nos leva para esses caminhos". A m&atilde;e do George, receosa das m&aacute;s companhias que poderiam fazer o filho cair nas drogas e na delinqu&ecirc;ncia, decide abandonar a Pedreira dos H&uacute;ngaros e ir viver para Miratejo (em Almada, na margem sul do Tejo). Agora, quando George atravessa o rio, no Cacilheiro, reflete: "Ver Lisboa de um lado e Almada no outro faz-me pensar na vida, pensar em cenas, pensar se o mundo fosse meu o que faria para o mudar". No bairro onde agora vive fez teatro criativo: "Junt&aacute;vamos bocados de pe&ccedil;as de v&aacute;rios artistas e faz&iacute;amos outra pe&ccedil;a. Faz&iacute;amos uma hist&oacute;ria dentro daquelas hist&oacute;rias todas". Tentou a vida na Inglaterra, onde tem um irm&atilde;o. Passou dois meses l&aacute;, como seguran&ccedil;a de uma empresa de &oacute;tica, mas regressou a Portugal e &agrave; Batoto Yetu: "Isto aqui &eacute; uma grande fam&iacute;lia, quando algu&eacute;m se vai embora acaba sempre por voltar". </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">George me d&aacute; a oportunidade de conhecer os seus amigos (crew) e de tomar parte das suas conversas e sociabilidades. Todos est&atilde;o ligados ao <i>rap </i>e ao <i>hip hop</i>. Nas letras que eles pr&oacute;prios improvisam h&aacute; uma alus&atilde;o permanente &agrave;s suas reais condi&ccedil;&otilde;es de vida: "Eu n&atilde;o escolhi esta minha vida; tento arranjar uma sa&iacute;da; para n&atilde;o acabar com ela fodida". Inventario express&otilde;es que usam frequentemente e que remetem ao seu mundo de cotidianeidade (Pais, 2003): cabelos (nada); tarla (idiota); bacan (b&aacute;sico); babi (pol&iacute;cia, porcos, chulos, b&oacute;fias); ioxi (haxe); chariba (idem); stala (efeito de droga, moca); aparar (dormir); calminho (n&atilde;o est&aacute; acontecendo nada, sem problemas); straiht (tudo bem); smooth (sem problemas, ou atritos); ganda tanga (mentira); gasosa (mentiroso); tripar, flirtar (passar-se); fussil (isqueiro); lume (tiro, bal&aacute;zio); skills, (conhecimentos, experi&ecirc;ncia); clean (sem drogas); guita ou cacau (dinheiro); movies (situa&ccedil;&otilde;es); bacano (amigo); motherfuckers (designa&ccedil;&atilde;o dada a gente de que n&atilde;o se gosta); tripar (ficar furioso); bazar (sair); pitar (comer pit&eacute;u); estar down (estar em baixo); bu&eacute; de tempo (h&aacute; muito tempo); stones (charros); cubico (casa); wathever (o que quer que seja); ficar um coche (ficar um bocado de tempo); life goes on (a vida segue em frente); peoples (pessoas); manbiti, cena (situa&ccedil;&atilde;o); liso (sem dinheiro). Tamb&eacute;m descubro que o l&eacute;xico usado &eacute; uma forma de distin&ccedil;&atilde;o, o mesmo se podendo dizer dos <i>piercings </i>e tatuagens: "Quero fazer uma tatuagem no bra&ccedil;o mas n&atilde;o sei bem o qu&ecirc;, complicado, <i>n&eacute;</i>?, penso num le&atilde;o agressivo mas h&aacute; muitos le&otilde;es, quando l&aacute; for ao est&uacute;dio das tatuagens um gajo logo v&ecirc; o que vai sair". Por vezes, a linguagem que usam reproduz express&otilde;es cunhadas por aqueles que os estigmatizam. Forma corrente de sauda&ccedil;&atilde;o &eacute;: "Como &eacute; que vais, &oacute; preto?" Ao fim e ao cabo, todos aqueles que s&atilde;o objeto de preconceito s&atilde;o a "l&iacute;ngua" em que s&atilde;o falados, as imagens em que s&atilde;o reconhecidos, a hist&oacute;ria que os faz lembrar os impasses do presente. Mas eles podem tamb&eacute;m ser a "l&iacute;ngua" que questiona essas pressuposi&ccedil;&otilde;es, as imagens que se rebelam contra os estere&oacute;tipos, a hist&oacute;ria de que n&atilde;o se podem alhear (Manguel, 2000, p.35). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A convite do George, visito a Associa&ccedil;&atilde;o Caboverdiana do Seixal e a escola de forma&ccedil;&atilde;o profissional que frequenta, em Cruz de Pau. Folheio seus trabalhos escolares. Alguns versam sobre Cabo Verde, terra de mornas, mazurcas, sambas. E l&aacute; v&ecirc;m alus&otilde;es &agrave;s tabancas - cortejos art&iacute;sticos e musicais que remontam ao per&iacute;odo da escravatura. George conta que, durante esses festejos, os escravos tinham um dia de folga, em comemora&ccedil;&atilde;o de Santa Cruz, no dia 3 de maio. Costumavam, ent&atilde;o, organizar uma esp&eacute;cie de teatro de rua, em que a sociedade do poder - governantes e eclesi&aacute;sticos - era caricaturada. George recorda os preparativos que agora se fazem da festa, as mulheres a baterem o pil&atilde;o para a extra&ccedil;&atilde;o do farelo e do milho cotchi e a produ&ccedil;&atilde;o de xer&eacute;m e cuscuz, tudo animado a batuque e grogue. George gosta de escrever sobre as mornas e a "sodade" dos caboverdianos espalhados pelo mundo, do destino de quem quer ficar e tem de partir; da coladeira e do funan&aacute;, can&ccedil;&otilde;es de humor, alegria e sensualismo; do pil&atilde;o da ilha do Fogo, nas noites que antecedem as festas da Bandeira, quando as mulheres pilam o milho para preparar o xer&eacute;m, ao som de cantigas, do rufar de tambores e do matraquear de "tchabeta" na borda dos pil&otilde;es; da "fina&ccedil;on" que remonta &agrave; &eacute;poca da escravatura; das m&uacute;sicas importadas da Europa - mazurca, contradan&ccedil;a, conto da divina - e das j&aacute; faladas "tabancas", origin&aacute;rias da Ilha de Santiago, tocadas com b&uacute;zios soprados, tambores e cornetas e em que as mulheres participam tocando percuss&atilde;o em panos, bolsas e garrafas de pl&aacute;stico. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A paix&atilde;o com que George fala da sua terra sugere a exist&ecirc;ncia de v&iacute;nculos culturais que se manifestam em cren&ccedil;as, afetos, lealdades, apegos e ades&otilde;es. Muitas pessoas t&ecirc;m paix&atilde;o pela sua terra. Por que deveria ser diferente com o George? No entanto, a exalta&ccedil;&atilde;o das origens culturais tamb&eacute;m n&atilde;o ser&aacute; alheia &agrave; situa&ccedil;&atilde;o de desconforto com que frequentemente se v&ecirc; na sociedade portuguesa, embora tamb&eacute;m sinta orgulho de ser portugu&ecirc;s, como qualquer jovem portugu&ecirc;s que tem orgulho de ser transmontano, minhoto, algarvio ou a&ccedil;oriano. George &eacute; cr&iacute;tico em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; sociedade que o rodeia: "Muitas vezes as portas que nos s&atilde;o dadas n&atilde;o abrem porque o sistema n&atilde;o quer que as portas estejam abertas". Da escola formal n&atilde;o guarda boas recorda&ccedil;&otilde;es, contrapondo-lhe as aprendizagens informais do dia-a-dia: "<i>Ya</i>! Muita coisa est&aacute; mal na escola &#91;...&#93;. A vida &eacute; uma escola, todos os dias vamos aprendendo, todos os dias". &Eacute; cr&iacute;tico tamb&eacute;m em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; pedagogia do "despejar mat&eacute;ria": </font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote> A mat&eacute;ria tem de ser dada, de x a x; mas acho que os professores tinham de ter mais din&acirc;mica, n&atilde;o chegar &agrave; aula e... de x a x; deviam entrar mais na onda dos alunos. Muitas vezes os professores n&atilde;o sabem dos problemas que os alunos passam. Deviam ser mais uma fam&iacute;lia. A escola &eacute; tipo uma segunda casa! Mas n&atilde;o &eacute; aquela coisa de "<i>Ya</i>! Vou para a escola com gosto"!... &Eacute; mais: "Eh p&aacute;, l&aacute; tenho que me levantar para ir para a escola!". A maioria dos professores limita-se a despejar mat&eacute;ria. Quem passou, passou; quem n&atilde;o passou, lerpa. </blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Jovens como o George n&atilde;o se sentem bem na escola formal, pois ela privilegia uma temporalidade monocrom&aacute;tica que enfatiza uma segmenta&ccedil;&atilde;o de tempos letivos que se justifica por si mesma ou pelo toque de uma campainha que encerra uma aula quando se discute algo interessante ou, mais frequentemente, quando a arrasta num tempo que nunca mais acaba. Em contrapartida, fora da escola predominam as temporalidades policrom&aacute;ticas que caracterizam as sociabilidades espont&acirc;neas, onde v&aacute;rias coisas acontecem ao mesmo tempo. &Eacute; o que se passa quando George se encontra com a sua <i>crew - </i>Mira Squad - constitu&iacute;da por v&aacute;rias bandas musicais: Guetto Bastard's, 3Ilegais, Swimmr's MC, Seringuetti e Kulture, seu grupo de percuss&atilde;o<a name="not9a"></a><a href="#not9"><sup>9</sup></a>. &Eacute; nessas temporalidades policrom&aacute;ticas que as artes de improvisar se afirmam em toda a sua criatividade. </font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote> N&oacute;s temos aqueles est&uacute;dios de bairro; bandas de garagem; n&oacute;s temos caixas de ritmos, fazemos <i>samples </i>de m&uacute;sica: muda o baixo, bateria, mudamos tudo, fica s&oacute; a melodia. Da&iacute; criamos o resto com o computador. Tentamos p&ocirc;r um CD c&aacute; fora mas &eacute; dif&iacute;cil. <i>Hip hop </i>hoje &eacute; um mundo! Eu fa&ccedil;o <i>rap, rap </i>de rua. Juntamo-nos dois ou tr&ecirc;s na rua, duas violas, eu fa&ccedil;o de bateria (colocando a m&atilde;o na boca e imitando um som de percuss&atilde;o). O <i>rap </i>trata daquilo que n&oacute;s vivemos, daquilo que n&oacute;s passamos, daquilo que n&oacute;s sofremos.</blockquote> </font>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">George reivindica a possibilidade de uma "pedagogia da criatividade", semelhante &agrave; que &eacute; posta em jogo com os amigos: "Pego numa guitarra e fa&ccedil;o coisas que me v&ecirc;em &agrave; cabe&ccedil;a &#91;...&#93;. A <i>people </i>curte". O sentimento de reconhecimento ("a <i>people </i>curte") &eacute; importante para a autoestima, o que n&atilde;o acontece na sala de aula, quando as dificuldades de aprendizagem s&atilde;o rapidamente associadas ao estigma de "burrice": "Um gajo sente-se bem em cima do palco, com a <i>people </i>a bater palmas. <i>Y&aacute;</i>! Um gajo sente-se bem. Muito fixe! &Eacute; autoestima!" A criatividade fomenta a participa&ccedil;&atilde;o pelo desenvolvimento de potencialidades que os jovens libertam quando, atrav&eacute;s das suas artes de musicar e improvisar, desafiam o desencanto da vida, guarida de um individualismo n&atilde;o solid&aacute;rio (Vilanova, 2000). A est&eacute;tica da m&uacute;sica e da dan&ccedil;a consolidam uma &eacute;tica de vida que acentua o sentido da responsabilidade. O desejo de participa&ccedil;&atilde;o criativa por parte dos jovens &eacute; muitas vezes mal compreendido pelas autoridades: </font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote> Estamos l&aacute; sem fazer nada, depois aparece um com guitarra, p&otilde;e-se a fazer <i>bitch</i>, depois aparecem mais dois, depois mais dois, os do t&uacute;nel aparecem, depois j&aacute; est&aacute; bu&eacute; de gente, aparece a PSP &#91;Pol&iacute;cia de Seguran&ccedil;a P&uacute;blica&#93; de Almada, como sempre, "P&aacute;, t&ecirc;m que dispersar"... e v&atilde;o logo uns para o Pragal &#91;posto da pol&iacute;cia&#93;.</blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A intoler&acirc;ncia, &agrave;s vezes, esconde-se sob a m&aacute;scara da toler&acirc;ncia. Esta n&atilde;o implica necessariamente a aceita&ccedil;&atilde;o do outro, pode apenas ser uma maneira sutil de reafirmar sua exclus&atilde;o (Mendus, 1989, p.149-150): "Associam logo cal&ccedil;as largas, chap&eacute;u virado para tr&aacute;s, com bandidos". No caso de a suspeita corresponder &agrave; realidade, ela acabar&aacute; por refletir a colora&ccedil;&atilde;o mental de algumas representa&ccedil;&otilde;es sociais que impendem sobre jovens s&oacute; pelo fato de serem negros. Quando est&atilde;o em grupo, os jovens afro-descendentes se veem olhados como mais suspeitos, como suspeitos s&atilde;o os lugares que frequentam ou os bairros onde vivem. Um deles lamentou-se: </font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote> E v&ecirc;m: "l&aacute; &#91;no bairro&#93; tudo faz isto e acontece"... N&atilde;o, eu n&atilde;o fa&ccedil;o "isso e acontece" &#91;...&#93;, eu posso estar nesse <i>movie</i>, eles pensam sempre assim "como est&aacute;s a&iacute; enfiado nesse grupinho"... &eacute; o que eles pensam... "T&atilde;o ali os pretos"... Ainda sentimos na pele, &agrave;s vezes. A coisa m&aacute; &eacute; de sentir. N&oacute;s sentimos muitas coisas aqui em Portugal. Mas, pronto, vamos vivendo com isso, vamos aguentando, faz parte. Assim abrimos mais a pestana, ficamos mais a par das coisas.  </blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A cultura hegem&ocirc;nica &eacute; uma cultura bem mais de exclus&atilde;o do que de inclus&atilde;o. Por&eacute;m, a exclus&atilde;o por raz&otilde;es &eacute;tnicas pode originar formas reativas de inclus&atilde;o, tamb&eacute;m por raz&otilde;es &eacute;tnicas. Nessa medida, o "pertencimento &eacute;tnico" &eacute; suscet&iacute;vel de ser instrumentalizado como fonte de refer&ecirc;ncia simb&oacute;lica, ao assegurar um sentimento de reconhecimento e identidade (Horowitz, 1985). Numa l&oacute;gica semelhante, tamb&eacute;m se tem discutido a valoriza&ccedil;&atilde;o das culturas marginais de modo a que possam ser reconhecidas. Esse &eacute; um dos desafios da Batoto Yetu: a potencializa&ccedil;&atilde;o da not&aacute;vel capacidade de improvisa&ccedil;&atilde;o e criatividade dos jovens que s&atilde;o olhados como marginais. Improvisam ao compor m&uacute;sica ou ao dan&ccedil;ar, mas tamb&eacute;m improvisam no palco da vida. </font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote> Se n&atilde;o tiv&eacute;ssemos sentido de improvisa&ccedil;&atilde;o... Eu j&aacute; tive espet&aacute;culos em que arrebentavam as coisas. Uma vez, est&aacute;vamos a representar os Lus&iacute;adas, era aquela cena do Cabo das Tormentas. E o pano do palco n&atilde;o caiu, a corda arrebentou-se e n&atilde;o desceu a tela... "Monstro! Monstro!" e o tonto monstro n&atilde;o aparecia. Foi aquela cena de improviso: "Ent&atilde;o n&atilde;o apareces? Tens medo?". Havia milhares de pessoas a assistir &agrave; pe&ccedil;a, e pensaram que tudo fazia parte do texto.  </blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O que est&aacute; em jogo &eacute; a sobreviv&ecirc;ncia em uma sociedade do desperd&iacute;cio. Para isso, &eacute; necess&aacute;rio ser "esperto", "ir &agrave; luta", "se virar". O esp&iacute;rito de improvisa&ccedil;&atilde;o &eacute; not&oacute;rio quando esses jovens utilizam o <i>sampling</i>, mistura de sons que pode passar pela t&eacute;cnica da pilhagem, <i>sonic shop-lifting </i>(Best, Kellner, 2001, p.201-224). Em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; criatividade que &eacute; pr&oacute;pria do <i>hip hop </i>(Fradique, 2002), um jovem me disse: </font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote> &Eacute; tudo criado por n&oacute;s. Tem tudo a ver com o <i>graffiti</i>, com o <i>break dance</i>, com o DJ &#91;...&#93;. Mensagens que as pessoas precisam de ouvir. Acho que &eacute; o que falta neste mundo &#91;...&#93;. Apesar de n&oacute;s termos esta cor aqui (passa a m&atilde;o pelo antebra&ccedil;o), n&atilde;o nos vamos deixar ficar por aqui, ficar por baixo. Vamo-nos p&ocirc;r em bicos de p&eacute;s, limpar o colarinho, levantar a cabe&ccedil;a e seguir em frente. Que foi o que a minha m&atilde;e me ensinou: "P&aacute;, olha, n&atilde;o deixes que ningu&eacute;m te pise! Ningu&eacute;m come em cima da tua cabe&ccedil;a!" &#91;batendo com a m&atilde;o na cabe&ccedil;a&#93; Ningu&eacute;m come em cima da minha cabe&ccedil;a, ent&atilde;o. </blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Idealmente, a arte surge para os jovens da Batoto Yetu, assim como para os jovens envolvidos no movimento <i>hip hop</i>, como um poder de emancipa&ccedil;&atilde;o, uma experi&ecirc;ncia criativa de afirma&ccedil;&atilde;o. N&atilde;o estamos perante ressurgimentos de identidades nativas, intemporais e imut&aacute;veis, mas, mais propriamente, perante usos l&uacute;dicos de recursos culturais que s&atilde;o valorizados como fazendo parte de uma "mem&oacute;ria cultural". Em certa medida, est&aacute; em jogo um resgate do passado que n&atilde;o pode deixar de ser interpretado como efeito de um desgaste do presente. Por essa raz&atilde;o, sustenta Hall (2001), a etnicidade n&atilde;o passa por uma pretensa descoberta das ra&iacute;zes do passado, mas afirma-se numa busca de rotas do presente - em um "quem posso vir a ser", ao inv&eacute;s de um nost&aacute;lgico "de onde venho". O batucar, o dan&ccedil;ar e o cantar s&atilde;o instrumentos de uma figura&ccedil;&atilde;o de vida feita de aquarelas de desejo, sem o que a vida permaneceria descolorida. Quest&atilde;o em aberto &eacute; a de saber se nessa experi&ecirc;ncia est&eacute;tica podemos encontrar fontes de inspira&ccedil;&atilde;o de uma l&oacute;gica que supere as vicissitudes de vida. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Por paradoxal que possa parecer, o sucesso da Batoto Yetu se assenta na capacidade do projeto galgar as fronteiras da etnicidade que parece enaltecer. Os jovens da Batoto Yetu possuem sua pr&oacute;pria mem&oacute;ria cultural (constru&iacute;da a partir das vicissitudes do presente), mas tamb&eacute;m sentem necessidade de irromper pelas estruturas da cultura dominante. Eles mobilizam-se para arranjar <i>sponsors </i>e espect&aacute;culos e ei-los invadindo os palcos consagrados da produ&ccedil;&atilde;o cultural (como o Centro Cultural de Bel&eacute;m ou o Teatro de S&atilde;o Carlos), ei-los aparecendo na televis&atilde;o e ganhando concursos internacionais de express&atilde;o art&iacute;stica. Por outro lado, na filosofia do projeto da Ba<i>toto Yetu</i>, tanto quanto nos foi dado a conhecer, o impulso &agrave; recria&ccedil;&atilde;o das heran&ccedil;as culturais n&atilde;o significao estabelecimento de c&eacute;lulas aut&aacute;rquicas. A valoriza&ccedil;&atilde;o das aprendizagens informais tamb&eacute;m n&atilde;o implica uma ren&uacute;ncia ao ensino formal, do mesmo modo que a reivindica&ccedil;&atilde;o de pedagogias orientadas para a criatividade n&atilde;o anula a necessidade de aprendizagens orientadas para a aquisi&ccedil;&atilde;o de outros acervos de conhecimento. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Seja como for, a partir da experi&ecirc;ncia da Batoto Yetu, podemos questionar a raz&atilde;o pela qual as artes ligadas &agrave;s performances musicais e corporais est&atilde;o t&atilde;o ausentes da escola formal. Por que elas continuam sendo marginalizadas e consideradas mat&eacute;ria de categoria inferior? Se os jovens aderem tanto &agrave; m&uacute;sica, por que a escola n&atilde;o a incorpora como eixo incentivador do conhecimento, o mesmo acontecendo com outros aspectos culturais ligados ao mundo fenomenol&oacute;gico dos jovens? Por que a matem&aacute;tica, atrav&eacute;s da an&aacute;lise combinat&oacute;ria, n&atilde;o &eacute; chamada, a esse prop&oacute;sito, a ilustrar os m&uacute;ltiplos arranjos de uma composi&ccedil;&atilde;o musical e vice-versa? Por que a geometria anal&iacute;tica n&atilde;o &eacute; chamada ao entendimento das configura&ccedil;&otilde;es harmoniosas que os corpos produzem enquanto dan&ccedil;am e vice-versa? Por que a escola n&atilde;o potencializa a criatividade das culturas juvenis, t&atilde;o frequentemente desvalorizadas? </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>CONCLUS&Otilde;ES</b> </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O estudo de caso analisado sugere-nos que os pertencimentos &eacute;tnicos podem ser usados para a imputa&ccedil;&atilde;o de estere&oacute;tipos, mas tamb&eacute;m podem ser reivindicadas como ref&uacute;gios culturais que se traduzem num refor&ccedil;o de discrimina&ccedil;&atilde;o (Rothschild, 1981). Em ambos os casos - especialmente se conjugados - h&aacute; riscos de uma absolutiza&ccedil;&atilde;o &eacute;tnica (Baumann, 1999). A dimens&atilde;o &eacute;tnica da identidade constitui-se frequentemente nesse lugar de ref&uacute;gio contra um mundo hostil que provoca amea&ccedil;as de desenraizamento e a pr&oacute;pria nega&ccedil;&atilde;o da identidade (Nasch, 1989). Em contrapartida, a valoriza&ccedil;&atilde;o das diferen&ccedil;as expressadas pela etniciza&ccedil;&atilde;o pode significar "incorporar os crit&eacute;rios de discrimina&ccedil;&atilde;o que estiveram na origem dessa mesma etniciza&ccedil;&atilde;o" (Pires, 2003, p.7). Como libertar as diferen&ccedil;as do espartilho da etniciza&ccedil;&atilde;o? </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Um problema de muitas pesquisas que recorrem ao conceito de etnicidade &eacute; projetar nos objetos de estudo a rigidez sem&acirc;ntica desse mesmo conceito, ao qual se subsumem tais objetos (Terr&eacute;n, 2002, p.45-57). Desse modo, fazem sentido as cr&iacute;ticas &agrave;s concep&ccedil;&otilde;es essencialistas das identidades que tomam as "culturas de origem", performatizadas em termos "caricaturais e folclorizantes", como um "todo integrado e homog&ecirc;neo" (Machado, 1994, p.120), est&aacute;vel e imut&aacute;vel. Esse essencialismo tende a ver os membros das minorias culturais como portadores de uma identidade homog&ecirc;nea. Trata-se de um "essencialismo epistemol&oacute;gico" que reifica as culturas como express&otilde;es fixas e mutuamente imperme&aacute;veis de identidade racial (Hall, 1992). Ou seja, h&aacute; uma absolutiza&ccedil;&atilde;o das identidades tribut&aacute;ria de uma naturaliza&ccedil;&atilde;o das culturas que lhe d&atilde;o suporte, da&iacute; derivando um poss&iacute;vel refor&ccedil;o das segrega&ccedil;&otilde;es sociais de base &eacute;tnica ou cultural. O projeto acompanhado (Batoto Yetu<i>)</i>, como muitos outros do g&ecirc;nero, parece operar, &agrave; primeira vista, numa base de "autorracializa&ccedil;&atilde;o" (Taguieff, 1988), ao reivindicar uma valoriza&ccedil;&atilde;o das "ra&iacute;zes culturais" africanas. No entanto, entre os jovens negros que participam na Batoto Yetu h&aacute; claras evid&ecirc;ncias de um desenclaustramento &eacute;tnico. &Eacute; certo que, atrav&eacute;s das suas dan&ccedil;as, se geram identifica&ccedil;&otilde;es simb&oacute;licas que procuram revalorizar o que &eacute; frequentemente desvalorizado nos processos de discrimina&ccedil;&atilde;o quotidiana. No entanto, as mem&oacute;rias ficcionais de um "passado comum" s&atilde;o colocadas em cena a servi&ccedil;o de sociabilidades festivas, orientadas para a sociedade de acolhimento, em forma de uma arte que merece aplausos do p&uacute;blico assistente. O que aproxima os jovens da Batoto Yetu n&atilde;o ser&aacute; apenas a mem&oacute;ria das "ra&iacute;zes hist&oacute;ricas" como, sobretudo, o car&aacute;ter fusional da dan&ccedil;a. H&aacute; um artigo de Sch&uuml;tz (1964) que real&ccedil;a este aspecto. O texto intitula-se "Making music together" e aparece em <i>Collected Papers</i>. Nesse texto, Sch&uuml;tz mostra-nos como a m&uacute;sica favorece o partilhar de um "fluxo de consci&ecirc;ncia em rela&ccedil;&atilde;o aos outros", fluxo que &eacute; a base constitutiva de um "n&oacute;s" que se sobrep&otilde;e a cada um de n&oacute;s. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em minhas primeiras observa&ccedil;&otilde;es etnogr&aacute;ficas fiquei tocado pelo pulsar do que poder&iacute;amos designar de uma identidade &eacute;tnica entre os jovens da Batoto Yetu. Depois descobri que sob o manto dessa aparente identidade existem outras realidades. Antes ou no intervalo de alguns ensaios, verifiquei que h&aacute; jovens que dan&ccedil;am m&uacute;sicas de raiz n&atilde;o africana, quando colocam CDs, que trazem de casa, no aparelho de m&uacute;sica. Entre os mais novos, notei uma especial ades&atilde;o a registros musicais de telenovelas brasileiras. Assim sendo, o que parece uni-los, mais do que um essencialismo &eacute;tnico, ser&aacute; o gosto l&uacute;dico pela dan&ccedil;a. Ou seja, n&atilde;o &eacute; certo que a paix&atilde;o pela dan&ccedil;a corresponda, inevitavelmente, a uma tomada de consci&ecirc;ncia de marcas &eacute;tnicas orientada por conquistas sociais e, muito menos, que os apegos &eacute;tnicos se mantenham imunes aos flu&iacute;res sociais (Hechter, 1975). Ao se substituir a ideia de ra&ccedil;a pela de cultura e ao opor-se a um determinismo "bio-racial" um determinismo "&eacute;tnico cultural", por caminhos diferentes ca&iacute;mos num semelhante tipo de reducionismo (Chebel, 1998). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A diversidade cultural &eacute; historicamente evidente. No entanto, ela n&atilde;o se encerra em heran&ccedil;as hist&oacute;ricas reificadas que colocam em causa a pr&oacute;pria historicidade onde pululam e se reconstroem muitas outras diferen&ccedil;as (Back, 1993). Entre os jovens da Batoto Yetu constatei que o estere&oacute;tipo da ra&ccedil;a tem significados diferentes em diferentes contextos. A consci&ecirc;ncia da discrimina&ccedil;&atilde;o social exacerba o sentimento de comunh&atilde;o &eacute;tnica. Em outros contextos, por&eacute;m, h&aacute; uma propens&atilde;o &agrave; partilha cultural. Por exemplo, &eacute; habitual, em algumas das suas exibi&ccedil;&otilde;es, os jovens da Batoto Yetu convidarem os assistentes a dan&ccedil;arem as suas m&uacute;sicas. Tamb&eacute;m verifiquei que o agog&ocirc; que lhes ofereci foi incorporado como instrumento musical de suas <i>performances</i>. Ali&aacute;s, a cultura de improvisa&ccedil;&atilde;o que caracteriza os grupos juvenis associados ao <i>rap </i>&eacute; de natureza comp&oacute;sita, e por isso utilizam a t&eacute;cnica do <i>sampling</i>. Em algumas composi&ccedil;&otilde;es musicais dos grupos do BJoy a pr&oacute;pria m&uacute;sica cl&aacute;ssica &eacute; incorporada. A cultura da improvisa&ccedil;&atilde;o sugere-nos que h&aacute; mais cultura para al&eacute;m da cultura etnicizada, tantas vezes reduzida a um car&aacute;ter intrinsecamente normativo. A angaria&ccedil;&atilde;o de apoios financeiros para o projeto da <i>Batoto Yetu </i>- por exemplo, nas empresas - &eacute; feita com o envolvimento dos pr&oacute;prios jovens, tendo alguns deles a responsabilidade de escrever cartas ou participar em reuni&otilde;es de negocia&ccedil;&atilde;o para o efeito. O envolvimento, embora residual, de jovens brancos no projeto &eacute; prova de que as manifesta&ccedil;&otilde;es culturais - mesmo que tenham uma raiz &eacute;tnica - n&atilde;o s&atilde;o propriedade exclusiva de qualquer grupo &eacute;tnico. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Quer-me parecer - mas &eacute; uma hip&oacute;tese que deixo em aberto para futuras pesquisas - que o campo da educa&ccedil;&atilde;o &eacute; um campo de possibilidades - n&atilde;o aproveitadas - de fuga a esses determinismos reducionistas que amarram o cultural &agrave; sua nega&ccedil;&atilde;o, manifestada numa aus&ecirc;ncia de saberes compartilhados. A defesa do patrim&ocirc;nio cultural - que deveria ser olhado como um patrim&ocirc;nio coletivo - n&atilde;o tem sido equacionada como um desafio educativo. Apenas na &uacute;ltima d&eacute;cada do s&eacute;culo XX, o patrim&ocirc;nio imaterial tem merecido algum reconhecimento por parte da Unesco e do Conselho da Europa. Recorde-se que a Conven&ccedil;&atilde;o para a Salvaguarda do Patrim&ocirc;nio Cultural Imaterial da Unesco, embora aprovada em outubro de 2003, apenas entrou em vigor em abril de 2006<a name="not10a"></a><a href="#not10"><sup>10</sup></a>; e a Conven&ccedil;&atilde;o Quadro do Conselho da Europa relativa ao Valor do Patrim&ocirc;nio Cultural para a Sociedade, apenas foi assinada em outubro de 2005.<a name="not11a"></a><a href="#not11"><sup>11</sup></a> Essa conven&ccedil;&atilde;o lan&ccedil;ou aos seus Estados-Membros o desafio de contemplarem a dimens&atilde;o patrimonial cultural em todos os n&iacute;veis de ensino, n&atilde;o necessariamente enquanto objeto de estudo espec&iacute;fico mas como meio pr&oacute;prio de acesso a outros dom&iacute;nios do conhecimento. Pouco se avan&ccedil;ou neste campo. N&atilde;o obstante, quando questionados sobre as aprendizagens da hist&oacute;ria, os jovens europeus consideraram os museus e os lugares hist&oacute;ricos como o rosto da hist&oacute;ria que mais satisfa&ccedil;&atilde;o e confian&ccedil;a lhes inspiravam; muito mais que os livros escolares, os document&aacute;rios televisivos ou as narrativas dos professores (Pais, 1999, p.31-40). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&Eacute; tamb&eacute;m importante interrogar os mecanismos da mem&oacute;ria coletiva que permitem, atrav&eacute;s de diferentes processos de transmiss&atilde;o, conservar e vivificar as heran&ccedil;as do passado (Williams, 1961). Assim, se a arte tem sido considerada um dos dom&iacute;nios mais relevantes do patrim&ocirc;nio incorp&oacute;reo, h&aacute; um abismo entre a forma como as "artes maiores" (arquitetura, escultura, pintura) t&ecirc;m sido consideradas e aquela como as "artes menores" (populares e artesanais) s&atilde;o desconsideradas. No entanto, embora as culturas populares tenham sido marginalizadas, a criatividade irrompe frequentemente nas margens da sociedade estabelecida, como tentamos mostrar neste artigo, ao percorrer algumas tradi&ccedil;&otilde;es musicais que, em Portugal e no Brasil, n&atilde;o por acaso partilham de um atributo comum - a improvisa&ccedil;&atilde;o - como tamb&eacute;m acontece, atualmente (estudo de caso analisado). Aos preconceitos que associam a cultura popular &agrave; frivolidade contrapuseram-se evid&ecirc;ncias da sua criatividade. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>REFER&Ecirc;NCIAS BIBLIOGR&Aacute;FICAS</b> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">ABREU, M. <i>Hist&oacute;rias de cord&eacute;is e folhetos</i>. Campinas: Mercado das Letras, 1999.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000084&pid=S0100-1574200900030000400001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">ALMEIDA, M. A. <i>Mem&oacute;rias de um Sargento de Mil&iacute;cias</i>. S&atilde;o Paulo: &Aacute;tica, 1990.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000086&pid=S0100-1574200900030000400002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>      <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">ANTONACCI, M. A. Corpos sem fronteiras. <i>Projeto Hist&oacute;ria</i>, S&atilde;o Paulo, n.25, p.145-180, dez. 2002.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000088&pid=S0100-1574200900030000400003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> BACK, L. <i>New ethnicities and urban culture</i>: racisms and multiculture in young lives. Londres:    Universiy College, 1993.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000090&pid=S0100-1574200900030000400004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BARRIGA, M. J. <i>Cante ao bald&atilde;o</i>: uma pr&aacute;tica de desafio no Alentejo. Lisboa: Colibri, 2003.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000092&pid=S0100-1574200900030000400005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->    </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BAUMANN, G. <i>The Multicultutal riddle</i>. Londres: Routledge, 1999.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000094&pid=S0100-1574200900030000400006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->    </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BERMAN, M. <i>Tudo o que &eacute; s&oacute;lido se desmancha no ar</i>: a aventura da modernidade. S&atilde;o Paulo: Companhia das Letras, 1986.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000096&pid=S0100-1574200900030000400007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BEST, S.; KELLNER, D. Rap, revolta negra e diferen&ccedil;a racial. <i>Revista de Comunica&ccedil;&atilde;o e Linguagem</i>, Lisboa, n.30, p.201-224, 2001.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000098&pid=S0100-1574200900030000400008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->    </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BOIS-REYMOND, M. Learning between want and must: contradictions of the learning soociety. In: WALTHER, A.; STAUBER, B. (eds.) <i>Lifelong learning in Europe</i>: differences and    divisions, 2. T&uuml;bingen: Neuling Veerlag, 1999. p.21-45.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000100&pid=S0100-1574200900030000400009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->    </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BRANCO, M. B. <i>Portugal e os estrangeiros</i>. 2.ed. Lisboa: A. M. Pereira, 1879.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000102&pid=S0100-1574200900030000400010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">CASCUDO, L. da C. <i>Dicion&aacute;rio do folclore</i>. S&atilde;o Paulo: Ediouro, 1999.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000104&pid=S0100-1574200900030000400011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->    </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">CARVALHO, C. <i>Eduardo ou os mist&eacute;rios do limoeiro</i>. Lisboa: Tipografia da Revolu&ccedil;&atilde;o de    Setembro, 1849.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000106&pid=S0100-1574200900030000400012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">CHEBEL, A. <i>Los Racismos cotidianos</i>. Barcelona: Bellaterra, 1998.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000108&pid=S0100-1574200900030000400013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">FRADIQUE, T. <i>Fixar o movimento</i>: representa&ccedil;&otilde;es da m&uacute;sica rap em Portugal. Lisboa: Dom    Quixote, 2002.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000110&pid=S0100-1574200900030000400014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->    </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">FREYRE, G. <i>Casa-grande &amp; senzala</i>. 30.ed. Rio de Janeiro: Record, 1995.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000112&pid=S0100-1574200900030000400015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->    </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">GUSM&Atilde;O, N. M. M. <i>Os Filhos de &Aacute;frica em Portugal</i>: antropologia, multiculturalismo e educa&ccedil;&atilde;o. Lisboa: Imprensa de Ci&ecirc;ncias Sociais, 2004.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000114&pid=S0100-1574200900030000400016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">HALL, S. Foreword in Claire Alexander. In: ALEXANDER, C. <i>The Art of being black</i>. Oxford:    Oxford University Press, 2001. p.5-7.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000116&pid=S0100-1574200900030000400017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->    </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">HALL, S. New ethnicities. In: DONALD, J.; RATTANSI, J. (eds.) <i>Race, culture and difference</i>. Londres: Sage, 1992. p.252-260.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000118&pid=S0100-1574200900030000400018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> HECHTER, M. <i>Internal colonialism</i>. London: Routledge, 1975.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000120&pid=S0100-1574200900030000400019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->    </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">HOBSBAWN, E.; RANGER, T. <i>The Invention of tradition</i>. Cambridge: Cambridge University Press, 1983.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000122&pid=S0100-1574200900030000400020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">HOROWITZ, D. L. <i>Ethnic groups in conflict</i>. Berkeley: University of California Press, 1985.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000124&pid=S0100-1574200900030000400021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">JAMES, W. <i>Principles of psychology</i>. 2.ed. Cambridge: Harvard University Press, 1988.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000126&pid=S0100-1574200900030000400022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">LANGE, F. C. A Organiza&ccedil;&atilde;o musical durante o Per&iacute;odo Colonial Brasileiro. In: COL&Oacute;QUIO INTERNACIONAL DE ESTUDOS LUSO-BRASILEIROS, 5. <i>Actas</i>... Coimbra: Universidade de Coimbra, 1996. v. 4, p.5-106.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000128&pid=S0100-1574200900030000400023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->    </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">LAPLANTINE, F. Do Rio de Janeiro a Lisboa, do fado dan&ccedil;ado ao fado cantado: a quest&atilde;o    das origens afro-brasileiras do fado. In: AMORIM. M. M.; ARA&Uacute;JO. N. (orgs.) <i>Imagin&aacute;rio, cultura e mundo do trabalho</i>: perspectivas contempor&acirc;neas. S&atilde;o Paulo: Terceira Margem,    2000. p.25-35.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000130&pid=S0100-1574200900030000400024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">MACHADO, F. L. Luso-africanos em Portugal: nas margens da etnicidade. <i>Sociologia: Problemas e Pr&aacute;ticas</i>, n.16, p.111-134, 1994.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000132&pid=S0100-1574200900030000400025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->    </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">MANGUEL, A. <i>No Bosque do espelho</i>. S&atilde;o Paulo: Companhia das Letras, 2000.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000134&pid=S0100-1574200900030000400026&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->    </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">MORAES FILHO, J. A. M. <i>Festas e tradi&ccedil;&otilde;es populares do Brasil</i>. Belo Horizonte: Itatiaia, 1999.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000136&pid=S0100-1574200900030000400027&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">MENDUS, S. <i>Toleration and the limits of liberalism</i>. London: Macmillan, 1989.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000138&pid=S0100-1574200900030000400028&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->    </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">NENOCCHI, S. Viola chega ao rock sem perder ra&iacute;zes. <i>O Estado de S. Paulo</i>, v.18, n.5.952,    p.1-3, 8 nov.2003. Caderno 2, capa.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000140&pid=S0100-1574200900030000400029&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">MOTA, L. <i>Cantadores</i>. Cear&aacute;: Imprensa Universit&aacute;ria do Cear&aacute;, 1960.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000142&pid=S0100-1574200900030000400030&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">NASCH, M. <i>The Cauldron of ethnicity in the modern world</i>. Chicago: University of Chicago    Press, 1989.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000144&pid=S0100-1574200900030000400031&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->    </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">ORNELLAS, M. <i>Ga&uacute;chos e bedu&iacute;nos</i>: a origem &eacute;tnica e a forma&ccedil;&atilde;o social do Rio Grande do Sul. Martins: Porto Alegre, 1999.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000146&pid=S0100-1574200900030000400032&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->    </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">OSTROWER, F. <i>Universos de arte</i>. Rio de Janeiro: Campus, 1983.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000148&pid=S0100-1574200900030000400033&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->    </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">PAIS, J. M. <i>Consci&ecirc;ncia hist&oacute;ria e identidade</i>: os jovens portugueses num contexto europeu. Oeiras: Celta, 1999.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000150&pid=S0100-1574200900030000400034&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. <i>A Prostitui&ccedil;&atilde;o e a Lisboa bo&eacute;mia do s&eacute;culo XIX aos in&iacute;cios do s&eacute;culo XX</i>, Porto: &Acirc;mbar, 2008.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000152&pid=S0100-1574200900030000400035&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. <i>Vida cotidiana</i>: e<i>nigmas e revela&ccedil;&otilde;es</i>. S&atilde;o Paulo: Cortez, 2003.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000154&pid=S0100-1574200900030000400036&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">PIRES, R. P. <i>Migra&ccedil;&otilde;es e integra&ccedil;&atilde;o</i>. Oeiras: Celta, 2003.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000156&pid=S0100-1574200900030000400037&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">ROTHSCHILD, J. <i>Ethnopolitics</i>: a conceptual framework. New York: Columbia University Press, 1981.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000158&pid=S0100-1574200900030000400038&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">SARAIVA, A. <i>Folhetos de cordel e outros da minha colec&ccedil;&atilde;o</i>. Porto: Biblioteca Municipal Almeida    Garrett, 2006.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000160&pid=S0100-1574200900030000400039&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->    </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">SCHAFER, M. <i>O Ouvido pensante</i>. S&atilde;o Paulo: Edunesp, 1992.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000162&pid=S0100-1574200900030000400040&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->    </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">SCH&Uuml;TZ, A. <i>Collected Papers, </i>2: Studies in social theory. The Hague: Nijhoff, 1964. p.159-178.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000164&pid=S0100-1574200900030000400041&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->    </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">SIMMEL, G. <i>Estudios psicol&oacute;gicos y etnol&oacute;gicos sobre m&uacute;sica</i>. Buenos Aires: Gorla, 2003.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000166&pid=S0100-1574200900030000400042&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->    </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">TAGUIEFF, P. A. <i>La Force du pr&eacute;jug&eacute;</i>: essai sur le racisme et ses doubles. Paris: La D&eacute;couverte, 1988.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000168&pid=S0100-1574200900030000400043&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->    </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">TERR&Eacute;N, E. La Etnicidad y sus formas. <i>Papers</i>, n.66, p.45-57, 2002.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000170&pid=S0100-1574200900030000400044&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->    </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">TINHOR&Atilde;O, J. R. <i>Os Sons dos negros no Brasil</i>. S&atilde;o Paulo: Art, 1988.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000172&pid=S0100-1574200900030000400045&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->    </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">VIANNA, H. <i>O Mundo funk carioca</i>. Rio de Janeiro: Jorge Zahar, 1988.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000174&pid=S0100-1574200900030000400046&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->    </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">VILANOVA, V. C. A. O Ax&eacute; e o sujeito do conhecimento. In: BIANCHI. A. (org.) <i>Plantando ax&eacute;</i>: uma proposta pedag&oacute;gica. S&atilde;o Paulo: Cortez, 2000. p.127-162 </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000176&pid=S0100-1574200900030000400047&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">WILLIAMS, R. <i>The Long revolution</i>. Londres: Chatto and Windus, 1961.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000177&pid=S0100-1574200900030000400048&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Recebido em: junho 2009     <br>Aprovado para publica&ccedil;&atilde;o em: junho 2009 </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="not1"></a><a href="#not1a">1</a>. 	Desse modo James (1988) e Schutz (1964) definiam a realidade: como um universo de est&iacute;mulos que nos despertam a aten&ccedil;&atilde;o.     <br>     <a name="not2"></a><a href="#not2a">2</a>. 	Mais vincada na literatura de cordel nordestina do que na portuguesa, onde a criatividade popular convivia com a poesia erudita (Abreu, 1999). Men&ccedil;&atilde;o para o acervo reunido na Funda&ccedil;&atilde;o Casa Rui Barbosa, no Rio de Janeiro. Em Portugal, a literatura de cordel tem merecido aten&ccedil;&atilde;o por parte do Centro de Tradi&ccedil;&otilde;es Populares Portuguesas Prof. Manuel Viegas Guerreiro, na Faculdade de Letras da Universidade de Lisboa. Veja-se ainda Saraiva (2006).    <br>      <a name="not3"></a><a href="#not3a">3</a>. 	CD de Tha&iacute;de &amp; DJ Hum, <i>Assim caminha a humanidade</i>, extrato da m&uacute;sica "Desafio no rap embolada" (letra de Tha&iacute;de, Nelson Triunfo e Chico C&eacute;sar; m&uacute;sica de DJ Hum).    <br>      <a name="not4"></a><a href="#not4a">4</a>. A triangula&ccedil;&atilde;o entre fandango, lundu e fado &eacute; tamb&eacute;m proposta por Laplantine (2000, p.25-35).    <br>      <a name="not5"></a><a href="#not5a">5</a>. 	Meu primeiro contato com a umbigada deu-se em S&atilde;o Paulo, em 2003. Al&eacute;m de ter participado numa dan&ccedil;a, tive oportunidade de assistir ao document&aacute;rio <i>No repique do tambu</i>, de Paulo Dias e Rubens Xavier, produzido pela Associa&ccedil;&atilde;o Cultural Cachu&ecirc;ra em parceria com a Funda&ccedil;&atilde;o Padre Anchieta. O "tambu" &eacute; um tambor escavado num tronco. H&aacute; um outro tambor, denominado de "quinjengue", de som mais agudo, que dialoga com o tambu, al&eacute;m dos "guai&aacute;s", chocalhos de metal em forma de dois cones unidos pelas bases.     <br>     <a name="not6"></a><a href="#not6a">6</a>. Os projetos foram acompanhados no &acirc;mbito de um projecto internacional de pesquisa: Youth Policy and Participation: Potentials of Participation and Informal Learning in Young People's Transitions to the Labour Market. A Comparative Analysis in ten European Regions, apoiado pela Comunidade Europeia (Programa Improving the Socio-Economic Knowledge Base).     <br>     <a name="not7"></a><a href="#not7a">7</a>. A Batoto Yetu implantou-se em Portugal, em 1996, embora a iniciativa tenha surgido antes, em 1990, no Harlem (Nova Iorque), sob o impulso de J&uacute;lio Leit&atilde;o, core&oacute;grafo angolano, imigrado nos Estados Unidos. O m&uacute;sico Ant&oacute;nio Laginha participou tamb&eacute;m na fase de arranque do projeto, tendo-me fornecido indica&ccedil;&otilde;es preciosas sobre a hist&oacute;ria dele.     <br>      <a name="not8"></a><a href="#not8a">8</a>. O trabalho de campo iniciou-se em 2001 intensificando-se nos tr&ecirc;s anos seguintes. Continuo acompanhando o projeto, embora menos intensivamente.     ]]></body>
<body><![CDATA[<br>     <a name="not9"></a><a href="#not9a">9</a>. 	"O meu grupo chama-se Kulture, ent&atilde;o eu pensei... n&atilde;o vou fazer uma cena vulgar, vou, <i>ya</i>, foi no quarto do Kiki que &eacute; o nosso guitarrista &#91;...&#93;, sai &agrave; toa um som tipo <i>reggae</i>, eu fiz um <i>bit box</i> e disse, <i>ya</i>, isto encaixa. Da&iacute; nasceu Kulture".    <br>     <a name="not10"></a><a href="#not10a">10</a>. Portugal ratificou a conven&ccedil;&atilde;o em mar&ccedil;o de 2008.    <br>     <a name="not11"></a><a href="#not11a">11</a>. Em Portugal, a conven&ccedil;&atilde;o viria a ser aprovada a 12 de setembro de 2008 (Resolu&ccedil;&atilde;o da Assembleia da Rep&uacute;blica, I S&eacute;rie, n. 47/2008). </font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ABREU]]></surname>
<given-names><![CDATA[M]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Histórias de cordéis e folhetos]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[Campinas ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Mercado das Letras]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ALMEIDA]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. A]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Memórias de um Sargento de Milícias]]></source>
<year>1990</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ática]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ANTONACCI]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. A]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Corpos sem fronteiras]]></article-title>
<source><![CDATA[Projeto História]]></source>
<year>dez.</year>
<month> 2</month>
<day>00</day>
<numero>25</numero>
<issue>25</issue>
<page-range>145-180</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BACK]]></surname>
<given-names><![CDATA[L]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[New ethnicities and urban culture: racisms and multiculture in young lives]]></source>
<year>1993</year>
<publisher-loc><![CDATA[Londres ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Universiy College]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BARRIGA]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. J]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Cante ao baldão: uma prática de desafio no Alentejo]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[Lisboa ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Colibri]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BAUMANN]]></surname>
<given-names><![CDATA[G]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Multicultutal riddle]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[Londres ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Routledge]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BERMAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[M]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Tudo o que é sólido se desmancha no ar: a aventura da modernidade]]></source>
<year>1986</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Companhia das Letras]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BEST]]></surname>
<given-names><![CDATA[S]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[KELLNER]]></surname>
<given-names><![CDATA[D]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Rap, revolta negra e diferença racial]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista de Comunicação e Linguagem]]></source>
<year>2001</year>
<numero>30</numero>
<issue>30</issue>
<page-range>201-224</page-range><publisher-loc><![CDATA[Lisboa ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BOIS-REYMOND]]></surname>
<given-names><![CDATA[M]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Learning between want and must: contradictions of the learning soociety]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[WALTHER]]></surname>
<given-names><![CDATA[A]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[STAUBER]]></surname>
<given-names><![CDATA[B]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Lifelong learning in Europe: differences and divisions, 2]]></source>
<year>1999</year>
<page-range>21-45</page-range><publisher-loc><![CDATA[Tübingen ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Neuling Veerlag]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BRANCO]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. B]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Portugal e os estrangeiros]]></source>
<year>1879</year>
<edition>2</edition>
<publisher-loc><![CDATA[Lisboa ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[A. M. Pereira]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CASCUDO]]></surname>
<given-names><![CDATA[L. da C]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Dicionário do folclore]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ediouro]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CARVALHO]]></surname>
<given-names><![CDATA[C]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Eduardo ou os mistérios do limoeiro]]></source>
<year>1849</year>
<publisher-loc><![CDATA[Lisboa ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Tipografia da Revolução de Setembro]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CHEBEL]]></surname>
<given-names><![CDATA[A]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Los Racismos cotidianos]]></source>
<year>1998</year>
<publisher-loc><![CDATA[Barcelona ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Bellaterra]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FRADIQUE]]></surname>
<given-names><![CDATA[T]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Fixar o movimento: representações da música rap em Portugal]]></source>
<year>2002</year>
<publisher-loc><![CDATA[Lisboa ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Dom Quixote]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FREYRE]]></surname>
<given-names><![CDATA[G]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Casa-grande & senzala]]></source>
<year>1995</year>
<edition>30</edition>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Record]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GUSMÃO]]></surname>
<given-names><![CDATA[N. M. M]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Os Filhos de África em Portugal: antropologia, multiculturalismo e educação]]></source>
<year>2004</year>
<publisher-loc><![CDATA[Lisboa ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Imprensa de Ciências Sociais]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HALL]]></surname>
<given-names><![CDATA[S]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Foreword in Claire Alexander]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[ALEXANDER]]></surname>
<given-names><![CDATA[C]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Art of being black]]></source>
<year>2001</year>
<page-range>5-7</page-range><publisher-loc><![CDATA[Oxford ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Oxford University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HALL]]></surname>
<given-names><![CDATA[S]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[New ethnicities]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[DONALD]]></surname>
<given-names><![CDATA[J]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[RATTANSI]]></surname>
<given-names><![CDATA[J]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Race, culture and difference]]></source>
<year>1992</year>
<page-range>252-260</page-range><publisher-loc><![CDATA[Londres ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Sage]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HECHTER]]></surname>
<given-names><![CDATA[M]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Internal colonialism]]></source>
<year>1975</year>
<publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Routledge]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HOBSBAWN]]></surname>
<given-names><![CDATA[E]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[RANGER]]></surname>
<given-names><![CDATA[T]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Invention of tradition]]></source>
<year>1983</year>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cambridge University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HOROWITZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[D. L]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Ethnic groups in conflict]]></source>
<year>1985</year>
<publisher-loc><![CDATA[Berkeley ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[University of California Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[JAMES]]></surname>
<given-names><![CDATA[W]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Principles of psychology]]></source>
<year>1988</year>
<edition>2</edition>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Harvard University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LANGE]]></surname>
<given-names><![CDATA[F. C]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A Organização musical durante o Período Colonial Brasileiro]]></article-title>
<source><![CDATA[Actas...]]></source>
<year>1996</year>
<volume>4</volume>
<conf-name><![CDATA[5 COLÓQUIO INTERNACIONAL DE ESTUDOS LUSO-BRASILEIROS]]></conf-name>
<conf-loc> </conf-loc>
<page-range>5-106</page-range><publisher-loc><![CDATA[Coimbra ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Universidade de Coimbra]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LAPLANTINE]]></surname>
<given-names><![CDATA[F]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Do Rio de Janeiro a Lisboa, do fado dançado ao fado cantado: a questão das origens afro-brasileiras do fado]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[AMORIM]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. M]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[ARAÚJO]]></surname>
<given-names><![CDATA[N]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Imaginário, cultura e mundo do trabalho: perspectivas contemporâneas]]></source>
<year>2000</year>
<page-range>25-35</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Terceira Margem]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MACHADO]]></surname>
<given-names><![CDATA[F. L]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Luso-africanos em Portugal: nas margens da etnicidade]]></article-title>
<source><![CDATA[Sociologia: Problemas e Práticas]]></source>
<year>1994</year>
<numero>16</numero>
<issue>16</issue>
<page-range>111-134</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B26">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MANGUEL]]></surname>
<given-names><![CDATA[A]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[No Bosque do espelho]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Companhia das Letras]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B27">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MORAES FILHO]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. A. M]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Festas e tradições populares do Brasil]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[Belo Horizonte ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Itatiaia]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B28">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MENDUS]]></surname>
<given-names><![CDATA[S]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Toleration and the limits of liberalism]]></source>
<year>1989</year>
<publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Macmillan]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B29">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NENOCCHI]]></surname>
<given-names><![CDATA[S]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Viola chega ao rock sem perder raízes]]></article-title>
<source><![CDATA[O Estado de S. Paulo]]></source>
<year>8 no</year>
<month>v.</month>
<day>20</day>
<volume>18</volume>
<numero>5.952</numero>
<issue>5.952</issue>
<page-range>1-3</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B30">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MOTA]]></surname>
<given-names><![CDATA[L]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Cantadores]]></source>
<year>1960</year>
<publisher-loc><![CDATA[Ceará ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Imprensa Universitária do Ceará]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B31">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NASCH]]></surname>
<given-names><![CDATA[M]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Cauldron of ethnicity in the modern world]]></source>
<year>1989</year>
<publisher-loc><![CDATA[Chicago ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[University of Chicago Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B32">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ORNELLAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[M]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Gaúchos e beduínos: a origem étnica e a formação social do Rio Grande do Sul]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[Porto Alegre ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Martins]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B33">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[OSTROWER]]></surname>
<given-names><![CDATA[F]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Universos de arte]]></source>
<year>1983</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Campus]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B34">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PAIS]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. M]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Consciência história e identidade: os jovens portugueses num contexto europeu]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[Oeiras ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Celta]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B35">
<nlm-citation citation-type="book">
<source><![CDATA[A Prostituição e a Lisboa boémia do século XIX aos inícios do século XX]]></source>
<year>2008</year>
<publisher-loc><![CDATA[Porto ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Âmbar]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B36">
<nlm-citation citation-type="book">
<source><![CDATA[Vida cotidiana: enigmas e revelações]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cortez]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B37">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PIRES]]></surname>
<given-names><![CDATA[R. P]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Migrações e integração]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[Oeiras ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Celta]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B38">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ROTHSCHILD]]></surname>
<given-names><![CDATA[J]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Ethnopolitics: a conceptual framework]]></source>
<year>1981</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Columbia University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B39">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SARAIVA]]></surname>
<given-names><![CDATA[A]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Folhetos de cordel e outros da minha colecção]]></source>
<year>2006</year>
<publisher-loc><![CDATA[Porto ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Biblioteca Municipal Almeida Garrett]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B40">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SCHAFER]]></surname>
<given-names><![CDATA[M]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O Ouvido pensante]]></source>
<year>1992</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Edunesp]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B41">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SCHÜTZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[A]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Collected Papers, 2: Studies in social theory]]></source>
<year>1964</year>
<page-range>159-178</page-range><publisher-loc><![CDATA[The Hague ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Nijhoff]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B42">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SIMMEL]]></surname>
<given-names><![CDATA[G]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Estudios psicológicos y etnológicos sobre música]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Gorla]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B43">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TAGUIEFF]]></surname>
<given-names><![CDATA[P. A]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La Force du préjugé: essai sur le racisme et ses doubles]]></source>
<year>1988</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[La Découverte]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B44">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TERRÉN]]></surname>
<given-names><![CDATA[E]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[La Etnicidad y sus formas]]></article-title>
<source><![CDATA[Papers]]></source>
<year>2002</year>
<numero>66</numero>
<issue>66</issue>
<page-range>45-57</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B45">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TINHORÃO]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. R]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Os Sons dos negros no Brasil]]></source>
<year>1988</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Art]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B46">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VIANNA]]></surname>
<given-names><![CDATA[H]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O Mundo funk carioca]]></source>
<year>1988</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Jorge Zahar]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B47">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VILANOVA]]></surname>
<given-names><![CDATA[V. C. A]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O Axé e o sujeito do conhecimento]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[BIANCHI]]></surname>
<given-names><![CDATA[A]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Plantando axé: uma proposta pedagógica]]></source>
<year>2000</year>
<page-range>127-162</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cortez]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B48">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WILLIAMS]]></surname>
<given-names><![CDATA[R]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Long revolution]]></source>
<year>1961</year>
<publisher-loc><![CDATA[Londres ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Chatto and Windus]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
