<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0104-4478</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Revista de Sociologia e Política]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Rev. Sociol. Polit.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0104-4478</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Universidade Federal do Paraná]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0104-44782014000400008</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/1678-987314225208</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Em nome da coesão: parlamentares e comissionados nas executivas nacionais dos partidos brasileiros]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Ribeiro]]></surname>
<given-names><![CDATA[Pedro Floriano]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade Federal de São Carlos  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
<country>Brazil</country>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2014</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2014</year>
</pub-date>
<volume>22</volume>
<numero>52</numero>
<fpage>121</fpage>
<lpage>158</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-44782014000400008&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0104-44782014000400008&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0104-44782014000400008&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[Quase nada sabemos sobre as cúpulas dirigentes dos partidos políticos brasileiros, espaços de coagulação de disputas e deliberações acerca de aspectos relevantes da vida política nacional. O objetivo do trabalho é começar a abrir a caixa preta desses espaços, delineando-se um perfil das elites dirigentes dos principais partidos brasileiros. São utilizados dados inéditos acerca das comissões executivas nacionais formadas entre 1980 e 2013, dos sete maiores partidos: PT, PSB, PDT, PMDB, PSDB, PP e DEM. Os dados sobre as executivas foram obtidos junto ao Tribunal Superior Eleitoral (TSE), DHBB (Fundação Getúlio Vargas) e junto aos próprios partidos. Além de apontar as diferenças entre os partidos no tocante ao peso da "face pública" nas executivas (mandatários eleitos e ocupantes de cargos de confiança), avaliou-se estatisticamente a força explicativa de algumas variáveis para compreender os padrões e diferenças identificados: ideologia e origem do partido, sua força eleitoral/parlamentar, e participação no governo federal. Indo além dos números, são apresentados alguns nomes de dirigentes que se destacam nas cúpulas partidárias, sublinhando que o núcleo decisório das máquinas (secretaria geral, de finanças etc.) pode apresentar uma fisionomia um pouco distinta das executivas como um todo. Um modelo explicativo integrado deu conta de explicar a maior parte da variabilidade observada, sugerindo a origem partidária (se interna ou não ao parlamento) como principal variável explicativa. Os partidos de origem interna (que são os de centro e direita) tendem a ter executivas de perfil mais parlamentarizado, enquanto os de origem não interna (os de esquerda) possuem menos parlamentares, com as executivas do PT se destacando por absorverem a maior quantidade de dirigentes sem histórico de cargos. Os resultados reforçam a importância de se atentar para o modelo originário de cada partido, e contestam uma das suposições mais arraigadas na literatura: a de que as instâncias centrais dos partidos brasileiros seriam monoliticamente controladas por deputados federais e senadores. É mais apropriado falar em elites partidárias do que em uma elite unida. Por trás da presença constante de parlamentares e ocupantes de cargos de confiança nas executivas está a busca de coesão e articulação entre distintos elementos do corpo partidário, tanto em sentido horizontal (direção nacional, bancadas no Congresso e governo federal) como no vetor vertical-federativo (direção nacional, bancadas, gestões e diretórios subnacionais).]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[We know almost nothing about the national leaderships of the Brazilian political parties, spaces for disputes and deliberations on relevant aspects of national political life. The aim here is to begin to open the black box of these spaces, outlining a profile of the Brazilian party elites. Unpublished data on the national executive committees formed between 1980 and 2013 are used, of the seven major parties: PT, PSB, PDT, PMDB, PSDB, DEM and PP. The data on executive committees were obtained from the TSE, DHBB (FGV) and the parties themselves. Besides pointing out the differences between the parties with respect to the weight of the `party in public office' in the committees (elected representatives and political appointees), we assessed the statistical explanatory power of some variables to understanding the patterns and differences observed: ideology and party origin, its electoral strength, and participation in the federal government. Going beyond the numbers, are presented some names of leaders who stand out in party committees, stressing that the decision-making core of the machines (general secretary, finance etc.) may have a slightly different face compared to the committees as a whole. An integrated explanatory model was able to explain most of the observed variability, suggesting the party origin (internal or not to the parliament) as the main predictor. Parties with internal origin (which are the center and right-wing parties) tend to have more parliamentarized committees, while those with no internal origin (the left-wing parties) have fewer MPs; the PT national committees have more leaders with no records of public office. The results reinforce the relevance of the party genetic model, and contest one of the most entrenched assumptions in the literature: that central bodies of Brazilian parties are monolithically controlled by federal deputies and senators. It is more appropriate to talk in party elites than in one united elite. Behind the constant presence of representatives and political appointees in the national committees is the pursuit of cohesion and coordination between different elements of the party organism, both horizontally (national leadership, federal representatives and federal government) as in the vertical-federal vector (national leadership and subnational governments, representatives and party branches).]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[partidos políticos]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[elites políticas]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[modelo originário]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[executivas nacionais]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[ideologia]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[political parties]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[political elites]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[party genetic model]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[national executive committees]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[ideology]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="left"><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="4"><b><a name="top"></a>Em    nome da coes&atilde;o: parlamentares e comissionados nas executivas nacionais    dos partidos brasileiros</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Pedro Floriano    Ribeiro</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a href="mailto:(pfribeiro@ufscar.br)">(pfribeiro@ufscar.br)</a>    &eacute; Doutor em Ci&ecirc;ncia Pol&iacute;tica pela Universidade Federal de    S&atilde;o Carlos (UFSCar) e Professor do Programa de P&oacute;s-Gradua&ccedil;&atilde;o    em Ci&ecirc;ncia Pol&iacute;tica da mesma universidade</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr noshade size="1">     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>RESUMO</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Quase nada sabemos    sobre as c&uacute;pulas dirigentes dos partidos pol&iacute;ticos brasileiros,    espa&ccedil;os de coagula&ccedil;&atilde;o de disputas e delibera&ccedil;&otilde;es    acerca de aspectos relevantes da vida pol&iacute;tica nacional. O objetivo do    trabalho &eacute; come&ccedil;ar a abrir a caixa preta desses espa&ccedil;os,    delineando-se um perfil das elites dirigentes dos principais partidos brasileiros.    S&atilde;o utilizados dados in&eacute;ditos acerca das comiss&otilde;es executivas    nacionais formadas entre 1980 e 2013, dos sete maiores partidos: PT, PSB, PDT,    PMDB, PSDB, PP e DEM. Os dados sobre as executivas foram obtidos junto ao Tribunal    Superior Eleitoral (TSE), DHBB (Funda&ccedil;&atilde;o Get&uacute;lio Vargas)    e junto aos pr&oacute;prios partidos. Al&eacute;m de apontar as diferen&ccedil;as    entre os partidos no tocante ao peso da "face p&uacute;blica" nas executivas    (mandat&aacute;rios eleitos e ocupantes de cargos de confian&ccedil;a), avaliou-se    estatisticamente a for&ccedil;a explicativa de algumas vari&aacute;veis para    compreender os padr&otilde;es e diferen&ccedil;as identificados: ideologia e    origem do partido, sua for&ccedil;a eleitoral/parlamentar, e participa&ccedil;&atilde;o    no governo federal. Indo al&eacute;m dos n&uacute;meros, s&atilde;o apresentados    alguns nomes de dirigentes que se destacam nas c&uacute;pulas partid&aacute;rias,    sublinhando que o n&uacute;cleo decis&oacute;rio das m&aacute;quinas (secretaria    geral, de finan&ccedil;as etc.) pode apresentar uma fisionomia um pouco distinta    das executivas como um todo. Um modelo explicativo integrado deu conta de explicar    a maior parte da variabilidade observada, sugerindo a origem partid&aacute;ria    (se interna ou n&atilde;o ao parlamento) como principal vari&aacute;vel explicativa.    Os partidos de origem interna (que s&atilde;o os de centro e direita) tendem    a ter executivas de perfil mais parlamentarizado, enquanto os de origem n&atilde;o    interna (os de esquerda) possuem menos parlamentares, com as executivas do PT    se destacando por absorverem a maior quantidade de dirigentes sem hist&oacute;rico    de cargos. Os resultados refor&ccedil;am a import&acirc;ncia de se atentar para    o modelo origin&aacute;rio de cada partido, e contestam uma das suposi&ccedil;&otilde;es    mais arraigadas na literatura: a de que as inst&acirc;ncias centrais dos partidos    brasileiros seriam monoliticamente controladas por deputados federais e senadores.    &Eacute; mais apropriado falar em elites partid&aacute;rias do que em uma elite    unida. Por tr&aacute;s da presen&ccedil;a constante de parlamentares e ocupantes    de cargos de confian&ccedil;a nas executivas est&aacute; a busca de coes&atilde;o    e articula&ccedil;&atilde;o entre distintos elementos do corpo partid&aacute;rio,    tanto em sentido horizontal (dire&ccedil;&atilde;o nacional, bancadas no Congresso    e governo federal) como no vetor vertical-federativo (dire&ccedil;&atilde;o    nacional, bancadas, gest&otilde;es e diret&oacute;rios subnacionais).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Palavras-chave</b>:    partidos pol&iacute;ticos; elites pol&iacute;ticas; modelo origin&aacute;rio;    executivas nacionais; ideologia.</font></p> <hr noshade size="1">     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">We know almost    nothing about the national leaderships of the Brazilian political parties, spaces    for disputes and deliberations on relevant aspects of national political life.    The aim here is to begin to open the black box of these spaces, outlining a    profile of the Brazilian party elites. Unpublished data on the national executive    committees formed between 1980 and 2013 are used, of the seven major parties:    PT, PSB, PDT, PMDB, PSDB, DEM and PP. The data on executive committees were    obtained from the TSE, DHBB (FGV) and the parties themselves. Besides pointing    out the differences between the parties with respect to the weight of the `party    in public office' in the committees (elected representatives and political appointees),    we assessed the statistical explanatory power of some variables to understanding    the patterns and differences observed: ideology and party origin, its electoral    strength, and participation in the federal government. Going beyond the numbers,    are presented some names of leaders who stand out in party committees, stressing    that the decision-making core of the machines (general secretary, finance etc.)    may have a slightly different face compared to the committees as a whole. An    integrated explanatory model was able to explain most of the observed variability,    suggesting the party origin (internal or not to the parliament) as the main    predictor. Parties with internal origin (which are the center and right-wing    parties) tend to have more parliamentarized committees, while those with no    internal origin (the left-wing parties) have fewer MPs; the PT national committees    have more leaders with no records of public office. The results reinforce the    relevance of the party genetic model, and contest one of the most entrenched    assumptions in the literature: that central bodies of Brazilian parties are    monolithically controlled by federal deputies and senators. It is more appropriate    to talk in party elites than in one united elite. Behind the constant presence    of representatives and political appointees in the national committees is the    pursuit of cohesion and coordination between different elements of the party    organism, both horizontally (national leadership, federal representatives and    federal government) as in the vertical-federal vector (national leadership and    subnational governments, representatives and party branches).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Keywords</b>:    political parties; political elites; party genetic model; national executive    committees; ideology.</font></p> <hr noshade size="1">     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>I. Introdu&ccedil;&atilde;o:    por que estudar as elites partid&aacute;rias?<a name="top1"></a><a href="#back1"><sup>1</sup></a></b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">"Os dados nos s&atilde;o    necess&aacute;rios; se s&atilde;o quantificados, melhor; se muito numerosos,    melhor ainda. A maioria dos dados desse tipo s&atilde;o as estat&iacute;sticas    socioecon&ocirc;micas: da&iacute; a difus&atilde;o horizontal e perif&eacute;rica    da pol&iacute;tica, que nos conduz a ver onde ela <i>nasce</i>, e n&atilde;o    onde se <i>coagula</i>" (Sartori 1981, p. 200). Sabemos relativamente bastante    sobre a origem do poder pol&iacute;tico no Brasil (por meio de estudos de comportamento    eleitoral), e sobre alguns dos espa&ccedil;os em que a pol&iacute;tica se concretiza    em decis&otilde;es efetivas, como as arenas legislativas. No entanto, quase    nada sabemos sobre as c&uacute;pulas dirigentes dos partidos pol&iacute;ticos,    tamb&eacute;m espa&ccedil;os de <i>coagula&ccedil;&atilde;o</i> de disputas,    negocia&ccedil;&otilde;es e delibera&ccedil;&otilde;es acerca de aspectos relevantes    da vida pol&iacute;tica nacional - como a costura de chapas e alian&ccedil;as    para as elei&ccedil;&otilde;es presidenciais, as decis&otilde;es relativas ao    apoio ou oposi&ccedil;&atilde;o ao governo federal, e as interven&ccedil;&otilde;es    sobre diret&oacute;rios e conven&ccedil;&otilde;es estaduais e locais, com potencial    para afetar (e at&eacute; reverter) processos de sele&ccedil;&atilde;o de candidatos    nesses n&iacute;veis.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O objetivo deste    trabalho &eacute; come&ccedil;ar a abrir a caixa preta desses espa&ccedil;os    de coagula&ccedil;&atilde;o, delineando-se um perfil das elites dirigentes dos    principais partidos brasileiros. Para tanto, s&atilde;o utilizados dados in&eacute;ditos    acerca das comiss&otilde;es executivas nacionais das sete maiores legendas do    pa&iacute;s: PT, PSB, PDT, PMDB, PSDB, PP e DEM. As dire&ccedil;&otilde;es partid&aacute;rias    s&atilde;o controladas por parlamentares? Qual &eacute; o peso representado    pelos ocupantes de cargos p&uacute;blicos n&atilde;o eletivos nessas c&uacute;pulas?    O n&uacute;cleo decis&oacute;rio de cada executiva (cargos mais relevantes,    como finan&ccedil;as etc.) possui o mesmo perfil, ou haveria o predom&iacute;nio    de burocratas dedicados apenas ao partido? Al&eacute;m de apontar as diferen&ccedil;as    entre os partidos, procurou-se avaliar o impacto de algumas vari&aacute;veis    sobre as varia&ccedil;&otilde;es observadas - sem a pretens&atilde;o, no entanto,    de afirmar respostas perempt&oacute;rias acerca desses fatores explicativos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A an&aacute;lise    dos dados se estruturou ao redor de quatro hip&oacute;teses. Algumas delas podem    parecer algo &oacute;bvias; mas como o conhecimento acerca das elites dirigentes    dos partidos brasileiros &eacute; quase nulo, mesmo o &oacute;bvio suposto ainda    carecia de comprova&ccedil;&atilde;o emp&iacute;rica, passando da especula&ccedil;&atilde;o    &agrave; verifica&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">(<i>i</i>) Os partidos    de esquerda tendem a ser menos dominados pelos ocupantes de cargos eletivos    do que os partidos de centro e direita, na medida em que conformam, tradicionalmente,    um padr&atilde;o de relacionamento de maior controle sobre bancadas e gest&otilde;es,    concebidas como partid&aacute;rias - sendo que o padr&atilde;o inverso seria    t&iacute;pico dos partidos de centro e direita, muitas vezes criados como instrumentos    das bancadas. Esse padr&atilde;o da esquerda &eacute; potencializado nos casos    em que o partido possui uma origem externa ao parlamento - que &eacute; a regra    ao longo da hist&oacute;ria, com algumas exce&ccedil;&otilde;es (Duverger 1987;    Van Biezen 2000; Bolleyer &amp; Gauja 2013).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">(<i>ii</i>) A origem    de um partido pol&iacute;tico, se interna ou externa ao parlamento, influencia    no peso que os parlamentares ter&atilde;o nas inst&acirc;ncias dirigentes, mesmo    depois de d&eacute;cadas da funda&ccedil;&atilde;o da legenda. Partidos de origem    interna tendem a ser controlados, desde o in&iacute;cio, por parlamentares,    enquanto os de origem externa tendem a mesclar esse predom&iacute;nio com dirigentes    de outro perfil, ao menos nos primeiros anos (Duverger 1987; Panebianco 1995).    A inclus&atilde;o da origem como vari&aacute;vel tamb&eacute;m permite inserir    o fator temporal na discuss&atilde;o. &Eacute; razo&aacute;vel esperar que o    perfil da executiva N tenha impacto no perfil da executiva N + 1, e assim sucessivamente.    Partidos que j&aacute; nasceram altamente parlamentarizados tendem a continuar    com esse perfil, seja porque os parlamentares j&aacute; se constitu&iacute;am    em n&uacute;cleos de poder independentes da m&aacute;quina desde o in&iacute;cio,    porque conformaram uma estrutura decis&oacute;ria interna que lhes favorecia    (como as regras de composi&ccedil;&atilde;o e perman&ecirc;ncia nas executivas)    etc.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">(<i>iii</i>) A    participa&ccedil;&atilde;o do partido na coaliz&atilde;o de governo faz aumentar    o peso de ocupantes de cargos p&uacute;blicos nas inst&acirc;ncias dirigentes,    na medida em que os membros com postos na administra&ccedil;&atilde;o - ministros,    secret&aacute;rios, dirigentes de empresas estatais etc. - passam a controlar    recursos bastante valorizados (principalmente cargos na m&aacute;quina p&uacute;blica),    &uacute;teis nos jogos internos de poder. Essa presen&ccedil;a tende a ser mais    acentuada quando o partido chega ao governo pouco tempo ap&oacute;s ser fundado:    uma organiza&ccedil;&atilde;o ainda n&atilde;o aut&ocirc;noma em rela&ccedil;&atilde;o    ao entorno se torna correia de transmiss&atilde;o do governo com mais facilidade    do que estruturas j&aacute; institucionalizadas (Panebianco 1995; Van Biezen    2000).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">(<i>iv</i>) Independentemente    da participa&ccedil;&atilde;o no governo, existiria uma forte associa&ccedil;&atilde;o    entre o tamanho da bancada do partido e o peso de mandat&aacute;rios eleitos    (sobretudo parlamentares) nas c&uacute;pulas dirigentes, j&aacute; que os pol&iacute;ticos    eleitos acumulam recursos de poder vitais &agrave; sobreviv&ecirc;ncia organizativa,    e que s&atilde;o mobilizados como incentivos seletivos nas disputas internas.    Nesse sentido, o tamanho da bancada na C&acirc;mara &eacute; tomada como vari&aacute;vel    <i>proxy</i> da for&ccedil;a eleitoral/representativa do partido, ou seja: do    peso dos pol&iacute;ticos com mandato no conjunto partid&aacute;rio.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Por que o perfil    das elites partid&aacute;rias interessa como objeto de pesquisa? As dire&ccedil;&otilde;es    nacionais absorvem em seus quadros dirigentes com distintos interesses, aspira&ccedil;&otilde;es,    origens e trajet&oacute;rias, e em momentos diferentes da carreira. H&aacute;    espa&ccedil;os para os pol&iacute;ticos profissionais ampliarem e manterem sua    influ&ecirc;ncia interna, inclusive ap&oacute;s fracassos eleitorais. Mas tamb&eacute;m    h&aacute; as necessidades de incorporar, no topo da m&aacute;quina, diferentes    modalidades de <i>expertise</i>, e de conferir certa estabilidade no desempenho    das atividades operacionais, contrapondo doses de continuidade ao dinamismo    pr&oacute;prio dos pol&iacute;ticos de carreira. A jun&ccedil;&atilde;o entre    diferentes "categorias de carreira" nas dire&ccedil;&otilde;es nacionais responde    ao desafio de conciliar mobilidade, regularidade e aspira&ccedil;&otilde;es    (cf. Eldersveld 1964, pp. 153-175).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Tomando o partido    como um conjunto de subcoaliz&otilde;es, Eldersveld (<i>idem</i>, pp. 118-120,    160-172) interpreta essa multiplicidade de perfis como express&atilde;o dos    distintos segmentos agrupados na agremia&ccedil;&atilde;o, com a dire&ccedil;&atilde;o    nacional refletindo a correla&ccedil;&atilde;o de for&ccedil;as entre os grupos.    Esse car&aacute;ter multifacetado leva o autor a enxergar a dire&ccedil;&atilde;o    como um agregado de <i>elites</i> partid&aacute;rias, mais do que o l&oacute;cus    de <i>uma elite</i> coesa e integrada. Sem coes&atilde;o e comunh&atilde;o de    interesses, fica prejudicada a hip&oacute;tese michelsiana de um c&iacute;rculo    restrito que controla o partido com m&atilde;os de ferro e de costas para o    restante da organiza&ccedil;&atilde;o. A falta de coes&atilde;o, ao implicar    na dispers&atilde;o do controle das zonas de incerteza do partido, afeta a liberdade    de a&ccedil;&atilde;o da dire&ccedil;&atilde;o e sua capacidade de adaptar a    organiza&ccedil;&atilde;o a press&otilde;es, desafios e mudan&ccedil;as ambientais    (Panebianco 1995).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O predom&iacute;nio    de uma categoria ou outra de dirigente na c&uacute;pula partid&aacute;ria tamb&eacute;m    &eacute; um indicador dos padr&otilde;es de recrutamento vigentes na organiza&ccedil;&atilde;o.    A presen&ccedil;a maior de dirigentes sem hist&oacute;rico de cargos externos    sugere um padr&atilde;o vertical de integra&ccedil;&atilde;o das elites, no    qual os indiv&iacute;duos encontram canais para construir sua carreira de modo    ascendente atrav&eacute;s da hierarquia do partido, em lugar de ingressarem    diretamente no topo da estrutura (padr&atilde;o horizontal). O tempo de filia&ccedil;&atilde;o    de cada dirigente (dado n&atilde;o trabalhado aqui) tamb&eacute;m ajuda a avaliar    n&atilde;o apenas essa quest&atilde;o, mas tamb&eacute;m o grau de permeabilidade    da m&aacute;quina a indiv&iacute;duos estranhos a ela (<i>idem</i>).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O perfil das elites    partid&aacute;rias pode dizer algo, tamb&eacute;m, sobre as conex&otilde;es    entre os partidos e o Estado brasileiro (que se d&aacute; atrav&eacute;s da    patronagem, por exemplo). Em todos os sistemas partid&aacute;rios da hist&oacute;ria    pol&iacute;tica brasileira, a forte depend&ecirc;ncia dos partidos em rela&ccedil;&atilde;o    ao Estado foi a t&ocirc;nica. Por aqui as maiores agremia&ccedil;&otilde;es    sempre estiveram na &oacute;rbita do Estado - desde a origem, dada no interior    de aparelhos executivos e legislativos (a maioria), ou a partir do momento em    que galgaram posi&ccedil;&otilde;es de comando no pa&iacute;s (caso do PT).    Salvo raras exce&ccedil;&otilde;es, o acesso a recursos institucionais e financeiros    decisivos &agrave; sobreviv&ecirc;ncia dos partidos sempre se deu em espa&ccedil;os    estatais, e n&atilde;o nas esferas societ&aacute;rias. Por tr&aacute;s disso    se situa o processo hist&oacute;rico brasileiro, em que uma organiza&ccedil;&atilde;o    burocr&aacute;tico-estatal centralizada e forte constituiu-se antes que a sociedade    e os partidos, que se articulariam ao redor daquela (Souza 1983).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A depend&ecirc;ncia    dos recursos estatais diretos (fundo partid&aacute;rio) e indiretos (hor&aacute;rio    no r&aacute;dio e televis&atilde;o), e os amplos espa&ccedil;os para patronagem    partid&aacute;ria (distribui&ccedil;&atilde;o de cargos a apoiadores e clientelas)    nas m&aacute;quinas p&uacute;blicas locais, estaduais e nacional deixam poucas    d&uacute;vidas sobre as principais fontes de recursos das organiza&ccedil;&otilde;es    partid&aacute;rias do pa&iacute;s (cf. Pra&ccedil;a, Freitas &amp; Hoepers 2012;    Ribeiro 2013b). A coloniza&ccedil;&atilde;o de espa&ccedil;os da m&aacute;quina    p&uacute;blica por longos per&iacute;odos - em especial os cargos mais altos    dos minist&eacute;rios e autarquias - permite aos partidos a demarca&ccedil;&atilde;o    de territ&oacute;rios pol&iacute;ticos, franqueando o acesso a clientelas espec&iacute;ficas    de pol&iacute;ticas p&uacute;blicas. Essa estrat&eacute;gia tende a gerar dividendos    eleitorais futuros, assegurando a atratividade do partido como parceiro importante    em uma nova coaliz&atilde;o de governo: gera-se, assim, um c&iacute;rculo virtuoso    de experi&ecirc;ncia governativa e fortalecimento organizacional (cf. Meneguello    1998).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O que &eacute;    uma constante hist&oacute;rica no Brasil despontou, nas &uacute;ltimas d&eacute;cadas,    como transforma&ccedil;&atilde;o do fen&ocirc;meno partid&aacute;rio nas democracias    mais antigas, com a eros&atilde;o do conceito duvergeriano de partidos socialmente    enraizados enquanto paradigma para avalia&ccedil;&atilde;o das agremia&ccedil;&otilde;es.    Questionados quanto a sua legitimidade, desafiados pelos meios de comunica&ccedil;&atilde;o,    pelas novas m&iacute;dias, e por atores e canais alternativos de mobiliza&ccedil;&atilde;o    e express&atilde;o, e perdidos em meio &agrave; dilui&ccedil;&atilde;o de clivagens    tradicionais, os partidos contempor&acirc;neos enfrentam o descr&eacute;dito    e o afastamento de grande parte da popula&ccedil;&atilde;o. Ao mesmo tempo,    eles continuam dominando, quase sozinhos, as principais fun&ccedil;&otilde;es    decis&oacute;rias e governativas requeridas em um regime democr&aacute;tico:    recrutamento para cargos eletivos e n&atilde;o eletivos, organiza&ccedil;&atilde;o    e suporte dos governos, <i>policymaking</i> etc. Ao refluxo no desempenho das    fun&ccedil;&otilde;es representativas cl&aacute;ssicas - articula&ccedil;&atilde;o    e canaliza&ccedil;&atilde;o de demandas - n&atilde;o corresponde, assim, um    recuo no exerc&iacute;cio dos pap&eacute;is processuais/institucionais, e os    v&iacute;nculos estatais substituem o enraizamento social como fonte principal    de sobreviv&ecirc;ncia das organiza&ccedil;&otilde;es. Gera-se um c&iacute;rculo    vicioso: frente ao alheamento do eleitorado, as elites pol&iacute;ticas se ensimesmam    nas m&aacute;quinas partid&aacute;rias e estatais, o que potencializa o descr&eacute;dito    perante a sociedade. N&atilde;o haveria problemas nessa "adapta&ccedil;&atilde;o    evolutiva" se ela n&atilde;o comprometesse aquela que talvez seja a &uacute;nica    especificidade dos partidos pol&iacute;ticos: a capacidade de combinar justamente    as fun&ccedil;&otilde;es representativas e processuais. Se n&atilde;o representam,    h&aacute; justificativas para seguir governando? Para Mair (2005; 2009), a inefici&ecirc;ncia    no exerc&iacute;cio das fun&ccedil;&otilde;es representativas pode deslegitimar    os pap&eacute;is procedimentais: os partidos se veriam (ainda mais) deslegitimados,    e a falta de atores alternativos vi&aacute;veis comprometeria, em &uacute;ltima    inst&acirc;ncia, a pr&oacute;pria democracia.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nesse cen&aacute;rio    de depend&ecirc;ncia estatal, os parlamentares dominam efetivamente as dire&ccedil;&otilde;es    dos partidos brasileiros? Nos partidos criados a partir dos anos 1980 e em contextos    de redemocratiza&ccedil;&atilde;o, o desequil&iacute;brio em favor da face p&uacute;blica    tende a ser ainda mais acentuado, pois o partido ingressa no mercado eleitoral    e nas arenas representativas antes de consolidar-se como uma organiza&ccedil;&atilde;o    minimamente aut&ocirc;noma em rela&ccedil;&atilde;o a seu entorno - sendo que    o pr&oacute;prio contexto de transi&ccedil;&atilde;o incentiva os partidos a    se lan&ccedil;arem no jogo parlamentar e governativo rapidamente, deixando pra    tr&aacute;s eventuais posturas radicais. Essa sequ&ecirc;ncia temporal favorece    a concentra&ccedil;&atilde;o de recursos ao redor da face p&uacute;blica, deixando    em segundo plano os dirigentes devotados &agrave; m&aacute;quina. Nessa conjuntura,    n&atilde;o h&aacute; oportunidade nem necessidade de se construir uma organiza&ccedil;&atilde;o    mais aut&ocirc;noma (no sentido conferido por Panebianco) - ainda mais porque    os meios de comunica&ccedil;&atilde;o de massa j&aacute; desempenhavam um papel    central nos anos iniciais, possibilitando a forma&ccedil;&atilde;o de v&iacute;nculos    diretos entre candidatos e eleitores (Van Biezen 2000)<a name="top2"></a><a href="#back2"><sup>2</sup></a>.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Se os partidos    brasileiros s&atilde;o agentes centrais ao menos no processo legislativo, na    organiza&ccedil;&atilde;o e sustenta&ccedil;&atilde;o dos governos, e na ocupa&ccedil;&atilde;o    de espa&ccedil;os na burocracia p&uacute;blica (ou seja: nas fun&ccedil;&otilde;es    procedimentais), conhecer os membros que comandam seus &oacute;rg&atilde;os    centrais se mostra um problema de pesquisa v&aacute;lido. A an&aacute;lise de    suas elites dirigentes pode acrescentar bastante ao conhecimento sobre o partido,    sua origem, sua transforma&ccedil;&atilde;o, seu relacionamento com as bancadas    e governos, sua democracia interna e seus padr&otilde;es de recrutamento e estruturas    de oportunidade, apenas para ficar em alguns destaques<a name="top3"></a><a href="#back3"><sup>3</sup></a>.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A fisionomia da    elite dos partidos tamb&eacute;m possui implica&ccedil;&otilde;es te&oacute;ricas.    Se comprovada empiricamente, a multiplicidade de perfis fragiliza modelos que    enxergam os partidos como "super-atores" racionais, capazes de perseguir cargos,    pol&iacute;ticas ou outros objetivos de modo un&iacute;voco. Tamb&eacute;m prejudica    a ado&ccedil;&atilde;o do modelo anal&iacute;tico das tr&ecirc;s faces de Katz    &amp; Mair (1995), j&aacute; que o <i>party central office</i> (dire&ccedil;&atilde;o    nacional) n&atilde;o poderia ser tomado como uma face un&iacute;voca, contraposta    ao <i>party on the ground</i> (bases do partido) e ao <i>party in public office</i>    (face p&uacute;blica, que engloba parlamentares e membros do governo, eleitos    ou n&atilde;o). Colocando o problema sob outro &acirc;ngulo, uma eventual homogeneidade    no perfil da dire&ccedil;&atilde;o tampouco garantiria a validade do modelo,    j&aacute; que o dom&iacute;nio completo e cont&iacute;nuo das inst&acirc;ncias    centrais pelos parlamentares e/ou membros com cargos no governo apagaria as    distin&ccedil;&otilde;es entre dire&ccedil;&atilde;o e face p&uacute;blica.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em artigo recente,    Katz (2014) mant&eacute;m a distin&ccedil;&atilde;o entre as tr&ecirc;s faces    como instrumento anal&iacute;tico, para especular sobre as conex&otilde;es e    sentidos dos v&iacute;nculos principal-agente em governos partid&aacute;rios,    diferenciando entre o modelo duvergeriano de massa e o modelo downsiano de partido.    Nesse diapas&atilde;o, a dire&ccedil;&atilde;o pode ser encarada (partido de    massa) como principal da face p&uacute;blica e agente das bases do partido (por    sua vez imbricadas com um segmento espec&iacute;fico do eleitorado, principal    origin&aacute;rio), que tamb&eacute;m atuam como principal da face p&uacute;blica.    Mas a dire&ccedil;&atilde;o tamb&eacute;m pode ser tomada (partido downsiano)    como agente da face p&uacute;blica (ajudando-a a lidar com um eleitorado disperso    que atua como principal origin&aacute;rio) e principal em rela&ccedil;&atilde;o    &agrave;s bases, que t&ecirc;m a face p&uacute;blica como outro principal. Face    p&uacute;blica e dire&ccedil;&atilde;o partid&aacute;ria se veem confrontadas    com a possibilidade de terem, cada uma, ao menos dois principais diferentes    (base do partido, segmento do eleitorado, eleitorado disperso, al&eacute;m de    um ao outro), com interesses que podem ser inconcili&aacute;veis. Ainda que    com outras palavras, trata-se de dilema j&aacute; apontado por Michels (2001,    pp. 77, 176-180, 237-238) h&aacute; um s&eacute;culo, quando discutia (e condenava)    a substitui&ccedil;&atilde;o dos la&ccedil;os de responsividade dos pol&iacute;ticos    eleitos e dirigentes, da base organizada do partido (e sua <i>classe gard&eacute;e</i>)    rumo ao eleitorado disperso (e com alvo no eleitor mediano, completaria Downs).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Essa tens&atilde;o    - que repercute na forma&ccedil;&atilde;o e condu&ccedil;&atilde;o de governos    (multi)partid&aacute;rios, em termos da amplitude e foco das pol&iacute;ticas,    por exemplo - pode se mostrar mais aparente do que real, a depender do perfil    da dire&ccedil;&atilde;o partid&aacute;ria. Invertendo o sentido das conex&otilde;es    de Katz (2014), uma dire&ccedil;&atilde;o dominada por parlamentares e membros    do governo (como &eacute; a tend&ecirc;ncia dos partidos contempor&acirc;neos,    conforme Katz &amp; Mair 2009) tende a atuar como inst&acirc;ncia de apoio &agrave;    face p&uacute;blica (principalmente se o partido comanda o governo). Essa situa&ccedil;&atilde;o    n&atilde;o s&oacute; torna in&oacute;cua a distin&ccedil;&atilde;o anal&iacute;tica    entre as duas faces como simplifica a quest&atilde;o de "quem manda": em &uacute;ltima    inst&acirc;ncia, todos precisam batalhar por conquistar, manter e ampliar o    apoio da maior parte do eleitorado disperso (ainda mais com democracias intrapartid&aacute;rias    fr&aacute;geis, e num contexto de dilui&ccedil;&atilde;o de clivagens tradicionais,    multiplicidade de identidades e demandas etc.). O resultado ser&aacute; um governo    (multi)partid&aacute;rio em que as pol&iacute;ticas convergem rumo ao eleitor    mediano, independentemente do partido vencedor.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">De qualquer modo,    essa eventual sobreposi&ccedil;&atilde;o entre as duas faces pode potencializar    um dos pap&eacute;is desempenhados pelas dire&ccedil;&otilde;es partid&aacute;rias    nacionais, especialmente quando o partido comanda o governo em sistemas presidencialistas.    Na medida em que Executivo e Legislativo s&atilde;o constitucionalmente independentes,    as inst&acirc;ncias centrais das legendas podem atuar como um dos espa&ccedil;os    mais importantes de negocia&ccedil;&atilde;o e promo&ccedil;&atilde;o de coes&atilde;o    entre bancadas, Presid&ecirc;ncia da Rep&uacute;blica (e toda a m&aacute;quina    a sua disposi&ccedil;&atilde;o), e o restante do corpo partid&aacute;rio. Esse    papel das comiss&otilde;es executivas, levantado por V.O. Key (1962, pp. 964-966),    leva a encarar a falta de coes&atilde;o na dire&ccedil;&atilde;o nacional como    algo paradoxalmente positivo para uma coes&atilde;o maior, envolvendo partido,    bancadas e governo: a multiplicidade de perfis emerge como reflexo desses agrupamentos    e interesses. Ganha destaque, aqui, o papel representado pelo sistema de patronagem,    em que as dire&ccedil;&otilde;es partid&aacute;rias exercem a fun&ccedil;&atilde;o    de intermedia&ccedil;&atilde;o entre clientes &aacute;vidos por cargos e membros    do partido que controlam tais postos na m&aacute;quina p&uacute;blica. A presen&ccedil;a    de beneficiados pela patronagem nas c&uacute;pulas &eacute; encarada como parte    dessa estrat&eacute;gia de coes&atilde;o e acomoda&ccedil;&atilde;o de tens&otilde;es    entre dire&ccedil;&atilde;o, parlamentares e governo. Nas palavras de Key (<i>idem</i>,    p. 560), a patronagem tem o cond&atilde;o de "[...] integrar la actividad de    individuos que no est&aacute;n unidos por otra clase de v&iacute;nculos". A    presen&ccedil;a dos <i>political appointees</i> pode constituir uma ponte de    coes&atilde;o tanto em n&iacute;vel nacional-nacional (executiva nacional, governo    federal e membros do Congresso Nacional), como na integra&ccedil;&atilde;o vertical    entre c&uacute;pula nacional e se&ccedil;&otilde;es, parlamentares e administra&ccedil;&otilde;es    subnacionais (<i>idem</i>, pp. 484-512, 534-535; Lawson 1976, pp. 157-158, 170).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As considera&ccedil;&otilde;es    acima n&atilde;o impedem o "uso moderado" do modelo das tr&ecirc;s faces como    uma ferramenta anal&iacute;tica. Ao longo do artigo, o termo face p&uacute;blica    &eacute; empregado para designar o conjunto de membros do partido que ocupam    cargos p&uacute;blicos, eletivos ou n&atilde;o, em todas as esferas. A desagrega&ccedil;&atilde;o    dos clientes da patronagem nas categorias "governo federal" <i>versus</i> "outros    cargos" se d&aacute; n&atilde;o apenas como recurso operacional para o teste    de uma das hip&oacute;teses (a terceira). Trata-se tamb&eacute;m de aten&ccedil;&atilde;o    &agrave; preocupa&ccedil;&atilde;o de Key (1962, p. 260) em separar os grupos    no legislativo dos grupos no executivo, nos momentos em que o partido comanda    (ou integra) o governo<a name="top4"></a><a href="#back4"><sup>4</sup></a>.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Al&eacute;m dessa    discuss&atilde;o inicial, o artigo conta com outras cinco se&ccedil;&otilde;es.    Na pr&oacute;xima s&atilde;o apresentados e justificados os recortes e estrat&eacute;gias    metodol&oacute;gicas empregados, para na sequ&ecirc;ncia discutirem-se alguns    dos principais aspectos institucionais intrapartid&aacute;rios que podem influenciar    os n&iacute;veis de participa&ccedil;&atilde;o da face p&uacute;blica nas c&uacute;pulas    partid&aacute;rias. A se&ccedil;&atilde;o seguinte constitui o n&uacute;cleo    do artigo. Visando testar as hip&oacute;teses, s&atilde;o avaliadas, na sequ&ecirc;ncia,    (<i>i</i>) a localiza&ccedil;&atilde;o ideol&oacute;gica; (<i>ii</i>) a for&ccedil;a    eleitoral/parlamentar; (<i>iii</i>) a participa&ccedil;&atilde;o no governo    e a (<i>iv</i>) origem do partido como fatores explicativos dos padr&otilde;es    e diferen&ccedil;as identificados na an&aacute;lise comparada dos dados. Ao    final da se&ccedil;&atilde;o, um modelo explicativo integrado sugere a origem    partid&aacute;ria (interna ou n&atilde;o) como principal vari&aacute;vel explicativa    para o peso da face p&uacute;blica nas executivas. A se&ccedil;&atilde;o seguinte    vai al&eacute;m dos n&uacute;meros para apontar alguns nomes de dirigentes que    se destacam nas c&uacute;pulas partid&aacute;rias, sublinhando que o n&uacute;cleo    decis&oacute;rio das m&aacute;quinas (secretaria geral, de finan&ccedil;as etc.)    pode apresentar uma fisionomia um pouco distinta das executivas como um todo,    em termos da presen&ccedil;a de dirigentes com perfil mais burocr&aacute;tico,    e com altos n&iacute;veis de estabilidade. A discuss&atilde;o final retoma algumas    das implica&ccedil;&otilde;es pol&iacute;ticas e te&oacute;ricas abordadas nesta    introdu&ccedil;&atilde;o, sugerindo que por tr&aacute;s da presen&ccedil;a dos    mandat&aacute;rios nas executivas (que n&atilde;o pode ser confundida com dom&iacute;nio    monol&iacute;tico e homog&ecirc;neo) encontra-se a necessidade de articula&ccedil;&atilde;o    e coes&atilde;o entre distintos elementos do corpo partid&aacute;rio. Os ap&ecirc;ndices    trazem os resultados completos dos testes estat&iacute;sticos realizados, bem    como as tabelas com os dados utilizados na an&aacute;lise, totalmente desagregados.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>II. Recortes    e metodologia</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O recorte engloba    os maiores partidos do atual quadro democr&aacute;tico: PFL/DEM, PDS/PPB/PP,    PMDB, PSDB, PT, PSB e PDT. O recorte temporal abrange da funda&ccedil;&atilde;o    do partido - incluindo sua comiss&atilde;o diretora nacional provis&oacute;ria    (CDNP), embri&atilde;o da executiva nacional - at&eacute; as inst&acirc;ncias    formadas em 2013. No caso do PP, foram considerados como seus antecessores diretos    o PDS (de 1980 a 1992), o PPR (fus&atilde;o entre PDS e PDC em 1993), e o PPB    (fus&atilde;o entre PPR e PP em 1995, que alteraria sua nomenclatura para PP    em 2003). Juntos, os sete partidos conquistaram quase 80% das cadeiras em disputa    no Senado e 71% das cadeiras da C&acirc;mara em 2010, e cerca de 70% das prefeituras    nas elei&ccedil;&otilde;es de 2012<a name="top5"></a><a href="#back5"><sup>5</sup></a>.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As inst&acirc;ncias    analisadas foram as comiss&otilde;es executivas nacionais, indicadas a cada    dois, tr&ecirc;s, ou quatro anos pelos respectivos diret&oacute;rios nacionais<a name="top6"></a><a href="#back6"><sup>6</sup></a>.    Como sublinha Panebianco (1995, pp. 367-368), h&aacute; uma forte tend&ecirc;ncia    para que as inst&acirc;ncias maiores e deliberativas, que enfrentam dificuldades    de agenda, de coordena&ccedil;&atilde;o e a&ccedil;&atilde;o coletiva, transformem-se    em minicongressos partid&aacute;rios, que apenas formalizam, ratificam e fiscalizam    as decis&otilde;es tomadas pelos &oacute;rg&atilde;os executivos, mais enxutos    e coesos, com capacidade maior de decis&atilde;o e coordena&ccedil;&atilde;o.    No Brasil n&atilde;o &eacute; diferente: em praticamente todos os grandes partidos    as executivas subverteram o papel que lhes &eacute; conferido pelos estatutos,    convertendo-se nas inst&acirc;ncias decis&oacute;rias centrais nos per&iacute;odos    entre as conven&ccedil;&otilde;es e congressos partid&aacute;rios. Embora uma    dose de efeitos n&atilde;o previstos ajude a explicar esses processos, reformas    promovidas pelas elites partid&aacute;rias (sobretudo no PFL/DEM e PSDB) tamb&eacute;m    est&atilde;o por tr&aacute;s desse fortalecimento das executivas vis-&agrave;-vis    os diret&oacute;rios nas estruturas decis&oacute;rias internas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Uma das novidades    das &uacute;ltimas duas d&eacute;cadas nessa seara diz respeito &agrave; cria&ccedil;&atilde;o    e fortalecimento, no PMDB, PSDB e PFL/DEM, de &oacute;rg&atilde;os de c&uacute;pula    compostos exclusivamente atrav&eacute;s de crit&eacute;rios de senioridade e    proemin&ecirc;ncia pol&iacute;tica. Trata-se dos Conselhos Nacionais, formados    pelos maiores caciques das siglas, quase todos na condi&ccedil;&atilde;o de    membros natos: ex-presidentes da Rep&uacute;blica, (ex)governadores, (ex)ministros,    ex-presidentes do partido, a que se somam alguns poucos "not&aacute;veis" indicados    pelo diret&oacute;rio ou conven&ccedil;&atilde;o nacional (Ribeiro 2013a). Embora    esses &oacute;rg&atilde;os de c&uacute;pula estejam assumindo uma import&acirc;ncia    crescente na estrutura decis&oacute;ria frente &agrave;s comiss&otilde;es executivas,    a problem&aacute;tica de caracteriza&ccedil;&atilde;o das elites dirigentes    n&atilde;o se coloca para tais inst&acirc;ncias, pois o perfil de "l&iacute;deres    not&aacute;veis" j&aacute; diz quase tudo (esse ponto &eacute; retomado mais    adiante)<a name="top7"></a><a href="#back7"><sup>7</sup></a>.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O primeiro desafio    emp&iacute;rico foi obter as rela&ccedil;&otilde;es completas dos nomes dos    dirigentes que integraram cada composi&ccedil;&atilde;o da executiva nacional    de cada um dos partidos. Os sites dos partidos costumam apresentar apenas as    composi&ccedil;&otilde;es atuais, enquanto o site do TSE oferece as rela&ccedil;&otilde;es    nominais a partir de 2006-2007. Assim, o grosso dos dados foi obtido em pesquisa    de campo no TSE. A despeito da obrigatoriedade de registro das inst&acirc;ncias    dirigentes junto &agrave; Justi&ccedil;a Eleitoral, h&aacute; muitas lacunas    nesses dados, principalmente em rela&ccedil;&atilde;o a inst&acirc;ncias formadas    entre o final da d&eacute;cada de oitenta e in&iacute;cio dos anos noventa.    Tentamos preencher esses claros junto aos pr&oacute;prios partidos, tanto em    suas p&aacute;ginas oficiais na internet (e de suas funda&ccedil;&otilde;es/institutos    de pesquisa), como por meio de contatos diretos com dirigentes. Certas composi&ccedil;&otilde;es    tamb&eacute;m foram garimpadas em documentos dispersos das legendas (como estatutos,    resolu&ccedil;&otilde;es, plataformas etc.) e em estudos monogr&aacute;ficos    sobre os partidos. Mesmo assim, conseguimos os dados completos apenas para PT,    PSDB, PMDB e PFL/DEM, cobrindo todas as executivas nacionais j&aacute; constitu&iacute;das    desde a cria&ccedil;&atilde;o desses partidos<a name="top8"></a><a href="#back8"><sup>8</sup></a>.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Considerou-se sempre    a composi&ccedil;&atilde;o original da executiva, no momento de elei&ccedil;&atilde;o    ou posse da inst&acirc;ncia (as listas de nomes nem sempre trazem a data exata    de forma&ccedil;&atilde;o da inst&acirc;ncia). Desconsideramos as altera&ccedil;&otilde;es    pontuais feitas na executiva durante a gest&atilde;o, com a substitui&ccedil;&atilde;o    de membros por motivos diversos (ren&uacute;ncia, doen&ccedil;a, convite para    assumir cargo p&uacute;blico etc.). Tal regra foi abandonada apenas nos casos    extraordin&aacute;rios em que se deu uma altera&ccedil;&atilde;o radical da    inst&acirc;ncia antes do momento previsto para a renova&ccedil;&atilde;o - como    a executiva nacional do PT reconstitu&iacute;da em 2003, devido &agrave; sa&iacute;da    de v&aacute;rios dirigentes para assumir cargos no governo Lula, ou a executiva    formada pelo PFL/DEM no per&iacute;odo de "refunda&ccedil;&atilde;o" da sigla.    Foram considerados todos os dirigentes titulares, com cargo espec&iacute;fico    na m&aacute;quina (tesoureiro, secret&aacute;rio-geral etc.) e sem cargo (os    chamados vogais), al&eacute;m dos l&iacute;deres das bancadas na C&acirc;mara    e Senado, membros natos das inst&acirc;ncias em todos os partidos. Ficaram fora    do universo os suplentes da executiva e os integrantes sem poder de voto - como    &eacute; o caso, em alguns partidos, dos representantes de &oacute;rg&atilde;os    tem&aacute;ticos (mulheres, juventude etc.), que t&ecirc;m assento assegurado    na inst&acirc;ncia, mas apenas com direito &agrave; voz.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Levando em conta    tais crit&eacute;rios, o n&uacute;mero de membros em cada forma&ccedil;&atilde;o    (gest&atilde;o) da executiva nacional variou bastante entre os partidos. Como    se v&ecirc; nas tabelas do <a href="#ap2">Ap&ecirc;ndice 2</a>, para todos eles    a tend&ecirc;ncia, ao longo do tempo, foi de aumento da inst&acirc;ncia. A executiva    nacional do PT variou entre 11 e 22 membros, em cada uma das 16 composi&ccedil;&otilde;es    diferentes formadas entre 1980 e 2013; a executiva do PFL/DEM variou entre 11    e 45 membros, em 13 forma&ccedil;&otilde;es de 1985 a 2011, enquanto a do PSDB,    entre 11 e 33 dirigentes tamb&eacute;m em 13 forma&ccedil;&otilde;es, de 1988    a 2013. J&aacute; a executiva do PMDB variou entre 11 e 19 dirigentes, em 16    forma&ccedil;&otilde;es de 1980 a 2013. H&aacute; lacunas nos dados dos demais    partidos. Considerando apenas as composi&ccedil;&otilde;es que conseguimos coletar,    o PDS/PPB/PP teve entre 11 e 73 membros em cada composi&ccedil;&atilde;o da    executiva, nas 12 coletadas entre 1980 e 2009; o PDT, entre dez e 23 integrantes,    em nove forma&ccedil;&otilde;es de 1980 a 2013, enquanto as 12 executivas do    PSB variaram entre oito e 34 membros, de 1985 a 2011. No total, 91 comiss&otilde;es    executivas foram avaliadas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Tendo sempre como    refer&ecirc;ncia a data (ao menos aproximada) em que a executiva tomou posse,    classificamos cada dirigente em apenas uma das seguintes categorias: (<i>i</i>)    <i>mandat&aacute;rio eleito</i>: ocupante de cargo eletivo executivo ou legislativo    - vereador, deputado estadual/federal, senador, (vice)prefeito, (vice)governador,    (vice)presidente; (<i>ii</i>) <i>ex-mandat&aacute;rio</i>: ex-ocupante de algum    desses cargos executivos ou legislativos; (<i>iii</i>) <i>ocupante de cargo    n&atilde;o eletivo no governo federal</i>: ministro, secret&aacute;rio, assessor,    dirigente de empresa estatal etc.; (<i>iv</i>) <i>ocupante de outros cargos    n&atilde;o eletivos</i>: comissionados em cargos municipais/estaduais, assessor    parlamentar de todos os n&iacute;veis etc.; (<i>v</i>) <i>ex-ocupante de qualquer    cargo n&atilde;o eletivo</i>; (<i>vi</i>) <i>sem hist&oacute;rico de cargos</i>,    eletivos ou de confian&ccedil;a.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Frente &agrave;    import&acirc;ncia do fen&ocirc;meno da patronagem partid&aacute;ria para as    legendas brasileiras (cf. Meneguello 1998; Pra&ccedil;a, Freitas &amp; Hoepers    2012), e a seu papel potencial como elemento de coes&atilde;o entre diferentes    alas do partido (Key 1962), inclu&iacute;mos os cargos de confian&ccedil;a na    an&aacute;lise - expediente aplicado em outros contextos principalmente para    avaliar a presen&ccedil;a de ministros nas c&uacute;pulas partid&aacute;rias    (Van Biezen 2000). Por outro lado, a participa&ccedil;&atilde;o nas inst&acirc;ncias    muitas vezes constitui uma estrat&eacute;gia para assegurar a presen&ccedil;a    na m&iacute;dia e/ou o espa&ccedil;o pol&iacute;tico (na sigla, regi&atilde;o    etc.), por parte de pol&iacute;ticos derrotados ou com mandato encerrado. Por    essa raz&atilde;o, tamb&eacute;m ex-mandat&aacute;rios e ex-ocupantes de cargos    de confian&ccedil;a foram contabilizados.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Um grande n&uacute;mero    de dirigentes poderia ser classificado em mais de uma categoria - algu&eacute;m    que era deputado federal no momento de forma&ccedil;&atilde;o da executiva,    mas que j&aacute; tinha sido prefeito e deputado estadual, um ministro que se    licenciou do mandato de deputado federal, um deputado estadual que j&aacute;    havia ocupado cargo de confian&ccedil;a municipal etc. A regra fundamental para    classificar o dirigente foi: o cargo ocupado por ele no momento exato de forma&ccedil;&atilde;o    da executiva. Em alguns casos, o indiv&iacute;duo n&atilde;o ocupava um cargo    naquele momento, mas era ex-mandat&aacute;rio eletivo e ex-ocupante de cargo    de confian&ccedil;a. Nesses casos, considerou-se o cargo mais recente &agrave;    &eacute;poca de constitui&ccedil;&atilde;o da executiva, exceto nos casos em    que havia grande disparidade em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; import&acirc;ncia    do cargo (como algu&eacute;m que era ex-vereador e ex-ministro, e que foi classificado    a partir desse cargo mais relevante, independente da ordem de datas entre eles).    De qualquer forma, a resolu&ccedil;&atilde;o desses casos amb&iacute;guos acarretou    diversas decis&otilde;es de cunho &agrave;s vezes subjetivo, mas que t&ecirc;m    pouco impacto no resultado final.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O segundo desafio    emp&iacute;rico foi a coleta de informa&ccedil;&otilde;es acerca das trajet&oacute;rias    pol&iacute;tico-profissionais de centenas de dirigentes, para tra&ccedil;ar    o perfil das elites partid&aacute;rias brasileiras. As fontes principais dessa    pesquisa foram: sites da C&acirc;mara, do Senado e de algumas Assembleias Legislativas;    Dicion&aacute;rio Hist&oacute;rico-Biogr&aacute;fico Brasileiro (FGV-CPDOC);    sites pessoais dos pol&iacute;ticos; jornais locais e regionais (para dirigentes    menos conhecidos). Se as informa&ccedil;&otilde;es relativas &agrave; ocupa&ccedil;&atilde;o    de cargos eletivos est&atilde;o relativamente bem cobertas com tais fontes,    a dificuldade &eacute; muito maior na obten&ccedil;&atilde;o de dados precisos    sobre a ocupa&ccedil;&atilde;o de secretarias municipais e estaduais nos anos    1980 e 1990, de postos em autarquias de todos os n&iacute;veis etc. Assim, as    categorias de ocupantes e ex-ocupantes de cargos de confian&ccedil;a est&atilde;o    possivelmente subestimadas, enquanto a categoria "sem hist&oacute;rico" pode    estar acima do real. Portanto, o peso da face p&uacute;blica nas executivas    &eacute;, provavelmente, maior que o apontado.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>III. Condicionantes    institucionais</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A Lei Org&acirc;nica    dos Partidos Pol&iacute;ticos (LOPP, Lei n. 5682/1971), que regulava detalhadamente    o arcabou&ccedil;o interno das legendas, assegurava a participa&ccedil;&atilde;o    dos l&iacute;deres das bancadas na C&acirc;mara e no Senado nas executivas nacionais    dos partidos. Com a implanta&ccedil;&atilde;o da nova legisla&ccedil;&atilde;o    em 1995 (Lei N. 9096), que concedeu autonomia organizativa aos partidos, essa    obrigatoriedade foi derrubada. No entanto, os l&iacute;deres das bancadas conservaram    seu status de membros natos de diret&oacute;rios e executivas em todos os partidos    analisados, sendo que o PDT garante a eles a participa&ccedil;&atilde;o inclusive    em uma "comiss&atilde;o permanente", composta por apenas sete membros, e respons&aacute;vel    pela gest&atilde;o cotidiana do partido sem a necessidade de convocar reuni&otilde;es    da executiva<a name="top9"></a><a href="#back9"><sup>9</sup></a>.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nenhuma das principais    legendas coloca restri&ccedil;&otilde;es estatut&aacute;rias &agrave; presen&ccedil;a    de parlamentares nas executivas. Como heran&ccedil;a institucional da LOPP (art.    26), alguns partidos restringiam a participa&ccedil;&atilde;o do presidente    e vice-presidente da Rep&uacute;blica, dos ministros, governadores e vice-governadores,    dos secret&aacute;rios estaduais, e dos prefeitos e vice-prefeitos. Essa restri&ccedil;&atilde;o    foi derrubada pela maioria dos partidos nos estatutos de 1995-1996, no processo    de adapta&ccedil;&atilde;o ao novo contexto institucional. Apenas o PMDB conservou    o veto (n&atilde;o muito respeitado) &agrave; participa&ccedil;&atilde;o do    presidente da Rep&uacute;blica, ministros, governadores, secret&aacute;rios    estaduais e secret&aacute;rios municipais nas executivas. Uma reforma estatut&aacute;ria    promovida em 2013 manteve a inelegibilidade apenas do presidente e dos governadores    (al&eacute;m de prefeitos e vice-prefeitos, no tocante &agrave;s executivas    locais). J&aacute; o PT aprovou, em 2009, um C&oacute;digo de &Eacute;tica que    instituiu a proibi&ccedil;&atilde;o de que ocupantes de postos p&uacute;blicos,    eletivos ou de confian&ccedil;a, integrem a comiss&atilde;o executiva do mesmo    n&iacute;vel federativo do cargo - o que permite a participa&ccedil;&atilde;o    de senadores e deputados federais na executiva nacional, segundo entendimento    do partido<a name="top10"></a><a href="#back10"><sup>10</sup></a>.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Al&eacute;m da    aus&ecirc;ncia de restri&ccedil;&otilde;es, a participa&ccedil;&atilde;o de    parlamentares e outros mandat&aacute;rios eleitos nas c&uacute;pulas partid&aacute;rias    tamb&eacute;m &eacute; impulsionada pelas regras de composi&ccedil;&atilde;o    das conven&ccedil;&otilde;es nacionais (e subnacionais), tamb&eacute;m herdadas    da LOPP e que foram pouco alteradas ap&oacute;s 1995 - possivelmente porque    atendem aos interesses da face p&uacute;blica das legendas. Com a exce&ccedil;&atilde;o    do PT, cujos encontros nacionais s&atilde;o mais representativos da base, nos    demais partidos os crit&eacute;rios de participa&ccedil;&atilde;o nas conven&ccedil;&otilde;es    privilegiam os detentores de mandatos eletivos (especialmente parlamentares)    e os membros do diret&oacute;rio nacional (o que j&aacute; inclui muitos mandat&aacute;rios),    conferindo a todos o status de membros natos<a name="top11"></a><a href="#back11"><sup>11</sup></a>.    Potencializando o peso dos pol&iacute;ticos eleitos, PMDB, PP, PFL/DEM e PDT    permitem o voto cumulativo - quando o indiv&iacute;duo &eacute; convencional    por mais de uma categoria: &eacute; deputado e delegado do estado, &eacute;    senador, delegado e membro do diret&oacute;rio etc. - sendo que os dois primeiros    liberam o mesmo expediente inclusive para as delibera&ccedil;&otilde;es dos    diret&oacute;rios<a name="top12"></a><a href="#back12"><sup>12</sup></a>. Controlando    a conven&ccedil;&atilde;o nacional, a face p&uacute;blica do partido domina    a elei&ccedil;&atilde;o do diret&oacute;rio, que ser&aacute; respons&aacute;vel    pela forma&ccedil;&atilde;o da executiva (Ribeiro 2013a).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Livres das amarras    da LOPP, e dominando os principais &oacute;rg&atilde;os deliberativos, os dirigentes    partid&aacute;rios poderiam ter promovido reformas radicais na composi&ccedil;&atilde;o    das principais inst&acirc;ncias decis&oacute;rias, assegurando espa&ccedil;o    cativo para mandat&aacute;rios e ex-mandat&aacute;rios. No entanto, cinco das    sete legendas mantiveram apenas os l&iacute;deres das bancadas na C&acirc;mara    e Senado como membros natos das executivas nacionais; e o aumento na quantidade    total de dirigentes da inst&acirc;ncia em todos os partidos (com destaque para    o PP, cuja executiva hoje supera os 70 membros) fez o peso dos natos diminuir    ao longo do tempo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Somente PFL/DEM    e PSDB promoveram altera&ccedil;&otilde;es substantivas nessa seara, incluindo    nas executivas nacionais diversos membros natos com crit&eacute;rios de senioridade    e proemin&ecirc;ncia pol&iacute;tica. Na reforma estatut&aacute;ria de 2003,    os antigos pefelistas promoveram &agrave; categoria de membros natos da executiva    nacional os ex-presidentes do partido, o presidente do Conselho Consultivo,    os l&iacute;deres de governo, de maioria ou minoria, e os integrantes das mesas    diretoras das duas casas do Congresso; somados aos l&iacute;deres das bancadas,    esses natos passaram a representar cerca de um ter&ccedil;o do total de membros.    Em 2007 foram inclu&iacute;dos os ex-presidentes do Instituto Tancredo Neves    e o presidente do F&oacute;rum dos deputados estaduais, fazendo a propor&ccedil;&atilde;o    de natos atingir aproximadamente metade do total. No estatuto aprovado em 1999    os l&iacute;deres das bancadas tucanas no Congresso ganharam a companhia do    presidente do Instituto Teot&ocirc;nio Vilela e do presidente de honra do partido    (FHC) como membros natos da executiva nacional; em 2003 os ex-presidentes da    sigla tamb&eacute;m foram al&ccedil;ados &agrave; categoria, que passou a representar    cerca de um quarto do &oacute;rg&atilde;o<a name="top13"></a><a href="#back13"><sup>13</sup></a>.    Tais reformas, somadas ao decl&iacute;nio eleitoral a partir de 2003 (mais em    rela&ccedil;&atilde;o ao PFL/DEM), explicam boa parte do aumento do peso de    ex-ocupantes de cargos eletivos nas c&uacute;pulas dos dois partidos nos &uacute;ltimos    anos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Por fim, vale ressaltar    algumas especificidades do arcabou&ccedil;o institucional do PT. S&oacute; o    partido de Lula possui uma elevada institucionaliza&ccedil;&atilde;o dos conflitos    internos, com um sistema de disputa pelos cargos na m&aacute;quina formalizado    e competitivo, girando ao redor das tend&ecirc;ncias - antes e ap&oacute;s a    implanta&ccedil;&atilde;o das elei&ccedil;&otilde;es diretas em 2001. Esse sistema    pressiona por uma maior rotatividade nas inst&acirc;ncias decis&oacute;rias,    ao mesmo tempo em que demanda maiores graus de envolvimento e dedica&ccedil;&atilde;o    dos militantes que desejam ocupar postos dirigentes - o que pode refrear a participa&ccedil;&atilde;o    de ocupantes de cargos legislativos e executivos. Apenas o PT conformou, ao    longo do tempo, um claro padr&atilde;o de integra&ccedil;&atilde;o vertical    no recrutamento de suas elites, com canais ascendentes na estrutura de oportunidades    que privilegiam a ascens&atilde;o de quadros "nascidos" e formados no pr&oacute;prio    partido (Ribeiro 2010). Enquanto os altos escal&otilde;es da hierarquia petista    s&atilde;o praticamente imperme&aacute;veis a elementos estranhos &agrave; m&aacute;quina,    as demais legendas se encontram mais abertas a padr&otilde;es horizontais de    carreira - como verificado por Marenco &amp; Serna (2007) em rela&ccedil;&atilde;o    &agrave;s trajet&oacute;rias dos deputados federais dos maiores partidos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O PT tamb&eacute;m    foi o primeiro partido a implantar uma cota de g&ecirc;nero em todas as inst&acirc;ncias    partid&aacute;rias (30%, em 1993), abrindo espa&ccedil;o na executiva nacional    para mulheres com menos experi&ecirc;ncia em esferas legislativas e executivas    - j&aacute; que a propor&ccedil;&atilde;o de mulheres nessas esferas &eacute;    bastante inferior ao patamar da cota. O PSB possui, desde 2005, cota de 30%    para os diret&oacute;rios, mas n&atilde;o para as executivas. J&aacute; o PDT    reservava &agrave;s mulheres um quinto dos nomes nas chapas para disputa dos    diret&oacute;rios; a partir de 1999, o estatuto do partido estabelece a cota    de 30% na composi&ccedil;&atilde;o final de todos os &oacute;rg&atilde;os dirigentes    - o que nem de longe &eacute; cumprido na executiva nacional, que conta com    apenas duas ou tr&ecirc;s mulheres em cada forma&ccedil;&atilde;o<a name="top14"></a><a href="#back14"><sup>14</sup></a>.    Assim, entre os sete partidos, apenas o PT garante um espa&ccedil;o efetivo    &agrave;s mulheres nas executivas, o que tem se traduzido na presen&ccedil;a    frequente na c&uacute;pula nacional de militantes com perfil mais ligado aos    movimentos sociais (feministas, de combate &agrave; discrimina&ccedil;&atilde;o/viol&ecirc;ncia    etc.).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As diferen&ccedil;as    institucionais do PT aumentaram ap&oacute;s as decis&otilde;es de seu 4&ordm;    Congresso Nacional (2011), que institu&iacute;ram a paridade de g&ecirc;nero    em todas as inst&acirc;ncias, delega&ccedil;&otilde;es e cargos com fun&ccedil;&otilde;es    espec&iacute;ficas (secretarias) no partido, e a cota de 20% de jovens (menos    de 30 anos) em todos os &oacute;rg&atilde;os<a name="top15"></a><a href="#back15"><sup>15</sup></a>.    Aplicadas j&aacute; na renova&ccedil;&atilde;o das dire&ccedil;&otilde;es em    2013, tais regras resultaram em uma executiva nacional com um perfil menos parlamentarizado    (ver <a href="#ap2">Ap&ecirc;ndice 2</a>), e podem aumentar a dist&acirc;ncia    do PT frente a seus concorrentes nesses quesitos. Se as especificidades da estrutura    petista n&atilde;o impediram o aumento dos n&iacute;veis de parlamentariza&ccedil;&atilde;o    desde 1980, ainda s&atilde;o suficientes para marcar a diferen&ccedil;a do partido:    o PT de 2014, ainda que bem distinto do PT dos anos 1980, continua sendo uma    "anomalia" no quadro pol&iacute;tico brasileiro (Ribeiro 2014).</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>IV. Face p&uacute;blica    e seus determinantes em perspectiva comparada</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O <a href="#g1">Gr&aacute;fico    1</a> (as tabelas desagregadas est&atilde;o em <a href="#ap2">Ap&ecirc;ndice    2</a>) representa a participa&ccedil;&atilde;o m&eacute;dia dos ocupantes de    cargos eletivos e de confian&ccedil;a nas executivas nacionais, situando cada    partido numa escala ideol&oacute;gica que vai de 1 (extrema esquerda) a 10 (extrema    direita)<a name="top16"></a><a href="#back16"><sup>16</sup></a>. Nota-se certa    correspond&ecirc;ncia com os campos ideol&oacute;gicos: quanto mais &agrave;    direita na escala, maior tende a ser o peso da face p&uacute;blica nas executivas    nacionais<a name="top17"></a><a href="#back17"><sup>17</sup></a>.</font></p>     <p align="center"><a name="g1"></a></p>     <p align="center">&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/rsocp/v22n52/08g01.jpg"></p>     <p align="center">&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">PT, PSB e PDT possuem    os menores &iacute;ndices de parlamentariza&ccedil;&atilde;o. Em m&eacute;dia,    menos de 40% dos integrantes de cada executiva s&atilde;o mandat&aacute;rios    eleitos; acrescentando-se os ocupantes de cargos de confian&ccedil;a, n&atilde;o    se chega &agrave; metade do &oacute;rg&atilde;o. O PSDB se situa em posi&ccedil;&atilde;o    intermedi&aacute;ria: suas executivas t&ecirc;m, em m&eacute;dia, cerca de 70%    de mandat&aacute;rios. Comparadas &agrave;s inst&acirc;ncias do outro partido    de centro (PMDB) e das legendas de direita (PFL/DEM e PP), as executivas tucanas    contam com a participa&ccedil;&atilde;o maior de ex-mandat&aacute;rios, notadamente    l&iacute;deres hist&oacute;ricos da sigla, e de ocupantes e ex-ocupantes de    cargos de confian&ccedil;a, com a ascens&atilde;o na burocracia partid&aacute;ria    de quadros importantes das gest&otilde;es tucanas nos estados e do governo FHC.    O partido tamb&eacute;m destoa pela maior participa&ccedil;&atilde;o de governadores,    o que foge ao padr&atilde;o parlamentar dos mandat&aacute;rios dos demais partidos.    PFL/DEM, PP e PMDB possuem um n&iacute;tido perfil de partidos parlamentares:    as executivas nacionais s&atilde;o dominadas por ocupantes de cargos eletivos    (m&eacute;dia hist&oacute;rica superior a 80%), com alguma presen&ccedil;a de    ex-mandat&aacute;rios e a participa&ccedil;&atilde;o residual das demais categorias.    Ali&aacute;s, a l&oacute;gica eleitoral determina grande parte do fluxo entre    mandat&aacute;rios e ex-mandat&aacute;rios nas executivas dos sete partidos:    muitos deixam o &oacute;rg&atilde;o ao assumir cargos p&uacute;blicos, enquanto    outros recebem postos na m&aacute;quina partid&aacute;ria ap&oacute;s derrotas    eleitorais.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A presen&ccedil;a    de mandat&aacute;rios e ex-mandat&aacute;rios nas executivas petistas aumenta    na medida em que o partido avan&ccedil;a eleitoralmente, sobretudo nos anos    noventa (ver <a href="#ap2">Ap&ecirc;ndice 2</a>). No entanto, vale destacar    que o partido conta, desde sua forma&ccedil;&atilde;o mais embrion&aacute;ria    (a comiss&atilde;o diretora nacional provis&oacute;ria, de 1980), com a presen&ccedil;a    de parlamentares em exerc&iacute;cio do mandato. No in&iacute;cio do governo    Lula h&aacute; um refluxo na presen&ccedil;a de ocupantes de cargos eletivos:    v&aacute;rios pol&iacute;ticos deixaram a c&uacute;pula da sigla para assumir    cargos no governo federal, deixando o PT sob o comando de dirigentes de perfil    burocr&aacute;tico, que tinham um longo hist&oacute;rico de dedica&ccedil;&atilde;o    exclusiva &agrave;s m&aacute;quinas partid&aacute;ria e sindical (e que seriam    derrubados pelos esc&acirc;ndalos de 2005-2006). A principal diferen&ccedil;a    do PT em rela&ccedil;&atilde;o a PSB e PDT reside na presen&ccedil;a bem maior    de dirigentes sem qualquer hist&oacute;rico de ocupa&ccedil;&atilde;o de cargos    p&uacute;blicos, eletivos ou comissionados (<a href="#g2">Gr&aacute;fico 2</a>)    - espa&ccedil;o ocupado nas outras legendas de esquerda por ocupantes e ex-ocupantes    de cargos de confian&ccedil;a, e tamb&eacute;m por ex-mandat&aacute;rios eletivos,    no caso do PDT.</font></p>     <p align="center"><a name="g2"></a></p>     <p align="center">&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="center"><img src="/img/revistas/rsocp/v22n52/08g02.jpg"></p>     <p align="center">&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os resultados do    teste ANOVA demonstram que existem diferen&ccedil;as significativas nas m&eacute;dias    de participa&ccedil;&atilde;o da face p&uacute;blica quando os partidos s&atilde;o    divididos entre os tr&ecirc;s campos ideol&oacute;gicos (ver o <a href="#ap1">Ap&ecirc;ndice    1</a>). No entanto, embora o PSDB "puxe" os valores do bloco de centro para    uma posi&ccedil;&atilde;o mais intermedi&aacute;ria, o <a href="#g3">Gr&aacute;fico    3</a> e os testes <i>post hoc</i> e de subconjuntos homog&ecirc;neos (ver o    <a href="#ap1">Ap&ecirc;ndice 1</a>) indicam que as legendas de centro e direita    poderiam ser agrupadas em um mesmo conjunto: n&atilde;o h&aacute; diferen&ccedil;as    estatisticamente significativas entre os campos de centro e direita, mas apenas    entre o bloco da esquerda e os demais (quando analisamos o peso da face p&uacute;blica).</font></p>     <p align="center"><a name="g3"></a></p>     <p align="center">&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/rsocp/v22n52/08g03.jpg"></p>     <p align="center">&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Especulou-se acima    acerca da influ&ecirc;ncia do desempenho eleitoral sobre a participa&ccedil;&atilde;o    da face p&uacute;blica nas executivas (aumento de mandat&aacute;rios na c&uacute;pula    petista e o efeito inverso no PSDB e DEM a partir de 2003). O <a href="#g4">Gr&aacute;fico    4</a> relaciona a participa&ccedil;&atilde;o percentual dos ocupantes de cargos    eletivos em cada executiva nacional com o tamanho da bancada (% de cadeiras)    obtida pelo respectivo partido na elei&ccedil;&atilde;o para a C&acirc;mara    imediatamente anterior &agrave; forma&ccedil;&atilde;o da executiva (considerando    a bancada uma vari&aacute;vel <i>proxy</i> da for&ccedil;a eleitoral do partido,    como poderiam ser as quantidades de prefeitos, de deputados estaduais etc.).    Como se v&ecirc;, h&aacute; uma elevada correla&ccedil;&atilde;o entre os dois    indicadores: quanto maior a for&ccedil;a eleitoral/parlamentar do partido, mais    parlamentares se fazem presentes no principal &oacute;rg&atilde;o partid&aacute;rio.</font></p>     <p align="center"><a name="g4"></a></p>     <p align="center">&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="center"><img src="/img/revistas/rsocp/v22n52/08g04.jpg"></p>     <p align="center">&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Pode-se argumentar    que a for&ccedil;a eleitoral/parlamentar n&atilde;o &eacute; uma vari&aacute;vel    t&atilde;o relevante quanto &agrave; participa&ccedil;&atilde;o no governo.    A hip&oacute;tese tem validade para o caso brasileiro. Com a exce&ccedil;&atilde;o    do PP, cujos &iacute;ndices permanecem est&aacute;veis (e elevados), nos demais    partidos o peso total da face p&uacute;blica (mandat&aacute;rios eleitos e ocupantes    de cargos de confian&ccedil;a) &eacute; maior nas executivas que s&atilde;o    formadas quando o partido integra a coaliz&atilde;o de apoio ao governo federal,    em compara&ccedil;&atilde;o &agrave;s inst&acirc;ncias constitu&iacute;das nos    per&iacute;odos de oposi&ccedil;&atilde;o. O Teste T corrobora essa associa&ccedil;&atilde;o:    as taxas m&eacute;dias de ocupantes de cargos p&uacute;blicos s&atilde;o significativamente    distintas quando se comparam as executivas governistas e oposicionistas (ver    <a href="#ap1">Ap&ecirc;ndice 1</a>). Se o aumento na propor&ccedil;&atilde;o    de mandat&aacute;rios eleitos &eacute; respons&aacute;vel por parte desse processo,    &eacute; outra categoria que se destaca: os ocupantes de cargos de confian&ccedil;a    na administra&ccedil;&atilde;o federal representam uma parcela significativa    dos membros das executivas que s&atilde;o constitu&iacute;das quando o partido    est&aacute; no governo (<a href="#g5">Gr&aacute;ficos 5</a> e <a href="#g6">6</a>.    Ver tamb&eacute;m os dois gr&aacute;ficos do <a href="#ap1">Ap&ecirc;ndice 1</a>).</font></p>     <p align="center"><a name="g5"></a></p>     <p align="center">&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/rsocp/v22n52/08g05.jpg"></p>     <p align="center">&nbsp;</p>     <p align="center"><a name="g6"></a></p>     <p align="center">&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/rsocp/v22n52/08g06.jpg"></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="center">&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O impacto da participa&ccedil;&atilde;o    no governo sobre partidos rec&eacute;m-criados tamb&eacute;m se mostra uma hip&oacute;tese    consistente. As quatro executivas com os maiores &iacute;ndices de participa&ccedil;&atilde;o    da face p&uacute;blica da hist&oacute;ria do PFL/DEM foram constitu&iacute;das    no per&iacute;odo Sarney-Collor, entre 1986 e 1991 (&iacute;ndices variando    entre 94% e 100%, com m&eacute;dia de 98%). De modo an&aacute;logo, as tr&ecirc;s    executivas que lideram esse ranking no caso do PSDB (m&eacute;dia de 95%) foram    as formadas ao longo da era FHC, entre 1996 e 2001 (cf. <a href="#ap2">Ap&ecirc;ndice    2</a>).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No tocante &agrave;    origem do partido - se interna ou externa ao parlamento - os quatro partidos    de centro e direita s&atilde;o casos t&iacute;picos de agremia&ccedil;&otilde;es    criadas internamente, em processos de reacomoda&ccedil;&atilde;o das elites    pol&iacute;ticas; j&aacute; o PT &eacute; o exemplo t&iacute;pico-ideal de funda&ccedil;&atilde;o    externa de um partido no Brasil. PSB e PDT podem ser considerados casos intermedi&aacute;rios,    na medida em que seus processos fundacionais envolveram mais pol&iacute;ticos    profissionais, sem que isso se traduzisse, no entanto, em bancadas expressivas    na C&acirc;mara e Senado nos anos iniciais. Uma r&aacute;pida olhada nas primeiras    dire&ccedil;&otilde;es constitu&iacute;das pelos partidos - as comiss&otilde;es    diretoras nacionais provis&oacute;rias - confirma essas suposi&ccedil;&otilde;es.    Apenas os partidos de esquerda contavam com dirigentes sem hist&oacute;rico    de cargos p&uacute;blicos em suas comiss&otilde;es fundacionais, sendo que o    PT possu&iacute;a mais dirigentes com esse perfil (nove dos 11) do que PDT e    PSB.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Assim como no caso    dos campos ideol&oacute;gicos, o teste ANOVA (ver <a href="#ap1">Ap&ecirc;ndice    1</a>) aponta para diferen&ccedil;as estatisticamente significativas no peso    da face p&uacute;blica quando dividimos os partidos em tr&ecirc;s grupos: os    de origem externa (PT), mista (PDT e PSB), e interna (os demais). No entanto,    os testes <i>post hoc</i> e de subconjuntos novamente sugerem certa indistin&ccedil;&atilde;o    entre dois dos grupos - partidos de origem externa e mista - com apenas um conjunto    se diferenciando claramente em rela&ccedil;&atilde;o aos demais - as legendas    de origem interna (ver <a href="#ap1">Ap&ecirc;ndice 1</a>). O <a href="#g7">Gr&aacute;fico    7</a> ilustra esses resultados.</font></p>     <p align="center"><a name="g7"></a></p>     <p align="center">&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/rsocp/v22n52/08g07.jpg"></p>     <p align="center">&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Como o <a href="#g8">Gr&aacute;fico    8</a> ilustra, existe uma sobreposi&ccedil;&atilde;o entre duas vari&aacute;veis    - origem e campo ideol&oacute;gico - o que dificulta a determina&ccedil;&atilde;o    de qual delas possui o maior poder explicativo em rela&ccedil;&atilde;o ao perfil    das c&uacute;pulas. Nota-se uma grande clivagem entre, de um lado, os tr&ecirc;s    partidos de esquerda, com processos de funda&ccedil;&atilde;o ao menos parcialmente    apoiados em esferas exteriores aos aparelhos de Estado, e do outro lado os demais    partidos, criados em processos internos ao legislativo e &agrave; classe pol&iacute;tica.</font></p>     <p align="center"><a name="g8"></a></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="center">&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/rsocp/v22n52/08g08.jpg"></p>     <p align="center">&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O peso que a face    p&uacute;blica ter&aacute; nas c&uacute;pulas partid&aacute;rias parece ser    influenciado pela ideologia, pela for&ccedil;a eleitoral/parlamentar e pela    participa&ccedil;&atilde;o do partido no governo. Entre as duas primeiras vari&aacute;veis,    a posi&ccedil;&atilde;o do partido na escala ideol&oacute;gica &eacute; a que    possui os maiores coeficientes de correla&ccedil;&atilde;o com o perfil da executiva:    &eacute; superior a 0,72 em rela&ccedil;&atilde;o ao peso dos mandat&aacute;rios    eleitos, da face p&uacute;blica total - ambos positivos - e dos dirigentes sem    hist&oacute;rico de cargos - com associa&ccedil;&atilde;o inversa nesse caso    (<a href="#t1">Tabela 1</a>). Quanto mais &agrave; direita o partido, maior    &eacute; a probabilidade de que sua executiva nacional seja dominada por ocupantes    de cargos eletivos, e menos se encontram dirigentes sem hist&oacute;rico de    cargos. Por outro lado, os partidos de esquerda tendem a abrigar mais ocupantes    de cargos de confian&ccedil;a do que os partidos de centro e direita - embora    a associa&ccedil;&atilde;o seja bem mais t&ecirc;nue nesse caso.</font></p>     <p align="center"><a name="t1"></a></p>     <p align="center">&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/rsocp/v22n52/08t01.jpg"></p>     <p align="center">&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&Eacute; razo&aacute;vel    especular que o PT talvez seja respons&aacute;vel por grande parte da varia&ccedil;&atilde;o    encontrada quando nos movemos para a esquerda do <i>continuum</i> ideol&oacute;gico.    Pode-se falar em diferen&ccedil;a da esquerda, ou apenas o PT &eacute; diferente?    O PSDB tamb&eacute;m se destaca quando comparado aos demais partidos de centro    e direita, que pouco se diferenciam entre si. Na constru&ccedil;&atilde;o de    um modelo de regress&atilde;o para mensurar a influ&ecirc;ncia de cada vari&aacute;vel    na explica&ccedil;&atilde;o do peso da face p&uacute;blica, incluiu-se uma vari&aacute;vel    <i>dummy</i> para o PT, e outra para o PSDB. Como origem do partido e pertencimento    a um dos tr&ecirc;s campos ideol&oacute;gicos s&atilde;o vari&aacute;veis que    se sobrep&otilde;em, elas foram combinadas em uma &uacute;nica <i>dummy</i>:    0 = esquerda e origem n&atilde;o interna; 1 = centro/direita e origem interna.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Assim, as seguintes    vari&aacute;veis foram consideradas: ideologia (escala de 1 a 10), tamanho da    bancada, e as vari&aacute;veis <i>dummy</i> origem/campo, PT, PSDB, e oposi&ccedil;&atilde;o    x governo. Em todos os modelos testados, a vari&aacute;vel origem/campo apresentou    o maior poder explicativo. Com todas as vari&aacute;veis em jogo (m&eacute;todo    <i>stepwise</i>), a escala ideol&oacute;gica se mostrou a mais fr&aacute;gil;    e como era de se esperar, essa vari&aacute;vel apresentou elevados &iacute;ndices    de multicolinearidade com a vari&aacute;vel origem/campo, demandando a exclus&atilde;o    de uma delas. Na compara&ccedil;&atilde;o entre os dois modelos, o modelo com    a vari&aacute;vel origem/campo se mostrou com poder explicativo maior do que    aquele que trazia a escala ideol&oacute;gica (e mais parcimonioso tamb&eacute;m).    Os resultados desse modelo s&atilde;o resumidos na <a href="/img/revistas/rsocp/v22n52/08t02.jpg">Tabela    2</a>.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Consideradas em    conjunto, tr&ecirc;s das vari&aacute;veis independentes j&aacute; conformam    um modelo que d&aacute; conta de explicar a maior parte da varia&ccedil;&atilde;o    no peso da face p&uacute;blica nas executivas nacionais. A vari&aacute;vel origem/campo,    que discrimina os partidos em dois grandes grupos, aparece como principal fator    preditivo: sozinha, &eacute; capaz de explicar quase 70% das varia&ccedil;&otilde;es    observadas (R quadrado = 0,674). Em todos os modelos testados, a vari&aacute;vel    manteve-se como principal fator explicativo (valor beta sempre muito superior    ao das demais vari&aacute;veis). Comparando-se ao desempenho da vari&aacute;vel    escala ideol&oacute;gica, os resultados sugerem que a origem do partido - se    interna ou n&atilde;o - possui mais import&acirc;ncia na determina&ccedil;&atilde;o    do perfil das executivas nacionais do que sua localiza&ccedil;&atilde;o no continuum    esquerda-direita. Os partidos de centro e direita, embora distantes na escala    (PSDB: 5,8; PMDB: 5,9; PP: 7,6; DEM: 7,8), possuem executivas com perfil semelhante,    altamente parlamentarizadas, sendo dif&iacute;cil discriminar entre o centro    e a direita. Apenas o PSDB se diferencia levemente entre as quatro legendas:    como indicam os seus coeficientes, uma executiva tucana tende a ser consistentemente    distinta das executivas dos demais partidos de centro e direita, com vetor negativo    (menos dirigentes com perfil de face p&uacute;blica). J&aacute; a vari&aacute;vel    PT n&atilde;o apresentou coeficientes t&atilde;o significativos; assim, pode-se    dizer que a origem n&atilde;o interna dos partidos de esquerda realmente possui    um forte potencial explicativo no tocante ao peso da face p&uacute;blica. A    n&atilde;o especificidade do PT &eacute; o resultado esperado se consideramos    as m&eacute;dias gerais da face p&uacute;blica dos partidos de esquerda (39%    para o PT, 42% para o PDT, 49% para o PSB). Quando os mesmos testes tomam como    vari&aacute;vel dependente a propor&ccedil;&atilde;o de dirigentes sem hist&oacute;rico    de cargos, os resultados recolocam o PT como distinto: a vari&aacute;vel <i>dummy</i>    PT passa a ser a segunda mais relevante em termos de poder explicativo, atr&aacute;s    apenas da origem/campo. Al&eacute;m da origem e do fator PSDB, a vari&aacute;vel    governo x oposi&ccedil;&atilde;o tamb&eacute;m possui alguma capacidade explicativa    (acrescentando mais ao modelo do que a vari&aacute;vel PSDB).</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>V. Por tr&aacute;s    dos n&uacute;meros</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os padr&otilde;es    gerais apontados nos par&aacute;grafos anteriores escondem algumas nuances relevantes,    que dizem respeito ao controle efetivo da m&aacute;quina partid&aacute;ria.    Principalmente a partir dos anos 1990, verifica-se em v&aacute;rios partidos    um processo de especializa&ccedil;&atilde;o funcional nas executivas nacionais,    com a indica&ccedil;&atilde;o de dirigentes devotados exclusivamente &agrave;    m&aacute;quina ou mandat&aacute;rios de menor destaque nacional para a ocupa&ccedil;&atilde;o    dos cargos considerados chave - em geral, aqueles mais diretamente envolvidos    no controle das zonas de incerteza do partido (Panebianco 1995). Delega-se,    assim, ao secret&aacute;rio-geral, secret&aacute;rio de organiza&ccedil;&atilde;o    ou ao tesoureiro a responsabilidade pela gest&atilde;o cotidiana do partido;    em regra, tais dirigentes permanecem no cargo por v&aacute;rios mandatos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O deputado federal    Saulo Queiroz (Mato Grosso do Sul) ocupou a secretaria geral do PFL/DEM por    duas gest&otilde;es, e foi tesoureiro nacional do partido tr&ecirc;s vezes (de    um total de 12 gest&otilde;es, exclu&iacute;da a Comiss&atilde;o Nacional Provis&oacute;ria),    enquanto o deputado maranhense C&eacute;sar Bandeira esteve &agrave; frente    da tesouraria por tr&ecirc;s gest&otilde;es seguidas, entre 1996 e 2003. Na    lideran&ccedil;a do processo de funda&ccedil;&atilde;o do PPB em 1995, Esperidi&atilde;o    Amin colocou como homem forte da m&aacute;quina partid&aacute;ria o deputado    Benedito Domingos (vice-governador de Joaquim Roriz no Distrito Federal), que    ocuparia o cargo de secret&aacute;rio-geral do partido por ao menos seis gest&otilde;es    (considerando que h&aacute; lacunas nos dados), al&eacute;m de chefiar a tesouraria    entre 2003 e 2005. Ap&oacute;s Domingos, o deputado federal catarinense Leodegar    Tiscoski esteve &agrave; frente do caixa do partido por quase dez anos, metade    deles em parceria com Jos&eacute; Janene, deputado implicado no esc&acirc;ndalo    do mensal&atilde;o. J&aacute; no PSDB um n&uacute;cleo decis&oacute;rio mais    est&aacute;vel s&oacute; se conformaria ap&oacute;s a derrota eleitoral de 2002.    Nesse n&uacute;cleo, figuram de modo recorrente nos cargos chave da m&aacute;quina    o ex-ministro do governo FHC Eduardo Jorge Pereira (no cargo de vice-presidente    executivo), os deputados federais Rodrigo de Castro (ligado a A&eacute;cio Neves)    e M&aacute;rcio Fortes, al&eacute;m de S&eacute;rgio Moreira da Silva, secret&aacute;rio    executivo sem hist&oacute;rico de cargos externos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Atuando como representante    oficial do partido nas quest&otilde;es cotidianas, e com um perfil mais burocr&aacute;tico    (sem hist&oacute;rico de cargos eletivos), Carlos Siqueira de Barros ocupou    o posto de primeiro secret&aacute;rio nacional do PSB de 1995 a 2014, completando    oito gest&otilde;es seguidas e sobrevivendo &agrave; transi&ccedil;&atilde;o    geracional entre Miguel Arraes e Eduardo Campos. Com a morte do ex-governador    de Pernambuco em 2014, ele foi eleito presidente nacional da sigla. Apenas Roberto    Amaral - presidente por alguns dias em 2014, e afastado da c&uacute;pula por    discordar da aproxima&ccedil;&atilde;o do partido em rela&ccedil;&atilde;o ao    PSDB - era mais longevo na executiva nacional: estava presente de modo ininterrupto    desde a comiss&atilde;o provis&oacute;ria formada em 1985, ocupando diversos    cargos e passando a ser o primeiro vice-presidente da sigla a partir de 2003.    Nas finan&ccedil;as, o deputado federal Alexandre Cardoso foi o homem forte    entre 1999 e 2005, quando passou o comando para o deputado paulista M&aacute;rcio    Fran&ccedil;a, ainda no posto em 2014 (tr&ecirc;s mandatos para cada). Tamb&eacute;m    integra o n&uacute;cleo decis&oacute;rio atual da sigla o deputado, senador    e governador Renato Casagrande, secret&aacute;rio-geral do PSB desde 2001.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">J&aacute; o PDT    foi administrado durante duas d&eacute;cadas por um <i>petit comit&eacute;</i>    intimamente ligado a Leonel Brizola, formado principalmente por dirigentes sem    trajet&oacute;ria de cargos eletivos, como H&eacute;sio Cordeiro, Carlos Roberto    Siqueira Castro e Manoel Dias. Ocupando posi&ccedil;&otilde;es de destaque nesse    n&uacute;cleo decis&oacute;rio durante v&aacute;rias gest&otilde;es - principalmente    a secretaria de finan&ccedil;as - o ex-deputado federal Carlos Lupi assumiria    a presid&ecirc;ncia pedetista ap&oacute;s a morte de Brizola em 2004, mantendo    Manoel Dias como homem forte da m&aacute;quina na condi&ccedil;&atilde;o de    secret&aacute;rio-geral (cargo que ocupa desde 2001). J&aacute; na estrutura    federalizada do PMDB, com a divis&atilde;o de espa&ccedil;os da executiva nacional    entre as se&ccedil;&otilde;es estaduais (cf. Ferreira 2002), acordo t&aacute;cito    coloca, desde 1986, a secretaria geral sob controle do diret&oacute;rio de Minas    Gerais. Com apenas uma exce&ccedil;&atilde;o, as 11 gest&otilde;es formadas    desde ent&atilde;o indicaram para o cargo apenas deputados federais mineiros:    Milton Reis, Tarc&iacute;sio Delgado, Mello Reis, Joaquim de Melo Freire, Marcos    Lima, Saraiva Felipe (antes de se tornar destaque como ministro da Sa&uacute;de)    e Mauro Lopes<a name="top18"></a><a href="#back18"><sup>18</sup></a>.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No PT, as secretarias    geral, de organiza&ccedil;&atilde;o e de finan&ccedil;as sempre foram os cargos    mais cobi&ccedil;ados na m&aacute;quina (depois da presid&ecirc;ncia), constituindo-se    nos principais esp&oacute;lios e recursos a serem negociados e disputados entre    as correntes, ap&oacute;s cada processo de renova&ccedil;&atilde;o diretiva.    Nos anos oitenta essa disputa ficava restrita ao interior da Articula&ccedil;&atilde;o,    j&aacute; que a forma&ccedil;&atilde;o da executiva nacional seguia uma l&oacute;gica    majorit&aacute;ria. Assim, na primeira d&eacute;cada do PT revezavam-se nos    cargos chave da m&aacute;quina alguns dos l&iacute;deres mais relevantes da    tend&ecirc;ncia, centrais na funda&ccedil;&atilde;o do partido, como Lula, Jac&oacute;    Bittar, Francisco Weffort, Cl&oacute;vis Ilgenfritz, e os deputados Ol&iacute;vio    Dutra, Luiz Dulci e Freitas Diniz. A partir do 7&ordm; Encontro Nacional (1990),    com a ado&ccedil;&atilde;o da proporcionalidade na forma&ccedil;&atilde;o da    executiva, as oscila&ccedil;&otilde;es no controle desses postos passaram a    refletir a correla&ccedil;&atilde;o de for&ccedil;as no interior do partido.    Esse per&iacute;odo de transi&ccedil;&atilde;o no interior do PT (marcado pelo    expurgo de algumas fac&ccedil;&otilde;es mais radicais) foi liderado por Jos&eacute;    Dirceu, na condi&ccedil;&atilde;o de secret&aacute;rio-geral do partido entre    1988 e 1993, e acumulando o cargo com a secretaria de organiza&ccedil;&atilde;o    no &uacute;ltimo ano (al&eacute;m de ser deputado estadual at&eacute; 1990,    quando se elege deputado federal). Ap&oacute;s o hiato de dois anos em que as    tend&ecirc;ncias de esquerda controlaram o partido, a forma&ccedil;&atilde;o    de uma nova coaliz&atilde;o dominante no 10&ordm; Encontro Nacional, em 1995    (o Campo Majorit&aacute;rio), colocou Dirceu na presid&ecirc;ncia do PT, dando    in&iacute;cio a um processo de estabiliza&ccedil;&atilde;o no controle dos cargos    chave da m&aacute;quina. Se nas primeiras gest&otilde;es as maiores tend&ecirc;ncias    da esquerda (Articula&ccedil;&atilde;o de Esquerda e Democracia Socialista)    ainda conseguiram acesso a esses cargos (secretarias geral e de organiza&ccedil;&atilde;o),    a partir de 1999 se estabelece uma mini-oligarquia de contornos burocr&aacute;ticos    na executiva, estreitamente vinculada a Dirceu. Delubio Soares &agrave; frente    das finan&ccedil;as (antes ele ocupara a secretaria sindical), Oz&eacute;as    Duarte como secret&aacute;rio de comunica&ccedil;&atilde;o, e Silvio Pereira    nas secretarias geral e de organiza&ccedil;&atilde;o foram os membros mais destacados    desse grupo (Ribeiro 2010).</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>VI. Conclus&otilde;es</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O artigo consistiu    em um primeiro esfor&ccedil;o no sentido de tra&ccedil;ar um perfil das elites    dos partidos pol&iacute;ticos brasileiros. Em primeiro lugar, os resultados    contestam uma das suposi&ccedil;&otilde;es mais arraigadas na literatura: a    de que as inst&acirc;ncias centrais dos partidos brasileiros seriam monoliticamente    controladas por deputados federais e senadores. Essa suposi&ccedil;&atilde;o,    nunca verificada empiricamente, sustenta-se apenas para PMDB, PP e PFL/DEM.    Para os partidos de esquerda e, ainda que em menor escala, tamb&eacute;m para    o PSDB, alguns tons de cinza s&atilde;o necess&aacute;rios para matizar a discuss&atilde;o.    Os dirigentes sem qualquer hist&oacute;rico de cargos s&atilde;o bastante raros    nas legendas de centro e direita, e mais frequentes no PT do que no PSB e no    PDT. A origem do partido aparece como vari&aacute;vel explicativa principal    para o maior ou menor grau de dom&iacute;nio da face p&uacute;blica sobre as    executivas. Entre os partidos analisados, o mais jovem possui 26 anos (PSDB).    Mesmo ap&oacute;s d&eacute;cadas, todos ainda reverberam os padr&otilde;es,    as op&ccedil;&otilde;es dos atores hegem&ocirc;nicos e os conflitos que marcaram    seus processos fundacionais, o que refor&ccedil;a a import&acirc;ncia de se    atentar para o modelo origin&aacute;rio de cada partido (Panebianco 1995). Indissoci&aacute;veis    do fator origem, os padr&otilde;es de recrutamento e as estruturas de oportunidades    consolidados ao longo dos anos se expressam nas distintas fisionomias das elites    partid&aacute;rias - com a horizontalidade sendo contest&aacute;vel nos partidos    de esquerda. Em perspectiva comparada, o impacto da origem do partido, das estruturas    de oportunidades e da participa&ccedil;&atilde;o no governo aproxima o caso    brasileiro de outros contextos nacionais. O momento de funda&ccedil;&atilde;o    do sistema partid&aacute;rio n&atilde;o parece ser uma vari&aacute;vel explicativa    relevante na compara&ccedil;&atilde;o entre pa&iacute;ses, na medida em que    a hegemonia da face p&uacute;blica mostra-se um fen&ocirc;meno generalizado,    que afeta tanto as democracias mais tradicionais quanto os sistemas redemocratizados    a partir dos anos setenta, como Portugal, Espanha e os pa&iacute;ses p&oacute;s-comunistas    (Van Biezen 2000; Detterbeck 2005; Katz &amp; Mair 2009).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Quais as implica&ccedil;&otilde;es    mais profundas desses resultados? Na linha do que coloca Eldersveld (1964),    os dados sugerem que &eacute; mais apropriado falar em <i>elites partid&aacute;rias</i>    do que em uma elite unida, composta por l&iacute;deres de fisionomia similar    e que compartilham interesses. O car&aacute;ter multifacetado das c&uacute;pulas,    na medida em que pode comprometer a coes&atilde;o nessas inst&acirc;ncias, &eacute;    um fator que joga contra a hip&oacute;tese de oligarquiza&ccedil;&atilde;o (<i>idem</i>,    pp. 160-168; Panebianco 1995). No entanto, o fechamento do foco nos n&uacute;cleos    decis&oacute;rios das siglas aponta para a possibilidade de que essa inst&acirc;ncia    informal, composta pelos cargos nevr&aacute;lgicos da m&aacute;quina, ostente    uma fisionomia um pouco distinta em rela&ccedil;&atilde;o &agrave;s executivas    como um todo, no sentido de menor parlamentariza&ccedil;&atilde;o e uma grande    estabilidade dos dirigentes em seus cargos. Nesse sentido, cabe explorar mais    a fundo as varia&ccedil;&otilde;es entre executiva e seu n&uacute;cleo, que    podem apontar para combina&ccedil;&otilde;es diferentes entre estabilidade,    mobilidade e aspira&ccedil;&otilde;es dos dirigentes (algo que ser&aacute; feito    em trabalhos futuros).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ainda que n&atilde;o    monol&iacute;tica, a hegemonia da face p&uacute;blica nas dire&ccedil;&otilde;es    transforma em letra morta as regras, presentes nos estatutos de todas as legendas    brasileiras, que preveem a disciplina das bancadas perante a executiva nacional.    Com recursos institucionais de sobra para controlar a conven&ccedil;&atilde;o    nacional, o diret&oacute;rio e, consequentemente, a executiva, n&atilde;o h&aacute;    nem mesmo a necessidade de se rever tais dispositivos. No PT, que possui esse    hist&oacute;rico de tens&otilde;es, os encontros representativos da base e,    a partir de 2001, as elei&ccedil;&otilde;es diretas, sempre conformaram outra    din&acirc;mica interna, permitindo maior espa&ccedil;o para os n&atilde;o eleitos    nas executivas. No entanto, os parlamentares petistas tamb&eacute;m controlam    os mesmos recursos que s&atilde;o vitais a todas as siglas, e desfrutam de papel    central nas tend&ecirc;ncias, dispondo de recursos decisivos para os militantes    e para a disputa interna - cargos, recursos financeiros etc. Al&eacute;m disso,    as elei&ccedil;&otilde;es diretas hoje incentivam a presen&ccedil;a dos pol&iacute;ticos    de grande capital eleitoral &agrave; frente das chapas para os diret&oacute;rios,    de modo a maximizar a vota&ccedil;&atilde;o interna na tend&ecirc;ncia. Com    essa soma de fatores, mesmo as executivas petistas se mostram, hoje, pouco capazes    de refrear o poder da face p&uacute;blica (Ribeiro 2014).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A manuten&ccedil;&atilde;o    de dispositivos que poderiam colocar em risco a autonomia das bancadas n&atilde;o    &eacute; sin&ocirc;nimo de in&eacute;rcia: os dirigentes dos partidos brasileiros    t&ecirc;m promovido reformas internas com alguma frequ&ecirc;ncia, quase sempre    com o vetor de centraliza&ccedil;&atilde;o do poder nas inst&acirc;ncias menores,    em detrimento de conven&ccedil;&otilde;es, congressos e diret&oacute;rios. A    implanta&ccedil;&atilde;o de mecanismos de representa&ccedil;&atilde;o <i>ex    officio</i> surge como estrat&eacute;gia apenas no PSDB e no DEM, no bojo de    reformas mais amplas que visavam garantir o controle do partido por elites mais    restritas. &Eacute; nesse sentido que se insere o fortalecimento dos Conselhos    Nacionais, a transfer&ecirc;ncia de compet&ecirc;ncias dos diret&oacute;rios    para as executivas, e a concess&atilde;o de poderes monocr&aacute;ticos aos    presidentes. Especificamente em rela&ccedil;&atilde;o ao PSDB, os conflitos    regionais explicam grande parte das reformas recentes. O fortalecimento do Conselho    Pol&iacute;tico Nacional a partir de 1999, e a limita&ccedil;&atilde;o progressiva    de seu n&uacute;mero de membros at&eacute; se transformar em um <i>petit comit&eacute;</i>    de apenas seis integrantes refor&ccedil;aram o dom&iacute;nio paulista na sigla,    garantindo a presen&ccedil;a de ao menos tr&ecirc;s caciques do estado - FHC,    Jos&eacute; Serra e Geraldo Alckmin - respons&aacute;veis por indicar (ao lado    do presidente nacional) outros dois dos membros da inst&acirc;ncia. Ao assumir    a presid&ecirc;ncia da legenda em 2013, A&eacute;cio Neves tratou de desidratar    essa inst&acirc;ncia "paulista", tendo no horizonte a disputa presidencial de    2014. Ele refor&ccedil;ou as prerrogativas da executiva nacional e de seu presidente,    que passou a contar com poderes monocr&aacute;ticos de decis&atilde;o, inclusive    para intervir liminarmente sobre quaisquer &oacute;rg&atilde;os partid&aacute;rios;    criou o cargo de diretor de gest&atilde;o corporativa para administrar o dia    a dia do partido, a ser preenchido por indica&ccedil;&atilde;o do presidente    e podendo desempenhar todas as compet&ecirc;ncias por ele delegadas (o diretor    &eacute; remunerado, n&atilde;o pode exercer mandato eletivo, e n&atilde;o necessariamente    &eacute; membro da executiva) e instituiu um n&uacute;cleo duro decis&oacute;rio    na executiva, o Comit&ecirc; de Governan&ccedil;a Estrat&eacute;gica, formado    pelo presidente e pelos seis vice-presidentes, e coordenado por um destes, indicado    pelo presidente<a name="top19"></a><a href="#back19"><sup>19</sup></a>.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em outros sistemas    partid&aacute;rios, a dire&ccedil;&atilde;o acumula certos recursos institucionais    que contrabalan&ccedil;am o poder dos parlamentares, como a centraliza&ccedil;&atilde;o    e distribui&ccedil;&atilde;o dos recursos p&uacute;blicos destinados ao financiamento    das campanhas, e o controle do processo de sele&ccedil;&atilde;o de candidatos,    em sistemas proporcionais de lista fechada. Nesses pa&iacute;ses, talvez nem    mesmo a sobreposi&ccedil;&atilde;o entre dirigentes e parlamentares implique    no fim das tens&otilde;es entre dire&ccedil;&atilde;o e bancada - algo carente    de comprova&ccedil;&atilde;o, no entanto (Van Biezen 2000). No Brasil, em lugar    da dire&ccedil;&atilde;o partid&aacute;ria, o v&iacute;nculo de disciplina do    parlamentar se volta em geral ao l&iacute;der de bancada, intermediador decisivo    para acesso a cargos no governo, &agrave; libera&ccedil;&atilde;o de emendas,    e aos postos nas mesas diretoras e comiss&otilde;es do Congresso. Os pol&iacute;ticos    possuem um controle muito maior sobre suas estrat&eacute;gias e fontes de financiamento    eleitoral, e a preocupa&ccedil;&atilde;o com a lista se traduziria na presen&ccedil;a    nas inst&acirc;ncias estaduais - conven&ccedil;&otilde;es e diret&oacute;rios    - e n&atilde;o nas nacionais. Por que os pol&iacute;ticos eleitos se fazem presentes,    ent&atilde;o, nas executivas nacionais?</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Como especulado    por V.O. Key (1962) em seu trabalho cl&aacute;ssico, a chave da resposta pode    repousar na busca de coes&atilde;o e articula&ccedil;&atilde;o entre distintos    elementos do corpo partid&aacute;rio - mais premente ainda em estados federativos,    sistemas presidencialistas e (acrescentamos n&oacute;s) em cen&aacute;rios multipartid&aacute;rios    que implicam em governos de coaliz&atilde;o. A constante presen&ccedil;a dos    parlamentares federais pode estar vinculada &agrave; busca de coes&atilde;o    entre dire&ccedil;&atilde;o e bancada, minimizando tens&otilde;es e dissens&otilde;es,    promovendo a disciplina e a fidelidade ao partido etc. Quando o partido comanda    ou integra o governo, a executiva nacional passa a ser um elemento coesivo ainda    mais importante. Nesses momentos, os ocupantes de cargos n&atilde;o eletivos    no governo podem ser impelidos - como tributo por sua indica&ccedil;&atilde;o    - a atuar como porta-vozes da Presid&ecirc;ncia da Rep&uacute;blica ou de outros    setores da administra&ccedil;&atilde;o junto &agrave;s executivas nacionais,    ajudando a amortecer e acomodar eventuais atritos e diverg&ecirc;ncias. A participa&ccedil;&atilde;o    de comissionados no governo federal em quase todas as executivas "de governo"    refor&ccedil;a essa ideia.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No entanto, o papel    coesivo das executivas pode ir al&eacute;m dessa integra&ccedil;&atilde;o horizontal.    Os dados desagregados indicam que a maioria dos <i>political appointees</i>    que participam das executivas (57 casos contra 41) ocupava cargos de confian&ccedil;a    em administra&ccedil;&otilde;es estaduais e locais integradas ou comandadas    pelo partido. A indica&ccedil;&atilde;o de um apadrinhado local/regional para    compor a executiva nacional pode ser uma estrat&eacute;gia de l&iacute;deres    regionais (parlamentares, governadores, prefeitos de capitais etc.) para contar    com uma "base avan&ccedil;ada" de influ&ecirc;ncia nas decis&otilde;es centrais    do partido. Na medida em que quase todos os pol&iacute;ticos t&ecirc;m suas    trajet&oacute;rias atreladas &agrave; din&acirc;mica estadual, a presen&ccedil;a    (pessoal ou atrav&eacute;s de aliados) na inst&acirc;ncia nacional minimiza    as chances de que seus interesses regionais sejam contrariados. As inst&acirc;ncias    nacionais podem constituir, principalmente para os partidos mais descentralizados    - como o PMDB - o &uacute;nico espa&ccedil;o de acomoda&ccedil;&atilde;o e negocia&ccedil;&atilde;o    dos interesses e estrat&eacute;gias muitas vezes conflitantes das elites regionais.    A influ&ecirc;ncia direta ou indireta sobre a executiva pode assegurar, em &uacute;ltima    inst&acirc;ncia, o veto contra coliga&ccedil;&otilde;es indesejadas, a costura    de alian&ccedil;as nacionais que reforcem as regionais etc. Para as legendas    que buscam construir projetos eleitorais nacionalmente unificados - como PT    e PSDB - a demanda por coes&atilde;o &eacute; ainda maior. Como fica claro no    caso do PSDB sob o comando de A&eacute;cio Neves, o controle da executiva nacional    &eacute; vital para gerar a coes&atilde;o entre partido e projeto presidencial.    Coliga&ccedil;&otilde;es nacionais e estaduais, negocia&ccedil;&otilde;es sobre    palanques regionais, capta&ccedil;&atilde;o centralizada de doa&ccedil;&otilde;es    de grandes empresas: tudo isso passa pela articula&ccedil;&atilde;o com a executiva    nacional. Como aponta Key (<i>idem</i>, pp. 499-500), a presen&ccedil;a pessoal    de l&iacute;deres regionais ou a indica&ccedil;&atilde;o de correligion&aacute;rios    podem constituir, portanto, tamb&eacute;m um recurso de integra&ccedil;&atilde;o    vertical, especialmente importante em contextos federativos e em partidos altamente    descentralizados (como &eacute; a regra nos EUA e em muitos partidos brasileiros).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A distin&ccedil;&atilde;o    anal&iacute;tica entre face p&uacute;blica e dire&ccedil;&atilde;o partid&aacute;ria    perde grande parte de seu significado e, consequentemente, de sua utilidade    para analisar partidos fortemente parlamentarizados como PMDB, DEM e PP. Nesses    casos, n&atilde;o &eacute; exagero tomar a executiva nacional como prolongamento    das bancadas no Congresso, com o caso extremo da "executiva-bancada" do PP,    partido que parece ajustar o tamanho de sua inst&acirc;ncia principal &agrave;    representa&ccedil;&atilde;o na C&acirc;mara: <i>todos</i> os deputados federais    eleitos pela sigla em 2002 (49) e 2006 (41) foram inclu&iacute;dos nas executivas    formadas em 2005, 2007 e 2009, com os eleitos em 2010 (44) ingressando posteriormente.    Se face p&uacute;blica e dire&ccedil;&atilde;o podem se tornar indistingu&iacute;veis,    a entrada de membros do governo federal nas executivas levanta a pertin&ecirc;ncia    de se separar as bancadas dos membros no governo, como advoga Key (<i>idem</i>,    p. 260). De qualquer maneira, com duas, tr&ecirc;s ou quatro faces, essa estrat&eacute;gia    de desagrega&ccedil;&atilde;o precisa ser encarada como mera ferramenta anal&iacute;tica,    simplificadora da complexa realidade interna do partido, e &uacute;til apenas    em alguns tipos de an&aacute;lise.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Por fim, os crit&eacute;rios    de forma&ccedil;&atilde;o e o perfil das executivas nacionais, bem como seu    maior ativismo intervencionista nos &uacute;ltimos anos, convergem para uma    poss&iacute;vel transforma&ccedil;&atilde;o organizacional dos principais partidos    brasileiros. De modelos federalizados, talvez suas estruturas estejam se convertendo    em <i>estratarquias</i>: menos centralizadas do que as hierarquias tradicionais,    mas sem a representa&ccedil;&atilde;o interna regionalizada (como se d&aacute;    no modelo federalizado), e com um equil&iacute;brio t&ecirc;nue entre a autonomia    regional e a centraliza&ccedil;&atilde;o de decis&otilde;es importantes nas    c&uacute;pulas nacionais<a name="top20"></a><a href="#back20"><sup>20</sup></a>.    A an&aacute;lise dessa poss&iacute;vel transforma&ccedil;&atilde;o se coloca    como um interessante desafio de pesquisa para os pr&oacute;ximos anos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Esses primeiros    resultados agregados precisam ser complementados por investiga&ccedil;&otilde;es    que se aprofundem sobre o perfil das elites partid&aacute;rias, sobretudo em    termos de sua trajet&oacute;ria pr&eacute;via &agrave; entrada na executiva.    Qual &eacute; o peso das migra&ccedil;&otilde;es de parlamentares para a forma&ccedil;&atilde;o    das inst&acirc;ncias? Os partidos de esquerda s&atilde;o realmente mais fechados    a um padr&atilde;o horizontal de recrutamento, no sentido de vetar a entrada    de rec&eacute;m-filiados nas inst&acirc;ncias principais? Esses dirigentes nacionais    passaram anteriormente por inst&acirc;ncias locais e estaduais? Qual &eacute;    a rotatividade dos dirigentes desses &oacute;rg&atilde;os? Existem oligarquias    dirigentes nos partidos? Essas s&atilde;o algumas das quest&otilde;es a serem    respondidas acerca de um tema pouqu&iacute;ssimo explorado pela literatura da    &aacute;rea.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Refer&ecirc;ncias</b></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Bolleyer, N.; Gauja,    A. 2013. Parliamentary Salaries as a Party Resource: Party organizational power    in Westminster democracies. <i>Party Politics</i>, 19(5), pp. 778-797.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000136&pid=S0104-4478201400040000800001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Bolleyer, N. 2012.    New Party Organization in Western Europe: Of party hierarchies, stratarchies    and federations. <i>Party Politics</i>, 18(3), pp. 315-336.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000138&pid=S0104-4478201400040000800002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Carty, K. 2004.    Parties as Franchise Systems: The stratarchical organizational imperative. <i>Party    Politics</i>, 10(1), pp. 5-24.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000140&pid=S0104-4478201400040000800003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Detterbeck, K.    2005. Cartel Parties in Western Europe? <i>Party Politics</i>, 11(2), pp. 173-191.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000142&pid=S0104-4478201400040000800004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Duverger, M. 1987.    <i>Os partidos pol&iacute;ticos.</i> Rio de Janeiro: Guanabara.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000144&pid=S0104-4478201400040000800005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Eldersveld, S.    1964. <i>Political Parties: A behavioral analysis.</i> Chicago: Rand McNally.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000146&pid=S0104-4478201400040000800006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ferreira, P.D.    2002. <i>PFL x PMDB: Marchas e Contramarchas (1982-2000)</i>. Goi&acirc;nia:    Editora Alternativa.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000148&pid=S0104-4478201400040000800007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Figueiredo, A.;    Limongi, F. 2007. Institui&ccedil;&otilde;es pol&iacute;ticas e governabilidade:    desempenho do governo e apoio legislativo na democracia brasileira. In C.R.    Melo; M. Alc&aacute;ntara, eds. <i>A democracia brasileira: balan&ccedil;o e    perspectivas para o s&eacute;culo 21.</i> Belo Horizonte: UFMG.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000150&pid=S0104-4478201400040000800008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Katz, R. 2014.    No Man Can Serve Two Masters: Party politicians, party members, citizens and    principal-agent models of democracy. <i>Party Politics</i>, 20(2), pp. 183-193.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000152&pid=S0104-4478201400040000800009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Katz, R.; Mair,    P. 1995. Changing Models of Party Organization and Party Democracy: The Emergence    of the Cartel Party. <i>Party Politics</i>, 1(1), pp. 5-28.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000154&pid=S0104-4478201400040000800010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">_____. 2009. The    Cartel Party Thesis: A Restatement. <i>Perspectives on Politics</i>, 7(4), pp.    753-766.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000156&pid=S0104-4478201400040000800011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Key, V.O. 1962.    <i>Pol&iacute;tica, Partidos y Grupos de Presi&oacute;n.</i> Madrid: Instituto    de Estudios Pol&iacute;ticos.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000158&pid=S0104-4478201400040000800012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Lawson, K. 1976.    <i>The Comparative Study of Political Parties.</i> New York: St. Martin's Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000160&pid=S0104-4478201400040000800013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Mair, P. 2005.    Democracy Beyond Parties. <i>Working Paper 05/06</i>. Center for the Study of    Democracy, University of California.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000162&pid=S0104-4478201400040000800014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">_____. 2009. Representative    <i>vs.</i> Responsible Government. <i>Working Paper 09/8</i>. Max Planck Institute    for the Study of Societies.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000164&pid=S0104-4478201400040000800015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Marenco, A.; Serna,    M. 2007. Por que carreiras pol&iacute;ticas na esquerda e na direita n&atilde;o    s&atilde;o iguais? Recrutamento legislativo em Brasil, Chile e Uruguai. <i>Revista    Brasileira de Ci&ecirc;ncias Sociais</i>, 22(64), pp. 93-113.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000166&pid=S0104-4478201400040000800016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Margetts, H. 2006.    Cyber Parties. In R. Katz; W. Crotty, eds. <i>Handbook of Party Politics</i>.    London: Sage.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000168&pid=S0104-4478201400040000800017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Meneguello, R.    1998. <i>Partidos e governos no Brasil contempor&acirc;neo (1985-1997)</i>.    S&atilde;o Paulo: Paz e Terra.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000170&pid=S0104-4478201400040000800018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Michels, R. 2001.    <i>Para uma sociologia dos partidos pol&iacute;ticos na democracia moderna</i>.    Lisboa: Ant&iacute;gona.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000172&pid=S0104-4478201400040000800019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Panebianco, A.    1995. <i>Modelos de partido: organizaci&oacute;n y poder en los partidos pol&iacute;ticos.</i>    Madrid: Alianza Editorial.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000174&pid=S0104-4478201400040000800020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Power, T.; Zucco,    C. 2011. <i>O Congresso por ele mesmo: autopercep&ccedil;&otilde;es da classe    pol&iacute;tica brasileira.</i> Belo Horizonte: UFMG.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000176&pid=S0104-4478201400040000800021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Pra&ccedil;a, S.;    Freitas, A.; Hoepers, B. 2012. A rotatividade dos servidores de confian&ccedil;a    no governo federal brasileiro, 2010-2011. <i>Novos Estudos</i>, 94, pp. 91-107</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000178&pid=S0104-4478201400040000800022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ribeiro, P.F. 2010.    <i>Dos sindicatos ao governo: a organiza&ccedil;&atilde;o nacional do PT de    1980 a 2005.</i> S&atilde;o Carlos/S&atilde;o Paulo: EdUFSCar/Fapesp.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000179&pid=S0104-4478201400040000800023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">_____. 2013a. Organiza&ccedil;&atilde;o    e poder nos partidos brasileiros: uma an&aacute;lise dos estatutos. <i>Revista    Brasileira de Ci&ecirc;ncia Pol&iacute;tica</i>, 10, pp. 225-265.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000181&pid=S0104-4478201400040000800024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">_____. 2013b. El    modelo de partido cartel y el sistema de partidos de Brasil. <i>Revista de Ciencia    Pol&iacute;tica</i>, 33(3), pp. 607-629.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000183&pid=S0104-4478201400040000800025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">_____. 2014. An    Amphibian Party? Organisational Change and Adaptation in the Brazilian Workers'    Party (1980-2012). <i>Journal of Latin American Studies</i>, 46(1), pp. 87-119.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000185&pid=S0104-4478201400040000800026&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Sartori, G. 1981.    <i>A Pol&iacute;tica: l&oacute;gica e m&eacute;todo nas ci&ecirc;ncias sociais.</i>    Bras&iacute;lia: UnB.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000187&pid=S0104-4478201400040000800027&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Souza, M.C.C. 1983.    <i>Estado e partidos pol&iacute;ticos no Brasil (1930 a 1964).</i> S&atilde;o    Paulo: Alfa-&Ocirc;mega.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000189&pid=S0104-4478201400040000800028&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Tarouco, G.; Madeira,    R.M. 2013. Esquerda e direita no sistema partid&aacute;rio brasileiro: an&aacute;lise    de conte&uacute;do de documentos program&aacute;ticos. <i>Revista Debates</i>,    7(2), pp. 93-114.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000191&pid=S0104-4478201400040000800029&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Van Biezen, I.    2000. On the Internal Balance of Party Power: Party Organizations in New Democracies.    <i>Party Politics</i>, 6(4), pp. 395-417.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000193&pid=S0104-4478201400040000800030&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Zucco, C. 2011.    Esquerda, Direita e Governo: a ideologia dos partidos pol&iacute;ticos brasileiros.    In T. Power &amp; C. Zucco, eds. <i>O Congresso por ele mesmo: autopercep&ccedil;&otilde;es    da classe pol&iacute;tica brasileira.</i> Belo Horizonte: UFMG.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000195&pid=S0104-4478201400040000800031&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2 "><b>Outras fontes</b></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">C&oacute;digo de    &Eacute;tica e Disciplina do PT. 2009. Aprovado pelo diret&oacute;rio nacional    em junho de 2009.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000198&pid=S0104-4478201400040000800032&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Estatuto do PT.    2001. Aprovado pelo diret&oacute;rio nacional em mar&ccedil;o de 2001.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000200&pid=S0104-4478201400040000800033&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Estatuto do PT.    2012. Aprovado pelo diret&oacute;rio nacional em fevereiro de 2012, incorporando    altera&ccedil;&otilde;es aprovadas no 4&ordm; Congresso Nacional Extraordin&aacute;rio    (setembro de 2011).    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000202&pid=S0104-4478201400040000800034&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Estatuto do PSB.    2005. Aprovado pelo X Congresso Nacional, em agosto de 2005.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000204&pid=S0104-4478201400040000800035&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Estatuto do PDT.    1996. Aprovado pela Conven&ccedil;&atilde;o Nacional de fevereiro de 1996.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000206&pid=S0104-4478201400040000800036&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Estatuto do PDT.    1999. Aprovado pela Conven&ccedil;&atilde;o Nacional de agosto de 1999.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000208&pid=S0104-4478201400040000800037&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Estatuto do PMDB.    1996. Aprovado pela Conven&ccedil;&atilde;o Nacional Extraordin&aacute;ria de    mar&ccedil;o de 1996.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000210&pid=S0104-4478201400040000800038&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Estatuto do PMDB.    2007. Aprovado pela Conven&ccedil;&atilde;o Nacional de mar&ccedil;o de 2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000212&pid=S0104-4478201400040000800039&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Estatuto do PMDB.    2013. Aprovado pela Conven&ccedil;&atilde;o Nacional de mar&ccedil;o de 2013.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000214&pid=S0104-4478201400040000800040&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Estatuto do PSDB.    1999. Aprovado pela Conven&ccedil;&atilde;o Nacional Extraordin&aacute;ria de    maio de 1999.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000216&pid=S0104-4478201400040000800041&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Estatuto do PSDB.    2003. Aprovado pela VII Conven&ccedil;&atilde;o Nacional, em novembro de 2003.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000218&pid=S0104-4478201400040000800042&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Estatuto do PSDB.    2013. Aprovado pela XI Conven&ccedil;&atilde;o Nacional, em maio de 2013.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000220&pid=S0104-4478201400040000800043&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Estatuto do PFL.    2003. Aprovado pela Conven&ccedil;&atilde;o Nacional de maio de 2003.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000222&pid=S0104-4478201400040000800044&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Estatuto do DEM.    2007. Aprovado pela Conven&ccedil;&atilde;o Nacional de dezembro de 2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000224&pid=S0104-4478201400040000800045&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Estatuto do PPB.    1996. Aprovado pela Conven&ccedil;&atilde;o Nacional Extraordin&aacute;ria de    mar&ccedil;o de 1996.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000226&pid=S0104-4478201400040000800046&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Estatuto do PP.    2011. Aprovado pela Conven&ccedil;&atilde;o Nacional de abril de 2011.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000228&pid=S0104-4478201400040000800047&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Recebido em 20    de Fevereiro de 2014    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   Aprovado em 6 de Novembro de 2014</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back1"></a><a href="#top1">1</a>    Agrade&ccedil;o aos pareceristas an&ocirc;nimos da <i>Revista de Sociologia    e Pol&iacute;tica</i> pelos coment&aacute;rios a este artigo.</font>    <br>   <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back2"></a><a href="#top2">2</a>    Com o advento e dissemina&ccedil;&atilde;o da internet a partir dos anos 1990,    os partidos voltariam a investir em canais pr&oacute;prios de comunica&ccedil;&atilde;o,    para atingir n&atilde;o tanto seus filiados mas sim os simpatizantes e eleitorado    em geral (Margetts 2006).    <br>   </font><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back3"></a><a href="#top3">3</a>    Pode-se citar ainda que uma an&aacute;lise sobre a trajet&oacute;ria profissional    e pol&iacute;tica dos dirigentes teria algo a contribuir acerca dos la&ccedil;os    do partido com atores externos, como associa&ccedil;&otilde;es, sindicatos,    movimentos sociais, grupos empresariais etc.    <br>   </font><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back4"></a><a href="#top4">4</a>    Na formula&ccedil;&atilde;o de V.O. Key (1962, p. 260), o partido pode ser desagregado    em quatro faces: (<i>i</i>) partido no eleitorado (que inclui os filiados do    partido ou, no caso americano, em que n&atilde;o h&aacute; ades&atilde;o formal,    os eleitores alistados e simpatizantes); (<i>ii</i>) dire&ccedil;&atilde;o (dirigentes    e funcion&aacute;rios do partido); (<i>iii</i>) bancadas; (<i>iv</i>) partido    no governo (apenas quando o partido comanda ou integra o governo).    <br>   </font><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back5"></a><a href="#top5">5</a>    As informa&ccedil;&otilde;es que o TSE possui sobre o PTB est&atilde;o bastante    incompletas, e n&atilde;o conseguimos encontrar dados mais completos e confi&aacute;veis    sobre suas executivas nacionais em outras fontes. Sendo assim, o partido foi    exclu&iacute;do da an&aacute;lise.    <br>   </font><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back6"></a><a href="#top6">6</a>    Os diret&oacute;rios nacionais s&atilde;o eleitos pelo encontro, congresso ou    conven&ccedil;&atilde;o nacional do partido. A partir de 2001, o diret&oacute;rio    nacional do PT passou a ser escolhido de modo direto, pelo conjunto de filiados.    &Agrave; exce&ccedil;&atilde;o do presidente nacional - tamb&eacute;m eleito    pelo voto direto dos filiados - os demais membros da executiva petista continuaram    sendo indicados a partir de negocia&ccedil;&otilde;es no &acirc;mbito restrito    do diret&oacute;rio.    <br>   </font><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back7"></a><a href="#top7">7</a>    PDT e PP tamb&eacute;m possuem conselhos nacionais, formados quase exclusivamente    por not&aacute;veis. No entanto, esses &oacute;rg&atilde;os t&ecirc;m poderes    apenas consultivos, mais reduzidos do que nos demais partidos citados.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   </font><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back8"></a><a href="#top8">8</a>    Os dados do PMDB foram completados com a ajuda de Fernando Bizzarro, a quem    agrade&ccedil;o.    <br>   </font><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back9"></a><a href="#top9">9</a>    Estatuto do PDT (1999, art. 57).    <br>   </font><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back10"></a><a href="#top10">10</a>    Estatuto do PMDB (2007, art. 19); Estatuto do PMDB (2013, art. 19); C&oacute;digo    de &Eacute;tica do PT (2009, art. 8&ordm;). Antes disso, os estatutos do PT    s&oacute; colocavam restri&ccedil;&otilde;es &agrave; participa&ccedil;&atilde;o    concomitante em mais de uma executiva (restri&ccedil;&atilde;o comum em outros    partidos), e &agrave; perman&ecirc;ncia do dirigente por muitos mandatos seguidos    na mesma inst&acirc;ncia.    <br>   </font><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back11"></a><a href="#top11">11</a>    Restringindo a j&aacute; parca representatividade que era estipulada pela LOPP,    a partir de 1996 o PDT transferiu das conven&ccedil;&otilde;es para os diret&oacute;rios    a compet&ecirc;ncia de eleger os delegados &agrave; conven&ccedil;&atilde;o    superior, e conferiu ao diret&oacute;rio e executiva nacionais a prerrogativa    de fixar, de modo <i>ad hoc</i>, o tamanho de cada delega&ccedil;&atilde;o estadual    para a conven&ccedil;&atilde;o nacional (Estatuto do PDT, 1996).    <br>   </font><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back12"></a><a href="#top12">12</a>    No PP, o voto cumulativo nos diret&oacute;rios s&oacute; &eacute; permitido    no processo de elei&ccedil;&atilde;o das executivas; nas conven&ccedil;&otilde;es    do PDT, o ac&uacute;mulo s&oacute; pode chegar a dois votos.    <br>   </font><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back13"></a><a href="#top13">13</a>    Estatuto do PFL (2003, art. 55); Estatuto do DEM (2007, art. 57); Estatuto do    PSDB (1999, art. 64); Estatuto do PSDB (2003, art. 64).    <br>   </font><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back14"></a><a href="#top14">14</a>    Estatuto do PSB (2005, art. 22); Estatuto do PDT (1996, art. 82); Estatuto do    PDT (1999, arts. 26; 83). A 11&ordf; Conven&ccedil;&atilde;o Nacional do PSDB    (2013) implantou a cota de g&ecirc;nero de 30% nas chapas para os diret&oacute;rios    e delega&ccedil;&otilde;es de todos os n&iacute;veis - o que n&atilde;o significa    que a cota ser&aacute; respeitada na forma&ccedil;&atilde;o do diret&oacute;rio    ou da executiva (Estatuto do PSDB, 2013, art. 25). Apenas tr&ecirc;s mulheres    integram a executiva nacional tucana eleita em 2013.    <br>   </font><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back15"></a><a href="#top15">15</a>    Estatuto do PT (2012, art. 22).    <br>   </font><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back16"></a><a href="#top16">16</a>    Utilizamos a escala calculada por Tarouco &amp; Madeira (2013) a partir dos    dados de Power &amp; Zucco (2011), que estimam o posicionamento ideol&oacute;gico    com base em entrevistas com parlamentares. &Iacute;ndices: PT = 3,6; PSB = 3,7;    PDT = 4,0; PSDB = 5,8; PMDB = 5,9; PP = 7,6; e DEM = 7,8. Essa escala tem altos    n&iacute;veis de correspond&ecirc;ncia com outras que se valem de m&eacute;todos    alternativos (cf. Tarouco &amp; Madeira 2013).    <br>   </font><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back17"></a><a href="#top17">17</a>    O resultado seria pouco modificado se lev&aacute;ssemos em conta conceitua&ccedil;&otilde;es    alternativas de face p&uacute;blica, considerando apenas os mandat&aacute;rios    eleitos, ou os mandat&aacute;rios e ex-mandat&aacute;rios, ou a soma entre mandat&aacute;rios,    ex-mandat&aacute;rios, e (ex)ocupantes de cargos de confian&ccedil;a etc.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   </font><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back18"></a><a href="#top18">18</a>    A executiva nacional eleita em 2001 apontou o deputado federal Jo&atilde;o Henrique,    do Piau&iacute;, para o cargo de secret&aacute;rio-geral.    <br>   </font><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back19"></a><a href="#top19">19</a>    Estatuto do PSDB (2013).    <br>   </font><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back20"></a><a href="#top20">20</a>    O conceito de estratarquia foi desenvolvido por Eldersveld (1964), e retomado    mais recentemente por Katz &amp; Mair (1995), Carty (2004) e Bolleyer (2012).</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b><a name="ap1"></a>Ap&ecirc;ndice    1. Estat&iacute;stica</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a href="/img/revistas/rsocp/v22n52/08t01a.jpg">Tabela    1A</a> - Compara&ccedil;&atilde;o de m&eacute;dias: executivas formadas no governo    x executivas formadas na oposi&ccedil;&atilde;o</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a href="/img/revistas/rsocp/v22n52/08t02a.jpg">Tabela    2A</a> - Teste T: perfil da executiva e vari&aacute;vel governo x oposi&ccedil;&atilde;o</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a href="/img/revistas/rsocp/v22n52/08t03a.jpg">Tabela    3A</a> - Estat&iacute;sticas descritivas: face p&uacute;blica total por campo    ideol&oacute;gico</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a href="/img/revistas/rsocp/v22n52/08t04a.jpg">Tabela    4A</a> - ANOVA: compara&ccedil;&atilde;o entre m&eacute;dias da face p&uacute;blica    total por campo ideol&oacute;gico</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a href="/img/revistas/rsocp/v22n52/08t05a.jpg">Tabela    5A</a> - Testes de robustez da igualdade de m&eacute;dias: m&eacute;dias da    face p&uacute;blica total por campo ideol&oacute;gico</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a href="/img/revistas/rsocp/v22n52/08t06a.jpg">Tabela    6A</a> - Testes Post hoc de compara&ccedil;&otilde;es m&uacute;ltiplas: m&eacute;dias    da face p&uacute;blica total por campo ideol&oacute;gico</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a href="/img/revistas/rsocp/v22n52/08t07a.jpg">Tabela    7A</a> - Subconjuntos homog&ecirc;neos: m&eacute;dias da face p&uacute;blica    total por campo ideol&oacute;gico</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a href="/img/revistas/rsocp/v22n52/08t08a.jpg">Tabela    8A</a> - Estat&iacute;sticas descritivas: face p&uacute;blica total por origem    do partido</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a href="/img/revistas/rsocp/v22n52/08t09a.jpg">Tabela    9A</a> - ANOVA: compara&ccedil;&atilde;o entre m&eacute;dias da face p&uacute;blica    total por origem do partido</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a href="/img/revistas/rsocp/v22n52/08t10a.jpg">Tabela    10A</a> - Testes de robustez da igualdade de m&eacute;dias: m&eacute;dias da    face p&uacute;blica total por origem do partido</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a href="/img/revistas/rsocp/v22n52/08t11a.jpg">Tabela    11A</a> - Testes Post hoc de compara&ccedil;&otilde;es m&uacute;ltiplas: m&eacute;dias    da face p&uacute;blica total por origem do partido</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a href="/img/revistas/rsocp/v22n52/08t12a.jpg">Tabela    12A</a> - Subconjuntos homog&ecirc;neos: m&eacute;dias da face p&uacute;blica    total por origem do partido</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a href="#g1a">Gr&aacute;fico    1A</a> - Dirigentes com cargos eletivos ou de confian&ccedil;a (%) nas executivas    formadas no governo e nas executivas formadas na oposi&ccedil;&atilde;o (m&eacute;dias)</font></p>     <p align="center"><a name="g1a"></a></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="center">&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/rsocp/v22n52/08g01a.jpg"></p>     <p align="center">&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a href="#g2a">Gr&aacute;fico    2A</a> - Dirigentes sem hist&oacute;rico de cargos (%) nas executivas formadas    no governo e nas executivas formadas na oposi&ccedil;&atilde;o (m&eacute;dias)</font></p>     <p align="center"><a name="g2a"></a></p>     <p align="center">&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/rsocp/v22n52/08g02a.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b><a name="ap2"></a>Ap&ecirc;ndice    2. Dados desagregados por partido</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a href="/img/revistas/rsocp/v22n52/08t01b.jpg">Tabela    1B</a> - Executivas Nacionais do PFL/DEM, 1984-2011 (%)</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a href="/img/revistas/rsocp/v22n52/08t02b.jpg">Tabela    2B</a> - Executivas Nacionais do PDS/PPR/PPB/PP, 1980-2009 (%)</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a href="/img/revistas/rsocp/v22n52/08t03b.jpg">Tabela    3B</a> - Executivas Nacionais do PSDB, 1988-2013 (%)</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a href="/img/revistas/rsocp/v22n52/08t04b.jpg">Tabela    4B</a> - Executivas Nacionais do PMDB, 1980-2013 (%)</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a href="/img/revistas/rsocp/v22n52/08t05b.jpg">Tabela    5B</a> - Executivas Nacionais do PDT, 1980-2013 (%)</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a href="/img/revistas/rsocp/v22n52/08t06b.jpg">Tabela    6B</a> - Executivas Nacionais do PSB, 1985-2011 (%)</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a href="/img/revistas/rsocp/v22n52/08t07b.jpg">Tabela    7B</a> - Executivas Nacionais do PT, 1980-2013 (%)</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Bolleyer]]></surname>
<given-names><![CDATA[N.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Gauja]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Parliamentary Salaries as a Party Resource: Party organizational power in Westminster democracies]]></article-title>
<source><![CDATA[Party Politics]]></source>
<year>2013</year>
<volume>19</volume>
<numero>5</numero>
<issue>5</issue>
<page-range>778-797</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Bolleyer]]></surname>
<given-names><![CDATA[N.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[New Party Organization in Western Europe: Of party hierarchies, stratarchies and federations]]></article-title>
<source><![CDATA[Party Politics]]></source>
<year>2012</year>
<volume>18</volume>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
<page-range>315-336</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Carty]]></surname>
<given-names><![CDATA[K.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Parties as Franchise Systems: The stratarchical organizational imperative]]></article-title>
<source><![CDATA[Party Politics]]></source>
<year>2004</year>
<volume>10</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>5-24</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Detterbeck]]></surname>
<given-names><![CDATA[K.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Cartel Parties in Western Europe?]]></article-title>
<source><![CDATA[Party Politics]]></source>
<year>2005</year>
<volume>11</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>173-191</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Duverger]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Os partidos políticos]]></source>
<year>1987</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Guanabara]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Eldersveld]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Political Parties: A behavioral analysis]]></source>
<year>1964</year>
<publisher-loc><![CDATA[Chicago ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Rand McNally]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Ferreira]]></surname>
<given-names><![CDATA[P.D.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[PFL x PMDB: Marchas e Contramarchas (1982-2000)]]></source>
<year>2002</year>
<publisher-loc><![CDATA[Goiânia ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora Alternativa]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Figueiredo]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Limongi]]></surname>
<given-names><![CDATA[F.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Instituições políticas e governabilidade: desempenho do governo e apoio legislativo na democracia brasileira]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Melo]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.R.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Alcántara]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A democracia brasileira: balanço e perspectivas para o século 21]]></source>
<year>2007</year>
<publisher-loc><![CDATA[Belo Horizonte ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[UFMG]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Katz]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[No Man Can Serve Two Masters: Party politicians, party members, citizens and principal-agent models of democracy]]></article-title>
<source><![CDATA[Party Politics]]></source>
<year>2014</year>
<volume>20</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>183-193</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Katz]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Mair]]></surname>
<given-names><![CDATA[P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Changing Models of Party Organization and Party Democracy: The Emergence of the Cartel Party]]></article-title>
<source><![CDATA[Party Politics]]></source>
<year>1995</year>
<volume>1</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>5-28</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Katz]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The Cartel Party Thesis: A Restatement]]></article-title>
<source><![CDATA[Perspectives on Politics]]></source>
<year>2009</year>
<volume>7</volume>
<numero>4</numero>
<issue>4</issue>
<page-range>753-766</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Key]]></surname>
<given-names><![CDATA[V.O.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Política, Partidos y Grupos de Presión]]></source>
<year>1962</year>
<publisher-loc><![CDATA[Madrid ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Estudios Políticos]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Lawson]]></surname>
<given-names><![CDATA[K.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Comparative Study of Political Parties]]></source>
<year>1976</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[St. Martin's Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Mair]]></surname>
<given-names><![CDATA[P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Democracy Beyond Parties: Working Paper 05/06]]></source>
<year>2005</year>
<publisher-name><![CDATA[Center for the Study of Democracy, University of California]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Mair]]></surname>
<given-names><![CDATA[P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Representative vs. Responsible Government: Working Paper 09/8]]></source>
<year>2009</year>
<publisher-name><![CDATA[Max Planck Institute for the Study of Societies]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Marenco]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Serna]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Por que carreiras políticas na esquerda e na direita não são iguais?: Recrutamento legislativo em Brasil, Chile e Uruguai]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Brasileira de Ciências Sociais]]></source>
<year>2007</year>
<volume>22</volume>
<numero>64</numero>
<issue>64</issue>
<page-range>93-113</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Margetts]]></surname>
<given-names><![CDATA[H.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Cyber Parties]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Katz]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Crotty]]></surname>
<given-names><![CDATA[W.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Handbook of Party Politics]]></source>
<year>2006</year>
<publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Sage]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Meneguello]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Partidos e governos no Brasil contemporâneo (1985-1997)]]></source>
<year>1998</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Paz e Terra]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Michels]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Para uma sociologia dos partidos políticos na democracia moderna]]></source>
<year>2001</year>
<publisher-loc><![CDATA[Lisboa ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Antígona]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Panebianco]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Modelos de partido: organización y poder en los partidos políticos]]></source>
<year>1995</year>
<publisher-loc><![CDATA[Madrid ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Alianza Editorial]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Power]]></surname>
<given-names><![CDATA[T.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Zucco]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O Congresso por ele mesmo: autopercepções da classe política brasileira]]></source>
<year>2011</year>
<publisher-loc><![CDATA[Belo Horizonte ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[UFMG]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Praça]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Freitas]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Hoepers]]></surname>
<given-names><![CDATA[B.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A rotatividade dos servidores de confiança no governo federal brasileiro, 2010-2011]]></article-title>
<source><![CDATA[Novos Estudos]]></source>
<year>2012</year>
<volume>94</volume>
<page-range>91-107</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Ribeiro]]></surname>
<given-names><![CDATA[P.F.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Dos sindicatos ao governo: a organização nacional do PT de 1980 a 2005]]></source>
<year>2010</year>
<publisher-loc><![CDATA[São CarlosSão Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[EdUFSCar/Fapesp]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Ribeiro]]></surname>
<given-names><![CDATA[P.F.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Organização e poder nos partidos brasileiros: uma análise dos estatutos]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Brasileira de Ciência Política]]></source>
<year>2013</year>
<volume>10</volume>
<page-range>225-265</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Ribeiro]]></surname>
<given-names><![CDATA[P.F.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[El modelo de partido cartel y el sistema de partidos de Brasil]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista de Ciencia Política]]></source>
<year>2013</year>
<volume>33</volume>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
<page-range>607-629</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B26">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Ribeiro]]></surname>
<given-names><![CDATA[P.F.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[An Amphibian Party?: Organisational Change and Adaptation in the Brazilian Workers' Party (1980-2012)]]></article-title>
<source><![CDATA[Journal of Latin American Studies]]></source>
<year>2014</year>
<volume>46</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>87-119</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B27">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Sartori]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A Política: lógica e método nas ciências sociais]]></source>
<year>1981</year>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[UnB]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B28">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Souza]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.C.C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Estado e partidos políticos no Brasil (1930 a 1964)]]></source>
<year>1983</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Alfa-Ômega]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B29">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Tarouco]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Madeira]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Esquerda e direita no sistema partidário brasileiro: análise de conteúdo de documentos programáticos]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Debates]]></source>
<year>2013</year>
<volume>7</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>93-114</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B30">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Van Biezen]]></surname>
<given-names><![CDATA[I.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[On the Internal Balance of Party Power: Party Organizations in New Democracies]]></article-title>
<source><![CDATA[Party Politics]]></source>
<year>2000</year>
<volume>6</volume>
<numero>4</numero>
<issue>4</issue>
<page-range>395-417</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B31">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Zucco]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Esquerda, Direita e Governo: a ideologia dos partidos políticos brasileiros]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Power]]></surname>
<given-names><![CDATA[T.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Zucco]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O Congresso por ele mesmo: autopercepções da classe política brasileira]]></source>
<year>2011</year>
<publisher-loc><![CDATA[Belo Horizonte ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[UFMG]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B32">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>Código de Ética e Disciplina do PT</collab>
<source><![CDATA[Aprovado pelo diretório nacional em junho de 2009]]></source>
<year>2009</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B33">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>Estatuto do PT</collab>
<source><![CDATA[Aprovado pelo diretório nacional em março de 2001]]></source>
<year>2001</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B34">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>Estatuto do PT</collab>
<source><![CDATA[Aprovado pelo diretório nacional em fevereiro de 2012, incorporando alterações aprovadas no 4º Congresso Nacional Extraordinário (setembro de 2011)]]></source>
<year>2012</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B35">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>Estatuto do PSB</collab>
<source><![CDATA[Aprovado pelo X Congresso Nacional]]></source>
<year>2005</year>
<month>ag</month>
<day>os</day>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B36">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>Estatuto do PDT</collab>
<source><![CDATA[Aprovado pela Convenção Nacional de fevereiro de 1996]]></source>
<year>1996</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B37">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>Estatuto do PDT</collab>
<source><![CDATA[Aprovado pela Convenção Nacional de agosto de 1999]]></source>
<year>1999</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B38">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>Estatuto do PMDB</collab>
<source><![CDATA[Aprovado pela Convenção Nacional Extraordinária de março de 1996]]></source>
<year>1996</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B39">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>Estatuto do PMDB</collab>
<source><![CDATA[Aprovado pela Convenção Nacional de março de 2007]]></source>
<year>2007</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B40">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>Estatuto do PMDB</collab>
<source><![CDATA[Aprovado pela Convenção Nacional de março de 2013]]></source>
<year>2013</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B41">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>Estatuto do PSDB</collab>
<source><![CDATA[Aprovado pela Convenção Nacional Extraordinária de maio de 1999]]></source>
<year>1999</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B42">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>Estatuto do PSDB</collab>
<source><![CDATA[Aprovado pela VII Convenção Nacional, em novembro de 2003]]></source>
<year>2003</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B43">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>Estatuto do PSDB</collab>
<source><![CDATA[Aprovado pela XI Convenção Nacional]]></source>
<year>2013</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B44">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>Estatuto do PFL</collab>
<source><![CDATA[Aprovado pela Convenção Nacional de maio de 2003]]></source>
<year>2003</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B45">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>Estatuto do DEM</collab>
<source><![CDATA[Aprovado pela Convenção Nacional de dezembro de 2007]]></source>
<year>2007</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B46">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>Estatuto do PPB</collab>
<source><![CDATA[Aprovado pela Convenção Nacional Extraordinária de março de 1996]]></source>
<year>1996</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B47">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>Estatuto do PP</collab>
<source><![CDATA[Aprovado pela Convenção Nacional de abril de 2011]]></source>
<year>2011</year>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
