<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-2003</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Revista de Economia e Sociologia Rural]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Rev. Econ. Sociol. Rural]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-2003</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Sociedade Brasileira de Economia e Sociologia Rural]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-20032008000200006</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-20032008000200006</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Eco-eficiência na produção de cera de Carnaúba no município de Campo Maior, Piauí, 2004]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Carvalho]]></surname>
<given-names><![CDATA[Francisco Prancacio Araújo de]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Gomes]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jaíra Maria Alcobaça]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A02"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade Federal do Piauí Dep. de Economia ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<aff id="A02">
<institution><![CDATA[,Universidade Federal do Piauí Dep. de Economia / PRODEMA/TROPEN ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>06</month>
<year>2008</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>06</month>
<year>2008</year>
</pub-date>
<volume>46</volume>
<numero>2</numero>
<fpage>421</fpage>
<lpage>453</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-20032008000200006&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-20032008000200006&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-20032008000200006&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[A Copernicia prunifera (Miller) H.E. Moore ou carnaúba gera um material sobre as folhas usado na fabricação de cera, matéria-prima de inúmeros produtos industriais. O Brasil é o único produtor de cera de carnaúba e o estado do Piauí, um importante influente. Neste, as condições naturais do município de Campo Maior favorecem a incidência da carnaubeira e sua tradição histórica na produção de cera tornaram-no um pólo regional. O objetivo geral é analisar, na produção de cera de carnaúba, os elementos e indicadores de eco-eficiência - associação de eficiência econômica com baixo impacto ambiental -, os específicos são: avaliar qualitativamente o consumo de materiais e de energia, emissão de substâncias tóxicas, existência de reciclagem de materiais e uso de recursos renováveis; construir e analisar indicadores de ecoeficiência. As informações e dados originaram-se de pesquisa direta em indústria de cera que representasse o padrão técnico e a participação no mercado no estado. Os resultados mostram que a produção industrial de cera impacta o meio ambiente com uso intenso de água, utilização da lenha e diesel como fonte energética, consumo de produtos químicos e emissão de poluentes, entretanto, atende importantes elementos de eco-eficiência como a reutilização de materiais e consumo de materiais renováveis.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[The Copernicia prunifera (Miller) H.E. Moore or "carnauba" generates a material from the leaves used in the wax production, raw material of countless industrial products. Brazil is the only producer of carnauba wax and the state of Piauí, an important influential. In this, the natural conditions of the district of Campo Maior favor the incidence of the carnauba and its historical tradition in the wax production, turned it a regional pole. The general goal is to analyze, in the carnauba wax production, the elements and the eco-efficiency indicators - economical efficiency associated with low environmental impact. The specific goals are: to evaluate, qualitatively, the materials and energy consumption, toxic substances emissions, existence of recycling of materials and use of renewable resources; to build and to analyze eco-efficiency indicators. The information and data originated from direct research in a wax industry that represented the technical pattern and the participation in the market in the State. The results show that the industrial production of wax affect the environment with intensive use of water, use of wood and diesel as energy source, chemical products consumption and pollutants emissions, however, it attends important eco-efficiency elements as the recycling of materials and consumption of renewable materials.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Cera de carnaúba]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Eco-eficiência]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Nordeste brasileiro]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Piauí]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Carnauba wax]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Eco-efficiency]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Brazil Northeast]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[State of Piauí]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p><font size="4" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Eco-efici&ecirc;ncia na produ&ccedil;&atilde;o de cera de Carna&uacute;ba no munic&iacute;pio de Campo Maior, Piau&iacute;, 2004 </b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Francisco Prancacio Ara&uacute;jo de Carvalho<sup>I</sup>; Ja&iacute;ra Maria Alcoba&ccedil;a Gomes<sup>II</sup></b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><sup>I</sup>Mestre em Desenvolvimento e Meio Ambiente/PRODEMA/TROPEN/UFPI Institui&ccedil;&atilde;o: Prof. Assistente do Dep. de Economia da Universidade Federal do Piau&iacute; (UFPI). E-mail: <a href="mailto:prancacio@ig.com.br">prancacio@ig.com.br</a>     <br> <sup>II</sup>Doutora em Economia Aplicada / ESALQ / USP Institui&ccedil;&atilde;o: Profa. Associada do Dep. de Economia e do PRODEMA/TROPEN da Universidade Federal do Piau&iacute; (UFPI). E-mail: <a href="mailto:jairamag@uol.com.br">jairamag@uol.com.br</a> </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>RESUMO</b> </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A <i>Copernicia prunifera </i>(Miller) H.E. Moore ou carna&uacute;ba gera um material sobre as folhas usado na fabrica&ccedil;&atilde;o de cera, mat&eacute;ria-prima de in&uacute;meros produtos industriais. O Brasil &eacute; o &uacute;nico produtor de cera de carna&uacute;ba e o estado do Piau&iacute;, um importante influente. Neste, as condi&ccedil;&otilde;es naturais do munic&iacute;pio de Campo Maior favorecem a incid&ecirc;ncia da carnaubeira e sua tradi&ccedil;&atilde;o hist&oacute;rica na produ&ccedil;&atilde;o de cera tornaram-no um p&oacute;lo regional. O objetivo geral &eacute; analisar, na produ&ccedil;&atilde;o de cera de carna&uacute;ba, os elementos e indicadores de eco-efici&ecirc;ncia - associa&ccedil;&atilde;o de efici&ecirc;ncia econ&ocirc;mica com baixo impacto ambiental -, os espec&iacute;ficos s&atilde;o: avaliar qualitativamente o consumo de materiais e de energia, emiss&atilde;o de subst&acirc;ncias t&oacute;xicas, exist&ecirc;ncia de reciclagem de materiais e uso de recursos renov&aacute;veis; construir e analisar indicadores de ecoefici&ecirc;ncia. As informa&ccedil;&otilde;es e dados originaram-se de pesquisa direta em ind&uacute;stria de cera que representasse o padr&atilde;o t&eacute;cnico e a participa&ccedil;&atilde;o no mercado no estado. Os resultados mostram que a produ&ccedil;&atilde;o industrial de cera impacta o meio ambiente com uso intenso de &aacute;gua, utiliza&ccedil;&atilde;o da lenha e diesel como fonte energ&eacute;tica, consumo de produtos qu&iacute;micos e emiss&atilde;o de poluentes, entretanto, atende importantes elementos de eco-efici&ecirc;ncia como a reutiliza&ccedil;&atilde;o de materiais e consumo de materiais renov&aacute;veis. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Palavras-chaves: </b>Cera de carna&uacute;ba. Eco-efici&ecirc;ncia. Nordeste brasileiro. Piau&iacute;.     <br> <b>Classifica&ccedil;&atilde;o JEL:</b> O18, Q01, Q2, M14 </font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">The Copernicia prunifera (Miller) H.E. Moore or "carnauba" generates a material from the leaves used in the wax production, raw material of countless industrial products. Brazil is the only producer of carnauba wax and the state of Piau&iacute;, an important influential. In this, the natural conditions of the district of Campo Maior favor the incidence of the carnauba and its historical tradition in the wax production, turned it a regional pole. The general goal is to analyze, in the carnauba wax production, the elements and the eco-efficiency indicators - economical efficiency associated with low environmental impact. The specific goals are: to evaluate, qualitatively, the materials and energy consumption, toxic substances emissions, existence of recycling of materials and use of renewable resources; to build and to analyze eco-efficiency indicators. The information and data originated from direct research in a wax industry that represented the technical pattern and the participation in the market in the State. The results show that the industrial production of wax affect the environment with intensive use of water, use of wood and diesel as energy source, chemical products consumption and pollutants emissions, however, it attends important eco-efficiency elements as the recycling of materials and consumption of renewable materials. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Key-words: </b>Carnauba wax. Eco-efficiency. Brazil Northeast. State of Piau&iacute;.     <br> <b>JEL classification:</b> O18, Q01, Q2, M14 </font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>1. Introdu&ccedil;&atilde;o </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A carna&uacute;ba foi considerada a "&aacute;rvore da vida" por apresentar numerosas e importantes finalidades pelo naturalista Humboldt quando, no s&eacute;culo XVIII, conheceu-a em terra brasileira. &Eacute; uma palmeira nativa do Brasil, embora cres&ccedil;a com facilidade em qualquer clima tropical e existam palmeiras da carna&uacute;ba na &Aacute;frica Equatorial, no Ceil&atilde;o, no Equador, na Tail&acirc;ndia e na Col&ocirc;mbia, &eacute; apenas no ambiente seco das caatingas do Nordeste, especialmente nos estados do Piau&iacute;, Cear&aacute; e Rio Grande do Norte, que ela se encontra em condi&ccedil;&otilde;es de explora&ccedil;&atilde;o econ&ocirc;mica. &Eacute; um tipo de planta adaptada ao clima seco e se desenvolve de forma espa&ccedil;ada em solos arenosos e alagadi&ccedil;os, v&aacute;rzeas e margens dos rios de regi&otilde;es de clima quente. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A mais relevante atividade associada &agrave; explora&ccedil;&atilde;o econ&ocirc;mica da carna&uacute;ba no estado do Piau&iacute; inicia-se pela extra&ccedil;&atilde;o de um material ceroso ou cut&iacute;cula que reveste as folhas. Esse material &eacute; resultado de uma condi&ccedil;&atilde;o gen&eacute;tica da planta, um mecanismo natural de defesa contra agentes externos, principalmente a incid&ecirc;ncia de elevadas temperaturas, que evita a perda excessiva de &aacute;gua e mant&eacute;m o equil&iacute;brio de &aacute;gua no interior da planta. Essa cut&iacute;cula depois de extra&iacute;da &eacute; chamada de p&oacute; de carna&uacute;ba e torna-se mat&eacute;ria-prima b&aacute;sica para produ&ccedil;&atilde;o da cera, que tem grande import&acirc;ncia para ind&uacute;stria qu&iacute;mica, eletr&ocirc;nica, cosm&eacute;tica, aliment&iacute;cia e farmac&ecirc;utica. O Brasil &eacute; o &uacute;nico pa&iacute;s do mundo que produz e exporta cera de carna&uacute;ba. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Considerando a import&acirc;ncia da produ&ccedil;&atilde;o de cera de carna&uacute;ba na composi&ccedil;&atilde;o da din&acirc;mica econ&ocirc;mica, hist&oacute;rica e social do Piau&iacute; e, especificamente, de Campo Maior, torna-se relevante verificar o grau de impacto ambiental dessa atividade, o que fundamenta a realiza&ccedil;&atilde;o do presente trabalho, o qual tem origem no problema de pesquisa formulado a partir da seguinte quest&atilde;o: o processo de produ&ccedil;&atilde;o de cera de carna&uacute;ba &eacute; eco-eficiente? </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A metodologia consistiu na constru&ccedil;&atilde;o e an&aacute;lise de indicadores de eco-efici&ecirc;ncia em ind&uacute;stria de cera que representasse o padr&atilde;o t&eacute;cnico e grau de impacto ambiental no &acirc;mbito do Piau&iacute;. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O objetivo geral &eacute; analisar os elementos e indicadores de eco-efici&ecirc;ncia, associa&ccedil;&atilde;o de efici&ecirc;ncia econ&ocirc;mica com baixo impacto ambiental, na produ&ccedil;&atilde;o de cera de carna&uacute;ba, em Campo Maior (PI). Especificamente, avaliar o consumo de materiais e consumo de energia nessa atividade produtiva, identificar as emiss&otilde;es de subst&acirc;ncias t&oacute;xicas, a exist&ecirc;ncia de reciclagem de materiais e o uso de recursos renov&aacute;veis. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O artigo comp&otilde;e-se de tr&ecirc;s se&ccedil;&otilde;es principais: a primeira aborda as mudan&ccedil;as no ambiente dos neg&oacute;cios com o advento da quest&atilde;o ambiental, a segunda a delimita&ccedil;&atilde;o da &aacute;rea de estudo e os procedimentos para c&aacute;lculo dos indicadores e, a terceira analisa os elementos e indicadores de eco-efici&ecirc;ncia na produ&ccedil;&atilde;o de cera de carna&uacute;ba. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>2. Eco-efici&ecirc;ncia: empresa e meio ambiente </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As mudan&ccedil;as de compreens&atilde;o e comportamento sobre o meio ambiente elevaram as demandas pela efici&ecirc;ncia econ&ocirc;mica de processos e produtos, criando premissas convergentes entre o meio ambiente e o desenvolvimento de atividades empresariais. Entretanto, a ado&ccedil;&atilde;o da gest&atilde;o ambiental pelas empresas n&atilde;o se processou de forma generalizada e imediata, pois era limitada diante da concep&ccedil;&atilde;o de que lucro e meio ambiente eram advers&aacute;rios naturais. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Para Vinha (2003), acreditava-se que as medidas de gest&atilde;o ambiental, al&eacute;m de reduzir lucros, obrigariam repasse de custos aos consumidores, elevando pre&ccedil;os. Essa concep&ccedil;&atilde;o resultava do alto custo da tecnologia ambiental, em virtude de n&atilde;o estar essa tecnologia nem t&atilde;o dispon&iacute;vel nem t&atilde;o aperfei&ccedil;oada quanto hoje. Em alguns anos, os custos da tecnologia ambiental se alteraram e a concep&ccedil;&atilde;o de altos custos foi transformada. </font></p>     <blockquote><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&#91;...&#93; em poucos anos, ficou patente que as tecnologias ambientais tinham um potencial inverso, isto &eacute;, reduziam custos por meio de uma melhor racionaliza&ccedil;&atilde;o dos processos produtivos, particularmente no uso de insumos e no desperd&iacute;cio, levando &agrave; r&aacute;pida dissemina&ccedil;&atilde;o da gest&atilde;o ambiental baseada no gerenciamento da qualidade total (VINHA, 2003, p.176).</font></blockquote>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As condi&ccedil;&otilde;es favor&aacute;veis aos neg&oacute;cios, resultantes do barateamento dos custos das tecnologias ambientais criaram um cen&aacute;rio promissor para as empresas, ampliando a rentabilidade com racionaliza&ccedil;&atilde;o de processos e respeito ao meio ambiente. Esse &eacute; o modelo de gest&atilde;o eco-eficiente. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Stephan Schmidheiny, empres&aacute;rio su&iacute;&ccedil;o fundador do World Business Council for Sustainable Development (WBCSD), afirma que o termo eco-efici&ecirc;ncia surge da necessidade de apresentar uma proposta empresarial de atua&ccedil;&atilde;o na &aacute;rea ambiental para a Confer&ecirc;ncia do Rio, em 1992. Buscava-se um conceito que sintetizasse a finalidade de neg&oacute;cios engajados numa perspectiva de desenvolvimento sustent&aacute;vel e, em 1991, o WBCSD definiu eco-efici&ecirc;ncia como o melhor termo para exprimir efici&ecirc;ncia econ&ocirc;mica e ecol&oacute;gica. Essa no&ccedil;&atilde;o vem sendo disseminada em empresas, universidades e organiza&ccedil;&otilde;es, estabelecendo-se como um instrumento de mensura&ccedil;&atilde;o e avalia&ccedil;&atilde;o de desempenho empresarial e que desperta maior aten&ccedil;&atilde;o por parte dos governos e sociedades. </font></p>     <blockquote><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A eco-efici&ecirc;ncia &eacute; alcan&ccedil;ada mediante o fornecimento de bens e servi&ccedil;os a pre&ccedil;os competitivos que satisfa&ccedil;am as necessidades humanas e tragam qualidade de vida, ao mesmo tempo em que reduz progressivamente o impacto ambiental e o consumo de recursos ao longo do ciclo de vida, a um n&iacute;vel no m&iacute;nimo, equivalente &agrave; capacidade de sustenta&ccedil;&atilde;o estimada da Terra. (CEBDS, 2004).</font></blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A eco-efici&ecirc;ncia visa, portanto, a produ&ccedil;&atilde;o sustent&aacute;vel de bens e servi&ccedil;os para a sociedade, agregada de valor, n&atilde;o pela amplia&ccedil;&atilde;o do consumo de recursos naturais, mas sim, pela sua redu&ccedil;&atilde;o e, minimiza&ccedil;&atilde;o ou elimina&ccedil;&atilde;o da gera&ccedil;&atilde;o de qualquer tipo de polui&ccedil;&atilde;o. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Ao aliar desempenho econ&ocirc;mico com melhorias ambientais, o conceito n&atilde;o se contrap&otilde;e a concep&ccedil;&atilde;o de limite do crescimento econ&ocirc;mico e ao processo de acumula&ccedil;&atilde;o de capital. Por essa raz&atilde;o, &eacute; bem aceito por grande parte dos empres&aacute;rios. Configura-se, na verdade, como promotor do desenvolvimento sustent&aacute;vel, ampliando, de maneira pr&aacute;tica e objetiva, os fundamentos da sustentabilidade, constru&iacute;dos pelos manifestos sociais e individuais do movimento ambientalista. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Certamente seguir par&acirc;metros sustent&aacute;veis requer grandes esfor&ccedil;os no &acirc;mbito social, econ&ocirc;mico e ambiental. A eco-efici&ecirc;ncia apresenta-se como um significativo avan&ccedil;o na &aacute;rea ambiental, principalmente por atuar junto ao empresariado que, historicamente, despertou pouca responsabilidade para com a natureza. Ao estabelecer-se como uma contribui&ccedil;&atilde;o empresarial para uma sociedade sustent&aacute;vel, a eco-efici&ecirc;ncia pode ajudar as empresas no crescimento mais qualitativamente que quantitativamente, provendo mais servi&ccedil;o, benef&iacute;cio e valor, em lugar de transformar mais materiais em energia e desperd&iacute;cio. A ado&ccedil;&atilde;o de princ&iacute;pios ecoeficientes melhora, ainda, a qualidade de vida das pessoas ao reduzir a polui&ccedil;&atilde;o ambiental e gerar produtos de qualidade superior. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os sete elementos da eco-efici&ecirc;ncia, segundo Almeida (2002), s&atilde;o: </font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">    <blockquote>1. redu&ccedil;&atilde;o do consumo de materiais com bens e servi&ccedil;os;     <br> 2. redu&ccedil;&atilde;o do consumo de energia com bens e servi&ccedil;os;     <br> 3. redu&ccedil;&atilde;o da emiss&atilde;o de subst&acirc;ncias t&oacute;xicas;     ]]></body>
<body><![CDATA[<br> 4. intensifica&ccedil;&atilde;o da reciclagem de materiais;     <br> 5. maximiza&ccedil;&atilde;o do uso sustent&aacute;vel de recursos renov&aacute;veis;     <br> 6. prolongamento da durabilidade dos produtos;     <br> 7. agrega&ccedil;&atilde;o de valor aos bens e servi&ccedil;os.</blockquote></font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Estes elementos podem ser vistos como correlacionados com tr&ecirc;s objetivos (WBCSD, 2004): o primeiro diz respeito &agrave; redu&ccedil;&atilde;o do consumo de recursos que inclui a minimiza&ccedil;&atilde;o da utiliza&ccedil;&atilde;o de energia, materiais, &aacute;gua e solo, englobando a reciclabilidade e a durabilidade do produto e fechando o ciclo dos materiais; o segundo, redu&ccedil;&atilde;o do impacto na natureza, que inclui a minimiza&ccedil;&atilde;o de emiss&otilde;es gasosas, descargas l&iacute;quidas, elimina&ccedil;&atilde;o de desperd&iacute;cios e dispers&atilde;o de subst&acirc;ncias t&oacute;xicas, assim como o fomento da utiliza&ccedil;&atilde;o sustent&aacute;vel dos recursos renov&aacute;veis; e o terceiro, aumentar o valor do produto ou servi&ccedil;o que significa beneficiar os clientes atrav&eacute;s da funcionalidade, flexibilidade e modularidade dos produtos, criando servi&ccedil;os adicionais (tais como: manuten&ccedil;&atilde;o, servi&ccedil;os de melhoria e troca), concentrando-se na venda das necessidades funcionais que os clientes, de fato, querem. Vender um servi&ccedil;o, em vez do produto em si, favorece a possibilidade do cliente receber a mesma necessidade funcional com menos materiais e recursos. Do mesmo modo, melhora as perspectivas de fechar o ciclo dos materiais, porque a responsabilidade e a propriedade e, por conseguinte, a preocupa&ccedil;&atilde;o pela utiliza&ccedil;&atilde;o eficiente fica do lado do fornecedor de servi&ccedil;os. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Concretizar esses elementos, em processos din&acirc;micos nas empresas incorre em dificuldades que inspiram determina&ccedil;&atilde;o e empenho do empresariado. Este deve manter uma cultura progressiva de desenvolvimento eco-eficiente, empenhando-se na educa&ccedil;&atilde;o ambiental e treinamento dos seus funcion&aacute;rios, assim como no investimento em sistemas de gest&atilde;o e avalia&ccedil;&atilde;o ambiental de modo a promover resultados eficientes em processos e produtos. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Calcula-se a eco-efici&ecirc;ncia a partir da f&oacute;rmula b&aacute;sica que quantifica a rela&ccedil;&atilde;o entre valor do produto ou servi&ccedil;o e a influ&ecirc;ncia ambiental. </font></p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/resr/v46n2/a06img01.jpg"></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O valor do produto ou servi&ccedil;o pode ser expresso pela quantidade do produto vendido ou vendas l&iacute;quidas. A influ&ecirc;ncia ambiental, inclui aspectos relacionados a cria&ccedil;&atilde;o de bens e servi&ccedil;os e ao seu consumo ou utiliza&ccedil;&atilde;o, como, por exemplo, o uso de mat&eacute;rias-primas e insumos, assim como, res&iacute;duos, sejam l&iacute;quidos, s&oacute;lidos ou gasosos causados pela produ&ccedil;&atilde;o e consumo de um bem ou servi&ccedil;o. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Na C&uacute;pula Mundial sobre Desenvolvimento Sustent&aacute;vel em 2002, Rio + 10, ocorrida em Johannesburg, o setor empresarial definiu sua a&ccedil;&atilde;o de conduta n&atilde;o apenas no campo da eco-efici&ecirc;ncia, incorporou tamb&eacute;m a Responsabilidade Social Corporativa, tornando esses os dois pilares b&aacute;sicos do desenvolvimento sustent&aacute;vel no mundo empresarial. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>3. Procedimentos metodol&oacute;gicos </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O universo da pesquisa &eacute; o estado do Piau&iacute;, onde se desenvolve grande parte da extra&ccedil;&atilde;o do p&oacute; cer&iacute;fero e produ&ccedil;&atilde;o de cera de carna&uacute;ba da regi&atilde;o do Nordeste e do Brasil. O Piau&iacute; apresenta 11 microrregi&otilde;es produtoras de p&oacute; cer&iacute;fero, das 15 existentes no estado. A maior concentra&ccedil;&atilde;o da produ&ccedil;&atilde;o de p&oacute; cer&iacute;fero, historicamente, encontra-se na microrregi&atilde;o de Campo Maior. Os fatores que determinaram a escolha do munic&iacute;pio de Campo Maior para realiza&ccedil;&atilde;o desse estudo foram: </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>1.</b> Disp&otilde;em de condi&ccedil;&otilde;es naturais prop&iacute;cias para o desenvolvimento da carna&uacute;ba, pois seus altos &iacute;ndices de pluviometria m&eacute;dia durante o ano, condi&ccedil;&otilde;es do solo, clima e relevo, contribuem para gerar &aacute;reas alagadi&ccedil;as no per&iacute;odo chuvoso, ambientes favor&aacute;veis para dissemina&ccedil;&atilde;o natural da carnaubeira. A forte insola&ccedil;&atilde;o em um per&iacute;odo seco bem definido favorece a produ&ccedil;&atilde;o do p&oacute; cer&iacute;fero de carna&uacute;ba; </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>2.</b> A sociedade campomaiorense empenha-se, tradicionalmente, na atividade de explora&ccedil;&atilde;o da carna&uacute;ba, gerando oportunidades de trabalho e renda nos seus diversos segmentos de aproveitamento, principalmente artesanato, produ&ccedil;&atilde;o de p&oacute; cer&iacute;fero e produ&ccedil;&atilde;o de cera de carna&uacute;ba; </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>3.</b> Na microrregi&atilde;o de Campo Maior todos os munic&iacute;pios produzem p&oacute; cer&iacute;fero, sendo o munic&iacute;pio de Campo Maior um dos principais respons&aacute;veis por essa din&acirc;mica produtiva, representando, historicamente, o maior produtor regional; </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>4.</b> Encontram-se ind&uacute;strias de cera artesanais e modernas respons&aacute;veis por uma significativa parcela da produ&ccedil;&atilde;o e exporta&ccedil;&atilde;o de cera do estado do Piau&iacute; e regi&atilde;o Nordeste. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A fonte dos dados foi proveniente de pesquisa direta em ind&uacute;stria de cera com tecnologia de produ&ccedil;&atilde;o moderna que representasse o padr&atilde;o t&eacute;cnico do segmento no Piau&iacute; e participa&ccedil;&atilde;o significativa no mercado internacional de cera. Quanto ao padr&atilde;o t&eacute;cnico, todos as ind&uacute;strias do estado e Regi&atilde;o Nordeste t&ecirc;m grau similar de tecnologia e organiza&ccedil;&atilde;o do trabalho, entretanto, a empresa selecionada &eacute; a maior em termos de volume de produ&ccedil;&atilde;o e exporta&ccedil;&atilde;o no Piau&iacute;. Em 2004, exportou 1.900 toneladas de cera, 35,61% de todo a cera vendida ao exterior pelo Estado que foi de 5.336.025 kg, 37,35% da cera exportada pelo Brasil, segundo dados do Minist&eacute;rio do Desenvolvimento e Com&eacute;rcio Exterior (MDIC, 2005). O certo grau de homogeneiza&ccedil;&atilde;o t&eacute;cnica no setor permite qualificar a ind&uacute;stria selecionada como representativa do grau de impacto sobre a natureza do processo produtivo de cera. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Aplicou-se question&aacute;rio composto por duas dimens&otilde;es, uma econ&ocirc;mica e outra ambiental, em 22 de dezembro de 2004, ao gerente de produ&ccedil;&atilde;o da ind&uacute;stria de cera. A partir das informa&ccedil;&otilde;es e, dos dados referentes &agrave; produ&ccedil;&atilde;o no ano de 2004, fez-se uma an&aacute;lise do processo, seguida de uma avalia&ccedil;&atilde;o qualitativa e quantitativa, em que se identificaram as implica&ccedil;&otilde;es causadas na produ&ccedil;&atilde;o de cera pela utiliza&ccedil;&atilde;o de energia, insumos e res&iacute;duos gerados e, constru&ccedil;&atilde;o e an&aacute;lise de indicadores que refletissem o grau de impacto sobre o meio ambiente. Esses indicadores foram divididos em indicadores de valor, oriundos da dimens&atilde;o econ&ocirc;mica e, indicadores de influ&ecirc;ncia ambiental, oriundos da dimens&atilde;o ambiental. Ao final, consolidaram-se esses indicadores, em indicadores s&iacute;nteses que medem a raz&atilde;o entre as dimens&otilde;es de valor e ambiental. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A produ&ccedil;&atilde;o de cera foi de 1.900 toneladas em 2004, os dados da dimens&atilde;o econ&ocirc;mica permitiram a constru&ccedil;&atilde;o dos seguintes indicadores de valor: </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">a) Quantidade de cera produzida - mensurou-se pelo produto total, informado pela ind&uacute;stria, em kg, para 2004; </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">b) Lucro l&iacute;quido na produ&ccedil;&atilde;o de cera - estimado, em Reais (R$), pela diferen&ccedil;a entre a receita total das vendas, menos o custo total de produ&ccedil;&atilde;o e venda. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A dimens&atilde;o ambiental na produ&ccedil;&atilde;o de cera permitiu a constru&ccedil;&atilde;o dos seguintes indicadores de influ&ecirc;ncia ambiental: </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">c) Consumo de energia - soma total de energia consumida na produ&ccedil;&atilde;o de cera em 2004, representada pelo consumo de energia el&eacute;trica usada na movimenta&ccedil;&atilde;o de motores e no escrit&oacute;rio da ind&uacute;stria, energia oriunda da queima da lenha utilizada na gera&ccedil;&atilde;o de vapor para o processo industrial e, energia derivada da queima do diesel utilizado no transporte dos insumos para o processamento industrial e da cera levada ao porto em Fortaleza (CE). O consumo de energia el&eacute;trica, em kWh foi informado, pelo gerente de produ&ccedil;&atilde;o, com base no consumo m&eacute;dio mensal registrado nos tal&otilde;es emitidos pela fornecedora, Companhia Energ&eacute;tica do Piau&iacute; (CEPISA). A queima da lenha foi transformada em energia com a refer&ecirc;ncia Vale <i>et. al</i>. (2003) que considera a massa espec&iacute;fica b&aacute;sica m&eacute;dia da lenha de 0,61 g/cm<sup>3 </sup>e seu poder calor&iacute;fero l&iacute;quido m&eacute;dio de 2.898,00 kcal/kg. O total de lenha consumida na produ&ccedil;&atilde;o de cera, em cm<sup>3</sup>, multiplicado por 0,61 gerou o peso total de lenha em gramas que foi transformado em kg e multiplicado pelo valor calor&iacute;fero da lenha, gerando o consumo total de energia derivada da lenha. Utilizou-se essa refer&ecirc;ncia porque ela est&aacute; pr&oacute;xima do poder calor&iacute;fico m&eacute;dio da lenha brasileira e representa uma realidade local. A energia derivada do consumo de &oacute;leo diesel combust&iacute;vel foi calculada, considerando a refer&ecirc;ncia do potencial energ&eacute;tico do diesel, de 45,01 GJ/t, UNCTAD (2004), multiplicado pelo diesel consumido na produ&ccedil;&atilde;o e transporte da cera. Ao final, fez-se a convers&atilde;o das medidas e somaram-se todas as energias, obtendo-se o consumo total de energia. O indicador consolidado mostra a raz&atilde;o entre a quantidade de cera (a) e o consumo de energia (c) e, entre o lucro l&iacute;quido (b) e o consumo de energia (c). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">d) Emiss&otilde;es de gases que contribuem para o efeito estufa - emiss&otilde;es totais de CO<sub>2</sub>, em kg, levando em conta as emiss&otilde;es provocadas pela queima do diesel usado no transporte, emiss&otilde;es referentes &agrave; queima da lenha e, aquela associadas ao consumo de energia el&eacute;trica. As emiss&otilde;es provocadas pelo diesel foram calculadas referenciando-se UNCTAD (2004), que destacou o fator de convers&atilde;o para o diesel na ordem de 74,07 toneladas de CO<sub>2 </sub>por TJ de energia usada. Quanto &agrave;s emiss&otilde;es provocadas pela queima da lenha, utilizou-se a refer&ecirc;ncia do Minist&eacute;rio da Ci&ecirc;ncia e Tecnologia (MCT, 2005) que considera como fator de emiss&otilde;es da lenha, 29,9 t C/TJ. Como este fator n&atilde;o expressou a equival&ecirc;ncia em CO<sub>2</sub>, utilizou-se o fator de convers&atilde;o de "<i>peat briquettes</i>", uma esp&eacute;cie de massa de carv&atilde;o de turfa (material f&oacute;ssil, combust&iacute;vel, formado por mat&eacute;rias vegetais dentro da &aacute;gua em terrenos paludosos), citado em UNCTAD (2004), que teve o n&iacute;vel de emiss&atilde;o de 25,8 t C/TJ, pr&oacute;ximo da lenha, representando 94,6 t CO<sub>2</sub>/TJ. As emiss&otilde;es de CO<sub>2 </sub>referentes ao consumo de eletricidade est&atilde;o referenciadas em UNCTAD (2004) como 0,000057 t CO<sub>2</sub>/kWh. A soma dos consumos de cada energia para 2004, multiplicados pelos seus respectivos fatores de convers&otilde;es referentes &agrave;s emiss&otilde;es, mantendo-se a mesma unidade, gerou o total de emiss&otilde;es na produ&ccedil;&atilde;o da cera. O indicador consolidado, mostra a contribui&ccedil;&atilde;o para o efeito estufa por kg de cera (a)/(d) e o lucro l&iacute;quido gerado por kg de CO<sub>2. </sub>emitido (b)/(d). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">e) Consumo de materiais - total de insumos, em kg, necess&aacute;rios para fabrica&ccedil;&atilde;o de cera em 2004, que incluem: quantidade de p&oacute; cer&iacute;fero, solvente, argilas, per&oacute;xido de hidrog&ecirc;nio, palha de arroz e tecido usado para filtragem. O p&oacute; cer&iacute;fero &eacute; a mat&eacute;ria-prima b&aacute;sica da produ&ccedil;&atilde;o cera, medido em kg. As argilas s&atilde;o preparadas quimicamente para auxiliar a filtragem de subst&acirc;ncias, elas ret&ecirc;m as impurezas contidas na cera l&iacute;quida e deixam-nas no filtro. Seu consumo foi medido, em kg, para 2004, pela propor&ccedil;&atilde;o de argila usada para cada kg de cera produzida. O per&oacute;xido de hidrog&ecirc;nio (H<sub>2</sub>O<sub>2</sub>) &eacute; a subst&acirc;ncia utilizada para clarificar a cera, &eacute; conhecida popularmente como &aacute;gua oxigenada e seu peso foi calculado da mesma forma que se calculou o consumo de argilas. O solvente &eacute; usado na fus&atilde;o do p&oacute; em cera e seu consumo foi estimado, em kg, pelo n&uacute;mero de vezes em que se abasteceu o reservat&oacute;rio. A palha de arroz facilita a drenagem do p&oacute; na primeira fase do processo, foi calculada, em kg pela propor&ccedil;&atilde;o utilizada para cada kg de p&oacute; utilizado. Como se p&ocirc;de observar, os pesos desses materiais foram fornecidos pela pesquisa direta em kg, exceto o solvente que foi transformado em kg com refer&ecirc;ncia da densidade de 0,7225 g/cm<sup>3 </sup>(20ºC - 4ºC), fornecida pela divis&atilde;o t&eacute;cnica da ind&uacute;stria. O indicador consolidado mostra o consumo de materiais por cera produzida (a)/(e) e, o consumo de materiais por lucro gerado (b)/(e). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>f) </b>Res&iacute;duos s&oacute;lidos - foram medidos pela soma dos pesos, em kg, da borra (essencialmente formada por palha-de-arroz) que se torna res&iacute;duo na primeira etapa do processo; do barro, res&iacute;duos emitidos no filtro, uma mistura de argilas com impurezas; e tecido filtro, usado na filtragem da cera. A palha-de-arroz utilizada &eacute; seca e tem baixo &iacute;ndice de umidade. O peso total dos res&iacute;duos foi contabilizado pela soma das medidas da palha-de-arroz, argilas e impurezas e tecidos. Com a queima da lenha h&aacute; a gera&ccedil;&atilde;o de cinzas, entretanto, n&atilde;o foi poss&iacute;vel avaliar o peso total de cinzas geradas, portanto, as cinzas foram desconsideradas na composi&ccedil;&atilde;o dos res&iacute;duos. O indicador consolidado mede o consumo de res&iacute;duo por cera produzida (a)/(f) e gera&ccedil;&atilde;o de res&iacute;duo por lucro gerado (b)/(f). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>g) </b>Consumo de embalagem - &eacute; soma dos pesos das embalagens, em kg, usadas para acondicionar os 1.900 toneladas de cera produzidos em 2004. De acordo com a divis&atilde;o t&eacute;cnica da empresa, em um saco comporta 25 kg de cera e cada embalagem pesa, em m&eacute;dia, 150 g. Calculou-se o total de sacos usados na produ&ccedil;&atilde;o para o ano de 2004 e multiplicou-se pelo peso unit&aacute;rio da embalagem, obtendo o consumo total de embalagens. As embalagens usadas no acondicionamento do p&oacute; comprado pela ind&uacute;stria, n&atilde;o foram adicionadas no consumo de embalagem, pois elas retornam para o produtor de p&oacute;. O indicador consolidado mede a rela&ccedil;&atilde;o entre o produto gerado e o peso das embalagens (a)/(g) e, o lucro e as embalagens (b)/(g). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">h) Consumo de &aacute;gua - determinado pelo uso direto de &aacute;gua no processo. A ind&uacute;stria disp&otilde;e de um po&ccedil;o tubular, h&aacute; uma caixa de 5 mil litros que &eacute; reabastecida continuamente para suprir a demanda de &aacute;gua. O consumo de &aacute;gua foi estimado, em kg, pelo n&uacute;mero de vezes que a caixa foi reabastecida durante o ano de 2004. O indicador consolidado mede a exig&ecirc;ncia de &aacute;gua por kg de cera (a)/(h) e o consumo de &aacute;gua por lucro gerado (b)/(h). O <a href="#qd1">Quadro 1</a> mostra sinteticamente os indicadores de eco-efici&ecirc;ncia. </font></p>     <p><a name="qd1"></a></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/resr/v46n2/a06qd01.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>4. Eco-efici&ecirc;ncia na produ&ccedil;&atilde;o de cera de carna&uacute;ba </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No Piau&iacute;, a literatura tende a apresentar que, ap&oacute;s amplia&ccedil;&atilde;o do grau de diversidade da economia piauiense e depois da segunda Revolu&ccedil;&atilde;o Industrial que impulsionou a expans&atilde;o de setores qu&iacute;micos, el&eacute;tricos, automobil&iacute;sticos e petroqu&iacute;micos, iniciaram-se os chamados ciclos extrativistas. No final do s&eacute;culo XIX, os ciclos extrativistas piauienses foram inaugurados pela mani&ccedil;oba, arbusto do qual se extrai um l&aacute;tex para a confec&ccedil;&atilde;o de borracha. Com a perda de competitividade para os asi&aacute;ticos a atividade da mani&ccedil;oba entrou em decad&ecirc;ncia e j&aacute;, a partir da segunda d&eacute;cada do s&eacute;culo XX, a cera de carna&uacute;ba inicia um novo ciclo econ&ocirc;mico para o estado, relegado, a partir de 1950, com o desenvolvimento do ciclo do baba&ccedil;u. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A cera de carna&uacute;ba tornou-se o principal produto na pauta de exporta&ccedil;&atilde;o do Piau&iacute; com forte mercado no per&iacute;odo da Primeira Guerra Mundial, devido sua import&acirc;ncia na produ&ccedil;&atilde;o de explosivos. Chegou a representar 40% do total da produ&ccedil;&atilde;o da economia brasileira. Na d&eacute;cada de 1920, a demanda se ampliou e os altos pre&ccedil;os estimularam a produ&ccedil;&atilde;o at&eacute; o final da d&eacute;cada de 1940. O per&iacute;odo de 1935 a 1947 marcou o apogeu da cera no mercado mundial, devido &agrave; expans&atilde;o da economia de guerra norte-americana. Com a desacelera&ccedil;&atilde;o do esfor&ccedil;o de guerra, a demanda caiu e, a partir dos anos 50, desenvolveram-se as resinas sint&eacute;ticas, provocando o decl&iacute;nio da atividade (RIBEIRO, 2001). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O decl&iacute;nio do ciclo da carna&uacute;ba n&atilde;o representou o fim da atividade. &Eacute; importante ressaltar que a cera de carna&uacute;ba, apesar de ter passado por oscila&ccedil;&otilde;es de demanda ao longo do tempo, teve, na verdade, cont&iacute;nua e ampliada participa&ccedil;&atilde;o no mercado. Dados do Anu&aacute;rio Estat&iacute;stico do Brasil &#91;entre 1920 e 2000&#93; mostram que, particularmente, para o Piau&iacute;, a produ&ccedil;&atilde;o de cera, em 1920, estava um pouco acima de 1 mil toneladas. Em 2004, apenas as exporta&ccedil;&otilde;es somaram mais de 5 mil toneladas, representado, o terceiro produto de maior faturamento na pauta das exporta&ccedil;&otilde;es do estado (MDIC, 2005). Infere-se, portanto, crescimento na atividade de produ&ccedil;&atilde;o de cera que foi acompanhada por moderniza&ccedil;&atilde;o e progresso t&eacute;cnico, constituindo, atualmente, um not&aacute;vel produto dinamizador das exporta&ccedil;&otilde;es piauienses. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O processo de produ&ccedil;&atilde;o de cera apresenta heterogeneidade t&eacute;cnica, persiste a produ&ccedil;&atilde;o artesanal e a produ&ccedil;&atilde;o moderna. Em sua fase inicial, era uma atividade totalmente artesanal/tradicional em que o p&oacute; cer&iacute;fero era processado com a utiliza&ccedil;&atilde;o de: forno, prensa, lat&otilde;es, tecido para filtra&ccedil;&atilde;o, &aacute;gua e m&atilde;o-de-obra. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O processo de produ&ccedil;&atilde;o moderno de cera de carna&uacute;ba tem essencialmente sete etapas conforme mostra a <a href="#fig1">Figura 1</a>. </font></p>     <p><a name="fig1"></a></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/resr/v46n2/a06fig01.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A mat&eacute;ria-prima prima principal da produ&ccedil;&atilde;o de cera, o p&oacute; cer&iacute;fero, passa por teste de qualidade que verifica o grau de pureza e rentabilidade do p&oacute; para que seja efetivada a compra, levando em conta a classifica&ccedil;&atilde;o em p&oacute; olho e p&oacute; palha. O processamento do p&oacute; olho ocorre separadamente do p&oacute; palha, gerando tipos de cera com diferentes n&iacute;veis de qualidade. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>1.</b> No Extrator, coloca-se a mistura de p&oacute; cer&iacute;fero, material de drenagem e solvente que passa por um processo de aquecimento numa temperatura que varia entre 100 e 120 º C, gerando um composto de cera fundida, &aacute;gua resultante da perda de umidade e palha de arroz. Os res&iacute;duos que ficam s&atilde;o compostos fundamentalmente por palha de arroz e impurezas, s&atilde;o chamados, na ind&uacute;stria, de borra. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>2.</b> O Destilador &eacute; respons&aacute;vel pela separa&ccedil;&atilde;o da mistura de solvente e &aacute;gua da cera l&iacute;quida. O solvente e a &aacute;gua evaporam pelo processo de aquecimento para o condensador, ficando a cera l&iacute;quida retida no fundo do recipiente. No condensador a mistura de solvente e &aacute;gua, &eacute; resfriada, voltando ao estado l&iacute;quido. A &aacute;gua que passou pelo condensador retorna &agrave; piscina para ser reaproveitada. A mistura de &aacute;gua e solvente &eacute; separada por diferen&ccedil;a de densidade, sendo que a &aacute;gua &eacute; descartada como res&iacute;duo e o solvente retorna para o recipiente original para ser reaproveitado. Segundo o gerente de produ&ccedil;&atilde;o, ao longo de todo o trajeto do solvente h&aacute; perdas na ordem de 5%. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>3.</b> O Tacho de Fus&atilde;o &eacute; o recipiente que recebe a cera l&iacute;quida do destilador para que sejam adicionadas as argilas usadas na conten&ccedil;&atilde;o de impurezas e clorofila misturadas ao p&oacute;. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>4.</b> O Filtro disp&otilde;e de paredes de papel fino ou tecido que ret&eacute;m as argilas misturadas &agrave;s impurezas, permitindo que a cera passe para o processo de clarifica&ccedil;&atilde;o ou siga direto para a escamadeira ou forma de solidifica&ccedil;&atilde;o. Os res&iacute;duos liberados do filtro geralmente precisam passar por um outro processo para retirada do restante de cera o gerente de produ&ccedil;&atilde;o afirmou que ficam cerca de 30% de cera esses res&iacute;duos s&atilde;o, tamb&eacute;m chamados de barro. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>5.</b> No Clarificador, adiciona-se na cera per&oacute;xido de hidrog&ecirc;nio (H<sub>2</sub>O<sub>2</sub>), subst&acirc;ncia conhecida popularmente por &aacute;gua oxigenada. Neste processo &eacute; que se define os tipos de cera: Tipo 1, Tipo 3 e Tipo 4. A cera do Tipo 1 passa pelo processo de clarifica&ccedil;&atilde;o e &eacute; origin&aacute;ria do olho, tendo melhor pre&ccedil;o e qualidade. As ceras do tipo 3 e 4 s&atilde;o origin&aacute;rias das palhas, mas diferem na cor, porque a Tipo 4 n&atilde;o passa pelo processo de clarifica&ccedil;&atilde;o. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>6.</b> A cera vai para a Escamadeira, gerando uma fina camada s&oacute;lida de cera que ao cair no reservat&oacute;rio, quebra-se em pequenos peda&ccedil;os similares &agrave; escama de peixe. Quando o mercado exige cera em barra, ela deve ser direcionada ao Tacho de Solidifica&ccedil;&atilde;o em que fica depositada, para esperar um processo natural de resfriamento. Em geral, a maior parte da produ&ccedil;&atilde;o &eacute; escamada. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>7.</b> A embalagem da cera &eacute; realizada, com o aux&iacute;lio de um oper&aacute;rio, em sacos de 25 kg. Estes s&atilde;o fechados, pesados e levados ao dep&oacute;sito para serem distribu&iacute;dos. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No referido processo, prevalecem m&atilde;o-de-obra com carteira assinada e condi&ccedil;&otilde;es de trabalho dentro dos padr&otilde;es de seguran&ccedil;a. A ind&uacute;stria tem funcionamento regular durante o ano inteiro, atrav&eacute;s da acumula&ccedil;&atilde;o de estoque de p&oacute; no per&iacute;odo de safra. As ind&uacute;strias modernas do setor de produ&ccedil;&atilde;o de cera t&ecirc;m, em m&eacute;dia, o mesmo padr&atilde;o t&eacute;cnico e participa&ccedil;&atilde;o na administra&ccedil;&atilde;o de grupos empresariais cearenses. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A produ&ccedil;&atilde;o de cera de carna&uacute;ba caracteriza-se por apresentar empresas direcionadas prioritariamente ao mercado externo, sendo beneficiadas atrav&eacute;s da Lei Nº 4.859 de 27 de agosto de 1996, atualizada at&eacute; a Lei Nº 5.177/2000, que disp&otilde;e sobre a concess&atilde;o de incentivos fiscais de dispensa do pagamento do ICMS para empreendimentos industriais e agroindustriais, estabelecidos no estado do Piau&iacute;. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Um dos maiores problemas enfrentados pelos produtores &eacute; a intermedia&ccedil;&atilde;o das vendas no mercado externo, pois s&atilde;o poucos os corretores que vendem a maior parte da produ&ccedil;&atilde;o para um pequeno n&uacute;mero de compradores que distribuem o produto. Assim, criam-se fortes influ&ecirc;ncias dos compradores internacionais com exerc&iacute;cio de grande poder de compra, caracterizando uma estrutura de oligops&ocirc;nio, ou seja, o maior poder de mercado est&aacute; no comprador. O fato de a cera ter pouca participa&ccedil;&atilde;o na composi&ccedil;&atilde;o final dos produtos pode agravar essa situa&ccedil;&atilde;o, entretanto, por outro lado, a condi&ccedil;&atilde;o de ser um produto natural dificulta a participa&ccedil;&atilde;o de produtos substitutos pr&oacute;ximos, criando uma estrutura semelhante ao monop&oacute;lio da cera de carna&uacute;ba no mercado de cera vegetal. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Apesar da cera ter se sobressa&iacute;do como o mais din&acirc;mico produto derivado da carna&uacute;ba, os demais promovem a melhoria da qualidade de vida das pessoas, seja de forma direta, pelo consumo de bens artesanais, rem&eacute;dios, alimentos e outros, seja indireta, pela gera&ccedil;&atilde;o de emprego e renda. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b><i>4.1 Elementos e indicadores de eco-efici&ecirc;ncia na produ&ccedil;&atilde;o de cera </i></b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No processo industrial de fabrica&ccedil;&atilde;o da cera, identificou-se o impacto ambiental relacionado com: consumo de energia, emiss&otilde;es a&eacute;reas, consumo de materiais, res&iacute;duos s&oacute;lidos, consumo de embalagem e consumo de &aacute;gua. Esses impactos foram enquadrados nos sete elementos analisados conjuntamente em quatro se&ccedil;&otilde;es: consumo de energia e emiss&atilde;o de subst&acirc;ncias t&oacute;xicas; consumo de materiais e reciclagem; uso sustent&aacute;vel dos recursos renov&aacute;veis e durabilidade e agrega&ccedil;&atilde;o de valor. Ao final, examinaram-se indicadores consolidados constru&iacute;dos a partir da raz&atilde;o entre a dimens&atilde;o de valor da cera, representada pela quantidade de cera produzida e pelo lucro l&iacute;quido, e dimens&atilde;o ambiental, correspondente aos indicadores de influencia ambiental na atividade (consumo de energia, &aacute;gua, materiais, embalagens e gera&ccedil;&atilde;o de res&iacute;duos s&oacute;lidos e emiss&otilde;es a&eacute;reas). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Quanto &agrave; dimens&atilde;o valor da cera, utilizaram-se dados do ano de 2004, para verificar o n&iacute;vel de produ&ccedil;&atilde;o e lucro l&iacute;quido. A base da pesquisa, ind&uacute;stria instalada em Campo Maior, tem capacidade produtiva de 2.640,00 toneladas por ano. A quantidade de cera produzida passou de 890.000,00 kg de cera em 2002, para 1.314 toneladas em 2003 e 1.900 toneladas em 2004. De 2002 a 2004, o crescimento foi de 113,48% e em 2004 a produ&ccedil;&atilde;o representou uso de 71,97% da capacidade instalada. A <a href="#tab1">Tabela 1</a> informa a produ&ccedil;&atilde;o de cera e o lucro l&iacute;quido estimado. </font></p>     <p><a name="tab1"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="center"><img src="/img/revistas/resr/v46n2/a06tab01.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Esse processo gerou 30 empregos diretos distribu&iacute;dos entre oper&aacute;rios, gerente, t&eacute;cnicos, recepcionistas e vigia. Demandou 2.968.750,00 kg de p&oacute; cer&iacute;fero e outros materiais como per&oacute;xido de hidrog&ecirc;nio, argilas, palha de arroz, solvente e tecidos para filtros. O n&iacute;vel de utiliza&ccedil;&atilde;o desses recursos e o efeito ao meio ambiente s&atilde;o abordados a seguir. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>4.1.1 Consumo de energia e emiss&atilde;o de subst&acirc;ncias t&oacute;xicas </i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O consumo de energia na produ&ccedil;&atilde;o de cera teve como fonte b&aacute;sica a lenha, a eletricidade e o &oacute;leo diesel combust&iacute;vel. Esse consumo foi, tamb&eacute;m, o principal meio de emiss&atilde;o de subst&acirc;ncias que podem contribuir potencialmente para o aquecimento global e outros problemas ambientais. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A lenha utilizada na caldeira para gerar calor, adveio da mata nativa local, a qual enquadra-se em regi&atilde;o ecotonal, ou seja, uma &aacute;rea de transi&ccedil;&atilde;o vegetacional em que h&aacute; a predomin&acirc;ncia de esp&eacute;cies t&iacute;picas dos biomas cerrado e caatinga. Apesar da lenha ser um produto renov&aacute;vel, o seu consumo pode gerar implica&ccedil;&otilde;es ambientais na medida em que a retirada da cobertura vegetal nativa, sem a aplica&ccedil;&atilde;o de um manejo adequado, pode trazer preju&iacute;zos ao ecossistema, como perda de esp&eacute;cies, fragmenta&ccedil;&atilde;o da vegeta&ccedil;&atilde;o - isolamento de &aacute;reas sem corredores ecol&oacute;gicos - e outros. Deve-se ressaltar que o grau de agress&atilde;o &agrave; natureza depende da forma de explora&ccedil;&atilde;o e da intensidade de uso dessas matas para forma&ccedil;&atilde;o de lenha. A pesquisa direta revelou que o IBAMA fiscaliza, freq&uuml;entemente, junto &agrave; empresa o consumo da lenha. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O diesel combust&iacute;vel &eacute; uma fonte n&atilde;o renov&aacute;vel de energia que gera impactos na sua produ&ccedil;&atilde;o, distribui&ccedil;&atilde;o e consumo. A queima do diesel ocorreu na produ&ccedil;&atilde;o de cera, pelo uso de uma carreta e um caminh&atilde;o no transporte de insumos, essencialmente, o p&oacute; cer&iacute;fero, quando a empresa buscou-o nas regi&otilde;es adjacentes e, no transporte da cera. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O consumo de eletricidade, aparentemente, n&atilde;o gera impacto ambiental, entretanto, seu o uso gera emiss&atilde;o de CO<sub>2</sub>, contribuindo para o aquecimento global. Deve-se considerar, no entanto, que em geral, a eletricidade &eacute; uma das fontes de energia mais limpa existente e, al&eacute;m disso, &eacute; renov&aacute;vel. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A <a href="#tab2">Tabela 2</a> apresenta o consumo de energia para o processo de produ&ccedil;&atilde;o de cera, perfazendo um total de 132.607,88 TWh de energia relacionado ao consumo de lenha, &oacute;leo diesel combust&iacute;vel e eletricidade. </font></p>     <p><a name="tab2"></a></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/resr/v46n2/a06tab02.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Do total de energia consumida, a maior parte foi de energia oriunda da lenha, 127.992,93 TWh (96,52 %). O diesel representou 3,48 % do consumo de energia e a eletricidade, 192.000,00 kWh, representou apenas 0,000192 TWh de energia. O impacto do consumo de lenha e diesel &eacute; progressivamente danoso, pois emitem subst&acirc;ncias nocivas &agrave; sa&uacute;de humana, animal e vegetal, em quantidade substancialmente maior que a energia el&eacute;trica. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A energia produzida pela lenha deu-se pelo consumo de 4.800,00 m<sup>3 </sup>ou 2.928.000 kg, considerando a densidade de 0,61 g/cm<sup>3 </sup>e o poder calor&iacute;fero de 2.898,00 kcal/kg, referenciado em Vale <i>et. al</i>. (2003). A energia oriunda do diesel refere-se ao consumo de 33.750 litros de diesel consumidos em 2004, que correspondeu a 28.481,01 kg (fator 1.185 litros por toneladas). O poder calor&iacute;fero do diesel &eacute; de 45,01 GJ/t, referenciado em UNCTAD (2004). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As emiss&otilde;es provocadas pela queima da lenha t&ecirc;m refer&ecirc;ncia em Minist&eacute;rio da Ci&ecirc;ncia e Tecnologia (MCT, 2005) que apresenta fator de emiss&otilde;es da lenha, 29,9 t C/TJ. Como este fator n&atilde;o expressou a equival&ecirc;ncia em CO<sub>2</sub>, utilizou-se o fator de convers&atilde;o de "<i>peat briquettes</i>" (massa de carv&atilde;o de turfa), citado em UNCTAD (2004) que teve o n&iacute;vel de emiss&atilde;o de 25,8 t C/TJ, pr&oacute;ximo da lenha, representando 94,6 t CO<sub>2</sub>/ TJ. As emiss&otilde;es provocadas pelo diesel foram calculadas referenciando UNCTAD (2004), que destacou o fator de convers&atilde;o para o diesel na ordem de 74,07 toneladas de CO<sub>2 </sub>por TJ de energia usada e, as emiss&otilde;es provocadas pela energia el&eacute;trica est&atilde;o referenciadas em UNCTAD (2004) como 0,000057 t CO<sub>2</sub>/kWh. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/resr/v46n2/a06tab03.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A maior parte das emiss&otilde;es, 96,95% foi provocada pelo consumo de lenha, que lan&ccedil;ou 3.364,63 toneladas de CO<sub>2 </sub>em 2004. A combust&atilde;o do diesel, al&eacute;m da emiss&atilde;o de CO<sub>2, </sub>lan&ccedil;a outras subst&acirc;ncias como NO <sub>x </sub>e SO<sub>2 </sub>que contribuem para chuva &aacute;cida, mas esse consumo foi relativamente pequeno em rela&ccedil;&atilde;o ao consumo de lenha, apenas 2,74% das emiss&otilde;es. A eletricidade contribuiu com apenas 0,32% das emiss&otilde;es. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O efeito dessas emiss&otilde;es da lenha pode ter sido reduzido pela presen&ccedil;a da biomassa nativa que deve ter absorvido grande parte das emiss&otilde;es, tendo em vista que a ind&uacute;stria n&atilde;o se encontra em &aacute;rea urbanizada, est&aacute; aproximadamente a uma dist&acirc;ncia de 7 km do per&iacute;metro urbano. Detectou-se, ainda, um sistema de conten&ccedil;&atilde;o da polui&ccedil;&atilde;o gerada pela queima da lenha, chamado de "lavador de fuma&ccedil;a" que gera uma chuva sobre a fuma&ccedil;a. A localiza&ccedil;&atilde;o da ind&uacute;stria fora do per&iacute;metro urbano facilitou, tamb&eacute;m, a absor&ccedil;&atilde;o das emiss&otilde;es provocadas pela eletricidade, assim, a concentra&ccedil;&atilde;o de gases e, portanto, o poss&iacute;vel efeito sobre o aquecimento global pode ter sido reduzido. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Quanto ao consumo de diesel, o transporte deu-se a longas dist&acirc;ncias o que contribuiu para aumentar o consumo e, portanto, agravar problemas ambientais, entretanto, os maiores trechos das rodovias n&atilde;o est&atilde;o em per&iacute;metros urbanos o que evitou a concentra&ccedil;&atilde;o de gases e facilitou a absor&ccedil;&atilde;o das emiss&otilde;es pela mata &agrave; margem da pista, mas nem todas as subst&acirc;ncias podem ser absorvidas e de qualquer forma, as emiss&otilde;es provocadas pelo diesel contribuem para agravar problemas ambientais. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Uma das medidas que poderiam ser tomadas para reduzir o impacto do uso da lenha seria a troca dessa fonte energ&eacute;tica por outra menos danosa ao ecossistema como uso de baga&ccedil;o de cana, em que se deixaria de utilizar a mata nativa, ou o uso de biodiesel. A ind&uacute;stria j&aacute; disp&otilde;e de plantio de cana irrigado pela &aacute;gua n&atilde;o mais utilizada no processo industrial, ent&atilde;o, seria poss&iacute;vel utilizar esses materiais como incremento substitutivo da lenha progressivamente, pelo aumento do plantio. O diesel poderia, tamb&eacute;m, ser trocado por biodiesel que &eacute; um produto renov&aacute;vel e menos poluente. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>4.1.2 Consumo de materiais e reciclagem </i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os materiais consumidos na produ&ccedil;&atilde;o de cera s&atilde;o: p&oacute; cer&iacute;fero, palha de arroz, solvente, argilas, per&oacute;xido de hidrog&ecirc;nio e tecido para o filtro. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O p&oacute; cer&iacute;fero &eacute; a mat&eacute;ria-prima b&aacute;sica da cera, &eacute; um produto natural renov&aacute;vel que prov&eacute;m do corte das folhas da carnaubeira e sua produ&ccedil;&atilde;o de p&oacute; n&atilde;o gera grandes impactos ambientais. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A palha de arroz &eacute; um sub-produto do arroz que geralmente &eacute; descartado como res&iacute;duo, servindo como adubo. Na produ&ccedil;&atilde;o de cera &eacute; usado como facilitador de drenagem do p&oacute;. &Eacute; um material natural, n&atilde;o t&oacute;xico, biodegrad&aacute;vel e renov&aacute;vel. Depois de seu processamento na produ&ccedil;&atilde;o de cera &eacute; destinado para aduba&ccedil;&atilde;o. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O solvente &eacute; um produto qu&iacute;mico t&oacute;xico e gera impacto importante a natureza e ao homem. O solvente utilizado &eacute; tipo ISSOL 80-155, com densidade m&eacute;dia de 0,7225 g/cm<sup>3 </sup>(20º - 4 ºC). No processo de produ&ccedil;&atilde;o de cera, n&atilde;o houve contato direto desse produto com o ser humano. A maior parte de seu consumo ocorreu pela perda no processo de aquecimento nos extratores e no seu resfriamento no condensador, para que retorne ao tanque original e seja reaproveitado. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As argilas s&atilde;o usadas para auxiliar na filtra&ccedil;&atilde;o. Consumiram-se dois tipos na produ&ccedil;&atilde;o de cera: 1. Diatomita que tem como composi&ccedil;&atilde;o b&aacute;sica (SiO<sub>2 </sub>de 81 - 93 %) &eacute; um produto classificado como n&atilde;o perigoso, est&aacute;vel, n&atilde;o inflam&aacute;vel, explosivo ou t&oacute;xico; 2. Tonsil, tamb&eacute;m, tem em sua composi&ccedil;&atilde;o essencialmente (SiO<sub>2 </sub>de 61 - 71%), &eacute; incombust&iacute;vel e n&atilde;o t&oacute;xico, quanto a reatividade &eacute; est&aacute;vel e inerte. Geralmente ficam 30% de cera no res&iacute;duo que sai do filtro, composto em sua maioria por argilas e impurezas, por isso, esse res&iacute;duo retorna aos extratores para retirada do restante de cera em um novo processamento. Depois do processo de fabrica&ccedil;&atilde;o de cera o res&iacute;duo do filtro &eacute;, tamb&eacute;m, usado na aduba&ccedil;&atilde;o. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O per&oacute;xido de hidrog&ecirc;nio H<sub>2</sub>O<sub>2 </sub>(60%) &eacute; oxidante e corrosivo e n&atilde;o inflam&aacute;vel. No processo, ele &eacute; adicionado &agrave; cera aquecida para o clareamento, o que pode gerar emiss&otilde;es. N&atilde;o h&aacute; lan&ccedil;amento ao solo e/ou cursos de &aacute;gua. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O tecido filtro &eacute; um material utilizado apenas uma vez no processo de filtragem, &eacute; um tecido comum de algod&atilde;o que tem um acabamento r&uacute;stico. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A maior parte dos materiais utilizados &eacute; natural, renov&aacute;vel, n&atilde;o perigoso e biodegrad&aacute;vel. Portanto, podem contribuir para o elemento "Maximiza&ccedil;&atilde;o do uso sustent&aacute;vel dos recursos naturais". </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A <a href="#tab4">Tabela 4</a> indica o consumo de materiais para o processo de produ&ccedil;&atilde;o de cera, em 2004. </font></p>     <p><a name="tab4"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/resr/v46n2/a06tab04.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A maior parte do consumo de materiais foi de p&oacute; cer&iacute;fero o insumo b&aacute;sico de fabrica&ccedil;&atilde;o da cera representando 81,62% de todos os materiais usados na produ&ccedil;&atilde;o de cera. A palha de arroz foi o segundo material mais utilizado, representando 11,79% de todo o consumo. O per&oacute;xido de hidrog&ecirc;nio n&atilde;o &eacute; reaproveitado, entretanto utiliza-se um percentual pequeno (3,55%) em rela&ccedil;&atilde;o ao consumo total de materiais. O solvente apresenta um baixo consumo em decorr&ecirc;ncia de sua reutiliza&ccedil;&atilde;o. As argilas representando 1,11% de todo o consumo de materiais, ainda, t&ecirc;m utiliza&ccedil;&atilde;o para aduba&ccedil;&atilde;o e o tecido filtro &eacute; descartado n&atilde;o sendo mais reaproveitado no processo. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As argilas al&eacute;m de serem reaproveitadas em uma segunda fase na retirada do restante de cera podem ser jogadas ao solo, pois se deterioram naturalmente. A palha de arroz mesmo sendo usada apenas uma vez, funciona como um bom adubo, portanto, dos materiais que podem ser reaproveitados, a grande maioria o &eacute;, contribuindo, assim, para "intensifica&ccedil;&atilde;o da reciclagem de materiais". A <a href="#tab5">Tabela 5</a> mostra os res&iacute;duos gerados na produ&ccedil;&atilde;o de cera. </font></p>     <p><a name="tab5"></a></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/resr/v46n2/a06tab05.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Do total de res&iacute;duos emitidos, 71,41% foram barro, formado fundamentalmente por argilas e impurezas contidas no p&oacute; de carna&uacute;ba, outros 29,58% foram borra, composto essencialmente por palha de arroz e, apenas 0,08% foi tecido. Desses res&iacute;duos, apenas o tecido tem problemas na deteriora&ccedil;&atilde;o natural que pode levar um tempo substancial, os demais s&atilde;o biodegrad&aacute;veis, renov&aacute;veis e com utiliza&ccedil;&atilde;o em outros processos. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Uma quest&atilde;o importante a ser ressaltada &eacute; quanto ao consumo de embalagens. Todas as embalagens que chegam na ind&uacute;stria acondicionando o p&oacute; cer&iacute;fero retornam para o vendedor. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As embalagens usadas para empacotar a cera s&atilde;o formadas por um material pl&aacute;stico resistente e n&atilde;o &eacute; reaproveitada no processo; &eacute;, portanto, um produto descartado no consumo da cera e que deve ser dotado de um manejo adequado para n&atilde;o gerar problemas ambientais. A <a href="#tab6">Tabela 6</a> apresenta o consumo desse tipo de embalagem na produ&ccedil;&atilde;o de cera, um consumo relativamente pequeno: foram apenas 11.400,00 kg de embalagens para acondicionar 1.900 toneladas de cera. </font></p>     <p><a name="tab6"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/resr/v46n2/a06tab06.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O amplo grau de materiais naturais utilizados nesse processo &eacute; um bom indicativo para a atividade, e a reutiliza&ccedil;&atilde;o pode contribuir para o elemento "Redu&ccedil;&atilde;o do consumo de materiais" e de uma forma indireta, para "Agrega&ccedil;&atilde;o de valor" pois produtos associados &agrave; redu&ccedil;&atilde;o de impacto ao meio ambiente encontram maior valor de mercado. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Algumas medidas de redu&ccedil;&atilde;o de impacto quanto ao uso de materiais seria a conten&ccedil;&atilde;o na gera&ccedil;&atilde;o de poluentes e aumento da produtividade na produ&ccedil;&atilde;o do p&oacute; cer&iacute;fero, que &eacute; o principal material utilizado, e maior otimiza&ccedil;&atilde;o nos demais processos como, por exemplo, a reutiliza&ccedil;&atilde;o da palha, n&atilde;o em outros processos, mas sim na fabrica&ccedil;&atilde;o de cera, e, maior efici&ecirc;ncia na reciclagem do solvente. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>4.1.3 Uso sustent&aacute;vel de recursos renov&aacute;veis </i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A produ&ccedil;&atilde;o de cera mostra certo grau de sustentabilidade ao usar em sua maioria, materiais e energias renov&aacute;veis. O consumo de energia el&eacute;trica e energia derivada da lenha somam a maior parte da energia consumida e ambas s&atilde;o renov&aacute;veis. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O p&oacute; cer&iacute;fero e a palha de arroz que somam juntas 93,41% de todos os materiais utilizados na produ&ccedil;&atilde;o de cera s&atilde;o produtos naturais e renov&aacute;veis, portanto, h&aacute; uma maximiza&ccedil;&atilde;o de uso de insumos renov&aacute;veis. Como se detectou, o p&oacute; cer&iacute;fero &eacute; usado apenas uma vez no processo, mas a palha de arroz (borra) que corresponde a 29,58% de todo o peso dos res&iacute;duos s&oacute;lidos gerados &eacute; aproveitada em outros processos, especialmente na aduba&ccedil;&atilde;o. A atividade de produ&ccedil;&atilde;o cera, em geral, maximiza o uso sustent&aacute;vel de recursos renov&aacute;veis. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Uma quest&atilde;o preocupante &eacute; quanto ao consumo da &aacute;gua. A &aacute;gua de abastecimento &eacute; um tema global e indispens&aacute;vel para a manuten&ccedil;&atilde;o da vida, um recurso cada vez mais escasso. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O consumo de &aacute;gua (<a href="#tab7">Tabela 7</a>) ocorre pelo resfriamento da cera na escamadeira, resfriamento do solvente no condensador e no uso de &aacute;gua na caldeira que responde por quase metade do consumo em que se faz o processo de vaporiza&ccedil;&atilde;o, e redu&ccedil;&atilde;o dos poluentes emitidos da fuma&ccedil;a no "lavador de fuma&ccedil;a". Ocorrem perdas por evapora&ccedil;&atilde;o quando a &aacute;gua retorna &agrave; piscina. </font></p>     <p><a name="tab7"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/resr/v46n2/a06tab07.jpg"></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&Eacute; importante ressaltar que grande parte desse consumo refere-se ao desperd&iacute;cio que ocorre na limpeza dos recipientes, em que a &aacute;gua &eacute; lan&ccedil;ada ao solo. Em 2004, esse desperd&iacute;cio correspondeu a aproximadamente 10% de todo o consumo de &aacute;gua. Essa &aacute;gua n&atilde;o &eacute; polu&iacute;da com qualquer tipo de produto qu&iacute;mico ou t&oacute;xico e pode ser facilmente reutilizada. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&Eacute; necess&aacute;rio reduzir o n&iacute;vel de desperd&iacute;cio e tomarem-se medidas para o melhor uso da &aacute;gua, tais como, o uso da &aacute;gua que sai do condensador, pela perda de umidade dos materiais, para o resfriamento e reaproveitamento; mudan&ccedil;as na t&eacute;cnica de retorno da &aacute;gua &agrave; piscina poderiam reduzir o consumo; a constru&ccedil;&atilde;o de um tanque para receber a &aacute;gua quente que retorna do processo industrial, at&eacute; que ocorresse o processo natural de resfriamento; e a constru&ccedil;&atilde;o de um tanque reserva para acondicionar a &aacute;gua no processo de limpeza da piscina e uso de produtos de limpeza da &aacute;gua quando necess&aacute;rio. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>4.1.4 Durabilidade e agrega&ccedil;&atilde;o de valor </i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A cera &eacute; um produto intermedi&aacute;rio, entra na composi&ccedil;&atilde;o de outros produtos, &eacute; n&atilde;o perec&iacute;vel e de validade indeterminada. Sua propriedade fundamental &eacute; ampliar a durabilidade e agregar valor em produtos. Pesquisa sobre conserva&ccedil;&atilde;o do tomate com cera de carna&uacute;ba premiou a estudante Marcela Chiumarelli da Faculdade de Engenharia Agr&iacute;cola da UNICAMP, que ganhou o Pr&ecirc;mio Jovem Cientista do CNPq em 2004. Seu trabalho mostra que frutas perec&iacute;veis, quando protegidas por cera de carna&uacute;ba, ampliam significativamente sua durabilidade. A cera &eacute; um importante isolante t&eacute;rmico, um produto natural que n&atilde;o gera problemas &agrave; sa&uacute;de humana e amplia a qualidade dos produtos que ela auxilia na composi&ccedil;&atilde;o. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A agrega&ccedil;&atilde;o de valor na cera depende da amplia&ccedil;&atilde;o de melhorias qualitativas, poss&iacute;veis com mudan&ccedil;as nos insumos, processos e t&eacute;cnicas de maneira que expanda a satisfa&ccedil;&atilde;o do consumidor com um produto de maior funcionalidade. A redu&ccedil;&atilde;o de materiais por cera fabricada, medidas de conten&ccedil;&atilde;o de polui&ccedil;&atilde;o e, mudan&ccedil;as em processos e t&eacute;cnicas que gerem ganhos de produtividades elevariam o valor agregado. As qualidades naturais dos v&aacute;rios materiais j&aacute; elevam a qualidade da cera e, portanto auxiliam na agrega&ccedil;&atilde;o de valor. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>4.1.5 Indicadores de eco-efici&ecirc;ncia consolidados </i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os indicadores de eco-efici&ecirc;ncia consolidados mostram a raz&atilde;o entre duas dimens&otilde;es, valor da cera e influ&ecirc;ncia ambiental. O valor da cera foi representado pela quantidade de cera produzida (A) e lucro l&iacute;quido (B) e a influ&ecirc;ncia ambiental pelos indicadores, consumo de energia (C), emiss&otilde;es a&eacute;reas (D), consumo de materiais (E), gera&ccedil;&atilde;o de res&iacute;duos s&oacute;lidos (F), consumo de embalagens (G) e consumo de &aacute;gua (H) (<a href="#tab8">Tabela 8</a>). </font></p>     <p><a name="tab8"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="center"><img src="/img/revistas/resr/v46n2/a06tab08.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em consumo de energia, o Indicador consolidado 1, mostra que cada TWh de energia usada gerou 14,33 kg de cera. Das fontes de energia utilizadas, a que se mostrou amplamente eficiente foi a energia el&eacute;trica e a menor foi a energia oriunda da lenha, que cada TWh de energia consumida criou 14,84 kg de cera. O diesel apresentou um grau de efici&ecirc;ncia substancialmente maior que a lenha, 411,71 kg de cera para cada TWh de energia gasta. Isso significa que cada litro de diesel gerou 56,30 kg de cera; j&aacute; a lenha, cada m<sup>3 </sup>queimado gerou 395,86 kg. O Indicador consolidado 2 exibe que cada TWh de energia criou R$ 43,52 de lucro l&iacute;quido, evidenciando a mesma tend&ecirc;ncia observada no Indicador consolidado 1, a energia el&eacute;trica contribuiu significantemente para a forma&ccedil;&atilde;o de lucro e a lenha deu a menor contribui&ccedil;&atilde;o. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O Indicador consolidado 1 de 0,55 referente &agrave;s emiss&otilde;es mostra que a produ&ccedil;&atilde;o de cera contribui potencialmente para o efeito estufa, pois cada kg de CO<sub>2 </sub>emitido relacionou-se a produ&ccedil;&atilde;o de apenas 0,55 kg de cera. O indicador de maior efici&ecirc;ncia foi a eletricidade que cada kg de CO<sub>2 </sub>emitido correspondeu a 173,61 kg de cera produzido, e o menor foi a lenha que gerou apenas 0,56 kg. A rela&ccedil;&atilde;o entre forma&ccedil;&atilde;o de lucro e cera produzida no Indicador consolidado 2 destaca um baixo indicador, 1,66 kg / kg, ou seja, cada kg de emiss&atilde;o favoreceu a produ&ccedil;&atilde;o de 1,66 kg de cera. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Quanto ao consumo de materiais, o Indicador consolidado 1, informa que cada kg de material fabricou apenas 0,52 kg de cera, revela grande consumo de materiais por unidade de produto gerada. Dos materiais utilizados o que tem maior efici&ecirc;ncia &eacute; o tecido filtro em que cada kg filtrou 1 568,63 kg de cera e o menor foi o p&oacute; cer&iacute;fero em que cada kg gerou apenas 0,64 kg de cera. A palha de arroz teve relativamente baixa efici&ecirc;ncia, cada kg de palha de arroz fez 4,43 kg de cera. Para cada kg de argila utilizada fabricou-se 47,06 kg de cera, para cada kg de solvente criou 27,68 kg e para cada kg de per&oacute;xido de hidrog&ecirc;nio teve-se 14,71 kg de cera, ou seja, esses materiais tiveram relativa efici&ecirc;ncia. Esse indicador reflete, relativamente, o grau de press&atilde;o sobre recursos naturais da atividade de produ&ccedil;&atilde;o de cera. &Eacute; uma refer&ecirc;ncia importante para balizar tomadas de decis&otilde;es que promovam a redu&ccedil;&atilde;o no consumo de recursos. O Indicador consolidado 2 mostra que os materiais geram baixo lucro l&iacute;quido por cera produzida, cada kg de material consumido gerou apenas R$ 1,59 de lucro l&iacute;quido para a atividade. O mais eficiente economicamente foi o tecido filtro e o menos, o p&oacute; cer&iacute;fero. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nos res&iacute;duos s&oacute;lidos, o Indicador consolidado 1 destaca que para cada kg de res&iacute;duo gerado fez-se 1,31 kg de cera, sendo que o res&iacute;duo que mostra maior efici&ecirc;ncia &eacute; o tecido filtro e o menor &eacute; o barro. O Indicador consolidado 2 mostra relativa efici&ecirc;ncia econ&ocirc;mica em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; gera&ccedil;&atilde;o de res&iacute;duos, pois para cada kg de res&iacute;duo gerado conseguiu-se um lucro l&iacute;quido de R$ 3,98. Como cada processo de produ&ccedil;&atilde;o gera de alguma forma res&iacute;duo, &eacute; importante que esses sejam pelo menos, eficientes, ou seja, utilize-se o m&iacute;nimo e propicie o m&aacute;ximo de valor agregado, al&eacute;m de n&atilde;o serem t&oacute;xicos e/ou prejudiquem o meio de alguma forma. Os res&iacute;duos s&oacute;lidos do processo de produ&ccedil;&atilde;o de cera, em sua maioria, s&atilde;o reaproveitados. O &uacute;nico que n&atilde;o &eacute; reaproveitado &eacute; o tecido filtro, entretanto, ele apresenta grande efici&ecirc;ncia. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O consumo de embalagem, apresenta efici&ecirc;ncia, pois o Indicador consolidado 1, demonstra que para cada kg de embalagem usada fabricam-se 166,67 kg de cera e, o Indicador consolidado 2, revela que cada kg de embalagem propicia R$ 506,25 de lucro l&iacute;quido. Esse indicador implica em baixa press&atilde;o sobre os recursos naturais quando comparado com os demais indicadores. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O consumo de &aacute;gua &eacute; um indicador preocupante, pois revela intenso uso de &aacute;gua por kg de cera produzida. O Indicador consolidado 1, exp&otilde;e que cada kg de &aacute;gua gera apenas 0,09 kg de cera e o Indicador consolidado 2 diz que cada kg de &aacute;gua gera apenas R$ 0,29 de lucro l&iacute;quido. Deve-se, portanto, tomar-se medidas de conten&ccedil;&atilde;o do uso de &aacute;gua. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Infere-se que a co-responsabilidade empresarial sobre as quest&otilde;es ambientais n&atilde;o se configura de forma simples. A vari&aacute;vel ambiental nas empresas surge como uma forma estrat&eacute;gica para manuten&ccedil;&atilde;o e perpetua&ccedil;&atilde;o no mercado devido a exig&ecirc;ncias sociais. Portanto, a ecoefici&ecirc;ncia &eacute; uma vertente pr&aacute;tica importante para apoiar as tomadas de decis&otilde;es nas empresas que absorvem a quest&atilde;o ambiental. &Eacute; poss&iacute;vel perceber que as medidas de conten&ccedil;&atilde;o de problemas ambientais e racionaliza&ccedil;&atilde;o sobre os recursos podem garantir a continuidade, economicamente lucrativa, de uma empresa. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Por outro lado, a eco-efici&ecirc;ncia &eacute; um conceito atenuador, na vertente ambiental, dos problemas que afetam o modelo de desenvolvimento. Tem fundamental import&acirc;ncia para os empres&aacute;rios na medida em que pode, quando incorporado como premissa na empresa, ampliar competitividade ao mesmo tempo em que traz melhorias ambientais e a qualidade de vida para a sociedade. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>5. Considera&ccedil;&otilde;es finais </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os processos produtivos sempre geraram res&iacute;duos. As reutiliza&ccedil;&otilde;es desses res&iacute;duos existem desde quando a produ&ccedil;&atilde;o de mercadorias se desenvolveu, mas a redu&ccedil;&atilde;o do ciclo de vida dos produtos, com ado&ccedil;&atilde;o, cada vez mais intensa, de descart&aacute;veis em curto per&iacute;odo de tempo, associada &agrave; generaliza&ccedil;&atilde;o de demandas promovidas pela expans&atilde;o do capital, elevaram o grau de press&atilde;o sobre a natureza e ampliaram desperd&iacute;cios e externalidades negativas ao meio ambiente. Essas quest&otilde;es impulsionaram a&ccedil;&otilde;es sociais e de governo reativas, impondo &agrave;s empresas reduzir a demanda sobre os recursos naturais e eliminar emiss&otilde;es de efluentes e res&iacute;duos s&oacute;lidos ou l&iacute;quidos, danosos ao meio ambiente e &agrave; sa&uacute;de humana, especificamente. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A no&ccedil;&atilde;o de eco-efici&ecirc;ncia contribui para mudan&ccedil;a de conduta nas empresas, pois, amplia as medidas de racionaliza&ccedil;&atilde;o de processos e produtos com menores agress&otilde;es ao meio ambiente. Alavanca de forma direta e indireta melhorias na qualidade de vida das pessoas. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A incorpora&ccedil;&atilde;o da eco-efici&ecirc;ncia como um princ&iacute;pio fundamental da gest&atilde;o estrat&eacute;gica empresarial precisa ser ampliada em todos os segmentos produtivos, independente da dimens&atilde;o do neg&oacute;cio. As organiza&ccedil;&otilde;es empresariais t&ecirc;m papel fundamental na articula&ccedil;&atilde;o e dissemina&ccedil;&atilde;o da eco-efici&ecirc;ncia e a sociedade, de forma geral, necessita, atrav&eacute;s de suas institui&ccedil;&otilde;es, disseminar, apoiar e exigir condutas eco-eficientes, transformando os neg&oacute;cios em eco-neg&oacute;cios. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A produ&ccedil;&atilde;o industrial de cera de carna&uacute;ba apresenta, em rela&ccedil;&atilde;o ao consumo de energia, grande uso de lenha e relativo consumo de diesel que favorecem a emiss&atilde;o de subst&acirc;ncias que contribuem potencialmente para o efeito estufa, no entanto, mostra um amplo grau de efici&ecirc;ncia no uso de energia el&eacute;trica. Apesar de utilizar muitos materiais e formar grande quantidade de res&iacute;duo, esses materiais em sua maioria s&atilde;o renov&aacute;veis e de baixo impacto ambiental. As embalagens mostraram amplo grau de efici&ecirc;ncia e o grande consumo de &aacute;gua prejudica a efici&ecirc;ncia na produ&ccedil;&atilde;o de cera, sendo, portanto necess&aacute;rio, medidas de conten&ccedil;&atilde;o no uso de &aacute;gua. Por outro lado, outros fatores atuam amenizando esses impactos negativos, tais como: localiza&ccedil;&atilde;o da ind&uacute;stria em &aacute;rea pouco urbanizada; possibilidade de f&aacute;cil reaproveitamento da &aacute;gua, pois esta n&atilde;o est&aacute; contaminada. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O processo de produ&ccedil;&atilde;o de cera impacta o meio ambiente com uso intenso de &aacute;gua, utiliza&ccedil;&atilde;o da lenha como fonte energ&eacute;tica, consumo de produtos qu&iacute;micos e emiss&atilde;o de poluentes, entretanto, atende importantes elementos de eco-efici&ecirc;ncia como a reutiliza&ccedil;&atilde;o de materiais e consumo de materiais renov&aacute;veis, apresentando, em geral, certo grau de efici&ecirc;ncia ambiental. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Entretanto, n&atilde;o existe uma regra fechada para tornar uma empresa eco-eficiente. A sociedade e os empres&aacute;rios constru&iacute;ram pr&aacute;ticas e acumularam experi&ecirc;ncias que direcionam medidas amenizadoras e/ou que eliminam gera&ccedil;&atilde;o de problemas ambientais e, por conseguinte, trazem melhorias econ&ocirc;micas. Cada empreendimento tem suas especificidades quanto ao grau de agress&atilde;o &agrave; natureza, por isso, as a&ccedil;&otilde;es eco-eficientes dependem de cada estrutura na qual a empresa se insere. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>6. Refer&ecirc;ncias Bibliogr&aacute;ficas </b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">ALMEIDA, F. O bom neg&oacute;cio da sustentabilidade. Rio de Janeiro: Nova fronteira, 2002.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000193&pid=S0103-2003200800020000600001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">CEBDS (Conselho Empresarial Brasileiro para o Desenvolvimento Sustent&aacute;vel). Ecoefici&ecirc;ncia. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://www.cebds.com" target="_blank">http://www.cebds.com</a>&gt;. Acesso em: 20 mar. 2004.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000195&pid=S0103-2003200800020000600002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">MCT (Minist&eacute;rio da Ci&ecirc;ncia e Tecnologia). Corre&ccedil;&atilde;o dos valores para considerar a combust&atilde;o incompleta. Dispon&iacute;vel em: <a href="http://www.mct.gov.br" target="_blank">http://www.mct.gov.br</a>&gt;. Acesso em: 04 fev. 2005.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000197&pid=S0103-2003200800020000600003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">MDIC (Minist&eacute;rio do Desenvolvimento Ind&uacute;stria e Com&eacute;rcio Exterior). Sistema aliceweb. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://www.desenvolvimento.gov.br" target="_blank">http://www.desenvolvimento.gov.br</a>&gt;. Acesso em: 15 fev. 2005.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000199&pid=S0103-2003200800020000600004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">RIBEIRO, R. A. Economia piauiense. Teresina, 2001, 61 p. Trabalho n&atilde;o publicado.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000201&pid=S0103-2003200800020000600005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">UNCTAD (United Nations Conference on Trade and Development). Manual for the preparers and users of  eco-efficiency indicators. Version 1.1, United Nations, New York and Geneva, 2004.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000203&pid=S0103-2003200800020000600006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">VALE, A. T. do, <i>et. al</i>. Estimativa do consumo residencial de lenha em uma pequena comunidade rural do munic&iacute;pio de S&atilde;o Jo&atilde;o D' Alian&ccedil;a, GO. In: Ci&ecirc;ncia Florestal, v. 13, n. 2, p.159-165, 2003.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000205&pid=S0103-2003200800020000600007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">VINHA, V. da. As empresas e o desenvolvimento sustent&aacute;vel: da ecoefici&ecirc;ncia &agrave; responsabilidade social corporativa. In: LUSTOSA, M. C.; MAY, P. H.; VINHA, V. da. (Org.). Economia do meio ambiente. Rio de Janeiro: Elsevier, 2003. p.173-196.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000207&pid=S0103-2003200800020000600008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">WBCSD (World Business Council for Sustainable Development). Eco-efficiency -creating more value with less impact. October, 2000. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://www.wbcsd.ch" target="_blank">http://www.wbcsd.ch</a>&gt;. Acesso em: 28 mar. 2004. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000209&pid=S0103-2003200800020000600009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ALMEIDA]]></surname>
<given-names><![CDATA[F.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O bom negócio da sustentabilidade]]></source>
<year>2002</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Nova fronteira]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>Conselho Empresarial Brasileiro para o Desenvolvimento Sustentável</collab>
<source><![CDATA[Ecoeficiência]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>Ministério da Ciência e Tecnologia</collab>
<source><![CDATA[Correção dos valores para considerar a combustão incompleta]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>Ministério do Desenvolvimento Indústria e Comércio Exterior</collab>
<source><![CDATA[Sistema aliceweb]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RIBEIRO]]></surname>
<given-names><![CDATA[R. A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Economia piauiense]]></source>
<year>2001</year>
<publisher-loc><![CDATA[Teresina ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>United Nations Conference on Trade and Development</collab>
<source><![CDATA[Manual for the preparers and users of eco-efficiency indicators]]></source>
<year>2004</year>
<publisher-loc><![CDATA[New YorkGeneva ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VALE]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. T. do]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Estimativa do consumo residencial de lenha em uma pequena comunidade rural do município de São João D' Aliança, GO]]></article-title>
<source><![CDATA[Ciência Florestal]]></source>
<year>2003</year>
<volume>13</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>159-165</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VINHA]]></surname>
<given-names><![CDATA[V. da.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[As empresas e o desenvolvimento sustentável: da ecoeficiência à responsabilidade social corporativa]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[LUSTOSA]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. C.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MAY]]></surname>
<given-names><![CDATA[P. H.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[VINHA]]></surname>
<given-names><![CDATA[V. da.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Economia do meio ambiente]]></source>
<year>2003</year>
<page-range>173-196</page-range><publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Elsevier]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>World Business Council for Sustainable Development</collab>
<source><![CDATA[Eco-efficiency: creating more value with less impact]]></source>
<year>Octo</year>
<month>be</month>
<day>r,</day>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
