<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0104-026X</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Revista Estudos Feministas]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Rev. Estud. Fem.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0104-026X</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Centro de Filosofia e Ciências Humanas e Centro de Comunicação e Expressão da Universidade Federal de Santa Catarina]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0104-026X2008000300004</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0104-026X2008000300004</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[El movimiento feminista y la salud de las mujeres: la experiencia de los Centros de Planificación Familiar (CPF) en Catalunya (1976-1982)]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The feminist movement and women's health: the experience of the Family Planning Centers (CPF) in Catalunya (1976-1982)]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Ferreira]]></surname>
<given-names><![CDATA[Sílvia Lúcia]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade Federal da Bahia  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2008</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2008</year>
</pub-date>
<volume>16</volume>
<numero>3</numero>
<fpage>785</fpage>
<lpage>807</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-026X2008000300004&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0104-026X2008000300004&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0104-026X2008000300004&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="es"><p><![CDATA[Este estudio pretende recordar las luchas del movimiento feminista de España (Catalunya) por el derecho a la salud de las mujeres analizando las estrategias utilizadas, que hicieron posible una mayor equidad de género en los Centros de Planificación Familiar (CPF), popularmente conocidos como plannings o planins. La información se recogió mediante entrevistas semi-estructuradas realizadas a mujeres, escogidas por su actuación en el movimiento feminista, y profesionales de salud que participaron en los centros mencionados en los municipios de Cerdanyola del Vallès, Barcelona y Santa Coloma de Gramenet. La creación y manutención de los plannings fue una victoria colectiva importante ya que unió estrechamente a muchas mujeres y produjo transformaciones sociales significativas.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[This study seeks to remember the fights of the feminist movement of Spain (Catalunya) for the women's right to health care, through the analysis of the strategies that made possible a better gender equity in the Centers of Family Planning (CPF), popularly known as planning or planins. The basic information to reconstruct the history of the centers was picked up by semi-structured interview carried out with women, chosen by their performance in the feminist movement, and health professionals who participated in the mentioned centers in the municipalities of Cerdanyola of the Vallès, Barcelona and Santa Coloma of Gramenet. The creation and maintenance of the planning was an important collective victory since it united many women closely and it produced significant social transformations.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="es"><![CDATA[salud]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[movimiento feminista]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[planificación familiar]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Health]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Feminist Movement]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Familiar Planning]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>ARTIGOS</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="4"><b><a name="top0"></a>El    movimiento feminista y la salud de las mujeres: la experiencia de los Centros    de Planificaci&oacute;n Familiar (CPF) en Catalunya (1976-1982)<a href="#back0"><sup>*</sup></a></b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>The feminist    movement and women's health: the experience of the Family Planning Centers (CPF)    in Catalunya (1976-1982)</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>S&iacute;lvia    L&uacute;cia Ferreira</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Universidade Federal    da Bahia</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>RESUMEN</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Este estudio pretende    recordar las luchas del movimiento feminista de Espa&ntilde;a (Catalunya) por    el derecho a la salud de las mujeres analizando las estrategias utilizadas,    que hicieron posible una mayor equidad de g&eacute;nero en los Centros de Planificaci&oacute;n    Familiar (CPF), popularmente conocidos como plannings o planins. La informaci&oacute;n    se recogi&oacute; mediante entrevistas semi-estructuradas realizadas a mujeres,    escogidas por su actuaci&oacute;n en el movimiento feminista, y profesionales    de salud que participaron en los centros mencionados en los municipios de Cerdanyola    del Vall&egrave;s, Barcelona y Santa Coloma de Gramenet. La creaci&oacute;n    y manutenci&oacute;n de los plannings fue una victoria colectiva importante    ya que uni&oacute; estrechamente a muchas mujeres y produjo transformaciones    sociales significativas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Palabras claves:</b>    salud; movimiento feminista; planificaci&oacute;n familiar.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">This study seeks    to remember the fights of the feminist movement of Spain (Catalunya) for the    women's right to health care, through the analysis of the strategies that made    possible a better gender equity in the Centers of Family Planning (CPF), popularly    known as planning or planins. The basic information to reconstruct the history    of the centers was picked up by semi-structured interview carried out with women,    chosen by their performance in the feminist movement, and health professionals    who participated in the mentioned centers in the municipalities of Cerdanyola    of the Vall&egrave;s, Barcelona and Santa Coloma of Gramenet. The creation and    maintenance of the planning was an important collective victory since it united    many women closely and it produced significant social transformations.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Key Words:</b>    Health; Feminist Movement; Familiar Planning.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Introducci&oacute;n</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A pesar del reconocimiento    casi un&aacute;nime de investigadores que interpretan la emergencia del feminismo    como un fen&oacute;meno del proceso de democratizaci&oacute;n, estamos de acuerdo    con Bet&acirc;nia &Aacute;vila e Sonia Corr&ecirc;a cuando escriben: "&#91;...&#93;    casi nunca se afirma que la sociedad se democratiz&oacute;, de hecho, porque    las mujeres se organizaron y se convirtieron en protagonistas del dominio p&uacute;blico    &#91;...&#93;".<a name="top1"></a><a href="#back1"><sup>1</sup></a></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Estas autoras afirman    que la agenda construida y defendida por el movimiento feminista, en particular    el sector de la salud, incidi&oacute; directamente sobre elementos constitutivos    de la l&oacute;gica que simult&aacute;neamente disocia y articula lo p&uacute;blico    y lo privado: la maternidad como papel prioritario de las mujeres, la sexualidad,    el papel de la profesi&oacute;n m&eacute;dica, as&iacute; como la l&oacute;gica    de organizaci&oacute;n de los servicios p&uacute;blicos de salud. Esta agenda    la fueron construyendo las mujeres mismas, a partir de la idea de reapropiaci&oacute;n    y resignificaci&oacute;n de su cuerpo.</font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Deshacer el lugar      del cuerpo (de la anatom&iacute;a) como destino, desconstruir la heteronom&iacute;a      en que estuvieron (y a&uacute;n contin&uacute;an) inmersos los cuerpos femeninos      son los fundamentos de una concepci&oacute;n renovada de ciudadan&iacute;a,      que incorpora las vivencias de la sexualidad y de la reproducci&oacute;n y      de esta forma abre campo para que se supere el desposeimiento de s&iacute;,      experimentado por las mujeres en estas dos esferas. Tal perspectiva exig&iacute;a      inevitablemente la elaboraci&oacute;n de nuevos derechos, sin los cuales la      ciudadan&iacute;a plena de las mujeres no estar&iacute;a satisfecha.<a name="top2"></a><a href="#back2"><sup>2</sup></a></font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">La preocupaci&oacute;n    de las feministas por el tema de la sexualidad y la reproducci&oacute;n data    de finales del siglo XIX. La historiadora Linda Gordon<a name="top3"></a><a href="#back3"><sup>3</sup></a>    dice que el control de la natalidad es "una pr&aacute;ctica humana tan gen&eacute;rica    como la de cocinar o socializar a las criaturas".<a name="top4"></a><a href="#back4"><sup>4</sup></a>    Para esta autora, a partir del desarrollo de la agricultura este control se    fue disminuyendo con la p&eacute;rdida del conocimiento y de las t&eacute;cnicas    utilizadas por las mujeres, propiciando el recurso al aborto como un m&eacute;todo    para el control de la natalidad.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Gordon, a partir    de la historia del feminismo americano, identifica tres fases de la ideolog&iacute;a    sexual en el feminismo: la primera, entre finales del siglo XIX y mediados del    siglo XX, cuando el movimiento sufragista adquiere una ideolog&iacute;a sexual    que Gordon llama de "dom&eacute;stica", con fuerte influencia del puritanismo    sexual victoriano. La segunda, comprende el per&iacute;odo cercano a la Primera    Guerra Mundial, cuando los intereses de las mujeres se asocian con los movimientos    de "liberaci&oacute;n sexual", en los que tambi&eacute;n participan hombres,    antecesores de los sex&oacute;logos modernos, como Havellock Ellis, Wilhelm    Reich y Edward Carpenter. Marcan esta fase el apoyo a la actividad sexual fuera    del matrimonio, la demanda de placer sexual y la cr&iacute;tica a la domesticidad.    La &uacute;ltima etapa, coincide con el surgimiento del feminismo actual a partir    de finales de los a&ntilde;os sesenta. En esta fase, se empieza a denunciar    el papel que representa la familia en la represi&oacute;n sexual y en el control    de la sexualidad de la mujer. Hay un cambio radical del significado de satisfacci&oacute;n    sexual para las mujeres, una de las principales contribuciones hist&oacute;ricas    al movimiento de liberaci&oacute;n de la mujer.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">En el siglo XIX    tambi&eacute;n hab&iacute;a surgido un movimiento de maternidad voluntaria que    reivindicaba el derecho a decidir sobre el n&uacute;mero de hijos/as, lo que    sirvi&oacute; para cuestionar la subordinaci&oacute;n sexual espec&iacute;fica    de las mujeres y la relaci&oacute;n entre hombres y mujeres. Este movimiento    se constituy&oacute; como alternativa al movimiento conservador, que defend&iacute;a    la maternidad como el destino de las mujeres y raz&oacute;n b&aacute;sica para    que &eacute;stas permaneciesen en el hogar. Mientras, las feministas afirmaban    que la maternidad era la raz&oacute;n central para que las mujeres tuviesen    mayor poder, independencia y respeto.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Para Olivan e Garaiz&aacute;bal,<a name="top5"></a><a href="#back5"><sup>5</sup></a>    cuando se estudia la sexualidad de las mujeres en un determinado contexto, uno    de los aspectos que se deben tener en cuenta es la tensi&oacute;n permanente    que el placer y el peligro representan en la vida de las mujeres. A partir de    esta tensi&oacute;n, dos grandes tendencias de elaboraci&oacute;n te&oacute;rica    feminista dirigieron los estudios sobre el tema, apoy&aacute;ndose tambi&eacute;n    en las ra&iacute;ces del siglo XIX. Una, insiste en el peligro que representa    la sexualidad masculina para las mujeres, destacando su car&aacute;cter violento    y depredador; las mujeres se presentan exclusivamente como objeto de deseo,    pocas veces como sujetos activos, y la sexualidad femenina es mucho m&aacute;s    un impulso afectivo que un impulso er&oacute;tico para el placer. La otra tendencia,    m&aacute;s moderna y apoyada por el feminismo contempor&aacute;neo, insiste    en el placer, en el deseo sexual de las mujeres, y se muestra contraria a dictar    reglas y preceptos sobre lo correcto y lo incorrecto en sexualidad.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Esta variedad de    tendencias sobre la sexualidad femenina acompa&ntilde;a a los discursos de las    feministas a partir de la d&eacute;cada de los 60, &eacute;poca del descubrimiento    de la p&iacute;ldora anticonceptiva, que revolucionar&iacute;a las costumbres    y las pr&aacute;cticas sexuales de las mujeres de todo el mundo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Este estudio tiene    como objetivo la reconstrucci&oacute;n de una inusitada experiencia realizada    por las mujeres y para las mujeres, recomponiendo, a partir del testimonio vivo,    parte de la historia de los Centros de Planificaci&oacute;n Familiar (CPF) en    Catalunya. El per&iacute;odo que se tom&oacute; para esta reconstrucci&oacute;n    (1976-1982) demarca un cambio profundo en el que se hacen simult&aacute;neamente    la transici&oacute;n pol&iacute;tica y la transici&oacute;n socio-cultural,    y tambi&eacute;n es en este per&iacute;odo cuando los plannings ideados por    el movimiento feminista funcionan en toda su plenitud, hasta el I Congreso de    Planificaci&oacute;n Familiar realizado en noviembre de 1982 en Gij&oacute;n,    como un primer encuentro estatal de profesionales del sector:</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&#91;...&#93;      se llevan a cabo a la vez la implantaci&oacute;n de las instituciones democr&aacute;ticas      y las transformaciones culturales desde unos modos de vida homogeneizantes,      tradicionales y conservadores a unas nuevas pautas de relaci&oacute;n y de      convivencia que se enmarcan en la diversidad y la tolerancia.<a name="top6"></a><a href="#back6"><sup>6</sup></a></font></p> </blockquote>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>El movimiento    feminista en el per&iacute;odo de transici&oacute;n democr&aacute;tica en Espa&ntilde;a</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Durante todo el    per&iacute;odo de la dictadura franquista, hasta el 7 de octubre de 1978, los    anticonceptivos estaban prohibidos. El C&oacute;digo Penal, en el art&iacute;culo    416, declaraba que se pod&iacute;an castigar con penas de arresto mayor y multas    de 5.000 a 100.000 pesetas a los que prescribieran, vendieran, divulgasen, ofreciesen,    hiciesen publicidad o expusiesen p&uacute;blicamente objetos, instrumentos,    aparatos, medios o procedimientos destinados a facilitar el aborto o a evitar    la procreaci&oacute;n.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Esta prohibici&oacute;n    no alter&oacute; los niveles de fecundidad, que continuaban cayendo, independientemente    de que el Estado aplicase, de forma deliberada, incentivos para que aumentase    el n&uacute;mero de hijos. A principios del siglo XX, el &iacute;ndice sint&eacute;tico    de fecundidad en Espa&ntilde;a estaba en 4,71 hijos por mujer, bajando paulatinamente    hasta alcanzar, en 1950, los 2,46. En la segunda mitad del siglo hubo un r&aacute;pido    aumento, alcanzando 2,94 en 1965 y despu&eacute;s una sucesiva ca&iacute;da,    con la tasa m&aacute;s baja de Europa, con 1,16 en 1998 y 1,20 hijos por mujer    en 1999. Este perfil de fecundidad se dio en momentos en que no exist&iacute;an    m&eacute;todos anticonceptivos eficaces. Cuando &eacute;stos se desarrollaron,    las mujeres no ten&iacute;an libre acceso a ellos por estar prohibidos. Magda    T. Ruiz Salguero identifica que, a pesar de la prohibici&oacute;n y del r&iacute;gido    control por parte de la iglesia, cuando la p&iacute;ldora se comercializ&oacute;    en otros pa&iacute;ses,</font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">muchas espa&ntilde;olas      trataban de conseguirla a trav&eacute;s de amigas extranjeras o espa&ntilde;olas      que pod&iacute;an viajar a Francia o a Inglaterra. Lo mismo suced&iacute;a      con el dispositivo intrauterino y el diafragma. La informaci&oacute;n sobre      m&eacute;todos m&aacute;s eficaces se fue generalizando a trav&eacute;s de      los grupos de mujeres y se fue creando una red de solidaridad en este sentido.<a name="top7"></a><a href="#back7"><sup>7</sup></a></font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Incluso antes de    la transici&oacute;n pol&iacute;tica, iniciada despu&eacute;s de la muerte de    Franco en 1975, algunas iniciativas adoptadas por las corporaciones m&eacute;dicas,    universidades y otras instituciones, precipitaron el fin de esta prohibici&oacute;n,    facilitando y ampliando el acceso de m&aacute;s mujeres al uso de los contraceptivos.<a name="top8"></a><a href="#back8"><sup>8</sup></a>    Dexeus y Parera<a name="top9"></a><a href="#back9"><sup>9</sup></a> reconocen    que las consultas m&eacute;dicas privadas se liberaron r&aacute;pidamente de    las ataduras legales, favoreciendo el uso de contraceptivos hormonales a las    mujeres con acceso a este tipo de asistencia, que correspond&iacute;a a las    que pose&iacute;an mayor nivel de escolaridad, m&aacute;s liberales y progresistas,    de clase media-alta, con edad entre 20 y 30 a&ntilde;os. Escario, Alberdi e    L&oacute;pez-Accotto afirman que, en general,</font></p>     <blockquote>        ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">hay una primera      etapa en que lo personal y lo pol&iacute;tico se presentan disociados, en      el que las mujeres comienzan a verbalizar sus sentimientos, problemas y esperanzas      a descubrir a trav&eacute;s del di&aacute;logo, todo lo que hay de com&uacute;n      en sus vivencias individuales, por una parte y, por otra, a manifestar cierta      incomodidad y disgusto con las maneras de hacer, pensar y vivir la militancia      pol&iacute;tica que tienden a situarlas en el primer plano a la hora del trabajo      y en el ultimo a la hora de la toma de decisiones.<a name="top10"></a><a href="#back10"><sup>10</sup></a></font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Esta fase, que    mezcla lo personal y lo pol&iacute;tico, se desarrolla en los &uacute;ltimos    a&ntilde;os de la dictadura franquista. En 1975, a&ntilde;o marcado por la prolongada    enfermedad y consiguiente muerte de Franco, ya se conforman varias movilizaciones    contra el r&eacute;gimen. En este contexto, los numerosos grupos de mujeres    que se organizaron en el movimiento general de oposici&oacute;n al franquismo    empiezan un camino propio, independiente.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">La transici&oacute;n    de la dictadura hacia la democracia es construida por las mujeres que llevan    sus voces, sus sentimientos y sus propuestas al espacio p&uacute;blico, en una    diversidad de grupos y actividades. Independientemente del modo de actuaci&oacute;n    - m&aacute;s moderado o m&aacute;s radical - ponen su pasi&oacute;n y su energ&iacute;a    a disposici&oacute;n de un mundo diferente para hombres y mujeres.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Para Monserrat    Cervera Rodon,<a name="top11"></a><a href="#back11"><sup>11</sup></a> los dos    primeros a&ntilde;os de los grupos y organizaciones est&aacute;n marcados por    ideolog&iacute;as que se orientan por dos grandes corrientes de pensamiento:    la corriente de la lucha de clases, con doble militancia y con orientaci&oacute;n    marxista, que defend&iacute;a la emancipaci&oacute;n de las mujeres a partir    del socialismo y de la emancipaci&oacute;n de la clase trabajadora. Estas mujeres    eran militantes de partidos de izquierda, socialistas y comunistas y de grupos    extraparlarmentarios. Las militantes eran casi todas j&oacute;venes, algunas    inici&aacute;ndose en las profesiones liberales, muchas eran profesoras tanto    de universidad como de primaria y secundaria, muchas trabajaban en f&aacute;bricas    o en servicios de salud y gran cantidad eran estudiantes.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">En algunos casos    estaban vinculadas a organizaciones o partidos en la lucha antifranquista, pero    gran parte participaba en la oposici&oacute;n a la dictadura, sin vinculaci&oacute;n    a ning&uacute;n grupo pol&iacute;tico constituido. La aproximaci&oacute;n a    las cuestiones pol&iacute;ticas se daba por estos caminos o partiendo del trabajo    de reflexi&oacute;n sobre los problemas espec&iacute;ficos de las mujeres, incorpor&aacute;ndose    posteriormente a alguna organizaci&oacute;n pol&iacute;tico-partidaria. Escario,    Alberdi e L&oacute;pez-Acotto<a name="top12"></a><a href="#back12"><sup>12</sup></a>    identifican la existencia de diversos colectivos feministas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Esta multiplicidad    de f&oacute;runs y entidades fragmentaba el movimiento feminista, que conviv&iacute;a    con los conflictos generados alrededor de la doble o &uacute;nica militancia,    si el feminismo deb&iacute;a inserirse en las luchas generales o constituirse    como algo espec&iacute;fico. Tambi&eacute;n se le present&oacute; otro dilema    al movimiento feminista durante el per&iacute;odo de transici&oacute;n pol&iacute;tica    y, posteriormente, con la victoria de los socialistas: la ocupaci&oacute;n o    no de los espacios institucionales, cuando se cuestionaba si la lucha para cambiar    las estructuras se deb&iacute;a realizar desde fuera o participar en ellas para    transformarlas desde dentro. En el gobierno de transici&oacute;n de Su&aacute;rez    se desactivaron varias instituciones del franquismo, entre ellas la Secci&oacute;n    Femenina, una de las instituciones que sustent&oacute; la pol&iacute;tica del    gobierno dictatorial de Franco, como afirman las mismas autoras: "&#91;...&#93;    hab&iacute;a sido uno de los ejes de vertebraci&oacute;n pol&iacute;tico-social    de la dictadura, acorde a sus presupuestos doctrinarios de minoridad y sacrificio    por parte de las mujeres, en aras de la grandeza de la familia y patria".<a name="top13"></a><a href="#back13"><sup>13</sup></a></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">La realizaci&oacute;n    de las Jornades Catalanes de la Dona, en mayo de 1976, marc&oacute; la presencia    de las mujeres catalanas organizadas que luchaban p&uacute;blicamente por sus    derechos. Los t&eacute;rminos de la convocatoria<a name="top14"></a><a href="#back14"><sup>14</sup></a>    la definen como "un movimiento amplio y unitario donde las mujeres quieren participar    activamente en la transformaci&oacute;n de la sociedad hacia una humanidad libre    e igualitaria en la que la mujer no sea utilizada como objeto de consumo, de    placer, de reproducci&oacute;n biol&oacute;gica, de mano de obra barata y de    perpetuaci&oacute;n del sistema capitalista". La participaci&oacute;n fue superior    a 4.000 mujeres, con las siguientes delegaciones: 60 de Barcelona, 37 de otros    puntos de Catalunya, 4 del Pa&iacute;s Valenci&agrave; y 1 de Baleares.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Los puntos exhaustivamente    debatidos en los d&iacute;as de las jornadas, realizadas en la Universitat de    Barcelona (UB), trataban de la mujer y del trabajo, la legislaci&oacute;n, educaci&oacute;n,    barrios, familia, medios de comunicaci&oacute;n, sexualidad, pol&iacute;tica    y la mujer y el campo. En estas jornadas se cre&oacute; la Associaci&oacute;    Catalana de la Dona y la Coordinadora de Vocalies i Grups de Dones.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Las reflexiones    realizadas sobre el derecho de las mujeres a decidir sobre su propio cuerpo    tuvieron en consideraci&oacute;n la necesidad de anticonceptivos gratuitos,    de una sexualidad libre y desvinculada de la procreaci&oacute;n, del derecho    al aborto atendido por la red p&uacute;blica de salud.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">El grupo pionero    en esta reflexi&oacute;n fue DAIA (Dones per l'Autoconeixement i l'Anticoncepci&oacute;)    que formular&aacute; una cr&iacute;tica concreta al sistema sanitario y, de    modo especial, a la atenci&oacute;n ginecol&oacute;gica. "Es &eacute;poca de    desmitificar la virginidad, la maternidad, el pecado, de reivindicar el placer    y desvincular la sexualidad de la reproducci&oacute;n, de denunciar el papel    de la mujer reducida a una maternidad impuesta y a una fidelidad tambi&eacute;n    impuesta."<a name="top15"></a><a href="#back15"><sup>15</sup></a></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A partir de estas    primeras jornadas, se forman muchos grupos entorno a estas demandas y la idea    central que empieza a desarrollarse es la creaci&oacute;n de centros de informaci&oacute;n    sobre anticoncepci&oacute;n y sexualidad, conocidos tambi&eacute;n como Centros    de Planificaci&oacute;n Familiar (CPF) o plannings.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Esta breve retrospectiva,    que apuntaba algunos aspectos de esta compleja realidad vivida por el movimiento    feminista catal&aacute;n, nos da una idea de las dificultades que ten&iacute;an    que superarse para poner en pr&aacute;ctica la idea de los CPF por las feministas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A pesar de la importancia    visible de los Centros de Planificaci&oacute;n Familiar, s&oacute;lo encontramos    tres trabajos que traten de ellos de una forma un poco m&aacute;s detallada.<a name="top16"></a><a href="#back16"><sup>16</sup></a></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Este es, por lo    tanto, un relato colectivo construido a partir de narraciones de mujeres, con    el que se intentan recomponer, a trav&eacute;s de entrevistas y documentos,    los acontecimientos y los hechos relevantes que sirvieron de base a la construcci&oacute;n    y al funcionamiento de estos centros como espacios de actuaci&oacute;n feminista.    Es posible que hayan quedado fuera algunos acontecimientos, algunas posiciones    divergentes o que alg&uacute;n aspecto pueda parecer incompleto, y que otras    cosas hayan podido ser a&ntilde;adidas, matizadas por otras miradas. No pretendemos    establecer una &uacute;nica versi&oacute;n de los hechos, se trata de recuperar    un eslab&oacute;n de la historia para que una vez m&aacute;s no se retroceda    al espacio de la invisibilidad que caracteriz&oacute; durante tanto tiempo la    historia de las mujeres.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Metodolog&iacute;a</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">La informaci&oacute;n    b&aacute;sica para reconstruir la historia de los centros se recogi&oacute;    mediante entrevistas semi-estructuradas, grabadas, realizadas por la investigadora    a mujeres escogidas por su actuaci&oacute;n en el movimiento feminista, y profesionales    de salud que participaron en los centros mencionados y identificadas con el    feminismo.<a name="top17"></a><a href="#back17"><sup>17</sup></a> Todas las    entrevistadas atienden actualmente en centros de salud o en los sectores de    anticoncepci&oacute;n, en los municipios de Cerdanyola del Vall&egrave;s, Barcelona    y Santa Coloma de Gramenet, fueron entrevistadas en el periodo de febrero a    mayo de 2002 y autorizaron la divulgaci&oacute;n de los resultados.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">El an&aacute;lisis    es realizado a partir de los testimonios de las entrevistadas, tomando como    punto de partida la identificaci&oacute;n de los centros, la formaci&oacute;n    de los equipos, y c&oacute;mo se daba la atenci&oacute;n a las mujeres. Se retoma    el proceso de transformaci&oacute;n de los centros, apunt&aacute;ndose las principales    rupturas del movimiento feminista en salud.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Para reconstruir    la historia de los CPF en Catalunya en esta primera fase (1976-1982), entrevistamos    a 7 mujeres que participaron directamente de esta experiencia:</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b><i>Entrevistada    1</i>:</b> Enfermera. Particip&oacute; desde 1982 en un Centre d'Atenci&oacute;    a la Dona i a la Parella en Matar&oacute; y despu&eacute;s en un centro de atenci&oacute;n    y planificaci&oacute;n familiar en Santa Coloma con orientaci&oacute;n feminista.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b><i>Entrevistada    2</i>:</b> Doctora. Actualmente trabaja en atenci&oacute;n primaria, con salud    de la familia. Particip&oacute; activamente en la creaci&oacute;n del Centro    de Planificaci&oacute;n Familiar de Cerdanyola del Vall&egrave;s. Su aproximaci&oacute;n    al movimiento feminista se dio a partir del cuarto a&ntilde;o de Medicina, cuando    pas&oacute; por la experiencia de un aborto y la posibilidad de trasladarse    a otro pa&iacute;s, ya que en Espa&ntilde;a el aborto a&uacute;n estaba prohibido.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b><i>Entrevistada    3</i>:</b> Actualmente es enfermera de un Centro de Atenci&oacute;n Primaria    en Cerdanyola y trabaja con j&oacute;venes en programas de salud y sexualidad.    Particip&oacute; activamente en la creaci&oacute;n del CPF de Ripollet.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b><i>Entrevistada    4</i>:</b> M&eacute;dica de familia en la actualidad. Particip&oacute; activamente    en la creaci&oacute;n del CPF de Ripollet como reci&eacute;n licenciada porque    no aceptaba la forma como se atend&iacute;an a las mujeres en los servicios    de salud.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b><i>Entrevistada    5</i>:</b> Historiadora. Actualmente participa en el CAPS - Centro de An&aacute;lisis    y Programa Sanitario, una ONG de car&aacute;cter interdisciplinario que promueve    actividades cient&iacute;ficas, de debate y reflexi&oacute;n sobre la salud.    Fue una de las fundadoras de DAIA.<a name="top18"></a><a href="#back18"><sup>18</sup></a>    Es militante del movimiento feminista desde principios de la d&eacute;cada de    los 1970.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b><i>Entrevistada    6</i>:</b> Doctora. Particip&oacute; en la creaci&oacute;n del primer Centro    de Planificaci&oacute;n Familiar de Barcelona y fue fundadora de DAIA; actualmente    trabaja en el Centre Jove d'Anticoncepci&oacute; i Sexualitat. Participa en    el movimiento feminista desde las Primeres Jornades Catalanes de la Dona, a&uacute;n    como estudiante de medicina.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b><i>Entrevistada    7</i>:</b> Doctora. Particip&oacute; en la creaci&oacute;n de un Centro de Planificaci&oacute;n    Familiar y atiende actualmente un Centro de Atenci&oacute;n Primaria. Fue una    de las fundadoras de la Associaci&oacute; de Planificaci&oacute; Familiar de    Catalunya i Balears. Participa en el movimiento feminista desde las Primeres    Jornades Catalanes de la Dona, a&uacute;n como estudiante de medicina.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Resultados y    discusi&oacute;n: el funcionamiento de los plannings</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">La idea de crear    centros para atender a las mujeres desvinculados de la red de servicios de salud    no era defendida por muchos de los pol&iacute;ticos de izquierda ni por parte    del movimiento sanitario. La postura de las mujeres se consideraba muchas veces    radical, lo que convert&iacute;a en m&aacute;s lento el proceso de creaci&oacute;n    de cada centro. Tambi&eacute;n exist&iacute;a, en el mismo campo, toda la lucha    por el aborto libre y gratuito, lo que posibilitaba posturas contradictorias:    personas que apoyaban los centros, pero que p&uacute;blicamente no se compromet&iacute;an    con el derecho al aborto, o incluso conflictos en el interior del movimiento    con relaci&oacute;n al tema:</font></p>     <blockquote>        ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Yo fui de      las iniciadoras de DAIA... bueno, fue un grupo muy intenso, yo creo, porque      hab&iacute;a mucha reflexi&oacute;n y hab&iacute;a muchas ganas de discutir,      de debatir, hac&iacute;amos debates, hac&iacute;amos muchas discusiones, hab&iacute;a      una buena relaci&oacute;n, pero a la vez hab&iacute;a posturas diferentes:      el tema del deseo de la maternidad o no maternidad... Yo viv&iacute; historias      curiosas all&iacute; dentro, porque estuve embarazada de una de mis hijas      y entonces hab&iacute;a momentos en que no sab&iacute;a si pod&iacute;a decir      que estaba embarazada o no. Bueno, situaciones de esas que tambi&eacute;n      eran mis situaciones, no s&oacute;lo del grupo, esa especie de... dilema...      de dilema contigo misma...</i></font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Los centros funcionaron    desde el inicio como locales de debate y de formaci&oacute;n feminista, adem&aacute;s    de atenci&oacute;n ginecol&oacute;gica. Despu&eacute;s del funcionamiento de    los dos primeros, en El Prat de Llobregat (1977) y en Torre de Llobeta (1978),    la lucha fue para conseguir un centro en cada pueblo, haciendo posible que un    mayor n&uacute;mero de mujeres tuviese acceso a la informaci&oacute;n y a los    m&eacute;todos anticonceptivos. En realidad, se trataba de construir espacios    donde las mujeres pudiesen informarse sobre los aspectos reci&eacute;n descubiertos    sobre la sexualidad femenina y de c&oacute;mo estos podr&iacute;an transformar    la cotidianidad de sus vidas. Tambi&eacute;n fue un entrenamiento para el uso    de la voz en el espacio p&uacute;blico, en una &eacute;poca en que las mujeres    se expresan casi exclusivamente con amigas, familia y vecinos para resolver    los aspectos de la vida cotidiana. Los espacios p&uacute;blicos eran masculinos    y las voces p&uacute;blicas que se o&iacute;an eran de los hombres. En este    espacio de los plannings se valoraba que las mujeres se preparasen para decidir    sobre su cuerpo, su sexualidad, si quer&iacute;an abortar o no, porque todo    era completamente ilegal.</font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Era un poquito      una lucha para eso, para poder hablar as&iacute; en p&uacute;blico como mujer      y decir lo que estabas pensando y reivindicar pues unos espacios separados,      hasta que te aclararas. Yo creo que b&aacute;sicamente lo que quer&iacute;amos      era un sitio donde poder hablar, donde encontrarte con otras mujeres que tambi&eacute;n      pudieras hablar, que nunca lo hab&iacute;as hecho, yo por lo menos no lo hab&iacute;a      hecho y bueno yo creo que era un poquito dejarnos o&iacute;r, al margen de      lo que opinaran nuestros maridos, compa&ntilde;eros y... podernos reunir como      grupo de mujeres, que esto tambi&eacute;n era una cosa buena, mi compa&ntilde;ero      que era anarquista, otras que ten&iacute;an sus maridos socialistas, en fin...</i></font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">La abertura de    un centro era una tarea muy dif&iacute;cil para las mujeres: las negociaciones    se realizaban en varios grupos e instancias ya que se trataba de convencer a    personas y de conseguir aliadas/os para defender un proyecto feminista revolucionario.    El proceso democr&aacute;tico se estaba construyendo a pasos lentos pero las    mujeres exig&iacute;an espacios propios, con la construcci&oacute;n de una l&oacute;gica    inversa al camino burocr&aacute;tico seguido por los ayuntamientos. Esta l&oacute;gica    de negociaci&oacute;n inclu&iacute;a la solidaridad y el apoyo de todas las    que luchaban por los mismos objetivos y la resistencia f&iacute;sica necesaria    para dar cuenta de innumerables reuniones sin descuidar a los hijos, al compa&ntilde;ero,    a la familia y a los amigos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Los grupos que    se responsabilizaban de iniciar la discusi&oacute;n sobre la necesidad de los    centros se formaban con mujeres que proced&iacute;an de diferentes militancias,    socialistas, comunistas, anarquistas, independientes en un proceso muy rico    de discusi&oacute;n cuyas ideas r&aacute;pidamente se difund&iacute;an hacia    otros lugares. Las negociaciones para que se abrieran los centros pod&iacute;an    durar varios meses, y no siempre despu&eacute;s de este plazo estaba asegurado    el &eacute;xito del proyecto.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">El estudio realizado    por Iolanda Bodoque Puertas<a name="top19"></a><a href="#back19"><sup>19</sup></a>    sobre los centros de Tarragona identifica el esfuerzo que realizaron las mujeres    para conseguir el funcionamiento de uno de los centros: despu&eacute;s de meses    de b&uacute;squeda de un local, finalmente consiguieron una casa que necesitaba    reformas y tuvieron que pintarla y recoger algunos muebles usados, ya que el    ayuntamiento no dio ninguna prioridad al proyecto. Este proceso no es diferente    a los de otros espacios que se reivindican por y para las mujeres al poder p&uacute;blico,    al haber casi siempre una tradici&oacute;n de indiferencia con relaci&oacute;n    al mobiliario y a los materiales y equipamientos necesarios para su funcionamiento.    Se cree que todos los espacios ocupados por mujeres son dom&eacute;sticos, semejantes    a la casa y que por lo tanto "de puertas para dentro", todo puede funcionar    sin necesidad de presupuesto.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Fueron identificados    un total de 31 de estos centros<a name="top20"></a><a href="#back20"><sup>20</sup></a>    distribuidos por Catalunya y que funcionaron a partir de 1978, ya que el a&ntilde;o    anterior s&oacute;lo exist&iacute;a el del Prat de Llobregat.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Veinte uno de estos    centros funcionaban con m&eacute;dicas, consultoras o monitoras y empleadas    o administrativas. Seis de estos centros funcionaban con psic&oacute;logas o    asistentes sociales y otros cuatro ten&iacute;an equipos m&aacute;s completos,    contando tambi&eacute;n con la presencia de comadronas. La denominaci&oacute;n    de consultora, monitora o planificadora fue una opci&oacute;n pol&iacute;tica    encontrada para que no hubiese identificaci&oacute;n de los centros con los    servicios tradicionales y con los profesionales de la salud, caracterizando,    de este modo, otro tipo de atenci&oacute;n. La gran mayor&iacute;a de las m&eacute;dicas    que atend&iacute;an en estos locales tambi&eacute;n era feminista o se identificaba    con este discurso y tuvieron el valor suficiente para iniciar una atenci&oacute;n    que romp&iacute;a con el modo tradicional realizado por los ginec&oacute;logos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">El camino para    llegar a ser consultora pasaba por un proceso de participaci&oacute;n en la    militancia o incluso pasaba por la amistad, o por redes de informaci&oacute;n    de personas permeables al discurso feminista y con las que se pod&iacute;a contar    para desarrollar este tipo de trabajo.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Transformarse    para transformar: la formaci&oacute;n de los primeros equipos</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A partir de 1976,    concretamente despu&eacute;s de las primeras Jornades Catalanes de la Dona,    todos los esfuerzos se concentraron en la creaci&oacute;n de los centros mencionados,    que se constituir&iacute;an en un patrimonio legado por el movimiento feminista:    una alternativa de atenci&oacute;n integral, revolucionaria, construida fuera    del sistema sanitario, funcionando con doctoras y con algunas mujeres que no    eran profesionales de salud, y con el control social que ejerc&iacute;a el movimiento    de mujeres.<a name="top21"></a><a href="#back21"><sup>21</sup></a></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">En octubre de 1978    una enmienda del C&oacute;digo Penal autorizaba la venta, distribuci&oacute;n    y uso de anticonceptivos. La ley, aprobada en noviembre, ampli&oacute; este    derecho, dictando disposiciones para la concesi&oacute;n de licencias, fabricaci&oacute;n,    publicidad y venta de anticonceptivos. El aborto s&oacute;lo se legaliz&oacute;    en 30/11/1983 con tres supuestos: problemas de salud para la mujer, problemas    de salud para el feto y en caso de violaci&oacute;n (estupro).<a name="top22"></a><a href="#back22"><sup>22</sup></a></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">En 1977 se abri&oacute;    el primer centro en El Prat de Llobregat, y como los anticonceptivos a&uacute;n    estaban prohibidos, su prescripci&oacute;n se justificaba como medicina para    las mujeres que ten&iacute;an alteraciones. A partir de la creaci&oacute;n de    este centro, los esfuerzos se concentraron en el sentido de construir un centro    piloto en Barcelona, el Torre Llobeta, que empez&oacute; a funcionar a partir    de 1978,<a name="top23"></a><a href="#back23"><sup>23</sup></a> y cuya declaraci&oacute;n    de principios expresaba: tiene como objetivo la informaci&oacute;n a la persona    en todos los aspectos relacionados con el conocimiento del cuerpo, desde un    punto de vista anat&oacute;mico y fisiol&oacute;gico, as&iacute; como sobre    las posibilidades de la mente para alcanzar la gratificaci&oacute;n sexual.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Este centro se    plane&oacute; en una coyuntura a&uacute;n adversa, ya que las primeras elecciones    democr&aacute;ticas s&oacute;lo se realizaron al a&ntilde;o siguiente y los    anticonceptivos no se autorizaron hasta finales de a&ntilde;o.<a name="top24"></a><a href="#back24"><sup>24</sup></a>    Dos libros se constituir&iacute;an como base para este aprendizaje: <i>Our bodies,    ourselves</i>,<a name="top25"></a><a href="#back25"><sup>25</sup></a> traducido    al espa&ntilde;ol con el t&iacute;tulo <i>Nuestros cuerpos, nuestras vidas</i>;<a name="top26"></a><a href="#back26"><sup>26</sup></a>    el segundo fue <i>Cuaderno Feminista; introducci&oacute;n al self-help</i>,    escrito por Leonor Tabeada.<a name="top27"></a><a href="#back27"><sup>27</sup></a></font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Entonces fuimos      all&iacute; y nos pasaron unos folletos sobre temas de salud, supongo que      nos informaron del libro este de las mujeres de Boston, que se convertir&iacute;a      en la Biblia, y bueno en la universidad tambi&eacute;n estaba Leonor Taboada      que tambi&eacute;n fue... mi primer contacto... Fue a hacer un curso de c&oacute;mo      poner el esp&eacute;culo en la universidad y... yo ten&iacute;a entonces 18      a&ntilde;os y me qued&eacute; asombrada... bueno primero que parec&iacute;a      una diosa griega... y empez&oacute; a hacer la t&eacute;cnica esta de "t&uacute;      eres un esp&eacute;culum en medio de la clase" y yo me qued&eacute; muy sorprendida      &iquest;no? Y esto qued&oacute; all&iacute; en el fondo.</i></font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ambos libros se    editaron con el mismo objetivo: promover la liberaci&oacute;n de la mujer a    trav&eacute;s del autoconocimiento del cuerpo y de una vivencia plena de la    sexualidad. Los grupos de autoayuda, autoconciencia o <i>self-help</i> ten&iacute;an    dos metas b&aacute;sicas: proveer educaci&oacute;n sanitaria a todas las mujeres    y ayudar a la mujer a auto realizarse. Los grupos de autoconciencia eran espacios    de intercambio, de creaci&oacute;n y de reflexi&oacute;n colectiva. El autoaprendizaje    sobre el funcionamiento del propio cuerpo se desarrollaba en momentos de respeto    y de complicidad.<a name="top28"></a><a href="#back28"><sup>28</sup></a></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Es importante registrar    que la divulgaci&oacute;n de estas experiencias se hac&iacute;a bajo forma de    textos o libros que circulaban por correo o en congresos y que se traduc&iacute;an    al idioma local. Otra forma de difusi&oacute;n era a trav&eacute;s del desplazamiento    de mujeres a pa&iacute;ses que desarrollaban estas experiencias y que posteriormente    ser&iacute;an "multiplicadoras" en sus pa&iacute;ses de origen. Leonor Taboada    enfatiza:</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">las mujeres que      participaron en estos grupos revelaron sentimientos de fortalecimiento, de      revalorizaci&oacute;n personal, confianza en si mismas y mayor capacidad para      enfrentar sus problemas... Si una mujer plantea un encuentro entre m&eacute;dico      y paciente y descubre que otras mujeres tienen el mismo tipo de experiencias,      cuestionar&aacute;n como grupo las causas que han llevado a esta similitud      y como esa interacci&oacute;n afecta a su posibilidad de conseguir un tratamiento.<a name="top29"></a><a href="#back29"><sup>29</sup></a></font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Los grupos no s&oacute;lo    alteraron la visi&oacute;n de la mujer sobre su cuerpo y su sexualidad, sino    que promovieron un cambio social amplio a trav&eacute;s del intercambio de informaciones    forzando a las mujeres a una reflexi&oacute;n profunda sobre el marco social    y a la construcci&oacute;n de un conocimiento colectivo con base a las propias    experiencias. Como afirma Tabeada,</font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">el <i>self-help</i>      y el movimiento sanitario de las mujeres no son soluciones personales para      problemas femeninos individuales, aunque &eacute;stas fueran, por s&iacute;      solas, razones v&aacute;lidas para su existencia: son instrumentos para inducir      al pensamiento y a la acci&oacute;n colectivos de las que pueda brotar un      cambio social radical.<a name="top30"></a><a href="#back30"><sup>30</sup></a></font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Las mujeres que    participaban en los grupos de autoconciencia se enfrentaban cotidianamente con    situaciones de resistencia, tanto por parte de las amigas y amigos, como de    familiares y, sobre todo, de los c&oacute;nyuges, que no comprend&iacute;an    las sucesivas ausencias de casa para participar en reuniones cerradas. Las amenazas    y las separaciones eran una constante en la vida de estas mujeres, porque intentaban    introducir cambios en la vida cotidiana, principalmente en lo que se refer&iacute;a    a la divisi&oacute;n del trabajo dom&eacute;stico, a la vida sexual y a la creaci&oacute;n    de los hijos. En la cotidianidad de las familias se operaba una transformaci&oacute;n    casi silenciosa pero que provocaba incomodidad y celos, sobre todo por parte    de los hombres, que ve&iacute;an c&oacute;mo sus esposas, hermanas y compa&ntilde;eras    trataban en p&uacute;blico la sexualidad, hecho hasta entonces reservado al    mundo masculino.</font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">.<i>.. lo habl&aacute;bamos      mucho, y a nosotras mismas nos fue muy bien participar... las trabajadoras...      porque, bueno, habl&aacute;bamos mucho de sexualidad en aquella &eacute;poca.      Yo no he hablado nunca m&aacute;s tanto. S&iacute;, porque foment&aacute;bamos      mucho este debate, y los hombres, iban a decir... estaban recelosos de que      nosotras estuvi&eacute;ramos tan activas y supi&eacute;ramos tanto de sexo      y hab&iacute;a algunas que ten&iacute;an problemas...De hecho, entre nosotras      ha habido gente que ha tenido problemas. Gente que despu&eacute;s se separaron      el tal, y que los hombres dijeron que la separaci&oacute;n estuvo en aquello.</i></font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&Eacute;sta tambi&eacute;n    fue la &eacute;poca del destape y de la ca&iacute;da del puritanismo autoritario,    en la que se da una exacerbaci&oacute;n de comportamientos er&oacute;tico-sensuales    cada vez m&aacute;s expl&iacute;citos por parte de los j&oacute;venes y de parejas    homo y heterosexuales y una vasta producci&oacute;n de libros y revistas dedicadas    al sexo y a la sexualidad.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Los grupos de autoconciencia    tambi&eacute;n se enfrentaban con las distintas reflexiones tra&iacute;das por    el movimiento feminista y que en cierta forma provocaban alguna diferencia en    el modo de atender de cada planning.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">La creaci&oacute;n    de los CPF consolid&oacute; a un grupo de mujeres que defend&iacute;an un planning    en cada pueblo, y caracteriz&oacute; un movimiento por la planificaci&oacute;n    familiar en Catalunya. Los centros, a veces, dieron el apoyo necesario para    que las mujeres que necesitasen abortar no tuvieran que desplazarse a otros    pa&iacute;ses, pr&aacute;ctica hasta entonces ampliamente realizada.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">De esta forma,    los equipos de trabajo se fueron formando a partir de las propias experiencias    en un espacio de solidaridad e intercambio.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>&iquest;Qui&eacute;nes    eran las mujeres que frecuentaban los plannings?</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No hab&iacute;a    un perfil determinado de mujeres que frecuentasen los centros, ya que depend&iacute;a    de los lugares en que estuviesen situados, generalmente estaban casadas y ten&iacute;an    hijos. Normalmente, los centros empezaban con una atenci&oacute;n m&iacute;nima    que al poco tiempo se triplicaba, tanta era la necesidad de informaci&oacute;n    que ten&iacute;an las mujeres. Esta demanda elevada fue uno de los factores    que aceleraron la transformaci&oacute;n de los centros, puesto que no hab&iacute;a    voluntad pol&iacute;tica por parte de los ayuntamientos de desarrollar este    proyecto. Las adolescentes frecuentaban poco este espacio porque no pod&iacute;an    tratar del tema en presencia de sus madres o de mujeres m&aacute;s mayores.</font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Bueno, yo      creo que no ha sido por el tipo de servicio sino por la evoluci&oacute;n.      Hay muchas j&oacute;venes que tienen relaciones sexuales a edades m&aacute;s      tempranas, que la permisividad es mayor... Entonces era una &eacute;poca muy      oscurantista, sobre todo en el tema de las relaciones sexuales en j&oacute;venes      era diferente... y entonces no ven&iacute;an. En parte, tambi&eacute;n tuviera      que ver el servicio, por la represi&oacute;n que hab&iacute;a, como el centro      estaba en el centro del pueblo y pod&iacute;an encontrarse tranquilamente      a su madre en la sala de espera, entonces seguramente eso tambi&eacute;n influ&iacute;a,      &iquest;no?</i></font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Las mujeres eran    principalmente emigrantes de otras comunidades aut&oacute;nomas, como Galicia    y Andaluc&iacute;a, y que ya hab&iacute;an tenido alg&uacute;n contacto anterior    con el tema, ya que las feministas hab&iacute;an iniciado un trabajo intenso    en los barrios sobre sexualidad, anticoncepci&oacute;n y aborto como parte de    la estrategia de difusi&oacute;n de la ideolog&iacute;a feminista.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Este trabajo educativo    realizado en los barrios y pueblos hizo posible que fuera madurando la viabilidad    de los centros, creando expectativas y una demanda potencial de los mismos;    por lo que no sorprende que en poco tiempo ya hubiese colas y listas de espera.    Los primeros clientes eran casi siempre mujeres m&aacute;s pr&oacute;ximas a    los grupos feministas o incluso las que hab&iacute;an apoyado su apertura, ampli&aacute;ndose    despu&eacute;s a otras que eran bien atendidas, escuchadas y que solucionaban    sus problemas de anticoncepci&oacute;n. Pero normalmente el centro de planificaci&oacute;n    se colapsaba al cabo de un a&ntilde;o de haber abierto sus puertas.</font></p>     <blockquote>        ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Era un centro      &uacute;nico en una poblaci&oacute;n de 25.000 mujeres en edad f&eacute;rtil.      Entonces yo pienso que los centros, bueno, esto es una cr&iacute;tica que      se nos ha hecho... Ha sido un modelo pero que no ha respondido a las necesidades      globales de la poblaci&oacute;n, porque no daba m&aacute;s, porque es imposible      por el equipo y por las prestaciones de un &uacute;nico centro para una poblaci&oacute;n      de 25.000 mujeres en edad f&eacute;rtil.</i></font></p> </blockquote>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>La atenci&oacute;n    a las mujeres</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">La cr&iacute;tica    al modelo m&eacute;dico asistencial vigente trajo la posibilidad de crear una    alternativa de atenci&oacute;n diferenciada. Las mujeres que frecuentaban los    CPF pasaban primero por una reuni&oacute;n (charla) en la que se les informaba    sobre varios aspectos del funcionamiento de su cuerpo, que inclu&iacute;a anatom&iacute;a    y fisiolog&iacute;a del aparato reproductor femenino, el ciclo hormonal y el    papel de cada fase en la vida de la mujer, la sexualidad femenina y los condicionantes    sociales que diferenciaban a las mujeres de los hombres, generalmente sumisas    a ellos. Tambi&eacute;n se discut&iacute;a la libertad producida por los m&eacute;todos    anticonceptivos y el funcionamiento de cada uno. No se pretend&iacute;a dar    respuestas a las preguntas sino hacer que el grupo reflexionase sobre cada problema    presentado. El tiempo dedicado a esta actividad variaba para cada centro pero    casi siempre era superior a una hora porque se pretend&iacute;a dar el m&aacute;ximo    de informaci&oacute;n posible a las mujeres para que posteriormente pudiesen    decidir sobre lo que hacer.</font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>En un d&iacute;a      normal las mujeres que estaban apuntadas por primera vez, en primera visita,      lo primero que hac&iacute;an era pasar primero por una charla, que duraba      una hora y media, era larga. Entonces, era una charla donde se daban conocimientos      pero fundamentalmente era un grupo de interacci&oacute;n en el cual las mujeres      discut&iacute;an y hablaban de lo que pensaban, el sea, que no era eso una      charla en la que t&uacute; expon&iacute;as y las dem&aacute;s escuchaban sino      que pretend&iacute;a ser una charla participativa. Y despu&eacute;s de acabar      la charla, entonces, ya se pasaba a la visita.</i></font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">.<i>.. &Eacute;ramos      bastante atrevidas, hab&iacute;a tambi&eacute;n una parte de atrevimiento,      de juventud, de tener unas ideas y aunque a lo mejor no est&aacute;bamos muy      entrenadas en lo profesional, s&iacute; que ten&iacute;amos unas idea claras      y estas ideas eran innovadoras, y creo que esto fue importante. La formaci&oacute;n      vino... posterior. Primero empezamos a preguntarles a las mujeres sobre su      sexualidad y despu&eacute;s nos preguntamos qu&eacute; les ten&iacute;amos      que decir nosotras, y aqu&iacute; fue cuando nos formamos profesionalmente,      pero primero tuvimos el atrevimiento de preguntarlo. Y de preguntarlo en un      pa&iacute;s donde esto nunca se hab&iacute;a tratado, no se hab&iacute;a hecho...      y esto yo creo que fue una cosa importante, y no hablo como un acto individual,      sino como un acto colectivo...</i></font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Despu&eacute;s    de estas charlas se realizaba una entrevista personal y una consulta ginecol&oacute;gica.    Algunas veces se incorporaba la entrevista personal a la consulta m&eacute;dica.    La ficha era un impreso dactilografiado que inclu&iacute;a una investigaci&oacute;n    detallada sobre la vida de las mujeres. Adem&aacute;s de los aspectos relacionados    con los antecedentes familiares, se les hac&iacute;a varias preguntas relacionadas    con su vida sexual y afectiva: las preferencias sexuales (homosexualidad), h&aacute;bitos    de masturbaci&oacute;n, presencia o no de orgasmos y c&oacute;mo se consegu&iacute;an,    el valor de la relaci&oacute;n sexual en la vida cotidiana, tipo de eyaculaci&oacute;n    del c&oacute;nyuge/ compa&ntilde;ero (normal, r&aacute;pida o precoz). Las pr&aacute;cticas    anticonceptivas tambi&eacute;n se investigaban detalladamente: c&oacute;mo se    sent&iacute;a con cada m&eacute;todo usado, la tolerancia org&aacute;nica, los    fallos, las motivaciones para usar determinados m&eacute;todos y las alteraciones    y adaptaciones que el m&eacute;todo comportaba en la vida cotidiana.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">La atenci&oacute;n    realizada por la m&eacute;dica romp&iacute;a con el tradicional modo de atender    usado por la ginecolog&iacute;a hasta el momento, puesto que la historia cl&iacute;nica    incorporaba varios aspectos de la sexualidad femenina y estas informaciones    se tomaban en cuenta en el momento de establecer las conductas terap&eacute;uticas.    El di&aacute;logo sobre un aspecto hasta entonces &iacute;ntimo y personal,    como la vida sexual, aproximaba a estas mujeres, y el conocimiento sobre su    cuerpo, socializado y rediscutido, era el punto de uni&oacute;n entre estos    dos mundos femeninos. La atenci&oacute;n de las m&eacute;dicas tambi&eacute;n    inclu&iacute;a el aprendizaje de la autoexploraci&oacute;n del cuerpo, como    el examen de las mamas y la visualizaci&oacute;n de la vagina y el cuello del    &uacute;tero, mediante el uso de un espejo. Se estimulaba a todas las mujeres    atendidas a tocarse y a autoconocerse para distinguir los cambios corporales    en las diversas fases de la vida. La prescripci&oacute;n de un m&eacute;todo    anticonceptivo escogido requer&iacute;a siempre mucho cuidado, principalmente    en lo que se refiere a las p&iacute;ldoras anticonceptivas, que en aquella &eacute;poca    ofrec&iacute;an muchos m&aacute;s riesgos. En la consulta ginecol&oacute;gica    tambi&eacute;n se hac&iacute;a la prescripci&oacute;n de medicinas para los    problemas ginecol&oacute;gicos presentados.</font></p>     <blockquote>        ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Organizamos      una historia cl&iacute;nica en la que se recogieran m&aacute;s o menos todas      las cosas que nosotros quer&iacute;amos y pens&aacute;bamos que eran importantes      de recoger respecto a la salud de las mujeres. Es la primera vez que introdujimos      el tema de la sexualidad en una historia cl&iacute;nica, y esto es importante      porque esto lo pensamos desde la individualidad de cada una pero tambi&eacute;n      desde un colectivo de mujeres que est&aacute;bamos m&aacute;s el menos todas,      bueno claro, yo estaba en Sant Andreu de la Barca, pero otras estaban en otros      puntos. Despu&eacute;s, primero cada uno hizo un poco lo que le parec&iacute;a      y despu&eacute;s esto lo llegamos a unificar, pr&aacute;cticamente hubo un      tipo de... un modelo de historia cl&iacute;nica que fue lo que nos parec&iacute;a      m&aacute;s interesante, que recog&iacute;a mejor las cosas que nos parec&iacute;an      importantes en este tema.</i></font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Despu&eacute;s    de la charla y entrevista/consulta, las mujeres ten&iacute;an mayor claridad    sobre el m&eacute;todo m&aacute;s adecuado a su situaci&oacute;n y que les podr&iacute;a    dar mayor libertad. Gran parte de estas elecciones reca&iacute;a sobre la p&iacute;ldora    o el DIU. El uso del diafragma se fue introduciendo poco a poco, ya que el equipo    necesitaba m&aacute;s tiempo para identificar, con el propio uso, los beneficios    y las dificultades.</font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Algunas dec&iacute;an:      &iexcl;uy no!, pero entr&aacute;bamos en el tema y les dec&iacute;amos: "te      tienes que conocer y tocarte, no pasa nada, y la vagina".... Incluso hab&iacute;amos      hecho con el diafragma, juntas, talleres para aprenderlo a poner, y una lo      pon&iacute;a a la otra, e incluso con el espejo... S&iacute;, eso en el curso,      nosotras nos lo hicimos todas.</i></font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Con el paso del    tiempo y de m&aacute;s conocimiento, en las charlas se puso cada vez m&aacute;s    &eacute;nfasis en el diafragma, porque su uso posibilitaba un mayor conocimiento    sobre el cuerpo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Mari Luz Esteban,<a name="top31"></a><a href="#back31"><sup>31</sup></a>    a partir de la evaluaci&oacute;n realizada por las propias mujeres acerca de    los CPF, afirma que &eacute;stas valoraron la atenci&oacute;n cuando se comparaba    con otras consultas ginecol&oacute;gicas, tanto de la red p&uacute;blica como    de la privada. Entre las caracter&iacute;sticas que las diferencian est&aacute;n:    a) el tipo de informaci&oacute;n ofrecida, dando valor a los aspectos m&aacute;s    cualitativos; b) el tiempo dedicado a las informaciones y la tendencia a hacer    uso de actividades grupales; c) el abordaje directo y diferente de cuestiones    relativas a la vida sexual y a la situaci&oacute;n personal y social de las    mujeres; d) la resoluci&oacute;n inmediata del motivo que provocaba la visita,    un embarazo no deseado, por ejemplo; e) el contacto realizado por los CPF con    otras entidades, como centros escolares, asociaciones de vecinos etc. Otros    aspectos subjetivos se valoraron como positivos: sentirse bien tratada y ser    escuchada, entre otros.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Uno de los problemas    encontrados por los plannings desde su aparici&oacute;n fue la distribuci&oacute;n    gratuita de anticonceptivos, una de las reivindicaciones del movimiento feminista.    Muchos ayuntamientos no dispon&iacute;an de infraestructura administrativa para    este tipo de demanda, adem&aacute;s de una ausencia clara de voluntad pol&iacute;tica    ampliamente expresada por las entrevistadas. Muchas mujeres con problemas ginecol&oacute;gicos    o que tomaban p&iacute;ldoras necesitaban ex&aacute;menes complementarios, lo    que tampoco aseguraba la red p&uacute;blica.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">De esta forma,    los plannings conviv&iacute;an con el aumento progresivo de la clientela y con    varios problemas estructurales que demandaban resoluci&oacute;n inmediata del    poder p&uacute;blico. Parte de estos problemas se resolv&iacute;a por la red    de voluntariado que se formaba alrededor de los centros.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Los primeros    cambios</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">La Jornada de Granada,    realizada en 1979, marca el inicio de una profunda crisis en el movimiento feminista.</font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Las formas de      plantearse los debates en las jornadas convocadas por la Coordinadora Estatal      provocaran el abandono de muchas mujeres - hasta mil, seg&uacute;n textos      de la &eacute;poca, cansadas de la capitalizaci&oacute;n por los partidos,      la rigidez de la organizaci&oacute;n y el poco inter&eacute;s de las ponencias.      En sesiones paralelas se trataban de temas puramente feministas que fueron      seguidos por gran inter&eacute;s, durante todas las jornadas.<a name="top32"></a><a href="#back32"><sup>32</sup></a></font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Los debates en    torno a la doble militancia y la militancia &uacute;nica fueron &aacute;speros    y, debido al clima emocional generado, no se lleg&oacute; a ning&uacute;n acuerdo.    Estas jornadas marcaron una divisi&oacute;n fundamental, ya que el punto de    mayor tensi&oacute;n estaba entre las que asociaban la lucha de las mujeres    a los partidos pol&iacute;ticos y las que pretend&iacute;an un camino independiente    de los partidos. En estas jornadas, no hubo conclusiones colectivas ni plataformas    conjuntas de acci&oacute;n.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">El per&iacute;odo    de 1979 a 1982 en Catalunya tambi&eacute;n est&aacute; marcado por una transformaci&oacute;n    de los grupos. De manera coordinada, contin&uacute;a funcionando la Coordinadora    de Vocalies de Barris y la de los centros de planning.<a name="top33"></a><a href="#back33"><sup>33</sup></a>    En 1982 el Partido Socialista Obrero Espa&ntilde;ol (PSOE) gana las elecciones    estatales y genera una movilizaci&oacute;n y la esperanza de que se cumplan    todas las promesas que hab&iacute;an hecho durante la campa&ntilde;a. Muchas    feministas van a trabajar a los ayuntamientos de izquierda haciendo un trabajo    feminista a partir de las instituciones.<a name="top34"></a><a href="#back34"><sup>34</sup></a>    Con el gobierno socialista muchas de las transformaciones se fueron implementando,    como la creaci&oacute;n del Instituto de la Mujer (1983), resultado de las presiones    de un grupo de mujeres del Partido Socialista que adoptaron como modelo las    experiencias de los pa&iacute;ses n&oacute;rdicos, de Francia y Alemania, los    cuales, en a&ntilde;os anteriores y con gobiernos socialistas, hab&iacute;an    creado instituciones de defensa de los derechos de las mujeres.<a name="top35"></a><a href="#back35"><sup>35</sup></a>    En el conjunto de estas transformaciones se inclu&iacute;a la estructuraci&oacute;n    de los servicios de salud, con grandes cuestiones por resolver ya que la interrupci&oacute;n    voluntaria del embarazo (aborto) y la esterilizaci&oacute;n voluntaria continuaban    siendo ilegales.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Hasta 1982, por    lo tanto, en lo que se refiere a la asistencia a la salud de las mujeres, funcionaban    los CPF de orientaci&oacute;n feminista, una red de atenci&oacute;n primaria    y tambi&eacute;n las cl&iacute;nicas privadas.</font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>En el I Congreso      nos encontramos con profesionales de diversos or&iacute;genes. Unos provenientes      de la medicina tradicional, y otros provenientes de los centros municipales,      que entend&iacute;an que la Planificaci&oacute;n Familiar ten&iacute;a un      componente m&aacute;s de educaci&oacute;n sanitaria que lo de asistencia m&eacute;dica.</i></font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Este Primer Congreso    de Planificaci&oacute;n Familiar tuvo lugar en Gij&oacute;n (Asturias), en los    d&iacute;as 19 y 20 de noviembre de 1982, bajo la responsabilidad de la comisi&oacute;n    de salud del ayuntamiento y pretendi&oacute; reunir por primera vez a los distintos    colectivos profesionales dedicados al tema para identificar la problem&aacute;tica    existente para una posterior integraci&oacute;n.</font></p>     <blockquote>        ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>El congreso      de Gij&oacute;n fue un punto de salida para muchas cosas. Llev&aacute;bamos      un a&ntilde;o reuni&eacute;ndonos, en este a&ntilde;o conseguimos elaborar      esta ponencia con diez puntos que eran un poco la filosof&iacute;a que ten&iacute;amos      para la planificaci&oacute;n familiar, lo que nosotros quer&iacute;amos que      fuera la planificaci&oacute;n familiar en Espa&ntilde;a. Y a partir de aqu&iacute;      decidimos ya trabajar para constituirnos en una asociaci&oacute;n aqu&iacute;      en Catalunya, pero tambi&eacute;n trabajar para constituir una asociaci&oacute;n      a escala de todo el estado. Esto fue como el punto de partida de todo lo que      despu&eacute;s ha sido el movimiento de planificaci&oacute;n familiar ya m&aacute;s      organizado.</i></font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">En los documentos    del congreso se registra la protesta por parte de las consultoras de que algunas    discusiones de los grupos hab&iacute;an degenerado en problemas entre ciertos    profesionales y que, en principio, s&oacute;lo esperaban discutir los criterios    de atenci&oacute;n y las formas de integraci&oacute;n entre los diversos colectivos    profesionales.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Hay, en este congreso,    por lo tanto, una serie de rupturas que necesitan ser puntuadas: la preocupaci&oacute;n    por parte de las feministas de presentar, en este momento, los puntos imprescindibles    sobre lo que desean de una planificaci&oacute;n familiar, reafirmando su compromiso    con las mujeres. Esta plataforma de 10 puntos fue discutida en reuniones realizadas    en el a&ntilde;o anterior y conten&iacute;a los principios generales sobre la    asistencia a las mujeres. La idea de una red de Planificaci&oacute;n Familiar    tambi&eacute;n se apunt&oacute;, pero posteriormente se rechaz&oacute; porque    se contrapon&iacute;a a una red &uacute;nica de servicios de salud.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Los profesionales    de la salud ya pretend&iacute;an conseguir un espacio diferenciado, y los documentos    apuntaban a la necesidad de discutir la sexualidad con personas con formaci&oacute;n    espec&iacute;fica: psic&oacute;logos y sex&oacute;logos.</font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Esto es lo      que se inicia en el congreso de Gij&oacute;n, aqu&iacute; es donde se inicia      el recorrido; el movimiento de planificaci&oacute;n familiar como una entidad      separada del movimiento feminista, pero no al margen ni en contradicci&oacute;n      o contraposici&oacute;n, no. Simplemente diferente. Es algo diferente, si      no, no se hubiese generado una asociaci&oacute;n de planificaci&oacute;n familiar,      una federaci&oacute;n de planificaci&oacute;n familiar, porque tiene una entidad      propia que es distinta del movimiento feminista.</i></font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">En este congreso    tambi&eacute;n se aprob&oacute; la creaci&oacute;n de una Comisi&oacute;n Gestora    Estatal de Planificaci&oacute;n Familiar,<a name="top36"></a><a href="#back36"><sup>36</sup></a>    que ten&iacute;a los siguientes objetivos: difundir las conclusiones del congreso,    coordinar a los profesionales del sector y preparar el segundo congreso.<a name="top37"></a><a href="#back37"><sup>37</sup></a></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">En el per&iacute;odo    de 1982 hasta marzo de 1984 se realizaron jornadas en las que se discutieron    las conclusiones del congreso y las nuevas bases de un modelo asistencial que    integrar&iacute;a a los plannings en una red de atenci&oacute;n primaria.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Los plannings fueron    siendo paulatinamente descaracterizados en su proyecto original: se transfirieron    las m&eacute;dicas y consultoras a Centros de Atenci&oacute;n Primaria (CAP)    y, en algunos casos, recibieron profesionales de la salud que cambiaron toda    la din&aacute;mica de trabajo. Se cerraron unos cuantos despu&eacute;s de un    per&iacute;odo de funcionamiento de aproximadamente dos a&ntilde;os por la imposibilidad    de continuar la atenci&oacute;n por exceso de clientela y principalmente por    falta de recursos por parte de los ayuntamientos. Tambi&eacute;n hubo conflictos    generados por profesionales de la salud con respecto a la formaci&oacute;n de    las consultoras y de la ausencia de t&iacute;tulo de especialista en Ginecolog&iacute;a    por parte de las doctoras que atend&iacute;an en los centros. Los centros restantes,    que esquivaron estos conflictos, fueron siendo gradualmente transformados en    Centres d'Atenci&oacute; Prim&agrave;ria (CAP) o Centros de Atenci&oacute;n    a la Mujer y actualmente integrados en la red sanitaria.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Conclusiones</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">La parte del movimiento    feminista que se volc&oacute; de modo m&aacute;s directo en las cuestiones de    salud y sexualidad defend&iacute;a la anticoncepci&oacute;n, el derecho al aborto    libre y gratuito y la amplia informaci&oacute;n para las mujeres, adem&aacute;s    de un cambio radical en la forma en que los servicios de salud atend&iacute;an    a las mujeres. En algunos momentos estas reivindicaciones se hicieron sobre    un solo eje y, en otros, se dividi&oacute;, cuando la lucha por el aborto continuaba    pero de una forma m&aacute;s independiente, porque que los anticonceptivos ya    estaban permitidos. En ese momento tambi&eacute;n resultaba imprescindible una    estructura de atenci&oacute;n que diese un poco de seguridad a las mujeres que    deseaban realizar el aborto en condiciones seguras sin tener que desplazarse    a otros pa&iacute;ses, pr&aacute;ctica hasta entonces ampliamente realizada.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Esta separaci&oacute;n    por veces se interpreta como un movimiento distinto, en el que los plannings    se hab&iacute;an creado mucho m&aacute;s para responder a una necesidad de todas    las mujeres que aspiraban a tener a su disposici&oacute;n m&eacute;todos anticonceptivos    modernos y ya no se somet&iacute;an a prohibiciones. Esta aspiraci&oacute;n    fue impulsada por el movimiento feminista que transform&oacute; el deseo en    acci&oacute;n.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Algunas entrevistadas    reconocen que el movimiento feminista perdi&oacute; el espacio conquistado,    dej&oacute; que &eacute;ste se le escapase de las manos sin muchas protestas,    y esto demuestra un retroceso de las conquistas de las mujeres, ya que se hab&iacute;a    obtenido a costa de mucho sudor y lucha. A pesar de ello, reconocen que fueron    muchas las ganancias que obtuvieron el propio movimiento, las mujeres y la reorganizaci&oacute;n    de los servicios de salud.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Las entrevistadas    creen que el uso del coitus interruptus por parte de la poblaci&oacute;n, al    contrario que la participaci&oacute;n y la corresponsabilidad masculina, demuestra    precisamente un mayor control de los hombres sobre las mujeres y la ausencia    de negociaci&oacute;n entre la pareja. En los plannings, se incentivaba poco    este m&eacute;todo porque no permit&iacute;a que la mujer dijera no al compa&ntilde;ero.    Como &eacute;l ten&iacute;a la responsabilidad del control, no ve&iacute;a motivos    para una abstinencia sexual, muchas veces necesaria para las mujeres. Con este    m&eacute;todo muchas mujeres contaban que casi nunca sent&iacute;an placer por    el miedo de quedarse embarazadas o porque los tiempos eran diferentes, lo que    las dejaba insatisfechas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Tambi&eacute;n    hab&iacute;a una cierta tradici&oacute;n en el uso de este m&eacute;todo que    pasaba de padres a hijos, incluso en la ausencia de di&aacute;logo entre ellos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">La creaci&oacute;n    y manutenci&oacute;n de los plannings fue una victoria colectiva importante    ya que uni&oacute; estrechamente a muchas mujeres y produjo transformaciones    sociales significativas. El hecho de que estos espacios se transformasen en    una red oficial de prestaci&oacute;n de servicios, en algunos casos ajenos o    conflictivos con el movimiento feminista, no anula o disminuye su importancia    en un determinado per&iacute;odo y contexto.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Referencias    bibliogr&aacute;ficas</b></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&Aacute;VILA, Maria    Bet&acirc;nia; CORR&Ecirc;A, Sonia.<i>O movimento de sa&uacute;de e direitos    reprodutivos no Brasil: revisitando percursos</i>. Cat&oacute;licas por el Derecho    a Decidir. Dispon&iacute;vel em: <a href="http://www.geocities.com/catolicas/articulos/art13.html" target="_blank">http://www.geocities.com/catolicas/articulos/art13.html</a>.    Acesso em: set. 2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000162&pid=S0104-026X200800030000400001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">BOSTON WOMEN'S    HEALTH BOOK COLLECTIVE.<i>Our bodies, ourselves</i>. New York, 1976.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000164&pid=S0104-026X200800030000400002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">COLETIVO DE MUJERES    DE BOSTON.<i>Nuestros cuerpos, nuestras vidas</i>. Barcelona: Ed. Fontanella,    1976</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000166&pid=S0104-026X200800030000400003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">DEXEUS, S.; PARERA,    N.<i>Perfil de la usuaria de los m&eacute;todos contraceptivos</i>. Memoria    del XII Simposio de la Sociedad Catalana de Anticoncepci&oacute;n. Barcelona,    marzo 1999.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000167&pid=S0104-026X200800030000400004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">ESCARIO, Pilar;    ALBERDI, In&eacute;s; L&Oacute;PEZ-ACOTTO, Ana In&eacute;s.<i>Lo personal es    pol&iacute;tico. El movimiento feminista en la transici&oacute;n</i>. Madrid:    Instituto de la Mujer. 1996.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000169&pid=S0104-026X200800030000400005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">ESTEBAN, Mari Luz.<i>    Actitudes y percepciones de las mujeres respecto a su salud reproductiva y sexual</i>.    Tesis de Doctorado. Universitat de Barcelona, 1993.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000171&pid=S0104-026X200800030000400006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">______. "La atenci&oacute;n    especifica a las mujeres: 15 a&ntilde;os de Centros de Planificaci&oacute;n    Familiar".<i>Cuadernos de Salud P&uacute;blica</i>, n. 15, 1994.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000173&pid=S0104-026X200800030000400007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">______.<i>Re-producci&oacute;n    del cuerpo femenino. Discursos y practicas acerca de la salud</i>. Bilbao: Tercera    Prentsa-Hirugarren Prentsa, 2001.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000175&pid=S0104-026X200800030000400008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">GORDON, Linda.    "La lucha por la libertad reproductiva: tres etapas del feminismo". In: EISENSTEIN,    Z. (Comp.).<i>Patriarcado capitalista y feminismo socialista</i>. M&eacute;xico:    Siglo XXI, 1980. p. 124-149.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000177&pid=S0104-026X200800030000400009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">LINHARD, Jos&eacute;.    "La planificaci&oacute;n familiar en Espa&ntilde;a".<i>Perspectivas Internacionales    en Planificaci&oacute;n Familiar</i>, n&uacute;mero Especial, p. 30-36, 1984.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000179&pid=S0104-026X200800030000400010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">OLIVAN, M.; GARAIZ&Aacute;BAL,    C. "Introducci&oacute;n". In: VANCE, Carole S. (Comp.).<i>Placer y peligro,    explorando la sexualidad femenina</i>. 2. ed. Madrid: Talasa Ediciones, 1989.    p. 5-8.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000181&pid=S0104-026X200800030000400011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">PUERTA, Iolanda    Bodoque.<i>Discursos y pr&aacute;cticas sobre sexualidad y reproducci&oacute;n:    los centros de planificaci&oacute;n familiar</i>. Tesis de Doctorado. Universitat    Rovira i Virgili, Tarragona, 1996.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000183&pid=S0104-026X200800030000400012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">RODON, Montserrat    Cervera. "Com i on ens hem organitzat les dones aquest 20 anys". In:<i>20 anys    de feminisme</i>. 1996. p. 22-29.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000185&pid=S0104-026X200800030000400013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">RODRIGUES, Manola;    MARGALEF, Montse; BOFILL, Mireia; CASALS, Nuria. "Presentaci&oacute;". In:<i>    20 anys de feminisme</i>. 1996. p. 8-15.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000187&pid=S0104-026X200800030000400014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">SALGUERO, Magda    Tereza Ruiz.<i>La regulaci&oacute;n de la fecundidad: un estudio demogr&aacute;fico    de la anticoncepci&oacute;n, la esterilizaci&oacute;n el aborto y el tratamiento    de la esterilidad en Espa&ntilde;a</i>. Tesis Doctoral. Departamento de Geograf&iacute;a,    Centro de Estudios Demogr&aacute;ficos, Programa de Doctorado en Geograf&iacute;a,    Universitat Aut&ograve;noma de Barcelona, 2002.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000189&pid=S0104-026X200800030000400015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">TABOADA, Leonor.<i>    Cuaderno Feminista</i>.<i>Introducci&oacute;n al self help</i>. Barcelona: Editorial    Fontanella, 1978. Edici&oacute;n agotada y no-reeditada.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000191&pid=S0104-026X200800030000400016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&#91;Recebido em    setembro de 2007    <br>   e aceito para publica&ccedil;&atilde;o em fevereiro de 2008&#93;</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back0"></a><a href="#top0">*</a>    Investigaci&oacute;n realizada en el Programa de Postdoctorado, junto a la Universidad    Aut&oacute;noma de Barcelona, Depto. de Antropologia Cultural y Prehistoria,    con Dra. Verena Stolcke como tutora. Apoyo: CAPES.    <br>   <a name="back1"></a><a href="#top1">1</a> &Aacute;VILA y CORR&Ecirc;A, 2007.    <br>   <a name="back2"></a><a href="#top2">2</a> &Aacute;VILA y CORR&Ecirc;A, 2007.    <br>   <a name="back3"></a><a href="#top3">3</a> GORDON, 1980.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a name="back4"></a><a href="#top4">4</a> GORDON, 1980.    <br>   <a name="back5"></a><a href="#top5">5</a> OLIVAN y GARAIZ&Aacute;BAL, 1989.    <br>   <a name="back6"></a><a href="#top6">6</a> Pilar ESCARIO, In&eacute;s ALBERDI    y Ana In&eacute;s L&Oacute;PEZ-ACCOTO, 1996, p. 396.    <br>   <a name="back7"></a><a href="#top7">7</a> SALGUERO, 2002, p. 55.    <br>   <a name="back8"></a><a href="#top8">8</a> En 1965, dos medidas gubernamentales    suavizaron la postura oficial sobre la anticoncepci&oacute;n: una orden del    Ministerio de la Gobernaci&oacute;n permit&iacute;a la distribuci&oacute;n de    anticonceptivos con prescripci&oacute;n m&eacute;dica, y otra, del Presidente    del Gobierno, exclu&iacute;a de la categor&iacute;a de delito el acto m&eacute;dico    de recetar anovulatorios con fines terap&eacute;uticos.    <br>   La Universitat Aut&ograve;noma de Barcelona (UAB), en 1974 y a trav&eacute;s    del Departamento de Ciencias Fisiol&oacute;gicas, ofreci&oacute; un curso sobre    Fundamentos de la Planificaci&oacute;n Familiar. En ese mismo per&iacute;odo    tambi&eacute;n se registra una discusi&oacute;n sobre este tema en la Universitat    de Barcelona (UB).    <br>   En 1976, un grupo de m&eacute;dicos de Barcelona firm&oacute; una carta en la    que se ped&iacute;a la revocaci&oacute;n de la Ley de Protecci&oacute;n de la    Natalidad de 1941 y la solicitud para que se incluyera la planificaci&oacute;n    familiar en los programas de actuaci&oacute;n sanitaria. La carta se present&oacute;    en el Colegio de M&eacute;dicos. En los documentos analizados no hay ninguna    referencia a la influencia del movimiento feminista en la realizaci&oacute;n    de estos eventos. Es importante registrar la existencia de grupos feministas,    con participaci&oacute;n de asociaciones universitarias como la ANCHE (Associaci&oacute;    de Comunicaci&oacute; Humana i Ecologia) creado en Barcelona en 1975 y la Asociaci&oacute;n    Universitaria para el estudio de los problemas de la mujer (AUPEM), entre otras.    <br>   <a name="back9"></a><a href="#top9">9</a> DEXEUS y PARERA, 1999.    <br>   <a name="back10"></a><a href="#top10">10</a> ESCARIO, ALBERDI y L&Oacute;PEZ-ACCOTTO,    1996, p. 117.    <br>   <a name="back11"></a><a href="#top11">11</a> Monserrat Cervera Rodon escribi&oacute;    "Com i on ens hem organizat les dones aquest 20 anys", en el libro <i>20 anys    de feminisme</i>, que incluye una memoria de los 20 a&ntilde;os del feminismo    catal&aacute;n a partir de la primera jornada, realizada en 1976 (RODON, 1976).    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a name="back12"></a><a href="#top12">12</a> ESCARIO, ALBERDI y L&Oacute;PEZ-ACOTTO,    1996, p. 342.    <br>   <a name="back13"></a><a href="#top13">13</a> ESCARIO, ALBERDI y L&Oacute;PEZ-ACOTTO,    1996, p. 343.    <br>   <a name="back14"></a><a href="#top14">14</a> La convocatoria usada en este estudio    fue divulgada por la Comisi&oacute;n Catalana de Organizaciones no Gubernamentales,    compuesta por diversas entidades (acervo personal de una de las entrevistadas).    <br>   <a name="back15"></a><a href="#top15">15</a> RODON, 1996, p. 91.    <br>   <a name="back16"></a><a href="#top16">16</a> a) <i>Actitudes y percepciones    de las mujeres respecto a su salud reproductiva y sexual</i>, tesis de Doctorado    de Mari Luz Esteban (ESTEBAN, 1993). Posteriormente publica una parte de la    investigaci&oacute;n: "La atenci&oacute;n espec&iacute;fica a las mujeres: 15    a&ntilde;os de centros de planificaci&oacute;n familiar" (ESTEBAN, 1994). La    autora analiza la experiencia en el Pa&iacute;s Vasco.    <br>   b) La tesis de Doctorado de Iolanda Bodoque Puerta, realizada bajo la orientaci&oacute;n    de Mari Luz Esteban: <i>Discursos y pr&aacute;cticas sobre sexualidad y reproducci&oacute;n:    los centros de planificaci&oacute;n familiar</i> (PUERTA, 1996). La autora analiza    una experiencia en Tarragona.    <br>   c) Un cap&iacute;tulo del libro publicado por el Instituto de la Mujer <i>Lo    personal es pol&iacute;tico. El movimiento feminista en la transici&oacute;n</i>,    con autor&iacute;a de Pilar Escario, In&eacute;s Alberdi y Ana In&eacute;s L&oacute;pez-Acotto    (ESCARIO, ALBERDI y L&Oacute;PEZ-ACOTTO, 1996).    <br>   <a name="back17"></a><a href="#top17">17</a> A efectos de este estudio y particularmente    para la recolecci&oacute;n de datos, a trav&eacute;s de entrevistas, el t&eacute;rmino    feminista tendr&aacute; un significado m&aacute;s amplio que el otorgado por    la militancia; comprende a las mujeres que, organizadas o no en un grupo feminista,    fueron m&aacute;s permeables a este discurso, y cuyas ideas y pr&aacute;cticas    ten&iacute;an como referencia directa o indirecta las teor&iacute;as propugnadas    por los colectivos feministas.    <br>   <a name="back18"></a><a href="#top18">18</a> El Dones per l'Anticoncepci&oacute;    i l'Avortament (DAIA) fue creado en 1976 y se constituy&oacute; como el grupo    pionero y m&aacute;s activo en la lucha por el aborto libre y gratuito.    <br>   <a name="back19"></a><a href="#top19">19</a> PUERTA 1996, p. 440.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a name="back20"></a><a href="#top20">20</a> Ayuntamientos con plannings: Barcelona    (2); Cornell&agrave; de Llobregat; Barber&agrave; del Vall&egrave;s; Esplugues    de Llobregat; Gav&agrave;; L&acute;Hospitalet de Llobregat (2); Manresa; Olessa    de Monterrat; El Prat de Llobregat; Ripollet; Rub&iacute;; Sant Adri&agrave;    del Bes&ograve;s (2); Sant Andreu de la Barca; Sant Feliu de Llobregat; Sant    Quirze de Vall&eacute;s; Sant Vicen&ccedil; del Horts; Sta. Coloma de Gramenet;    Santa Perp&egrave;tua de la Mogola; Terrassa; Viladecans; Tarragona; Valls (Tarragona);    Badalona; Cerdanyola del Vall&egrave;s; Molins de Rei; Montcada i Reixac; Sant    Joan Desp&iacute;; Sabadell.    <br>   <a name="back21"></a><a href="#top21">21</a> En la primavera de 1978 comenzaron    los debates parlamentarios para revocar la ley de 1941. El Real Decreto sobre    el establecimiento de Servicios de Orientaci&oacute;n Familiar se aprob&oacute;    en septiembre y autorizaba la apertura de 74 cl&iacute;nicas de planificaci&oacute;n    familiar patrocinadas por el Gobierno y distribuidas por todo el pa&iacute;s,    bajo la responsabilidad de la Subdirecci&oacute;n General de Medicina Preventiva    del Ministerio de Salud.    <br>   <a name="back22"></a><a href="#top22">22</a> Jos&eacute; LINHARD, 1984, p. 32.    <br>   <a name="back23"></a><a href="#top23">23</a> Funcionaba en el Pº Maragall, 242.    <br>   <a name="back24"></a><a href="#top24">24</a> Los primeros centros funcionaron    como laboratorio de auto-aprendizaje para los equipos. La formaci&oacute;n se    daba a partir de diversas fuentes: el conocimiento t&eacute;cnico-cient&iacute;fico    a trav&eacute;s de las m&eacute;dicas, la exploraci&oacute;n y descubrimiento    del propio cuerpo, las lecturas y los grupos de estudios realizados fuera de    los horarios de funcionamiento de los centros y la elaboraci&oacute;n del material    did&aacute;ctico en forma de cartillas que se distribuir&iacute;a a las mujeres    atendidas.    <br>   <a name="back25"></a><a href="#top25">25</a> Boston Women's Health Book Collective,    1976.    <br>   <a name="back26"></a><a href="#top26">26</a> Colectivo de Mujeres de Boston,    1976.    <br>   <a name="back27"></a><a href="#top27">27</a> Leonor TABOADA. 1978.    <br>   <a name="back28"></a><a href="#top28">28</a> El <i>self-help</i> hab&iacute;a    empezado en 1971 en Los Angeles con Carol Downer y un grupo de mujeres que comenzaron    a reunirse para desarrollar una t&eacute;cnica abortiva que pudiese liberar    a las mujeres de la ley restrictiva de los EE.UU. En esta b&uacute;squeda comprendieron    m&aacute;s profundamente que el control patriarcal de la vida reproductiva de    una mujer moldea toda su existencia. De este modo, el <i>self-help</i> se transform&oacute;    en un proceso de concienciaci&oacute;n sobre la realidad de las mujeres, analizando    tambi&eacute;n las estructuras capitalistas y patriarcales. Antes de un a&ntilde;o,    qued&oacute; clara la amenaza que representaban estas mujeres para el sistema    m&eacute;dico convencional. Carol Downer fue apresada por pr&aacute;ctica ilegal    de la medicina. Pero en 1976 ya hab&iacute;a cl&iacute;nicas en Alemania, Austria,    Dinamarca, Espa&ntilde;a, Estados Unidos, Francia, Holanda, Italia y Suiza.    <br>   <a name="back29"></a><a href="#top29">29</a> TABOADA, 1978, p. 19.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a name="back30"></a><a href="#top30">30</a> TABOADA, 1978, p. 20.    <br>   <a name="back31"></a><a href="#top31">31</a> ESTEBAN, 1994, p. 21.    <br>   <a name="back32"></a><a href="#top32">32</a> ESCARIO, ALBERDI y L&Oacute;PEZ-    ACOTTO, 1996, p. 229.    <br>   <a name="back33"></a><a href="#top33">33</a> La Coordinadora Estatal de los    Grupos de Plannings familiar es una instancia unitaria que agrupa a todos los    grupos feministas a escala nacional. En abril de 1977 celebran una asamblea    estatal a la que asisten representantes de Gerona, L&eacute;rida, Euzkadi, Madrid    y Barcelona.    <br>   <a name="back34"></a><a href="#top34">34</a> RODON, 1996, p. 26.    <br>   <a name="back35"></a><a href="#top35">35</a> Para entender el debate en torno    a la creaci&oacute;n del Instituto de la Mujer ver ESCARIO, ALBERDI y L&Oacute;PEZ-    ACOTTO, 1996, p. 288-294.    <br>   <a name="back36"></a><a href="#top36">36</a> La Comisi&oacute;n Gestora Nacional    de Planificaci&oacute;n Familiar estuvo formada por Merc&egrave; Gasc&oacute;,    Rosa Ros y Encarna Albella (Catalunya), Isabel Serrano, Rita Daud&eacute;n y    Marisa Castro (Madrid), Federico Goyarts y Carmen Olmedo (Andaluc&iacute;a),    Amparo Carda&ntilde;o y Luis Monasterio (Euzkadi), Pilar Alonso (Asturias),    Leonor Taboada (Baleares), Antonio Campos Romay (Galicia) e Isabel Soler.    <br>   <a name="back37"></a><a href="#top37">37</a> El 2º. Congresso de Planificaci&oacute;n    familiar se realiz&oacute; en A Coru&ntilde;a, en marzo de 1985.</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ÁVILA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria Betânia]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[CORRÊA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Sonia]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O movimento de saúde e direitos reprodutivos no Brasil: revisitando percursos]]></source>
<year></year>
<publisher-name><![CDATA[Católicas por el Derecho a Decidir]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>BOSTON WOMEN'S HEALTH BOOK COLLECTIVE</collab>
<source><![CDATA[Our bodies, ourselves]]></source>
<year>1976</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>COLETIVO DE MUJERES DE BOSTON</collab>
<source><![CDATA[Nuestros cuerpos, nuestras vidas]]></source>
<year>1976</year>
<publisher-loc><![CDATA[Barcelona ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ed. Fontanella]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DEXEUS]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[PARERA]]></surname>
<given-names><![CDATA[N.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Perfil de la usuaria de los métodos contraceptivos: Memoria del XII Simposio de la Sociedad Catalana de Anticoncepción]]></source>
<year>marz</year>
<month>o </month>
<day>19</day>
<publisher-loc><![CDATA[Barcelona ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ESCARIO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Pilar]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[ALBERDI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Inés]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[LÓPEZ-ACOTTO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ana Inés]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Lo personal es político: El movimiento feminista en la transición]]></source>
<year>1996</year>
<publisher-loc><![CDATA[Madrid ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de la Mujer]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ESTEBAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Mari Luz]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Actitudes y percepciones de las mujeres respecto a su salud reproductiva y sexual]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ESTEBAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Mari Luz]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[La atención especifica a las mujeres: 15 años de Centros de Planificación Familiar]]></article-title>
<source><![CDATA[Cuadernos de Salud Pública]]></source>
<year>1994</year>
<numero>15</numero>
<issue>15</issue>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ESTEBAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Mari Luz]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Re-producción del cuerpo femenino: Discursos y practicas acerca de la salud]]></source>
<year>2001</year>
<publisher-loc><![CDATA[Bilbao ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Tercera Prentsa-Hirugarren Prentsa]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GORDON]]></surname>
<given-names><![CDATA[Linda]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[La lucha por la libertad reproductiva: tres etapas del feminismo]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[EISENSTEIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Z.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Patriarcado capitalista y feminismo socialista]]></source>
<year>1980</year>
<page-range>124-149</page-range><publisher-name><![CDATA[Siglo XXI]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LINHARD]]></surname>
<given-names><![CDATA[José]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[La planificación familiar en España]]></article-title>
<source><![CDATA[Perspectivas Internacionales en Planificación Familiar]]></source>
<year>1984</year>
<numero>Especial</numero>
<issue>Especial</issue>
<page-range>30-36</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[OLIVAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[GARAIZÁBAL]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Introducción]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[VANCE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Carole S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Placer y peligro, explorando la sexualidad femenina]]></source>
<year>1989</year>
<edition>2</edition>
<page-range>5-8</page-range><publisher-loc><![CDATA[Madrid ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Talasa Ediciones]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PUERTA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Iolanda Bodoque]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Discursos y prácticas sobre sexualidad y reproducción: los centros de planificación familiar]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RODON]]></surname>
<given-names><![CDATA[Montserrat Cervera]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="it"><![CDATA[Com i on ens hem organitzat les dones aquest 20 anys]]></article-title>
<source><![CDATA[20 anys de feminisme]]></source>
<year>1996</year>
<page-range>22-29</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RODRIGUES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Manola]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MARGALEF]]></surname>
<given-names><![CDATA[Montse]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[BOFILL]]></surname>
<given-names><![CDATA[Mireia]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[CASALS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Nuria]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="it"><![CDATA[Presentació]]></article-title>
<source><![CDATA[20 anys de feminisme]]></source>
<year>1996</year>
<page-range>8-15</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SALGUERO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Magda Tereza Ruiz]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La regulación de la fecundidad: un estudio demográfico de la anticoncepción, la esterilización el aborto y el tratamiento de la esterilidad en España]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TABOADA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Leonor]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Cuaderno Feminista: Introducción al self help]]></source>
<year>1978</year>
<publisher-loc><![CDATA[Barcelona ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editorial Fontanella]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
