<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0102-6909</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Revista Brasileira de Ciências Sociais]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Rev. bras. Ci. Soc.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0102-6909</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Associação Nacional de Pós-Graduação e Pesquisa em Ciências Sociais - ANPOCS]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0102-69092014000300002</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0102-69092014000300002</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Risco e modernidade uma nova teoria social?]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Risk and modernity: a new social theory?]]></article-title>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[Risque et modernite : une nouvelle theorie sociale?]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Motta]]></surname>
<given-names><![CDATA[Renata]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade Livre de Berlim  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>10</month>
<year>2014</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>10</month>
<year>2014</year>
</pub-date>
<volume>29</volume>
<numero>86</numero>
<fpage>15</fpage>
<lpage>27</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0102-69092014000300002&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0102-69092014000300002&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0102-69092014000300002&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[O artigo versa sobre a teoria da modernização reflexiva de Ulrich Beck, considerando a sua recente expansão com a tese de uma sociedade global do risco. Dois elementos são analisados: a noção de risco como categoria sociológica e a relação entre os conceitos de modernidade e de reflexividade. Quanto ao primeiro, levanta-se a questão sobre a reivindicada centralidade do conceito "risco" como categoria sociológica e sobre o alcance de uma teoria sociológica sobre risco. Quanto ao segundo, argumenta-se que a teoria de Beck possui as seguintes limitações: uso de explicações causais mecânicas e deterministas para restringir a discussão a sociedades altamente industrializadas; explicações essencialistas sobre a relação entre risco e cultura. Como alternativa, propõem-se cinco premissas para pesquisas sociológicas que sejam aplicáveis a sociedades não europeias, utilizando-se o exemplo de novas tecnologias.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[The article discusses the Ulrich Beck&rsquo;s theory of reflexive modernization, considering its recent expansion with the thesis of a world risk society. Two elements are analyzed: (i) the notion of risk as a sociological category, and (ii) the relationship between the concepts of modernity and reflexivity. As for the first, the article puts under scrutiny the claimed centrality of the concept of risk as a sociological theory and the scope of a sociological theory about risk. In relation to the second, it argues that Beck&rsquo;s theory has some limitations: the use of mechanical and deterministic causal explanations, such as those of restricting the thematization of risks to highly industrialized societies, as well as essentialist explanations on the relationship between risk and culture. As an alternative approach, using the example of the new technologies, it suggests five assumptions that should guide sociological research on the subject of thematization of risk, which would be applicable to non-European societies.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="fr"><p><![CDATA[L&rsquo;article aborde la théorie de la modernisation réflexive d&rsquo;Ulrich Beck, compte tenu de sa récente diffusion grâce à la thèse d&rsquo;une société globale du risque. Deux éléments sont analysés: la notion de risque comme catégorie sociologique et la relation entre les concepts de modernité et de réflexivité. Par rapport au premier élément, une question s&rsquo;est posée à propos de la centralité revendiquée de la notion de "risque" en tant que catégorie sociologique et de la portée d&rsquo;une théorie sociologique sur le risque. Par rapport au second, nous soutenons que la théorie de Beck présente les limitations suivantes: l&rsquo;utilisation d&rsquo;un traitement mécanique et déterministe des explications causales telles que la restriction de la thématisation des risques pour les sociétés fortement industrialisées; les explications essentialistes sur la relation entre le risque et la culture. Alternativement, nous proposons cinq hypothèses de recherches sociologiques sur la thématisation du risque qui sont applicables aux sociétés non-européennes, en utilisant des exemples issus des débats sur les nouvelles technologies dans ses sociétés.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Risco]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Modernidade]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Teoria social]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Reflexividade]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Cultura]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Risk]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Modernity]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Social theory]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Reflexivity]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Culture]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[Risque]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[Modernité]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[Théorie sociale]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[Réflexivité]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[Culture]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font face="verdana" size="2"><b>ARTIGOS</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="verdana" size="4"><b>Risco e modernidade uma nova   teoria social?<a name="tx00" id="tx00"></a><a href="#nt00"><sup>*</sup></a></b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font face="verdana" size="3">Risk and modernity:&nbsp;   a new social theory?</font></b></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font face="verdana" size="3">Risque et modernite : une nouvelle theorie sociale?</font></b></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font face="verdana" size="2">Renata Motta</font></b></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="verdana" size="2">&Eacute; doutoranda em sociologia na Universidade Livre de Berlim e pesquisadora na rede de pesquisa desigualdades.net. Possui mestrado em ci&ecirc;ncias sociais pela Universidade de Bras&iacute;lia (UnB). Publicou o cap&iacute;tulo &ldquo;Risky politics: a sociological analysis of the WTO panel on biotechnological products&rdquo;no livro<i>&nbsp;Balancing between trade and risk: integrating legal and social science perspectives</i>organizado por Marjolein B. A. van Asselt; Esther Versluis e Ellen Vos (Routledge, 2013). E-mail: <a href="mailto:renata.motta@fu-berlin.de">renata.motta@fu-berlin.de</a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font face="verdana" size="2"><b>RESUMO</b></font></p>     <p><font face="verdana" size="2">O artigo versa sobre a teoria da moderniza&ccedil;&atilde;o reflexiva   de Ulrich Beck, considerando a sua recente expans&atilde;o com a tese de uma sociedade   global do risco. Dois elementos s&atilde;o analisados: a no&ccedil;&atilde;o de risco como categoria   sociol&oacute;gica e a rela&ccedil;&atilde;o entre os conceitos de modernidade e de reflexividade.   Quanto ao primeiro, levanta-se a quest&atilde;o sobre a reivindicada centralidade do   conceito "risco" como categoria sociol&oacute;gica e sobre o alcance de uma teoria   sociol&oacute;gica sobre risco. Quanto ao segundo, argumenta-se que a teoria de Beck   possui as seguintes limita&ccedil;&otilde;es: uso de explica&ccedil;&otilde;es causais mec&acirc;nicas e   deterministas para restringir a discuss&atilde;o a sociedades altamente industrializadas;   explica&ccedil;&otilde;es essencialistas sobre a rela&ccedil;&atilde;o entre risco e cultura. Como   alternativa, prop&otilde;em-se cinco premissas para pesquisas sociol&oacute;gicas que sejam   aplic&aacute;veis a sociedades n&atilde;o europeias, utilizando-se o exemplo de novas   tecnologias.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2"><b>Palavras-chave:</b> Risco; Modernidade; Teoria social; Reflexividade;   Cultura.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font face="verdana" size="2"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font face="verdana" size="2">The article discusses the Ulrich   Beck&rsquo;s theory of reflexive modernization, considering its recent expansion with   the thesis of a world risk society. Two elements are analyzed: (i) the notion of   risk as a sociological category, and (ii) the relationship between the concepts   of modernity and reflexivity. As for the first, the article puts under scrutiny   the claimed centrality of the concept of risk as a sociological theory and the   scope of a sociological theory about risk. In relation to the second, it argues   that Beck&rsquo;s theory has some limitations: the use of mechanical and deterministic   causal explanations, such as those of restricting the thematization of risks to   highly industrialized societies, as well as essentialist explanations on the   relationship between risk and culture. As an alternative approach, using the   example of the new technologies, it suggests five assumptions that should guide   sociological research on the subject of thematization of risk, which would be   applicable to non-European societies.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2"><b>Keywords:</b> Risk; Modernity; Social theory; Reflexivity;   Culture.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font face="verdana" size="2"><b>RESUM&Eacute;</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="verdana" size="2">L&rsquo;article aborde la th&eacute;orie de la modernisation   r&eacute;flexive d&rsquo;Ulrich Beck, compte tenu de sa r&eacute;cente diffusion gr&acirc;ce &agrave; la th&egrave;se   d&rsquo;une soci&eacute;t&eacute; globale du risque. Deux &eacute;l&eacute;ments sont analys&eacute;s: la notion   de risque comme cat&eacute;gorie sociologique et la relation entre les concepts de   modernit&eacute; et de r&eacute;flexivit&eacute;. Par rapport au premier &eacute;l&eacute;ment, une question s&rsquo;est   pos&eacute;e &agrave; propos de la centralit&eacute; revendiqu&eacute;e de la notion de "risque" en tant   que cat&eacute;gorie sociologique et de la port&eacute;e d&rsquo;une th&eacute;orie sociologique sur le   risque. Par rapport au second, nous soutenons que la th&eacute;orie de Beck pr&eacute;sente   les limitations suivantes: l&rsquo;utilisation d&rsquo;un traitement m&eacute;canique et   d&eacute;terministe des explications causales telles que la restriction de la   th&eacute;matisation des risques pour les soci&eacute;t&eacute;s fortement industrialis&eacute;es; les   explications essentialistes sur la relation entre le risque et la culture.   Alternativement, nous proposons cinq hypoth&egrave;ses de recherches sociologiques sur   la th&eacute;matisation du risque qui sont applicables aux soci&eacute;t&eacute;s non-europ&eacute;ennes,   en utilisant des exemples issus des d&eacute;bats sur les nouvelles technologies dans   ses soci&eacute;t&eacute;s.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2"><b>Mots-cl&eacute;s:</b> Risque; Modernit&eacute;; Th&eacute;orie sociale; R&eacute;flexivit&eacute;; Culture.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="verdana" size="2">A teoria da moderniza&ccedil;&atilde;o   reflexiva desenvolvida por Ulrich Beck (1986, 1997, 2007) e colaboradores   (Beck, Bon&szlig; e Lau, 2003; Beck e Lau, 2005) tem como tese central a configura&ccedil;&atilde;o   de uma sociedade de risco como rea&ccedil;&atilde;o &agrave;s consequ&ecirc;ncias negativas do processo de   industrializa&ccedil;&atilde;o e moderniza&ccedil;&atilde;o. Embora tenha se iniciado nas sociedades   ocidentais, notadamente, naquelas que tomaram a dianteira nos processos de   industrializa&ccedil;&atilde;o, a moderniza&ccedil;&atilde;o reflexiva se globaliza a partir do momento que   riscos tais como terrorismo, crises financeiras e mudan&ccedil;a clim&aacute;tica n&atilde;o mais   podem ser confinados a fronteiras nacionais.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">O diagn&oacute;stico de Beck sobre o   mundo contempor&acirc;neo encontra muitos pontos de contato na realidade e encontrou bastante   resson&acirc;ncia para al&eacute;m do mundo acad&ecirc;mico. Entretanto, seu argumento apresenta   fragilidades te&oacute;ricas e conceituais que limitam a plausibilidade da teoria da   moderniza&ccedil;&atilde;o reflexiva e de sua tese da sociedade global do risco &ndash;, sobretudo   sua aplicabilidade para as regi&otilde;es com trajet&oacute;rias distintas da modernidade   europeia (Alexander, 1996; Chernillo, 2007; Costa, 2004; Elliott, 2002; Fine,   2007; Kn&ouml;bl e Joas, 2004). Pretende-se analisar a teoria da moderniza&ccedil;&atilde;o   reflexiva em dois passos argumentativos: o primeiro det&eacute;m-se sobre a no&ccedil;&atilde;o de   risco como categoria sociol&oacute;gica; o segundo consiste no exame dos conceitos de   modernidade e de reflexividade na arquitetura te&oacute;rica de Beck. O objetivo deste   di&aacute;logo &eacute; construir hip&oacute;teses alternativas para pesquisas sociol&oacute;gicas sobre a   tematiza&ccedil;&atilde;o de riscos em conflitos e debates acerca de novas tecnologias.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">O texto est&aacute; dividido em cinco   partes, al&eacute;m desta introdu&ccedil;&atilde;o e da conclus&atilde;o. A primeira apresenta um breve   resumo da teoria da moderniza&ccedil;&atilde;o reflexiva e a tese da sociedade do risco de   Beck. Na segunda, descrevo as principais teses do autor para postular uma sociedade   global do risco de Beck. Na se&ccedil;&atilde;o seguinte, discutem-se o conceito de risco   como categoria sociol&oacute;gica e a pertin&ecirc;ncia de uma teoria sociol&oacute;gica sobre   risco. Desenvolvo, na quarta se&ccedil;&atilde;o, o argumento de que risco e modernidade est&atilde;o   relacionados de uma forma mais geral que a postulada por Beck ou, dito de outra   forma, que Beck estipula condicionantes para a emerg&ecirc;ncia de sociedades de   risco que n&atilde;o s&atilde;o plaus&iacute;veis empiricamente. Uma teoria sociol&oacute;gica sobre risco   e modernidade precisa ir al&eacute;m de: (i) explica&ccedil;&otilde;es causais mec&acirc;nicas e   deterministas como a vincula&ccedil;&atilde;o entre risco e sociedades altamente   industrializadas; (ii) explica&ccedil;&otilde;es essencialistas que vinculam risco a certa   cultura. Na quinta se&ccedil;&atilde;o, proponho cinco premissas para a investiga&ccedil;&atilde;o sociol&oacute;gica   nesta tem&aacute;tica.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="verdana" size="3"><b>A sociedade do risco e a modernidade reflexiva</b></font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Uma das grandes contribui&ccedil;&otilde;es   da sociologia do risco consiste precisamente em situar o conceito de risco em uma   teoria sobre a sociedade. O debate em outras disciplinas, como na ci&ecirc;ncia pol&iacute;tica,   nas rela&ccedil;&otilde;es internacionais, especialmente no direito internacional p&uacute;blico, na   psicologia e na economia, muitas vezes se encontra descontextualizado, com a   "importa&ccedil;&atilde;o" ing&ecirc;nua de um problema emp&iacute;rico. A sociologia e a antropologia   diferenciam-se neste debate ao propor uma explica&ccedil;&atilde;o para a evid&ecirc;ncia do tema   "risco" na sociedade contempor&acirc;nea, relacionando o conceito com uma teoria de   sociedade.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="verdana" size="2">A quest&atilde;o que se imp&otilde;e, portanto,   diz respeito &agrave; maneira como isso &eacute; feito. Pode-se afirmar que uma grande   diferen&ccedil;a entre as explica&ccedil;&otilde;es sociol&oacute;gicas e as antropol&oacute;gicas mais conhecidas   na tem&aacute;tica do risco &ndash; refiro-me, sobretudo, aos trabalhos de Beck (1986, 1997,   2007), Luhmann (2005, 2008), Beck, Bon&szlig; e Lau (2003), Bon&szlig; (1995), na primeira   (sociol&oacute;gica), e de Douglas (2003) e Douglas e Wildavsky (1983), na segunda   (antropol&oacute;gica) &ndash; &eacute; que a sociologia conceitua risco como espec&iacute;fico da modernidade   (ocidental), ao passo que a antropologia o trata como uma forma particular de   uma fun&ccedil;&atilde;o encontrada em sociedades em outros tempos e espa&ccedil;os. Consequentemente,   a teoria antropol&oacute;gica relativiza o conceito de risco como equivalente   funcional para atribui&ccedil;&atilde;o de responsabilidade e demanda por justi&ccedil;a, sem deixar   de reconhecer sua particularidade relativa &agrave; cultura ocidental.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Beck se destaca nesta &aacute;rea da sociologia e ultrapassa as fronteiras disciplinares   e acad&ecirc;micas como refer&ecirc;ncia neste tema, ao defender que risco &eacute; o novo   princ&iacute;pio organizador da sociedade. A mudan&ccedil;a social que leva a esta nova sociedade   &eacute; explicada a partir de uma teoria da moderniza&ccedil;&atilde;o, na qual modernidade &eacute;   conceituada como a primazia do futuro &ndash; em detrimento do passado &ndash; sobre o   presente. A no&ccedil;&atilde;o de que o futuro &eacute; aberto e depende do que &eacute; feito no presente   fundamenta a sem&acirc;ntica do risco. Em um di&aacute;logo com os p&oacute;s-modernistas, Beck   defende que a modernidade n&atilde;o acabou, mas se encontra em uma segunda fase. A   primeira modernidade seria definida pela &ecirc;nfase otimista na possibilidade de   construir o futuro por meio de decis&otilde;es humanas; a segunda, seria configurada   pela percep&ccedil;&atilde;o das consequ&ecirc;ncias futuras negativas das a&ccedil;&otilde;es presentes.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">A tese de Beck sobre a sociedade   de risco &eacute; bem conhecida: em um primeiro est&aacute;gio da moderniza&ccedil;&atilde;o, o desenvolvimento   cient&iacute;fico e tecnol&oacute;gico produz sistematicamente novos riscos, mas de forma   continuamente legitimada, na medida em que o Estado se vale da ci&ecirc;ncia para   conhecer e controlar tais riscos. A hist&oacute;ria das institui&ccedil;&otilde;es pol&iacute;ticas da   sociedade moderna dos s&eacute;culos XIX e XX pode ser entendida como a cria&ccedil;&atilde;o   conflituosa de um sistema legal para lidar com as incertezas e os riscos   industriais fabricados, isto &eacute;, fruto de decis&otilde;es. O c&aacute;lculo de risco, o princ&iacute;pio   do seguro e o Estado de bem-estar social possibilitam contratos de risco   sancionados pelo Estado, isto &eacute;, institucionalizam promessas de seguran&ccedil;a diante   de um futuro desconhecido.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Entretanto, a radicaliza&ccedil;&atilde;o do   desenvolvimento industrial gera efeitos que n&atilde;o se conseguem mais prever e, portanto,   controlar. Fracassam as condi&ccedil;&otilde;es e as institui&ccedil;&otilde;es b&aacute;sicas da primeira   modernidade, como o Estado-nacional, a luta de classes e a concep&ccedil;&atilde;o de um   progresso linear t&eacute;cnico-econ&ocirc;mico. Trata-se do segundo est&aacute;gio da modernidade,   o da modernidade reflexiva, quando ela se confronta com as consequ&ecirc;ncias de seu   sucesso &ndash; a sociedade de risco. "A categoria da sociedade de risco tematiza o processo de   questionamento das ideias centrais para o contrato de risco, a possibilidade de controle e a possibilidade de compensa&ccedil;&atilde;o de incertezas e perigos fabricados industrialmente" (Beck, 2007, p. 26, tradu&ccedil;&atilde;o livre<a name="tx01"></a><sup><a href="#nt01">1</a></sup>).</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Vale retomar aqui os pontos principais   da conceitua&ccedil;&atilde;o de risco proposta por Beck. Na teoria da sociedade do risco, o   autor define como os principais componentes do risco: conte&uacute;do te&oacute;rico;   conte&uacute;do normativo; pluralidade de defini&ccedil;&otilde;es conflitantes (racionalidade   cient&iacute;fica e racionalidades sociais); componente de futuro. O primeiro elemento   &eacute; uma das formas pelas quais Beck (1986, pp. 35-36) diferencia risco de   riqueza. Ambos seriam objeto de um tipo de distribui&ccedil;&atilde;o que configura   classifica&ccedil;&otilde;es sociais, respectivamente, situa&ccedil;&otilde;es de perigo e classes sociais.   Suas l&oacute;gicas possuem valores opostos: enquanto a apropria&ccedil;&atilde;o de riqueza &eacute;   desejada, os riscos s&atilde;o evitados, negados. Se os bens da riqueza podem ser   diretamente consumidos e experimentados, os riscos s&atilde;o, em princ&iacute;pio, mediados   pela linguagem, pois n&atilde;o podem ser sentidos ou vistos diretamente &ndash; alguns s&oacute; o   s&atilde;o para gera&ccedil;&otilde;es futuras. Assim, a objetividade do risco depende dos mecanismos de percep&ccedil;&atilde;o e de interpreta&ccedil;&atilde;o da ci&ecirc;ncia &ndash; teorias,   experi&ecirc;ncias, instrumentos de mensura&ccedil;&atilde;o, explica&ccedil;&otilde;es causais &ndash;, sobretudo para   conceituar risco como produto n&atilde;o intencional do processo de moderniza&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Sobre o conte&uacute;do normativo, Beck   defende que h&aacute; uma &eacute;tica impl&iacute;cita no conceito de risco. Os debates a esse respeito   implicam a quest&atilde;o de aceita&ccedil;&atilde;o do risco, a qual est&aacute; relacionada com a quest&atilde;o   maior: como queremos viver? "Afirma&ccedil;&otilde;es sobre risco s&atilde;o a forma pela qual a   &eacute;tica e, com ela, tamb&eacute;m a filosofia, a cultura, a pol&iacute;tica reaparecem nos   centros da moderniza&ccedil;&atilde;o, isto &eacute;, na economia, nas ci&ecirc;ncias naturais e nas disciplinas   t&eacute;cnicas" (<i>Idem</i>, p. 37). O autor postula que   se abrem novas possibilidades de simbiose entre as ci&ecirc;ncias naturais e as   sociais. Entretanto, h&aacute; lutas entre defini&ccedil;&otilde;es antag&ocirc;nicas de risco.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Aqui entra o terceiro elemento do conceito de risco, a saber, a pluralidade   de defini&ccedil;&otilde;es e racionalidades conflitantes. A consequ&ecirc;ncia principal seria a   quebra do monop&oacute;lio da racionalidade pela ci&ecirc;ncia e a entrada da racionalidade   social e de diferentes atores da moderniza&ccedil;&atilde;o na disputa pela defini&ccedil;&atilde;o dos   riscos. A ci&ecirc;ncia n&atilde;o consegue, com um c&aacute;lculo objetivo de risco baseado na   probabilidade, apaziguar os diferentes valores e interesses sociais em jogo (<i>Idem</i>, pp. 38-39). Por fim, o elemento "futuro" refere-se   &agrave; conceitua&ccedil;&atilde;o de risco como algo que n&atilde;o aconteceu, mas &eacute; uma amea&ccedil;a, uma   proje&ccedil;&atilde;o de perigos futuros. A normatividade do risco, neste caso, toma a forma   da demanda impl&iacute;cita para evit&aacute;-lo. Ao reivindicar a&ccedil;&otilde;es de controle, de   mitiga&ccedil;&atilde;o e se, poss&iacute;vel, a&ccedil;&otilde;es que evitem sua realiza&ccedil;&atilde;o, este futuro   indesej&aacute;vel determina a a&ccedil;&atilde;o no presente da sociedade do risco.<a name="tx02"></a><sup><a href="#nt02">2</a></sup></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="verdana" size="3"><b>Globalizando a modernidade reflexiva</b></font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Ulrich Beck publicou, em 2007,   o livro <i>Weltrisikogesellschaft: auf der Suche nach   der verlorenen Sicherheit</i>, t&iacute;tulo que poderia ser traduzido como "Sociedade   global de risco: na busca da seguran&ccedil;a perdida". No pref&aacute;cio, o autor explica   que tentara traduzir o livro <i>World risk society</i>,   publicado em 1999, para o alem&atilde;o, entretanto muito havia se passado desde   ent&atilde;o, e a proposta tradu&ccedil;&atilde;o gerou uma nova obra.<a name="tx03"></a><sup><a href="#nt03">3</a></sup> De 1999 a 2007, acontecimentos como ataques terroristas, crises financeiras   internacionais, debates sobre pesquisas com embri&otilde;es e a mudan&ccedil;a clim&aacute;tica na   agenda internacional instigaram o autor a trat&aacute;-los como encena&ccedil;&otilde;es de riscos   globais e como elementos do que ele considera uma sociedade global de risco.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="verdana" size="2">Esta se configura em dois momentos:   a moderniza&ccedil;&atilde;o reflexiva e o momento cosmopolita. O argumento principal &eacute; de   que os perigos fabricados pela sociedade industrial extrapolam, na sociedade de   risco, as fronteiras nacionais, como resultado da moderniza&ccedil;&atilde;o. Beck tem como   objetivo nesta obra ampliar a teoria e a sociologia do risco com tr&ecirc;s passos:   1) pela perspectiva da globaliza&ccedil;&atilde;o; 2) pela perspectiva da encena&ccedil;&atilde;o; e 3)   pela perspectiva comparativa de tr&ecirc;s l&oacute;gicas de risco global &ndash; ecol&oacute;gica,   econ&ocirc;mica e terrorista.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">A sociedade global do risco parte   do segundo est&aacute;gio da moderniza&ccedil;&atilde;o e inclui o que Beck denomina "momento cosmopolita".   Este enfatiza que os perigos fabricados pelo homem, como os riscos de crise   ecol&oacute;gica, crise financeira global e de amea&ccedil;a terrorista n&atilde;o se deixam limitar   espacial, temporal ou socialmente. Eles sobrepujam as fronteiras nacionais,   configurando-se como riscos globais. Seu potencial cosmopolita reside na   capacidade de afetar democraticamente todos, mesmo que de forma desigual,   perpassando as diferen&ccedil;as de classe dentro de na&ccedil;&otilde;es e entre estas.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Beck fundamenta epistemologicamente   o conceito na interse&ccedil;&atilde;o entre realismo e construtivismo. Segundo a perspectiva   realista, a globalidade dos perigos &eacute; comprovada pelas ci&ecirc;ncias naturais.   Por&eacute;m, o que se considera como risco global n&atilde;o &eacute; produto apenas do saber   cient&iacute;fico, mas de percep&ccedil;&otilde;es culturais, mediadas e constru&iacute;das; trata-se de   uma parte do saber social, com suas contradi&ccedil;&otilde;es e conflitos. Na perspectiva   construtivista, a sociedade global de risco n&atilde;o resulta da qualidade "global"   do problema, definida pelas ci&ecirc;ncias naturais, mas das coaliz&otilde;es discursivas   transnacionais que colocam o problema na agenda global. Portanto, o autor   prop&otilde;e um "construtivismo realista" para fundamentar sua teoria, aliando ambas   as epistemologias.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Essa teoria possui cinco argumentos   ou teses centrais (Beck, 2007, cap. 11). A primeira sup&otilde;e uma nova qualidade   hist&oacute;rica da sociedade global de risco. Para o autor, a condi&ccedil;&atilde;o humana do   s&eacute;culo XXI caracteriza-se pelos riscos incalcul&aacute;veis e as incertezas fabricadas   da vit&oacute;ria da moderniza&ccedil;&atilde;o. A singularidade da nova qualidade hist&oacute;rica da   sociedade &eacute; seu poder de decidir sobre a exist&ecirc;ncia humana e do mundo. A   sociologia teria como tarefa retomar a dimens&atilde;o hist&oacute;rica e criar uma teoria   social para o s&eacute;culo XXI que diagnostique as mudan&ccedil;as pelas quais a sociedade   est&aacute; passando.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">A segunda tese consiste nas contradi&ccedil;&otilde;es   institucionais como contraposi&ccedil;&atilde;o &agrave; teoria da diferencia&ccedil;&atilde;o social na   modernidade. Beck compartilha com Luhmann a conclus&atilde;o de que, com base na teoria   da diferencia&ccedil;&atilde;o dos sistemas, os riscos globais s&atilde;o invisibilizados, j&aacute; que   cada sistema opera segundo sua l&oacute;gica; consequentemente, eles n&atilde;o t&ecirc;m condi&ccedil;&otilde;es   de perceber e gerir os riscos globais. "Os perigos globais da moderniza&ccedil;&atilde;o n&atilde;o   podem ser classificados na ci&ecirc;ncia ou na economia ou na pol&iacute;tica, eles   representam, pelo contr&aacute;rio, um tipo de coprodu&ccedil;&atilde;o dos subsistemas" (<i>Idem</i>, p. 345). O diagn&oacute;stico de Beck parte da   conclus&atilde;o de Luhmann e, no entanto, vai em dire&ccedil;&atilde;o oposta. Se as institui&ccedil;&otilde;es   competentes foram constitu&iacute;das na l&oacute;gica da diferencia&ccedil;&atilde;o funcional, com os   riscos globais elas se tornam inimput&aacute;veis e incompetentes, o que gera uma   "irresponsabilidade organizada". H&aacute; uma contradi&ccedil;&atilde;o institucionalizada entre a   necessidade de decidir e a crescente impossibilidade de faz&ecirc;-lo, o que gera   mais riscos. Assim, o autor prop&otilde;e uma mudan&ccedil;a no entendimento da moderniza&ccedil;&atilde;o   como crescente diferencia&ccedil;&atilde;o de sistemas para entend&ecirc;-la como autodestrui&ccedil;&atilde;o,   autodissolu&ccedil;&atilde;o, mas tamb&eacute;m autorrenova&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">A terceira tese concerne ao antagonismo   dos riscos. Para o autor, n&atilde;o existe uma ontologia do risco, j&aacute; que riscos por   si n&atilde;o existem, existem conflitos de risco, que dividem o mundo em dois campos   incomensur&aacute;veis: aqueles que decidem sobre o risco, podendo cri&aacute;-lo ou   evit&aacute;-lo, e aqueles que consomem o risco como efeitos indesej&aacute;veis e imprevistos   da decis&atilde;o alheia. O antagonismo dos riscos globais &eacute; desarmado pela pol&iacute;tica   nacional, na qual as desigualdades e as assimetrias internas das rela&ccedil;&otilde;es de   poder de defini&ccedil;&atilde;o tornam mais invis&iacute;veis os antagonismos internacionais na   defini&ccedil;&atilde;o dos riscos. Por outro lado, ele &eacute; agravado porque a indetermina&ccedil;&atilde;o do   risco ressalta a import&acirc;ncia da percep&ccedil;&atilde;o de risco. Se na Guerra Fria, a   dimens&atilde;o pol&iacute;tica e o tema da seguran&ccedil;a eram centrais, na sociedade global do   risco, a cultura invade a pol&iacute;tica. S&atilde;o as culturas de percep&ccedil;&atilde;o de risco que   se antagonizam &ndash; risco &eacute; o tema central.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">O quarto argumento se d&aacute; em dois   passos: a postula&ccedil;&atilde;o do cosmopolitismo real e a teoria da reflexividade. Partindo   do conceito de risco como indiferencia&ccedil;&atilde;o entre realidade e representa&ccedil;&atilde;o e   como algo n&atilde;o delimitado espacial ou temporalmente, o autor deduz que seus   efeitos globais for&ccedil;am a comunica&ccedil;&atilde;o para al&eacute;m das fronteiras nacionais. O   cosmopolitismo n&atilde;o &eacute; uma op&ccedil;&atilde;o, mas uma condi&ccedil;&atilde;o, pois todos se encontram   unidos pelas amea&ccedil;as: n&atilde;o se pode mais fechar-se nas fronteiras nacionais e   externalizar riscos, uma vez que todos s&atilde;o conectados na produ&ccedil;&atilde;o e na   defini&ccedil;&atilde;o de riscos. Esta condi&ccedil;&atilde;o gera reflexividade, no sentido de uma cr&iacute;tica   aplicada da raz&atilde;o instrumental (que s&oacute; incorre na reflex&atilde;o da adequa&ccedil;&atilde;o entre   meios e fins), j&aacute; que a racionalidade do risco &eacute; oposta a ela. Sua l&oacute;gica &eacute; a   do choque, do sofrimento, da compaix&atilde;o (por exemplo, quando h&aacute; um tsunami).</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Por fim, Beck argumenta que h&aacute;   l&oacute;gicas distintas dos riscos globais e constr&oacute;i uma tipologia formada pelos riscos   econ&ocirc;micos, ecol&oacute;gicos e terroristas. Os dois primeiros distinguem-se dos   segundos a partir de duas vari&aacute;veis: cat&aacute;strofes de efeitos n&atilde;o intencionais   (ou colaterais) e cat&aacute;strofes intencionais. As primeiras t&ecirc;m duas medidas de   valor, bom ou ruim e trazem uma combina&ccedil;&atilde;o espec&iacute;fica de vantagens para uns e   danos prov&aacute;veis para outros. Isto&nbsp; n&atilde;o vale para as segundas. Nas   primeiras, o Estado de exce&ccedil;&atilde;o &eacute; fruto de imprud&ecirc;ncia e n&atilde;o de uma decis&atilde;o visando   a este objetivo (o que coloca a autoridade estatal, cient&iacute;fica e econ&ocirc;mica em   quest&atilde;o). Nas segundas, a decis&atilde;o sobre o Estado de exce&ccedil;&atilde;o n&atilde;o est&aacute; mais nas   m&atilde;os de atores estatais, n&atilde;o se encontra mais limitada, mas social, espacial e   temporalmente ilimitada. Os tr&ecirc;s compartilham duas caracter&iacute;sticas: (i) todos   demandam uma rea&ccedil;&atilde;o ativa que ultrapassa as bases da pol&iacute;tica nacional e   internacional e abrem espa&ccedil;o, dessa forma, para novas filosofias pol&iacute;ticas;   (ii) n&atilde;o podem mais ser vistos como amea&ccedil;as externas, mas devem ser entendidos   e tratados como amea&ccedil;as fabricadas.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="verdana" size="3"><b>Risco como categoria sociol&oacute;gica</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="verdana" size="2">Um dos maiores legados de Beck   foi lan&ccedil;ar a discuss&atilde;o sociol&oacute;gica sobre o risco. Contestando o monop&oacute;lio das   ci&ecirc;ncias naturais sobre o assunto, Beck chama a aten&ccedil;&atilde;o para as limita&ccedil;&otilde;es da   ci&ecirc;ncia para responder a quest&otilde;es a esse respeito, iluminando a dimens&atilde;o normativa   impl&iacute;cita no conceito de risco. Entretanto, pretendo demonstrar que tal   conceito e a ambi&ccedil;&atilde;o do autor em construir um novo conceito de sociedade t&ecirc;m   como consequ&ecirc;ncia justamente ocultar o horizonte normativo nos debates sobre o   risco. Ilustrarei meu argumento com a discuss&atilde;o sobre novas tecnologias.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Ao definir risco como efeitos n&atilde;o intencionais do progresso ou como cat&aacute;strofe   antecipada, Beck abandona a ontologia ambivalente do conceito sociol&oacute;gico de   risco e apenas enfatiza o seu car&aacute;ter negativo, aproximando-se do conceito   utilizado pelo senso comum e pelas ci&ecirc;ncias naturais. Isso negligencia o fato   de o risco envolver uma decis&atilde;o na qual atores percebem vantagens em detrimento   de poss&iacute;veis danos futuros. Um problema adicional &eacute; que, segundo Beck (2007, p.   90), apenas alguns pa&iacute;ses apresentam as condi&ccedil;&otilde;es para que os riscos sejam   "involuntariamente desmascarados": exist&ecirc;ncia de democracia parlamentar,   relativa independ&ecirc;ncia da m&iacute;dia e produ&ccedil;&atilde;o de riqueza avan&ccedil;ada. O exemplo de   Beck &eacute; o de sociedades em que a fome, para a maioria da popula&ccedil;&atilde;o, n&atilde;o &eacute; a   maior preocupa&ccedil;&atilde;o, mas o perigo do c&acirc;ncer ou da Aids. A sociedade de risco &eacute; uma   sociedade dessegurada (pois, paradoxalmente, a cobertura de seguro diminui com   o aumento do perigo) em um contexto hist&oacute;rico da seguridade total do Estado de   bem-estar social (seguro contra todos os riscos, <i>Vollkasko-Gesellschaft</i>). Ou seja, Beck recorre ao topo da seguran&ccedil;a social   para fundamentar sua narrativa de "seguran&ccedil;a perdida".</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Para alguns autores, Beck cai   na armadilha do macrorrealismo ou hiper-realismo (Kn&ouml;bl, 2007; Costa, 2004), a saber,   a abstra&ccedil;&atilde;o a partir de uma experi&ecirc;ncia singular para construir uma teoria da   sociedade em geral. Kn&ouml;bl e Joas (2004) questionam se o diagn&oacute;stico de 1986   (lan&ccedil;amento do livro <i>Risikogesellschaft</i>) n&atilde;o   estava por demasiado vinculado &agrave; situa&ccedil;&atilde;o da Alemanha Ocidental pr&eacute;-reunifica&ccedil;&atilde;o,   onde o Estado de bem-estar social havia de certa forma prosperado e podia-se   supor que problemas e conflitos socioecon&ocirc;micos perdiam significado relativo.   Beck n&atilde;o nega que os conflitos de classe continuam vigentes ao afirmar que   riscos s&atilde;o desigualmente distribu&iacute;dos e sua l&oacute;gica combina-se com a   desigualdade social.<a name="tx04"></a><sup><a href="#nt04">4</a></sup> Entretanto, uma de   suas teses centrais &eacute; de que os conflitos sobre risco se d&atilde;o em sociedades que   j&aacute; solucionaram relativamente a "quest&atilde;o social". Mesmo considerando a   persist&ecirc;ncia dos conflitos de classe, para Beck a l&oacute;gica do risco se sobrep&otilde;e &agrave;   da distribui&ccedil;&atilde;o social de recursos e oportunidades; para ele, risco &eacute; a   categoria central de organiza&ccedil;&atilde;o da sociedade.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Por&eacute;m, n&atilde;o seria sua teoria uma   generaliza&ccedil;&atilde;o muito apressada de uma situa&ccedil;&atilde;o particular no tempo e no espa&ccedil;o?   Como aplicar essa teoria em sociedades em que a desigualdade social &eacute; a quest&atilde;o   mais premente? Ou em sociedades cuja esfera p&uacute;blica n&atilde;o &eacute; t&atilde;o permeada por   debates que recorrem ao conceito de "risco"? Elas s&atilde;o "sociedades de risco"?   Quais as condi&ccedil;&otilde;es de uso do termo "risco"?</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Conceituar "risco" como os efeitos   negativos do progresso econ&ocirc;mico restringe a conforma&ccedil;&atilde;o de uma sociedade de   risco &agrave;quelas que j&aacute; teriam auferido os ganhos dessa industrializa&ccedil;&atilde;o e do   desenvolvimento da ci&ecirc;ncia e da t&eacute;cnica, ao passo que as sociedades em   desenvolvimento seriam &aacute;vidas pelo progresso. &Eacute; como se reivindica&ccedil;&otilde;es   "p&oacute;s-materiais", como as preocupa&ccedil;&otilde;es sobre os riscos &agrave; sa&uacute;de e ao meio   ambiente, fossem privil&eacute;gio das sociedades centrais. No entanto, a suposi&ccedil;&atilde;o de   que a luta contra as desigualdades, ou seja, de que as demandas materiais ou o   reconhecimento por dignidade praticamente excluam do horizonte normativo das   sociedades perif&eacute;ricas preocupa&ccedil;&otilde;es com os riscos ambientais e sanit&aacute;rios,   obscurece o que est&aacute; em jogo em conflitos sobre riscos.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Postular que a tematiza&ccedil;&atilde;o dos   riscos seria uma etapa posterior &agrave; do ac&uacute;mulo material torna invis&iacute;vel que, no   debate sobre riscos das tecnologias, n&atilde;o somente danos ambientais e sanit&aacute;rios   podem ser contestados, mas tamb&eacute;m quest&otilde;es como, por exemplo, concentra&ccedil;&atilde;o de   renda. O debate sobre os alimentos transg&ecirc;nicos &eacute; um exemplo de que, muito mais   do que a prote&ccedil;&atilde;o da sa&uacute;de humana e do meio ambiente, o que est&aacute; em jogo s&atilde;o   quest&otilde;es socioecon&ocirc;micas e &eacute;ticas, como o oligop&oacute;lio sobre sementes, direito de   propriedade intelectual sobre material gen&eacute;tico, direito dos agricultores de   coexist&ecirc;ncia de culturas transg&ecirc;nicas, convencionais e agroecol&oacute;gicas. Longe de   afetar somente os europeus, estes s&atilde;o problemas globais que possuem efeitos   espec&iacute;ficos em cada regi&atilde;o.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">O conceito de risco tal como utilizado nesses debates precisa ser situado   em seu contexto. Faz-se necess&aacute;rio distinguir entre risco como categoria nativa   e risco como conceito sociol&oacute;gico. No primeiro caso, o contexto s&atilde;o as regras   multilaterais do com&eacute;rcio agr&iacute;cola e de alimentos, dos padr&otilde;es internacionais   de sa&uacute;de humana, animal e vegetal (estabelecidas no &acirc;mbito das organiza&ccedil;&otilde;es   internacionais OMC, FAO, OMS, OIE, IPPC), bem como os &oacute;rg&atilde;os nacionais e   regionais de prote&ccedil;&atilde;o &agrave; sa&uacute;de e ao meio ambiente. Nestes, risco &eacute; conceituado   no marco das ci&ecirc;ncias naturais como tamanho do dano multiplicado por sua   probabilidade de ocorr&ecirc;ncia.<a name="tx05"></a><sup><a href="#nt05">5</a></sup> Especificamente   no plano internacional, os membros da OMC acordaram direitos e obriga&ccedil;&otilde;es   rec&iacute;procas que incluem o direito de restringir o com&eacute;rcio internacional para a prote&ccedil;&atilde;o da sa&uacute;de e do meio   ambiente. Mas isso tem que ser justificado na linguagem dos riscos. As regras   multilaterais partem de uma concep&ccedil;&atilde;o neoliberal de Estado ao exigir uma justificativa   para sua interven&ccedil;&atilde;o no livre mercado, incluindo a restri&ccedil;&atilde;o do desenvolvimento   de uma tecnologia. Essa justificativa deve ser feita por meio da ci&ecirc;ncia e em   termos de danos &agrave; sa&uacute;de e ao meio ambiente. Nesse contexto, o privil&eacute;gio da   racionalidade cient&iacute;fica foi refor&ccedil;ado.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">O uso desta categoria "nativa"   n&atilde;o permite observar que risco, diferentemente de outros termos como perigo,   danos, perdas, envolve uma decis&atilde;o, ou seja, n&atilde;o &eacute; resultado de uma cat&aacute;strofe   natural (Beck, 1986; Luhmann, 2005, 2008). Para uma perspectiva sociol&oacute;gica, &eacute;   necess&aacute;rio tornar vis&iacute;vel no conceito de risco n&atilde;o somente essa atribui&ccedil;&atilde;o a   uma decis&atilde;o, mas a observa&ccedil;&atilde;o de que tal decis&atilde;o foi tomada por algu&eacute;m na   expectativa de incorrer em ganhos, a despeito de poss&iacute;veis perdas. Risco n&atilde;o &eacute;   somente negativo (probabilidade de ocorr&ecirc;ncia de um dano); para quem tomou a   decis&atilde;o, &eacute; positivo incorrer em risco. No caso da biotecnologia aplicada &agrave;   agricultura, trata-se de uma decis&atilde;o vista como uma oportunidade para auferir   ganhos (de produtividade, de redu&ccedil;&atilde;o de custos com pesticidas e de direitos de   propriedade intelectual) que podem se confirmar ou n&atilde;o no futuro. A decis&atilde;o   envolve poss&iacute;veis perdas que podem afetar quem n&atilde;o participou da transa&ccedil;&atilde;o e   n&atilde;o est&aacute; auferindo as vantagens potenciais. Como argumentado a respeito da   resist&ecirc;ncia dos europeus aos transg&ecirc;nicos, por exemplo, se esta situa&ccedil;&atilde;o &eacute;   percebida em toda a sua assimetria por aqueles que n&atilde;o tomaram a decis&atilde;o, faz   sentido contestar a decis&atilde;o. Da&iacute; o potencial para conflitos e a politiza&ccedil;&atilde;o dos   riscos.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Entretanto, nos conflitos acerca de decis&otilde;es sobre o risco de novas tecnologias,   o conceito nativo &eacute; estrat&eacute;gico (Pettricione, 2004). Isso porque se trata de um   argumento considerado leg&iacute;timo para se opor ao desenvolvimento de uma   tecnologia e ao livre com&eacute;rcio de bens. Inflar a incerteza sobre danos futuros   &agrave; sa&uacute;de e ao meio ambiente &eacute; uma forma indireta de contestar os ganhos certos e   presentes de outros atores.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Que o debate sobre riscos tenha   que ser feito na linguagem da ci&ecirc;ncia deixa atores das regi&otilde;es onde h&aacute; menos   recursos para pesquisa em desvantagens nesta teoria. Se o uso do termo "risco"   depende de capital cient&iacute;fico, o qual &eacute; altamente concentrado, n&atilde;o se pode   dizer que ele ultrapassa as velhas lutas por distribui&ccedil;&atilde;o de recursos. Ao contr&aacute;rio,   o discurso sobre riscos &eacute; limitado pelas desigualdades sociais, com o efeito   perverso de torn&aacute;-las opacas e secund&aacute;rias na teoria sociol&oacute;gica.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="verdana" size="2">O debate sobre a nova tecnologia &eacute; feito indiretamente, discutindo de forma   camuflada sobre os seus fins a partir de seus efeitos colaterais. Se o debate   sobre os fins n&atilde;o pode ser feito abertamente com as regras tecnocr&aacute;ticas da   OMC, os conflitos sobre os meios, ou seja, sobre como regular riscos, s&atilde;o a forma   de politizar a quest&atilde;o. N&atilde;o por acaso, nas controv&eacute;rsias sobre alimentos transg&ecirc;nicos,   por exemplo, a discuss&atilde;o vai al&eacute;m do suposto "m&eacute;rito", a saber, os riscos &agrave;   sa&uacute;de e ao meio ambiente, e evolve a posi&ccedil;&atilde;o da sociedade sobre o tipo de   institui&ccedil;&atilde;o ou n&iacute;vel que seria competente e leg&iacute;timo para tratar do assunto:   uma autoridade cient&iacute;fica ou pol&iacute;tica, o n&iacute;vel federal ou estadual, o n&iacute;vel   comunit&aacute;rio/europeu ou os Estados-membros? Tendo em vista os fluxos globais de   com&eacute;rcio, uma decis&atilde;o tomada pelo pa&iacute;s exportador ser&aacute; aceita pelos importadores?</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Somente pode discutir os fins &ndash; e de forma indireta &ndash; quem possui os meios,   a arma da ci&ecirc;ncia, na linguagem dos riscos. Assim, a teoria da sociedade de   risco, ao ratificar ingenuamente o conceito de maneira restrita, tratando os riscos   como efeitos negativos da industrializa&ccedil;&atilde;o, exclui as regi&otilde;es perif&eacute;ricas   econ&ocirc;mica e cientificamente do debate, negando-lhes uma arma para contestarem   formas opacas e sutis de concentra&ccedil;&atilde;o de renda.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Dessa forma, a tese da sociedade   de risco tal como defendida por Beck n&atilde;o subsiste ao teste emp&iacute;rico sem   recorrer &agrave;s categorias, &agrave;s tem&aacute;ticas e &agrave;s explica&ccedil;&otilde;es "cl&aacute;ssicas" da teoria social   &ndash; e a outras teorias &ndash;, tais como classe e desigualdade social; democracia e   esfera p&uacute;blica; valores e pol&iacute;tica, moral e justi&ccedil;a; concep&ccedil;&otilde;es de Estado e   sobre o papel da hist&oacute;ria. Ademais, o momento cosmopolita da sociedade de risco   precisa ser relativizado, pois, ainda que haja debates sobre riscos   considerados globais em arenas internacionais e transnacionais, como o caso dos   riscos ecol&oacute;gicos, os temas da agenda global tamb&eacute;m s&atilde;o objeto de forma&ccedil;&atilde;o de   opini&atilde;o e de delibera&ccedil;&atilde;o em esferas p&uacute;blicas e inst&acirc;ncias decis&oacute;rias nacionais,   onde h&aacute; mecanismos de responsabiliza&ccedil;&atilde;o tradicionais.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Embora a forma&ccedil;&atilde;o de esferas p&uacute;blicas   transnacionais e regionais seja gradualmente reconhecida &ndash; e objeto de uma   crescente agenda de pesquisa na linha habermasiana &ndash;, trata-se de um desenvolvimento   incipiente. De todo modo, a quest&atilde;o n&atilde;o pode ser resolvida <i>a priori</i>, j&aacute; que h&aacute; conflitos sobre riscos em arenas   distintas &ndash; locais, regionais, nacionais, internacionais &ndash; e a pesquisa emp&iacute;rica   dever&aacute; circunscrever temas, atores, arenas e significados. Antes de postular   uma qualidade global para os riscos, tal qual fossem um fen&ocirc;meno objetivo   independentemente da percep&ccedil;&atilde;o, &eacute; mais prof&iacute;cuo tratar o "risco" como uma   maneira de observar uma decis&atilde;o ou uma forma de atribuir significados (<i>frame</i>) a uma determinada quest&atilde;o.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Por todas essas considera&ccedil;&otilde;es,   parece-me que n&atilde;o &eacute; necess&aacute;ria uma nova teoria social ou um novo conceito de   sociedade em torno da tem&aacute;tica do risco, ou seja, n&atilde;o h&aacute; ruptura ou uma nova   qualidade hist&oacute;rica tal como defendida por Beck que demande uma nova sociologia.   Considero necess&aacute;rio dispor de um conceito de risco teoricamente fundamentado.   N&atilde;o menos importante e frut&iacute;fero &eacute; elaborar hip&oacute;teses para orientar   investiga&ccedil;&otilde;es sobre as circunst&acirc;ncias que levam &agrave; tematiza&ccedil;&atilde;o de riscos ou &agrave;   ado&ccedil;&atilde;o deste <i>frame</i> em situa&ccedil;&otilde;es de confronto   pol&iacute;tico<a name="tx06"></a><sup><a href="#nt06">6</a></sup> ou sobre os efeitos que a mobiliza&ccedil;&atilde;o   de argumentos sobre "risco" possui para o desenrolar dos conflitos. Para tanto,   &eacute; preciso, antes de tudo, analisar as teses de Beck sobre conflitos globais e   como ele relaciona risco e modernidade.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="verdana" size="3"><b>Uma nova modernidade, culturas de risco?</b></font></p>     <p><font face="verdana" size="2">A forma como Beck relaciona risco   e modernidade, dividindo esta em etapas e alterando o sinal valorativo acerca   do futuro, n&atilde;o &eacute; livre de contradi&ccedil;&otilde;es. Se Beck denuncia o progresso linear   postulado pela velha teoria da moderniza&ccedil;&atilde;o, ele retoma implicitamente a l&oacute;gica   explicativa desta &uacute;ltima.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Por um lado, a teoria da moderniza&ccedil;&atilde;o reflexiva pode ser interpretada como   uma cr&iacute;tica contundente &agrave; teoria da moderniza&ccedil;&atilde;o tradicional (Kn&ouml;bl e Joas,   2004). A ideia de efeitos n&atilde;o intencionais do progresso contraria seu postulado   de linearidade &ndash; este &eacute; o significado de "reflexividade" em Beck, n&atilde;o como   autorreflex&atilde;o, mas como autoconfronta&ccedil;&atilde;o impensada, a aplica&ccedil;&atilde;o da modernidade   sobre si mesma levando &agrave; sua dissolu&ccedil;&atilde;o (Beck, 1997). A moderniza&ccedil;&atilde;o n&atilde;o segue   inexoravelmente, mas pode ser interrompida e desenvolver-se em outra dire&ccedil;&atilde;o. O   futuro &eacute; incerto; podem prosperar, segundo Beck, a dial&eacute;tica antimoderna ou a   do "mais moderno". A tese da modernidade reflexiva contradiz abertamente a   teoria da diferencia&ccedil;&atilde;o funcional, especialmente a variante evolucionista de   Niklas Luhmann, quando afirma que h&aacute; des-diferencia&ccedil;&atilde;o dos subsistemas com   rela&ccedil;&atilde;o ao risco. Segundo Beck (2007, p. 23), a diferencia&ccedil;&atilde;o &eacute; problematizada   pelos atores sociais e a sociedade de risco demanda uma nova divis&atilde;o do   trabalho entre a pol&iacute;tica, a ci&ecirc;ncia e a economia.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">A teoria da moderniza&ccedil;&atilde;o reflexiva,   por outro lado, &eacute; criticada por fazer uso da figura ret&oacute;rica da ruptura de   &eacute;poca, sendo considerada uma "repagina&ccedil;&atilde;o" da velha teoria da moderniza&ccedil;&atilde;o   (Alexander, 1996; Costa, 2004; Kn&ouml;bl e Joas, 2004). A estrat&eacute;gia argumentativa   de pares dicot&ocirc;micos &eacute; retomada, desta vez, substituindo tradi&ccedil;&atilde;o/modernidade   por primeira/segunda modernidade, ou modernidade simples/modernidade reflexiva.   Alexander afirma que se trata da velha teoria em nova roupagem.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="verdana" size="2">Ademais, a ideia de reflexividade   como autoaplica&ccedil;&atilde;o da modernidade sobre si mesma &eacute; uma met&aacute;fora mecanicista que   remete a uma l&oacute;gica inexor&aacute;vel, como se fosse uma inflex&atilde;o inevit&aacute;vel na   trajet&oacute;ria linear do progresso. A tese da moderniza&ccedil;&atilde;o reflexiva postula uma transi&ccedil;&atilde;o   for&ccedil;osa da din&acirc;mica da moderniza&ccedil;&atilde;o, segundo o modelo dos efeitos colaterais   latentes. A reflexividade n&atilde;o &eacute; uma op&ccedil;&atilde;o, mas um resultado das contradi&ccedil;&otilde;es   geradas pela orienta&ccedil;&atilde;o do pensamento e da a&ccedil;&atilde;o humana por modelos da sociedade   industrial que legitimam constantemente novos riscos (Beck, 2007).</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Em um di&aacute;logo com a teoria de   Beck, proponho outro tipo de rela&ccedil;&atilde;o entre risco e modernidade e outras condi&ccedil;&otilde;es   para a emerg&ecirc;ncia da reflexividade &ndash; no&ccedil;&atilde;o que sugiro substituir, neste caso,   por "tematiza&ccedil;&atilde;o de riscos".<a name="tx07"></a><sup><a href="#nt07">7</a></sup> Meu   argumento de partida &eacute; que, para se analisar sociologicamente "risco", h&aacute; que   se postular, de um lado, a ambival&ecirc;ncia constitutiva da modernidade e, de outro,   a exist&ecirc;ncia de apenas uma modernidade global. H&aacute; implica&ccedil;&otilde;es de ordem temporal   e espacial.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Na dimens&atilde;o temporal, s&oacute; faz sentido   tematizar riscos no presente se coexistirem percep&ccedil;&otilde;es distintas do futuro: os   que esperam ganhos e progresso, bem como aqueles que temem efeitos colaterais   negativos. &Eacute; em um poss&iacute;vel conflito entre essas vis&otilde;es antag&ocirc;nicas &ndash; o que o   pr&oacute;prio autor reconhece como a ontologia do fen&ocirc;meno &ndash; que os riscos s&atilde;o   visibilizados. O esquema proposto por Beck de contrapor modernidade simples,   como cren&ccedil;a otimista no futuro, a modernidade reflexiva, como medo dos efeitos   futuros negativos do progresso, nega o car&aacute;ter ambivalente dos riscos e da   pr&oacute;pria modernidade. Riscos n&atilde;o s&atilde;o somente negativos, pois o futuro &eacute; aberto e   incerto. &Eacute; importante refor&ccedil;ar este car&aacute;ter, em princ&iacute;pio, ambivalente dos   riscos, portanto, constitutivamente modernos.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Na dimens&atilde;o espacial, negar o   postulado das duas etapas da modernidade, sugerindo ainda que perspectivas distintas   sobre risco e modernidade s&atilde;o contempor&acirc;neas, implica trazer todas as regi&otilde;es   do globo para compartilhar uma &uacute;nica e mesma modernidade. Assim como proposto   por Domingues (2009, pp. 212-215; 2011; 2013), estamos todos integrados na   modernidade, como uma civiliza&ccedil;&atilde;o global. Em vez de modernidades m&uacute;ltiplas,   como proposto por Eisenstadt (2000), Domingues parte do car&aacute;ter global da   civiliza&ccedil;&atilde;o moderna para propor uma compara&ccedil;&atilde;o entre movimentos modernizantes   em distintas regi&otilde;es e em sistemas sociais diferentes. Dessa forma, nega-se a   tese do "Sonderweg" europeu (Domingues, 2009; Kn&ouml;bl, 2007) e s&atilde;o considerados   as conting&ecirc;ncias da hist&oacute;ria, o papel de atores coletivos e a possibilidade de   tens&otilde;es, contradi&ccedil;&otilde;es (por exemplo, entre as dimens&otilde;es da economia e da   pol&iacute;tica) e revers&otilde;es de trajet&oacute;rias.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Em suma, a pesquisa sobre a tematiza&ccedil;&atilde;o   dos riscos na contemporaneidade seria mais prof&iacute;cua se a divis&atilde;o <i>a priori</i> da modernidade em etapas fosse abandonada   por an&aacute;lises mais sens&iacute;veis &agrave; hist&oacute;ria e que ultrapassassem as fronteiras da Europa   e dos Estados Unidos. Partindo-se desta concep&ccedil;&atilde;o de que a modernidade &eacute; ambivalente   e global, h&aacute; que se questionar o uso do adjetivo "reflexiva" para conceituar   apenas uma etapa posterior da moderniza&ccedil;&atilde;o, circunscrita a poucas sociedades.   Isso implica que a tematiza&ccedil;&atilde;o acerca dos riscos n&atilde;o est&aacute; diretamente relacionada   com o grau de moderniza&ccedil;&atilde;o das sociedades nem com culturas espec&iacute;ficas, que s&atilde;o   dois postulados centrais da tese da sociedade de risco de Beck.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Quanto ao primeiro postulado, ele implica uma forma de medir o grau de moderniza&ccedil;&atilde;o   &ndash; por exemplo, em termos de industrializa&ccedil;&atilde;o e progresso cient&iacute;fico e   tecnol&oacute;gico, de racionaliza&ccedil;&atilde;o "burocr&aacute;tica-legal", de resolu&ccedil;&atilde;o da "quest&atilde;o   social" &ndash; de uma sociedade para definir se ela se encontra no est&aacute;gio da   reflexividade. Deduzir-se-ia uma trajet&oacute;ria linear como nas antigas teorias da   moderniza&ccedil;&atilde;o, e as sociedades ocidentais europeias e anglo-sax&atilde;s estariam   supostamente na dianteira desse processo. Em uma vers&atilde;o mais refinada sobre a   diferen&ccedil;a entre o primeiro e o segundo est&aacute;gios da modernidade, Beck e Lau (2005)   explicam que n&atilde;o h&aacute; ruptura entre eles, mas continuidade, no sentido de que os   princ&iacute;pios b&aacute;sicos da modernidade seguem v&aacute;lidos e s&atilde;o o motor din&acirc;mico da   moderniza&ccedil;&atilde;o. A diferen&ccedil;a &eacute; que as institui&ccedil;&otilde;es b&aacute;sicas mudam, como resposta   aos imperativos daqueles princ&iacute;pios em contextos espec&iacute;ficos. Novamente,   nega-se a ambival&ecirc;ncia constitutiva da modernidade e recorre-se a uma teoria da   evolu&ccedil;&atilde;o social, que privilegia algumas sociedades como pioneiras na cria&ccedil;&atilde;o de   institui&ccedil;&otilde;es mais aptas para os desafios contempor&acirc;neos.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">No que tange ao segundo postulado,   em um di&aacute;logo com Samuel Huntington, Beck argumenta que o mundo contempor&acirc;neo   n&atilde;o est&aacute; diante de um choque de civiliza&ccedil;&otilde;es, mas de um embate entre culturas   de risco. Trata-se tamb&eacute;m de uma cr&iacute;tica &agrave; concep&ccedil;&atilde;o racionalista de risco &ndash;   baseada na distin&ccedil;&atilde;o entre riscos objetivos e percep&ccedil;&otilde;es de risco, bem como   entre especialistas e leigos &ndash; que tem como fundamento a ci&ecirc;ncia t&eacute;cnica do   risco. A tese da encena&ccedil;&atilde;o do risco proposta por Beck contraria essa concep&ccedil;&atilde;o,   principalmente quando aplicada aos riscos globais: quanto menos calcul&aacute;vel o   perigo, maior a import&acirc;ncia das variadas percep&ccedil;&otilde;es culturais de risco.<a name="tx08"></a><sup><a href="#nt08">8</a></sup></font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Assim, diferentemente dos conflitos   socioecon&ocirc;micos entre capital e trabalho da primeira modernidade e, no plano   internacional, entre o Leste e o Oeste, na segunda modernidade, as linhas de   conflito s&atilde;o culturais. Ao contr&aacute;rio do que sugere Huntington, Beck afirma que   o conflito n&atilde;o se d&aacute; entre civiliza&ccedil;&otilde;es fundadas em religi&otilde;es tradicionais, mas   entre cren&ccedil;as antag&ocirc;nicas sobre riscos.<a name="tx09"></a><sup><a href="#nt09">9</a></sup> Assim,   o autor afirma que os Estados Unidos e a Europa enxergam um ao outro como   hist&eacute;ricos (2007, p. 140): os europeus seriam hist&eacute;ricos em rela&ccedil;&atilde;o ao meio   ambiente e &agrave; alimenta&ccedil;&atilde;o transg&ecirc;nica &ndash; "comida-Frankstein" &ndash;, ao passo que os   norte-americanos seriam hist&eacute;ricos em rela&ccedil;&atilde;o ao terrorismo.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Proponho a seguir duas cr&iacute;ticas   &agrave; abordagem culturalista sobre o risco: (i) ela n&atilde;o explica a emerg&ecirc;ncia de   cada cultura espec&iacute;fica anunciada em sua tematiza&ccedil;&atilde;o, nem explica por que   algumas culturas tematizam uns riscos e n&atilde;o outros; (ii) ela considera as   unidades de an&aacute;lise independentes. Creio que a tematiza&ccedil;&atilde;o de certos riscos se   deve a fatores muitas vezes contingentes, que podem levar ou n&atilde;o &agrave; constitui&ccedil;&atilde;o   de um padr&atilde;o cultural para lidar com certos tipos de risco, mas n&atilde;o &eacute;   generaliz&aacute;vel para todos; creio ainda que a tematiza&ccedil;&atilde;o se d&aacute; quando decis&otilde;es   s&atilde;o percebidas como ileg&iacute;timas e pass&iacute;veis de contesta&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Com rela&ccedil;&atilde;o &agrave; primeira   cr&iacute;tica, &eacute; uma quest&atilde;o emp&iacute;rica afirmar se h&aacute; aceita&ccedil;&atilde;o ou rejei&ccedil;&atilde;o de um tipo   de risco, ou melhor, se um tema &eacute; conceituado em termos de risco por   determinados atores de uma sociedade. &Eacute; preciso abordar a hist&oacute;ria de um tema   espec&iacute;fico em um espa&ccedil;o determinado permanecendo sens&iacute;vel ao papel das   conting&ecirc;ncias e das rupturas em eventos singulares. Por exemplo, a alega&ccedil;&atilde;o de   que os europeus s&atilde;o hist&eacute;ricos em rela&ccedil;&atilde;o aos alimentos transg&ecirc;nicos n&atilde;o   procede quando se pretende afirmar a exist&ecirc;ncia de uma cultura de risco   espec&iacute;fica sobre alimentos entre os europeus.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="verdana" size="2">Outro exemplo pode ser observado   na &aacute;rea de sa&uacute;de p&uacute;blica. H&aacute; certo consenso (Kropp e Wagner, 2005; Vos e   Asselt, 2009) sobre o papel da eclos&atilde;o da encefalopatia espongiforme bovina (o   mal da vaca louca) na cria&ccedil;&atilde;o de um clima de desconfian&ccedil;a entre as institui&ccedil;&otilde;es   europeias quanto &agrave; seguran&ccedil;a dos alimentos. Trata-se de um evento contingente,   no sentido de que poderia ter acontecido em qualquer regi&atilde;o onde h&aacute; pecu&aacute;ria   intensiva e que adotasse a mesma ra&ccedil;&atilde;o animal. Nesse caso, a atitude das   autoridades sanit&aacute;rias brit&acirc;nicas de desconsiderar ou subestimar evid&ecirc;ncias de   perigo iminente &eacute; antes uma contraprova de que, em vez de maior sensibilidade   para riscos do progresso desenfreado, houve muita toler&acirc;ncia em rela&ccedil;&atilde;o &agrave;   incerteza.<a name="tx10"></a><sup><a href="#nt10">10</a></sup> N&atilde;o s&oacute; a eclos&atilde;o da doen&ccedil;a mas   tamb&eacute;m a sequ&ecirc;ncia de eventos e a&ccedil;&otilde;es das autoridades europeias s&atilde;o consideradas   precedentes importantes para explicar a resist&ecirc;ncia de cidad&atilde;os europeus ou   autoridades da Uni&atilde;o Europeia ao uso da biotecnologia agr&iacute;cola.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Ademais, muitos cidad&atilde;os europeus e Estados da comunidade est&atilde;o abertos   para o consumo de alimentos transg&ecirc;nicos.<a name="tx11"></a><sup><a href="#nt11">11</a></sup> Como falar, ent&atilde;o, de uma cultura de risco europeia nesse caso? A rela&ccedil;&atilde;o entre   teoria e empiria, na aplica&ccedil;&atilde;o da tese da sociedade global de risco ao exemplo dos   produtos agr&iacute;colas geneticamente modificados, mostra a import&acirc;ncia de se considerarem   as circunst&acirc;ncias contingentes e espec&iacute;ficas (Kn&ouml;bl, 2007) que influenciaram a   sensibilidade dos europeus em mat&eacute;ria de seguran&ccedil;a aliment&iacute;cia. Por outro lado, n&atilde;o se trata de uma postura generalizada; quando o   assunto &eacute; varia&ccedil;&atilde;o de culturas e, portanto, diferen&ccedil;as na percep&ccedil;&atilde;o de risco, &eacute;   dif&iacute;cil estabelecer consenso absoluto.<a name="tx12"></a><sup><a href="#nt12">12</a></sup> Portanto,   a resist&ecirc;ncia de grupos de consumidores e ambientalistas neste caso n&atilde;o pode   ser deduzida de uma suposta cultura de risco europeia.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">A segunda cr&iacute;tica &agrave; abordagem culturalista do risco &eacute; que ela trata as unidades   de an&aacute;lise de forma independente.<a name="tx13"></a><sup><a href="#nt13">13</a></sup> Seja   definida em unidades pol&iacute;tico-geogr&aacute;ficas, seja em termos de atores coletivos   ou individuais, a unidade de an&aacute;lise escolhida recorre &agrave; sem&acirc;ntica do risco   para discutir uma determinada quest&atilde;o, quando decis&otilde;es tomadas por outrem (por   exemplo, a exporta&ccedil;&atilde;o de lixo t&oacute;xico) s&atilde;o percebidas como ileg&iacute;timas. Para isso,   duas condi&ccedil;&otilde;es devem estar presentes: a compreens&atilde;o por parte daqueles que   possivelmente seriam afetados de que se trata de uma decis&atilde;o, que poderia ter   outro resultado, posto ser contingente; e a capacidade de atribuir a essa decis&atilde;o   uma poss&iacute;vel ocorr&ecirc;ncia de danos, cuja reparti&ccedil;&atilde;o n&atilde;o consideram aceit&aacute;vel. A   explica&ccedil;&atilde;o para a tematiza&ccedil;&atilde;o de riscos passa, portanto, por uma teoria sobre   democracia, moral e justi&ccedil;a.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="verdana" size="3"><b>Uma proposta para a an&aacute;lise sociol&oacute;gica sobre risco</b></font></p>     <p><font face="verdana" size="2">No lugar de uma explica&ccedil;&atilde;o culturalista,   que mostra as diferen&ccedil;as na tematiza&ccedil;&atilde;o do risco com base na diversidade   cultural &ndash; ou seja, uma tautologia &ndash;, ou da explica&ccedil;&atilde;o mecanicista, que sup&otilde;e a   configura&ccedil;&atilde;o inevit&aacute;vel de sociedades de risco a partir do grau de industrializa&ccedil;&atilde;o   e de moderniza&ccedil;&atilde;o, proponho uma an&aacute;lise sociol&oacute;gica sobre risco baseada em   cinco premissas.<a name="tx14"></a><sup><a href="#nt14">14</a></sup></font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Primeiro, ela deve partir de um   postulado mais geral sobre a rela&ccedil;&atilde;o entre modernidade e risco: o alargamento   das condi&ccedil;&otilde;es abertas para a tomada de decis&otilde;es que ter&atilde;o consequ&ecirc;ncias no   futuro,<a name="tx15"></a><sup><a href="#nt15">15</a></sup> as quais podem ser percebidas de   forma positiva ou negativa, isto &eacute;, de forma, em princ&iacute;pio, normativamente   ambivalente. A escolha de atribui&ccedil;&atilde;o &eacute; empiricamente vari&aacute;vel, de acordo com os   atores e as circunst&acirc;ncias.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Segundo, a coexist&ecirc;ncia de maneiras   distintas de considerar a incerteza acerca do futuro quando se toma decis&otilde;es no   presente, isto &eacute;, o pressuposto de que h&aacute; varia&ccedil;&atilde;o na percep&ccedil;&atilde;o de um mesmo   fen&ocirc;meno. Em outras palavras, a modernidade &ndash; definida pela crescente primazia   do futuro sobre o presente e da import&acirc;ncia atribu&iacute;da &agrave;s decis&otilde;es &ndash; contempla   varia&ccedil;&otilde;es na forma de perceber o futuro.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Terceiro, essas varia&ccedil;&otilde;es n&atilde;o   podem ser explicadas automaticamente pelo n&iacute;vel de industrializa&ccedil;&atilde;o ou pela peculiaridade   cultural, entre outros fatores correlatos. H&aacute; um grande grau de conting&ecirc;ncia e   &eacute; preciso entender o que precisamente acontece em cada hist&oacute;ria, o que traz a   dimens&atilde;o dos atores para a an&aacute;lise, tirando-a do n&iacute;vel macro exclusivamente.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Quarto, a tematiza&ccedil;&atilde;o dos riscos   pressup&otilde;e a exist&ecirc;ncia de uma rela&ccedil;&atilde;o social na qual uma decis&atilde;o &eacute; considerada   ileg&iacute;tima, sobretudo quando se percebem as vantagens de algum ator e as   poss&iacute;veis consequ&ecirc;ncias negativas para outrem. Ou seja, tal decis&atilde;o coloca em   jogo valores n&atilde;o compartilhados, levando &agrave; sua contesta&ccedil;&atilde;o, o que envolve quest&otilde;es   morais, pol&iacute;ticas e legais. Consequentemente, a quinta premissa, qual seja, a   ado&ccedil;&atilde;o de um conceito sociol&oacute;gico de risco que pressup&otilde;e o conflito.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font face="verdana" size="3"><b>Conclus&atilde;o</b></font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Este di&aacute;logo com a teoria da sociedade (global) de risco de Ulrich Beck teve   como prop&oacute;sito n&atilde;o apenas apontar defici&ecirc;ncias, mas pensar o sentido do conceito   de "risco" para a sociologia, sobretudo para estudar sociedades que aparentemente   n&atilde;o se enquadram na categoria "sociedades de risco". A conclus&atilde;o preliminar &eacute;   que o conceito de risco merece um tratamento sociol&oacute;gico, a fim de se   analisarem importantes linhas de conflito na sociedade contempor&acirc;nea em toda sua   complexidade &ndash; isto &eacute;, sem adotar conceitos nativos ou perspectivas de apenas   um tipo de ator ou racionalidade. O caminho mais prof&iacute;cuo &eacute; identificar quais   as condi&ccedil;&otilde;es para que uma decis&atilde;o seja considerada ileg&iacute;tima e seja, portanto,   contestada na linguagem de "risco". Nesse sentido, muito mais que uma resposta   definitiva, trata-se de uma pergunta aberta, que convida a se explorar poss&iacute;veis   caminhos a serem testados empiricamente.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Em segundo lugar, a proficuidade   deste conceito para an&aacute;lises emp&iacute;ricas depende de uma teoria que, de um lado, n&atilde;o possua postulados mecanicistas &ndash; e categorize sociedades <i>a priori</i> como "reflexivas" ou "de risco" &ndash;   e, de outro, possua um grau de generalidade suficiente para evitar que pesquisas   sobre risco sejam meras descri&ccedil;&otilde;es de casos espec&iacute;ficos. Como proposta de   cumprir ambas as exig&ecirc;ncias, foram esbo&ccedil;adas cinco premissas para a teoriza&ccedil;&atilde;o   sobre o conceito de risco na sociologia.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Primeiro, postula-se uma rela&ccedil;&atilde;o gen&eacute;rica entre modernidade e risco: o aumento   das condi&ccedil;&otilde;es abertas para a tomada de decis&otilde;es que vincular&atilde;o o futuro, as   quais podem ser percebidas de forma positiva ou negativa, ou seja, normativamente   neutra. Presume-se tamb&eacute;m uma dimens&atilde;o temporal &uacute;nica, em que tais conceitos se   vinculam de diferentes maneiras. Segundo, pressup&otilde;e-se a coexist&ecirc;ncia de formas distintas de   se considerar a incerteza acerca do futuro na tomada de decis&atilde;o, tanto entre unidades   de an&aacute;lise definidas espacialmente, como entre atores. Terceiro, essas varia&ccedil;&otilde;es   n&atilde;o podem ser explicadas automaticamente por fatores como cultura ou n&iacute;vel de   industrializa&ccedil;&atilde;o. Em outras palavras, a explica&ccedil;&atilde;o dos conflitos sobre o risco   deve ser sens&iacute;vel ao papel da conting&ecirc;ncia em cada fen&ocirc;meno e ao papel dos   atores sociais que contestam decis&otilde;es recorrendo ao tema dos riscos. Essa condi&ccedil;&atilde;o   leva &agrave; quarta premissa: a exist&ecirc;ncia de uma rela&ccedil;&atilde;o social na qual uma decis&atilde;o   &eacute; percebida como ileg&iacute;tima, sobretudo por oferecer vantagens para determinado   ator e consequ&ecirc;ncias negativas futuras para outrem. Por fim, a quinta premissa:   a ado&ccedil;&atilde;o de um conceito sociol&oacute;gico de risco que pressup&otilde;e o conflito e torna vis&iacute;veis   quest&otilde;es cient&iacute;ficas, socioecon&ocirc;micas, pol&iacute;ticas e normativas ali envolvidas.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Quanto &agrave;s condi&ccedil;&otilde;es para que uma decis&atilde;o seja considerada ileg&iacute;tima e seja,   portanto, contestada como uma quest&atilde;o de risco, o exemplo da biotecnologia   agr&iacute;cola mostrou que h&aacute; uma contradi&ccedil;&atilde;o entre os pressupostos. Por um lado, os   conflitos em torno dos alimentos transg&ecirc;nicos envolvem quest&otilde;es &eacute;ticas e   socioecon&ocirc;micas, o que desqualifica a ci&ecirc;ncia como principal &aacute;rbitro da   contenda. Entretanto, "risco" &eacute; considerado o argumento leg&iacute;timo n&atilde;o s&oacute; para intervir   na regula&ccedil;&atilde;o de tecnologias, mas tamb&eacute;m para contest&aacute;-las. Ademais, nas atuais   regras nacionais, regionais e internacionais, o "risco" s&oacute; pode ser evocado com   o aux&iacute;lio das ci&ecirc;ncias naturais e para referir-se a danos sanit&aacute;rios e   ambientais. A quest&atilde;o &eacute; como disponibilizar esta arma para todos os atores que desejam debater n&atilde;o somente os meios de minimizar ou evitar os efeitos negativos   de tecnologias, mas sobretudo os fins e a distribui&ccedil;&atilde;o de seus benef&iacute;cios. Da forma como tem sido usado, o conceito de risco deixa opaco o horizonte   normativo da discuss&atilde;o e negligencia as desigualdades sociais que podem ser   refor&ccedil;adas pela invisibiliza&ccedil;&atilde;o da situa&ccedil;&atilde;o ambivalente do risco na modernidade.   Enfim, uma teoria sobre risco, embora necess&aacute;ria, n&atilde;o pode inaugurar uma nova   sociologia ou um novo conceito de sociedade, pois n&atilde;o prescinde de explica&ccedil;&otilde;es   para as tematiza&ccedil;&otilde;es de risco que tragam as dimens&otilde;es &eacute;tica, socioecon&ocirc;mica e   pol&iacute;tica dos conflitos.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="verdana" size="3"><b>Bibliografia</b></font></p>     <p><font face="verdana" size="2">ALEXANDER,   Jeffrey. (1996), "Critical Reflections on `Reflexive Modernization&rsquo;". <i>Theory, Culture and Society</i>, 13 (4): 133-138.</font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">ASSELT, Marjolein van; VOS, Ellen &amp; Rooijackers, Bram. (2009), "Science, Knowledge   and Uncertainty in EU risk regulation", <i>in</i> E. Vos e M. Everson (orgs.), <i>Uncertain Risks   Regulated</i>. Abington,   Routledge-Cavendish, pp. 359-388.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000102&pid=S0102-6909201400030000200002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">BECK, Ulrich.   (1986), <i>Risikogesellschaft:   auf dem Weg in eine andere Moderne</i>. Frankfurt   am Main, Suhrkamp.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000104&pid=S0102-6909201400030000200003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">______. (1997), "A Reinven&ccedil;&atilde;o   da Pol&iacute;tica: Rumo a uma Teoria da Moderniza&ccedil;&atilde;o Reflexiva", <i>in</i> U. Beck, A. Giddens e S. Lash, <i>Moderniza&ccedil;&atilde;o reflexiva: pol&iacute;tica, tradi&ccedil;&atilde;o e est&eacute;tica na ordem   social moderna</i>. S&atilde;o Paulo, Editora da Unesp, pp. 11-71.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000106&pid=S0102-6909201400030000200004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">______.   (2007), <i>Weltrisikogesellschaft:   auf der Suche nach der verlorenen Sicherheit.</i> Frankfurt   am Main, Suhrkamp.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000108&pid=S0102-6909201400030000200005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">BECK, Ulrich; BON&szlig;, Wolfgang &amp; LAU, Christopher.   (2003), "The theory of reflexive modernization: problematic, hypotheses and   research programme". <i>Theory, Culture &amp; Society</i>, 20: 1-34.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000110&pid=S0102-6909201400030000200006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <p><font face="verdana" size="2">BECK, Ulrich   &amp; LAU, Christopher. (2005), "Second modernity as a research agenda: theoretical   and empirical explorations in the &lsquo;meta-change&rsquo; of modern society". <i>British Journal of Sociology</i>, 56 (4): 525-557.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">BON&szlig;, W.   (1995), <i>Vom Risiko: Unsicherheit   und Ungewi&szlig;heit in der Moderne</i>. Hamburg,   Hamburger Edition.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000113&pid=S0102-6909201400030000200008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">CHERNILO,   Daniel. (2007), <i>A social theory   of the Nation-state: the political forms of modernity beyond methodological   nationalism</i>. Londres, Routledge.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000115&pid=S0102-6909201400030000200009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">COSTA, S&eacute;rgio. (2004), "Quase   cr&iacute;tica: insufici&ecirc;ncias da sociologia da moderniza&ccedil;&atilde;o reflexiva". <i>Tempo Social</i>, 16: 73-100.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000117&pid=S0102-6909201400030000200010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">DOMINGUES,   Jos&eacute; Mauricio. (2009), "Modernity and modernizing moves: Latin America in comparative   perspective". <i>Theory Culture   &amp; Society</i>,<i> </i>26: 208-227.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000119&pid=S0102-6909201400030000200011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">______. (2011), <i>Teoria cr&iacute;tica e (semi)periferia</i>. Belo Horizonte, Editora   da UFMG.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000121&pid=S0102-6909201400030000200012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">______. (2013), <i>Modernidade global e civiliza&ccedil;&atilde;o contempor&acirc;nea</i>. Belo   Horizonte, Editora da UFMG.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000123&pid=S0102-6909201400030000200013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">DOUGLAS,   Mary. (2003), <i>Risk and blame</i>. Londres, Routledge.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000125&pid=S0102-6909201400030000200014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">DOUGLAS, Mary &amp; WILDAVSKY, Aaron. (1983), <i>Risk and culture:   an essay on the selection of technological and environmental dangers</i>. Berkeley/Los Angeles, University of California   Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000127&pid=S0102-6909201400030000200015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <p><font face="verdana" size="2">ELLIOTT, Anthony. (2002), "Risk society. Beck&rsquo;s   sociology of risk: a critical assessment", <i>Sociology,</i> 36: 293-316.</font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">EISENSTADT,   Samuel. (2000), "Multiple modernities". <i>Daedalus</i>, 129 (1): 1-29.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000130&pid=S0102-6909201400030000200017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">FINE, Robert.   (2007), <i>Cosmopolitanism</i>: <i>key ideas</i>. Londres, Routledge.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000132&pid=S0102-6909201400030000200018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">KN&Ouml;BL, Wolfgang.   (2007), <i>Die Kontingenz der   Moderne: Wege in Europa, Asien und Amerika.</i> Frankfurt   am Main, Campus.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000134&pid=S0102-6909201400030000200019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">KN&Ouml;BL, Wolfgang   &amp; JOAS, Hans. (2004), <i>Sozialtheorie:   zwanzig einf&uuml;hrende Vorlesungen.</i> Frankfurt am   Main, Suhrkamp.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000136&pid=S0102-6909201400030000200020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <p><font face="verdana" size="2">KROPP, Cordula &amp; WAGNER, Jost. (2005), "&lsquo;Agrarwende&rsquo;:   &Uuml;ber den institutionellen Umgang mit den Folgeproblemen der Folgenreflexion im   Agrarbereich". <i>Soziale Welt</i>,<i> </i>56: 159-182.</font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">LUHMANN,   Niklas. (2008), <i>Risk: a sociological   theory</i>. New Brunswick/New Jersey, Transaction   Publishers.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000139&pid=S0102-6909201400030000200022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">______.   (2005), "Risiko und Gefahr", <i>in</i> N. Luhmann, <i>Soziologische Aufkl&auml;rung</i>. Wiesbaden, VS Verl. f&uuml;r Sozialwiss,    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000141&pid=S0102-6909201400030000200023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> pp. 131-169.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="verdana" size="2">PETRICCIONE,   Barbara. (2004), "De l&rsquo;utilisation de la notion de risque dans le d&eacute;bat public sur   les biotechnologies". <i>Revue   Europ&eacute;enne des Sciences Sociales</i>, XLII-130: 73-108.</font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">TILLY, Charles &amp; TARROW, Sidney. (2007), <i>Contentious politics</i>. Boulder, Paradigm Publishers.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000144&pid=S0102-6909201400030000200025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="verdana" size="2">Artigo recebido em 22/03/2013    <br>   </font><font face="verdana" size="2">Aprovado em 25/03/2014</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="verdana" size="3"><b>Notas</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="verdana" size="2"><a name="nt00" id="nt00"></a><a href="#tx00">*</a> Agrade&ccedil;o a Fr&eacute;d&eacute;ric Vandenbergue e aos   participantes do ST "Teoria social contempor&acirc;nea", no qual uma vers&atilde;o pr&eacute;via   deste texto foi apresentada durante o 34&deg; Encontro Anual da Anpocs, em 2010.   Meus agradecimentos a S&eacute;rgio Costa, pelo interc&acirc;mbio intelectual sobre   modernidade, aos editores e pareceristas desta revista, pelas valiosas   sugest&otilde;es, e a Jonas Oliveira, pela revis&atilde;o criteriosa e enriquecedora.    <br>   </font><font face="verdana" size="2"><a name="nt01"></a><a href="#tx01">1</a> Todas as cita&ccedil;&otilde;es feitas de obras   lidas em l&iacute;ngua estrangeira s&atilde;o tradu&ccedil;&otilde;es livres.    <br>   </font><font face="verdana" size="2"><a name="nt02"></a><a href="#tx02">2</a> Na teoria da sociedade global   do risco, Beck inclui tr&ecirc;s argumentos: os riscos s&atilde;o globais; sua realidade n&atilde;o   &eacute; apenas material, mas depende da encena&ccedil;&atilde;o de cat&aacute;strofes; as l&oacute;gicas de risco   global (ecol&oacute;gica, econ&ocirc;mica e terrorista) diferenciam-se entre cat&aacute;strofes n&atilde;o   intencionais e intencionais.    <br>   </font><font face="verdana" size="2"><a name="nt03"></a><a href="#tx03">3</a> Esta foi traduzida para o ingl&ecirc;s,   em 2009, com o t&iacute;tulo <i>World at risk</i> (Polity   Press).    <br>   </font><font face="verdana" size="2"><a name="nt04"></a><a href="#tx04">4</a> Uma das dificuldades de dialogar   e de falsificar a teoria de Beck &eacute; que ele n&atilde;o exclui nada de sua argumenta&ccedil;&atilde;o,   e esta n&atilde;o &eacute; sistematizada.    <br>   <a name="nt05"></a><a href="#tx05">5</a> <i>Working principles for risk analysis for application in the framework   of the Codex Alimentarius</i> (adopted by the 26th   Session of the Codex Alimentarius Commission, 2003; Codex Alimentarius Commission   Procedural Manual; Thirteenth edition), Annex 1 Definitions.    <br>   <a name="nt06"></a><a href="#tx06">6</a> A inspira&ccedil;&atilde;o aqui &eacute; o conceito   de <i>contentious politics</i> de Tilly e Tarrow   (2007).    <br>   <a name="nt07"></a><a href="#tx07">7</a> J&aacute; que este conceito desempenha um papel mais amplo na agenda de pesquisa   intitulada "moderniza&ccedil;&atilde;o reflexiva" (Beck, Bon&szlig; e Lau, 2003; Beck e Lau, 2005),   que inclui a tese da sociedade (global) de risco de Beck.    <br>   <a name="nt08"></a><a href="#tx08">8</a> "Na medida em que os riscos globais   escapam ao c&aacute;lculo de risco segundo m&eacute;todos cient&iacute;ficos e se transformam em   objeto do n&atilde;o saber, prevalece a percep&ccedil;&atilde;o cultural, isto &eacute;, a cren&ccedil;a   p&oacute;s-religiosa, quase religiosa na realidade dos riscos globais, adquire um   significado central" (Beck, 2007, p. 140).    <br>   <a name="nt09"></a><a href="#tx09">9</a> Entretanto, o autor   estabelece uma rela&ccedil;&atilde;o (inversa) entre culturas de risco e religi&atilde;o: quem cr&ecirc;   em Deus &eacute; ateu para os riscos, da&iacute; o fundo religioso dos conflitos de cren&ccedil;as   sobre riscos. Com a tipologia de riscos globais (ecol&oacute;gicos, financeiros e terroristas),   o argumento de Beck se assemelha ao de Huntington.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a name="nt10"></a><a href="#tx10">10</a> Asselt, Vos e Rooijackers (2009)   desenvolvem o par de conceitos "toler&acirc;ncia &agrave; incerteza" e "intoler&acirc;ncia &agrave;   incerteza", operacionalizando-no de forma interessante.    <br>   <a name="nt11"></a><a href="#tx11">11</a> Pesquisas sobre comportamento   de consumo mostram que a maioria dos consumidores europeus enxergam a biotecnologia   com resist&ecirc;ncia, mas que sua aprova&ccedil;&atilde;o tem crescido constantemente desde 1999.   Dispon&iacute;vel em <a href="http://www.gmocompass.org/eng/news/stories/415.an_overview_european_consumer_polls_attitudes_gmos.html" target="_blank">http://www.gmocompass.org/eng/news/stories/415.an_overview_european_consumer_polls_attitudes_gmos.html</a>,   acessado em 26/4/2010.    <br>   <a name="nt12"></a><a href="#tx12">12</a> Em rela&ccedil;&atilde;o &agrave;s normas de higiene   aceitas para estabelecimentos de consumo, por exemplo, consumidores europeus   demonstram uma toler&acirc;ncia que muitas vezes n&atilde;o &eacute; encontrada em outros pa&iacute;ses,   como o fato de os funcion&aacute;rios manusearem alimentos e dinheiro sem lavar as   m&atilde;os ou usar luvas.    <br>   <a name="nt13"></a><a href="#tx13">13</a> Esta &eacute; a cr&iacute;tica te&oacute;rica e metodol&oacute;gica   que Kn&ouml;bl (2007) faz &agrave; teoria das civiliza&ccedil;&otilde;es de Eisenstadt e &agrave; tese das   modernidades m&uacute;ltiplas.    <br>   <a name="nt14"></a><a href="#tx14">14</a> Meu argumento &eacute; fortemente influenciado   pela leitura do conceito sociol&oacute;gico de risco de Luhmann, mas n&atilde;o se trata de   uma aplica&ccedil;&atilde;o de sua teoria dos sistemas.    <br>   <a name="nt15"></a><a href="#tx15">15</a> O que &eacute; diferente de postular   um determinismo mec&acirc;nico do presente sobre o futuro. Trata-se de ressaltar que h&aacute;   uma assimetria temporal maior que torna o futuro cada vez mais dependente de decis&otilde;es   tomadas no presente (Luhmann, 2008).</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ALEXANDER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jeffrey]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Critical Reflections on `Reflexive Modernization&rsquo;"]]></article-title>
<source><![CDATA[Theory]]></source>
<year>(199</year>
<month>6)</month>
<volume>Culture and Society, 13</volume>
<numero>4</numero>
<issue>4</issue>
<page-range>133-138</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ASSELT]]></surname>
<given-names><![CDATA[Marjolein van]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[VOS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ellen]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Rooijackers]]></surname>
<given-names><![CDATA[Bram]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Science, Knowledge and Uncertainty in EU risk regulation"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[E.]]></surname>
<given-names><![CDATA[Vos]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[M.]]></surname>
<given-names><![CDATA[Everson]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Uncertain Risks Regulated]]></source>
<year>(200</year>
<month>9)</month>
<page-range>359-388</page-range><publisher-loc><![CDATA[Abington ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Routledge-Cavendish]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BECK]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ulrich]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Risikogesellschaft: auf dem Weg in eine andere Moderne]]></source>
<year>(198</year>
<month>6)</month>
<publisher-loc><![CDATA[Frankfurt am Main ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Suhrkamp]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BECK]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ulrich]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["A Reinvenção da Política: Rumo a uma Teoria da Modernização Reflexiva"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[U.]]></surname>
<given-names><![CDATA[Beck]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[A.]]></surname>
<given-names><![CDATA[Giddens]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[S.]]></surname>
<given-names><![CDATA[Lash]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Modernização reflexiva: política, tradição e estética na ordem social moderna]]></source>
<year>(199</year>
<month>7)</month>
<page-range>11-71</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora da Unesp]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BECK]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ulrich]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Weltrisikogesellschaft: auf der Suche nach der verlorenen Sicherheit]]></source>
<year>(200</year>
<month>7)</month>
<publisher-loc><![CDATA[Frankfurt am Main ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Suhrkamp]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BECK]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ulrich]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[BONß]]></surname>
<given-names><![CDATA[Wolfgang]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[LAU]]></surname>
<given-names><![CDATA[Christopher]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["The theory of reflexive modernization: problematic, hypotheses and research programme"]]></article-title>
<source><![CDATA[Theory Culture & Society]]></source>
<year>(200</year>
<month>3)</month>
<volume>20</volume>
<page-range>1-34</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BECK]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ulrich]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[LAU]]></surname>
<given-names><![CDATA[Christopher]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Second modernity as a research agenda: theoretical and empirical explorations in the &lsquo;meta-change&rsquo; of modern society"]]></article-title>
<source><![CDATA[British Journal of Sociology]]></source>
<year>(200</year>
<month>5)</month>
<volume>56</volume>
<numero>4</numero>
<issue>4</issue>
<page-range>525-557</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BONß]]></surname>
<given-names><![CDATA[W]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Vom Risiko: Unsicherheit und Ungewißheit in der Moderne]]></source>
<year>(199</year>
<month>5)</month>
<publisher-loc><![CDATA[Hamburg ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Hamburger Edition]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CHERNILO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Daniel]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A social theory of the Nation-state: the political forms of modernity beyond methodological nationalism]]></source>
<year>(200</year>
<month>7)</month>
<publisher-loc><![CDATA[Londres ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Routledge]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[COSTA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Sérgio]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Quase crítica: insuficiências da sociologia da modernização reflexiva"]]></article-title>
<source><![CDATA[Tempo Social]]></source>
<year>(200</year>
<month>4)</month>
<volume>16</volume>
<page-range>73-100</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DOMINGUES]]></surname>
<given-names><![CDATA[José Mauricio]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Modernity and modernizing moves: Latin America in comparative perspective"]]></article-title>
<source><![CDATA[Theory Culture & Society]]></source>
<year>(200</year>
<month>9)</month>
<volume>26</volume>
<page-range>208-227</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DOMINGUES]]></surname>
<given-names><![CDATA[José Mauricio]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Teoria crítica e (semi)periferia]]></source>
<year>(201</year>
<month>1)</month>
<publisher-loc><![CDATA[Belo Horizonte ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora da UFMG]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DOMINGUES]]></surname>
<given-names><![CDATA[José Mauricio]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Modernidade global e civilização contemporânea]]></source>
<year>(201</year>
<month>3)</month>
<publisher-loc><![CDATA[Belo Horizonte ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora da UFMG]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DOUGLAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Mary]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Risk and blame]]></source>
<year>(200</year>
<month>3)</month>
<publisher-loc><![CDATA[Londres ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Routledge]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DOUGLAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Mary]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[WILDAVSKY]]></surname>
<given-names><![CDATA[Aaron]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Risk and culture: an essay on the selection of technological and environmental dangers]]></source>
<year>(198</year>
<month>3)</month>
<publisher-loc><![CDATA[Berkeley/Los Angeles ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[University of California Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ELLIOTT]]></surname>
<given-names><![CDATA[Anthony]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Risk society. Beck&rsquo;s sociology of risk: a critical assessment"]]></article-title>
<source><![CDATA[Sociology]]></source>
<year>(200</year>
<month>2)</month>
<volume>36</volume>
<page-range>293-316</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[EISENSTADT]]></surname>
<given-names><![CDATA[Samuel]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Multiple modernities"]]></article-title>
<source><![CDATA[Daedalus]]></source>
<year>(200</year>
<month>0)</month>
<volume>129</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>1-29</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FINE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Robert]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Cosmopolitanism: key ideas]]></source>
<year>(200</year>
<month>7)</month>
<publisher-loc><![CDATA[Londres ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Routledge]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KNÖBL]]></surname>
<given-names><![CDATA[Wolfgang]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Die Kontingenz der Moderne: Wege in Europa, Asien und Amerika]]></source>
<year>(200</year>
<month>7)</month>
<publisher-loc><![CDATA[Frankfurt am Main ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Campus]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KNÖBL]]></surname>
<given-names><![CDATA[Wolfgang]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[JOAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Hans]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Sozialtheorie: zwanzig einführende Vorlesungen]]></source>
<year>(200</year>
<month>4)</month>
<publisher-loc><![CDATA[Frankfurt am Main ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Suhrkamp]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KROPP]]></surname>
<given-names><![CDATA[Cordula]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[WAGNER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jost]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="de"><![CDATA["&lsquo;Agrarwende&rsquo;: Über den institutionellen Umgang mit den Folgeproblemen der Folgenreflexion im Agrarbereich"]]></article-title>
<source><![CDATA[Soziale Welt]]></source>
<year>(200</year>
<month>5)</month>
<volume>56</volume>
<page-range>159-182</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LUHMANN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Niklas]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Risk: a sociological theory]]></source>
<year>(200</year>
<month>8)</month>
<publisher-loc><![CDATA[New Brunswick/New Jersey ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Transaction Publishers]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LUHMANN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Niklas]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="de"><![CDATA["Risiko und Gefahr"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Luhmann]]></surname>
<given-names><![CDATA[N]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Soziologische Aufklärung]]></source>
<year>(200</year>
<month>5)</month>
<publisher-loc><![CDATA[Wiesbaden ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[VS Verl für Sozialwiss]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PETRICCIONE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Barbara]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA["De l&rsquo;utilisation de la notion de risque dans le débat public sur les biotechnologies"]]></article-title>
<source><![CDATA[Revue Européenne des Sciences Sociales]]></source>
<year>(200</year>
<month>4)</month>
<volume>XLII-130</volume>
<page-range>73-108</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TILLY]]></surname>
<given-names><![CDATA[Charles]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[TARROW]]></surname>
<given-names><![CDATA[Sidney]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Contentious politics]]></source>
<year>(200</year>
<month>7)</month>
<publisher-loc><![CDATA[Boulder ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Paradigm Publishers]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
