<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0100-1574</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Cadernos de Pesquisa]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Cad. Pesqui.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0100-1574</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Fundação Carlos Chagas]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0100-15742011000300010</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0100-15742011000300010</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Formação continuada de professores em alguns estados e municípios do Brasil]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Teachers' continuing education in some Brazilian states and counties]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Davis]]></surname>
<given-names><![CDATA[Claudia Leme Ferreira]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
<xref ref-type="aff" rid="A02"/>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Nunes]]></surname>
<given-names><![CDATA[Marina Muniz Rossa]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A03"/>
<xref ref-type="aff" rid="A04"/>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Almeida]]></surname>
<given-names><![CDATA[Patrícia C. Albieri de]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A05"/>
<xref ref-type="aff" rid="A06"/>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Silva]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ana Paula Ferreira da]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A07"/>
<xref ref-type="aff" rid="A08"/>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Souza]]></surname>
<given-names><![CDATA[Juliana Cedro de]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A09"/>
<xref ref-type="aff" rid="A10"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Fundação Carlos Chagas  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<aff id="A02">
<institution><![CDATA[,Pontifícia Universidade Católica de São Paulo  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<aff id="A03">
<institution><![CDATA[,Fundação Carlos Chagas  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<aff id="A04">
<institution><![CDATA[,Colégio Santa Cruz  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<aff id="A05">
<institution><![CDATA[,Fundação Carlos Chagas  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<aff id="A06">
<institution><![CDATA[,Universidade Presbiteriana Mackenzie  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<aff id="A07">
<institution><![CDATA[,Fundação Carlos Chagas  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<aff id="A08">
<institution><![CDATA[,Universidade Presbiteriana Mackenzie  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<aff id="A09">
<institution><![CDATA[,Fundação Carlos Chagas  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<aff id="A10">
<institution><![CDATA[,Universidade Nove de Julho  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2011</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2011</year>
</pub-date>
<volume>41</volume>
<numero>144</numero>
<fpage>826</fpage>
<lpage>849</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0100-15742011000300010&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0100-15742011000300010&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0100-15742011000300010&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[O objetivo deste estudo é verificar como se dá a formação continuada de professores em diferentes estados e municípios brasileiros. A coleta de dados incluiu entrevistas com pessoas envolvidas na formação continuada, em dezenove secretarias municipais e estaduais de educação de diferentes regiões do país. Os resultados mostraram a presença de ações orientadas basicamente para as séries iniciais do ensino fundamental, privilegiando as áreas de Língua Portuguesa e Matemática. Duas perspectivas foram encontradas: a individualizada, que busca valorizar o próprio professor, sanando suas dificuldades de formação, e a colaborativa, que se centra em atividades realizadas predominantemente nas escolas, com ênfase no trabalho partilhado. Grande parte dessas secretarias considera que modalidades de formação mais duradouras e sistemáticas são mais produtivas, porque levam os docentes a modificar sua prática pedagógica. Há marcada dificuldade em avaliar e acompanhar a aprendizagem dos docentes ao término de sua participação nas ações de formação continuada. No momento atual, o estudo aponta a importância de as secretarias implementarem, simultaneamente, modalidades voltadas para o professor e para a escola, além de elaborar políticas educacionais internamente mais bem articuladas e mais harmônicas com as demais políticas voltadas para o magistério. Essas parecem ser as melhores alternativas para atualizar os conhecimentos e habilidades necessários para os docentes se aprimorarem em sua profissão.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[The goal of this study is to identify the main guidelines adopted by some Brazilian states and counties in the offering of Programs of Continuous Education for Teachers (PCET). Data collection involved interviews with personnel from 19 municipal and state Boards of Education, from different regions of the country. The results showed that PCET are offered mainly to teachers who are working in the initial years of the basic schooling, system focusing primarily on the subject of Portuguese and Mathematic. Two main perspectives were adopted: the individual one, which seeks to solve the difficulties and impasses presented in the classroom; and, the collaborative approach, which focuses predominantly on activities that take place in schools, emphasizing cooperative work. Most of these Boards of Education found that more enduring and systematic modalities of PCET are more productive in promoting teachers' learning, eventually leading them to modify their pedagogical practices. There were also many difficulties in evaluating and monitoring the PCET results. The conclusions indicate that, at the moment, the Boards of Education have to make simultaneous use of modalities aimed at the teacher and at the school as well as to strengthen internal educational policies that are better articulated and more harmonious with other teaching policies. These seem to be the best alternatives to upgrade the knowledge and skills of teachers, helping them to develop themselves in their profession.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[educação continuada]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[formação de professores]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[processo de políticas educacionais]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[continuos education]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[teacher education]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[educacional polices]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>OUTROS TEMAS</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Forma&ccedil;&atilde;o continuada de professores em alguns estados e munic&iacute;pios do Brasil</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Claudia Leme Ferreira Davis<sup>I</sup>; Marina Muniz Rossa Nunes<sup>II</sup>; Patr&iacute;cia C. Albieri de Almeida<sup>III</sup>; Ana Paula Ferreira da Silva<sup>IV</sup>; Juliana Cedro de Souza<sup>V</sup></b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><sup>I</sup>Pesquisadora da Funda&ccedil;&atilde;o Carlos Chagas e professora da Pontif&iacute;cia Universidade Cat&oacute;lica de S&atilde;o Paulo, <a href="mailto:cdavis@fcc.org.br">cdavis@fcc.org.br</a>    <br> <sup>II</sup>Pesquisadora da Funda&ccedil;&atilde;o Carlos Chagas e professora do Col&eacute;gio Santa Cruz, <a href="mailto:mnunues@fcc.org.br">mnunues@fcc.org.br</a>    <br> <sup>III</sup>Pesquisadora da Funda&ccedil;&atilde;o Carlos Chagas e professora da Universidade Presbiteriana Mackenzie, <a href="mailto:palmeida@fcc@fcc.org.br">palmeida@fcc@fcc.org.br</a>    <br> <sup>IV</sup>Assistente de Pesquisa Bolsista da Funda&ccedil;&atilde;o Carlos Chagas e professora da Universidade Presbiteriana Mackenzie, <a href="mailto:anafsil@yahoo.com">anafsil@yahoo.com</a>    ]]></body>
<body><![CDATA[<br> <sup>V</sup>Assistente de Pesquisa Bolsista da Funda&ccedil;&atilde;o Carlos Chagas e professora da Universidade Nove de Julho, <a href="mailto:julianacedro@yahoo.com.br">julianacedro@yahoo.com.br</a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>RESUMO</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O objetivo deste estudo &eacute; verificar como se d&aacute; a forma&ccedil;&atilde;o continuada de professores em diferentes estados e munic&iacute;pios brasileiros. A coleta de dados incluiu entrevistas com pessoas envolvidas na forma&ccedil;&atilde;o continuada, em dezenove secretarias municipais e estaduais de educa&ccedil;&atilde;o de diferentes regi&otilde;es do pa&iacute;s. Os resultados mostraram a presen&ccedil;a de a&ccedil;&otilde;es orientadas basicamente para as s&eacute;ries iniciais do ensino fundamental, privilegiando as &aacute;reas de L&iacute;ngua Portuguesa e Matem&aacute;tica. Duas perspectivas foram encontradas: a individualizada, que busca valorizar o pr&oacute;prio professor, sanando suas dificuldades de forma&ccedil;&atilde;o, e a colaborativa, que se centra em atividades realizadas predominantemente nas escolas, com &ecirc;nfase no trabalho partilhado. Grande parte dessas secretarias considera que modalidades de forma&ccedil;&atilde;o mais duradouras e sistem&aacute;ticas s&atilde;o mais produtivas, porque levam os docentes a modificar sua pr&aacute;tica pedag&oacute;gica. H&aacute; marcada dificuldade em avaliar e acompanhar a aprendizagem dos docentes ao t&eacute;rmino de sua participa&ccedil;&atilde;o nas a&ccedil;&otilde;es de forma&ccedil;&atilde;o continuada. No momento atual, o estudo aponta a import&acirc;ncia de as secretarias implementarem, simultaneamente, modalidades voltadas para o professor e para a escola, al&eacute;m de elaborar pol&iacute;ticas educacionais internamente mais bem articuladas e mais harm&ocirc;nicas com as demais pol&iacute;ticas voltadas para o magist&eacute;rio. Essas parecem ser as melhores alternativas para atualizar os conhecimentos e habilidades necess&aacute;rios para os docentes se aprimorarem em sua profiss&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Palavras-chave:</b> educa&ccedil;&atilde;o continuada, forma&ccedil;&atilde;o de professores, processo de pol&iacute;ticas   educacionais</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Desde os anos de 1990, na tentativa de superar os problemas de acesso e assegurar a perman&ecirc;ncia bem-sucedida dos alunos em escolas p&uacute;blicas com uma nova e melhor qualidade, muitas mudan&ccedil;as t&ecirc;m ocorrido na educa&ccedil;&atilde;o brasileira: reformas curriculares, avalia&ccedil;&otilde;es censit&aacute;rias sistem&aacute;ticas em n&iacute;vel nacional e estadual, implementa&ccedil;&atilde;o do sistema de ciclos etc. Essa tentativa de redemocratizar a educa&ccedil;&atilde;o p&uacute;blica causou, no entanto, desequil&iacute;brios entre a amplia&ccedil;&atilde;o da oferta de vagas e as possibilidades de as escolas atenderem bem aos seus alunos. Com isso, as condi&ccedil;&otilde;es de trabalho dos docentes acabaram tamb&eacute;m por piorar muito, tanto que o Minist&eacute;rio da Educa&ccedil;&atilde;o, no final da d&eacute;cada de 1990, reconhecia que os professores brasileiros vinham recebendo uma forma&ccedil;&atilde;o insuficiente para promover a aprendizagem de seus alunos (Brasil, 1999). Essa fragilidade da forma&ccedil;&atilde;o inicial dos docentes &eacute; apontada tamb&eacute;m em estudos acad&ecirc;micos, como os de Gatti e Nunes (2009) e Gatti e Barreto (2009). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&Eacute; nesse contexto de dupla preocupa&ccedil;&atilde;o - com a qualidade da escolariza&ccedil;&atilde;o dos alunos e com o desenvolvimento profissional dos docentes - que a forma&ccedil;&atilde;o continuada de professores - FCP - se torna alvo de interesse, refor&ccedil;ando a necessidade de aprofundar a discuss&atilde;o sobre como, e mediante quais circunst&acirc;ncias, ela tem contribu&iacute;do para o desenvolvimento profissional dos docentes e o aprimoramento da educa&ccedil;&atilde;o no Pa&iacute;s. Esse &eacute;, de fato, o objetivo deste estudo: verificar como se d&aacute; a FCP em diferentes estados e munic&iacute;pios brasileiros, focando, em especial, as pr&aacute;ticas e modalidades mais frequentes e os processos de monitoramento e avalia&ccedil;&atilde;o empregados. O texto que aqui se apresenta &eacute; organizado em quatro itens. O primeiro, ao analisar os conceitos b&aacute;sicos do campo, permite ao leitor situar-se em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; FCP e compreender os modelos encontrados na literatura dispon&iacute;vel. O segundo mostra o delineamento metodol&oacute;gico da pesquisa. O terceiro apresenta os resultados obtidos. E o &uacute;ltimo problematiza os principais achados da pesquisa e os encaminhamentos dela decorrentes.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>REVIS&Atilde;O DA LITERATURA</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Como bem mostram Baldock, Manning e Vickerstaff (2003), o momento atual requer uma grande valoriza&ccedil;&atilde;o da educa&ccedil;&atilde;o, pois um pa&iacute;s com uma popula&ccedil;&atilde;o adequadamente escolarizada apresenta &iacute;ndices de criminalidade mais baixos, melhores indicadores de sa&uacute;de, menor mortalidade infantil, menores taxas de desemprego e, em especial, menor possibilidade de vir a enfrentar situa&ccedil;&otilde;es de instabilidade econ&ocirc;mica. Diante da globaliza&ccedil;&atilde;o, portanto, a preocupa&ccedil;&atilde;o com a FCP s&oacute; fez aumentar, levando &agrave; proposi&ccedil;&atilde;o de v&aacute;rios modelos e concep&ccedil;&otilde;es que, nos estudos analisados, raramente se encontram em estado puro, pois &eacute; comum mesclarem caracter&iacute;sticas de v&aacute;rias propostas ao mesmo tempo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A leitura da bibliografia especializada indica que uma ideia recorrente &eacute; a de que a FCP se faz necess&aacute;ria em raz&atilde;o das limita&ccedil;&otilde;es da forma&ccedil;&atilde;o inicial. Nesse sentido, teria como principal fun&ccedil;&atilde;o, suprir tais lacunas, uma vez que estas repercutem fortemente no trabalho docente. Esse modelo, conhecido como "modelo do d&eacute;ficit", disputa com outros, que consideram a FCP importante pelo fato de o campo educacional ser muito din&acirc;mico, por exigir permanentemente a produ&ccedil;&atilde;o de novos conhecimentos sobre o processo de ensino-aprendizagem e por cobrar dos professores a expans&atilde;o e o aprimoramento constante de sua base conceitual e de suas habilidades pedag&oacute;gicas. Duas perspectivas se destacam: as individualistas, que se centram na figura do professor, e as colaborativas, que defendem a constru&ccedil;&atilde;o de uma cultura de trocas e amparos m&uacute;tuos entre os docentes, como forma de superar os entraves encontrados em seu trabalho. Ambas ser&atilde;o apresentadas aqui em seus tra&ccedil;os mais gerais. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>PERSPECTIVAS INDIVIDUALISTAS DE FORMA&Ccedil;&Atilde;O CONTINUADA DE PROFESSORES </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">V&aacute;rios tipos de suposi&ccedil;&atilde;o embasam a vertente individualista, entre elas as seguintes: (i) a maior qualifica&ccedil;&atilde;o dos docentes em termos &eacute;ticos e pol&iacute;ticos permitir&aacute; que eles aquilatem melhor sua import&acirc;ncia social, conhe&ccedil;am mais seu papel e as expectativas nele colocadas, de modo que possam construir um novo sentido para sua profiss&atilde;o; (ii) a forma&ccedil;&atilde;o inicial dos docentes &eacute; aligeirada, sendo central ajud&aacute;-los a superar entraves encontrados no exerc&iacute;cio profissional relativos &agrave; falta de conhecimentos cient&iacute;ficos essenciais, de habilidades para o adequado manejo da sala de aula e, ainda, de uma vis&atilde;o objetiva sobre quest&otilde;es e temas frequentes no dia a dia escolar, como viol&ecirc;ncia, uso abusivo de drogas, gravidez e/ou paternidade na adolesc&ecirc;ncia etc.; (iii) os ciclos de vida profissional precisam ser considerados, tendo em vista que a experi&ecirc;ncia docente e suas perspectivas mudam conforme os interesses e necessidades da faixa et&aacute;ria.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>O desenvolvimento da &eacute;tica e do conhecimento pol&iacute;tico </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Alguns estudos consideram que a FCP integra um projeto pessoal, sendo necess&aacute;rio conferir valor e sentido &agrave; atividade docente. Hargreaves (1995), por exemplo, acredita que cabe &agrave; forma&ccedil;&atilde;o docente esclarecer, para os educadores, o lugar que ocupam as metas e os objetivos do trabalho docente. Para o autor, se o conhecimento te&oacute;rico e o pr&aacute;tico s&atilde;o centrais para a doc&ecirc;ncia, tamb&eacute;m o &eacute; o sentido que se d&aacute; a ela. Por isso, &eacute; preciso saber as raz&otilde;es pelas quais os professores ensinam, atentando para as dimens&otilde;es da &eacute;tica, da pol&iacute;tica e da motiva&ccedil;&atilde;o, tratadas sempre em conjunto. A dimens&atilde;o &eacute;tica implica preocupar-se genuinamente com o bem-estar e com o desenvolvimento dos alunos. A quest&atilde;o pol&iacute;tica indica que um bom professor tamb&eacute;m precisa aprender a refletir de maneira cr&iacute;tica sobre si mesmo, sobre sua profiss&atilde;o e sobre seus alunos, se quiser estar mais preparado para lutar, na escola e fora dela, pela constru&ccedil;&atilde;o de um futuro socialmente desejado. Finalmente, a dimens&atilde;o motivacional implica recuperar a alegria do ensinar e do aprender, a surpresa diante do novo, a satisfa&ccedil;&atilde;o por enfrentar novos desafios e superar conflitos, sentimentos que, exclu&iacute;dos da escola, deixaram em seu lugar apenas ang&uacute;stia e frustra&ccedil;&atilde;o. Nessa &oacute;tica, a forma&ccedil;&atilde;o continuada deve permitir que se viva, na profiss&atilde;o, uma experi&ecirc;ncia prazerosa, valorizada por permitir desvendar novas formas de ser, pensar e sentir, e por levar &agrave; constru&ccedil;&atilde;o de projetos coletivos para o mundo em que se vive.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>A supera&ccedil;&atilde;o dos d&eacute;ficits da forma&ccedil;&atilde;o inicial</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No modelo individualista, uma abordagem bastante propagada &eacute; a de que cabe &agrave; FCP superar as mazelas deixadas pela forma&ccedil;&atilde;o inicial. Essa abordagem centra-se, sobretudo, nas caracter&iacute;sticas que faltam aos docentes e, por isso, &eacute; denominada de "abordagem do d&eacute;ficit". Esse modelo pressup&otilde;e que os professores pouco ou nada t&ecirc;m a dizer sobre como aprimorar sua forma&ccedil;&atilde;o, motivo pelo qual n&atilde;o podem ser consultados sobre essa quest&atilde;o. A FCP &eacute;, portanto, definida em outras inst&acirc;ncias e/ou por n&iacute;veis hier&aacute;rquicos superiores dos sistemas de ensino, desconsiderando-se as especificidades dos professores e de seus locais de trabalho. S&atilde;o propostas uniformes, no formato "tamanho &uacute;nico" e "unissex", cuja meta &eacute; atingir o conjunto dos professores, independentemente de sua idade, tempo de experi&ecirc;ncia, disciplina lecionada e interesses. Essa abordagem perdura e &eacute; ainda muito popular, porque est&aacute; embasada no real: sem forma&ccedil;&atilde;o adequada, o professor n&atilde;o consegue cumprir bem seu papel, que &eacute; o de promover a aprendizagem e a perman&ecirc;ncia bem sucedida na escola de todos os alunos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>O ciclo de vida profissional em foco</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Sem focalizar diretamente as falhas da forma&ccedil;&atilde;o inicial, a perspectiva que considera o ciclo de vida profissional tamb&eacute;m entende a FCP como um empreendimento de cunho individual, ligado ao percurso profissional do docente, que nem sempre &eacute; ascendente. Para Mevarech (1993, 1995), a carreira do magist&eacute;rio &eacute; plena de crises marcadas por experi&ecirc;ncias negativas, desorienta&ccedil;&atilde;o, sentimentos de anomia e baixa autoimagem, que precisam ser acolhidos, entendidos e trabalhados para possibilitar mudan&ccedil;as subjetivas e objetivas. Essa vertente de FCP defende que os est&aacute;gios que comp&otilde;em a carreira docente sejam conhecidos para que se identifiquem neles as necessidades e car&ecirc;ncias dos professores, justamente para auxili&aacute;-los a enfrentar melhor as etapas da vida profissional. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Fessler (1995), Fuller e Brown (1995) e Gregorc (1973) concordam com os achados acima, e mostram que existem momentos cr&iacute;ticos na doc&ecirc;ncia, tais como: (i) <i>o est&aacute;gio de forma&ccedil;&atilde;o inicial</i>, quando est&atilde;o em constru&ccedil;&atilde;o as ideias b&aacute;sicas sobre o papel da escola, do professor e do processo de ensino-aprendizagem; (ii) <i>o est&aacute;gio de entrada no campo profissional</i>, momento em que os professores devem fazer frente &agrave;s demandas do trabalho, ser bem-sucedidos e enfrentar as muitas press&otilde;es vindas do sistema de ensino, dos gestores, dos alunos e de suas fam&iacute;lias, e em que acabam t&atilde;o assoberbados que n&atilde;o conseguem se dedicar a outras atividades que n&atilde;o as de ensino; (iii) <i>o est&aacute;gio intermedi&aacute;rio da carreira</i>, marcado pela busca de coadunar as press&otilde;es sofridas &agrave;s pr&oacute;prias ideias sobre o magist&eacute;rio, momento em que ocorre uma divis&atilde;o entre os docentes que se sentem confort&aacute;veis no of&iacute;cio e satisfeitos com a profiss&atilde;o e aqueles que se sentem t&atilde;o insatisfeitos que colocam em d&uacute;vida se optaram corretamente pelo magist&eacute;rio; (iv) finalmente, <i>a etapa da maturidade,</i> que se estende at&eacute; a aposentadoria, quando os professores se sentem seguros na profiss&atilde;o e s&atilde;o capazes de identificar pontos positivos e negativos na doc&ecirc;ncia, independentemente de como a encaram. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>ABORDAGENS COLABORATIVAS</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Esse segundo grupo de estudos sobre FCP difere do primeiro por se centrar no desenvolvimento das equipes pedag&oacute;gicas (dire&ccedil;&atilde;o, coordena&ccedil;&atilde;o, corpo docente) das escolas, que deve ocorrer, prioritariamente, no interior de cada uma delas, &agrave; luz dos problemas enfrentados. Os estudos dessa vertente dividem-se em dois subgrupos: (i) aqueles que entendem ser o coordenador pedag&oacute;gico - CP - o principal respons&aacute;vel pelas a&ccedil;&otilde;es de forma&ccedil;&atilde;o continuada na escola; e (ii) os que buscam fortalecer e legitimar a escola como l&oacute;cus de forma&ccedil;&atilde;o cont&iacute;nua e permanente, de modo a criar nela uma comunidade colaborativa de aprendizagem. Mostra-se, a seguir, como se configuram esses dois pontos de vista, que n&atilde;o s&atilde;o, de maneira nenhuma, mutuamente exclusivos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>O coordenador pedag&oacute;gico e os processos de forma&ccedil;&atilde;o continuada de professores </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Parte importante dos estudos sobre a FCP entende que seu foco deve recair no coletivo de professores de cada estabelecimento de ensino, atribuindo ao CP o papel central de articular as a&ccedil;&otilde;es formativas de modo a promover o desenvolvimento da equipe pedag&oacute;gica, e n&atilde;o o do professor individualmente. Para tanto, &eacute; necess&aacute;ria uma organiza&ccedil;&atilde;o do tempo escolar que garanta a regularidade dos encontros, a contextualiza&ccedil;&atilde;o do que ser&aacute; abordado e a participa&ccedil;&atilde;o dos professores, para que as discuss&otilde;es constituam momentos de real aprendizagem para eles. No &acirc;mbito nacional (Christov, 2007; Placco, Almeida, 2003, 2006), entende-se que o CP deve, al&eacute;m de coordenar o trabalho pedag&oacute;gico na escola, intermediar a forma&ccedil;&atilde;o de sua equipe, segundo as necessidades e demandas da realidade escolar em que se situa. Cabe a ele mobilizar os docentes para elaborar/reelaborar o Projeto Pol&iacute;tico-Pedag&oacute;gico - PPP - da escola, auxiliando-os a propor e implementar medidas necess&aacute;rias, na vis&atilde;o do grupo, relacionadas ao curr&iacute;culo, ao processo de ensino-aprendizagem, &agrave; avalia&ccedil;&atilde;o, aos materiais did&aacute;ticos e pedag&oacute;gicos e, ainda, &agrave;s quest&otilde;es de car&aacute;ter disciplinar e &eacute;tico e &agrave; intera&ccedil;&atilde;o da escola com sua comunidade. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em outros pa&iacute;ses, caso da Gr&atilde;-Bretanha, nem sempre existe algu&eacute;m que cumpra as fun&ccedil;&otilde;es do CP.Nos pa&iacute;ses de l&iacute;ngua francesa, como a Fran&ccedil;a e o Canad&aacute;, as atribui&ccedil;&otilde;es desse profissional (que recebe outras designa&ccedil;&otilde;es) s&atilde;o muito semelhantes &agrave;s previstas no Brasil. No Canad&aacute;, o "conselheiro" pedag&oacute;gico atua nas escolas para auxiliar o corpo docente a gerenciar seu tempo e otimizar a organiza&ccedil;&atilde;o e o funcionamento dos ciclos de ensino. O sistema educacional franc&ecirc;s n&atilde;o prev&ecirc; um profissional que atue nas escolas, mas estas podem contar com o aux&iacute;lio de um servi&ccedil;o de consultoria e apoio educativo, cuja meta &eacute; orientar os professores e as equipes pedag&oacute;gicas de escolas onde o servi&ccedil;o de inspe&ccedil;&atilde;o geral detecta algum problema. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Fica claro que tanto no Brasil como no exterior, quando a figura do CP existe, sua tarefa &eacute; assegurar a qualidade do processo educativo oferecido &agrave; popula&ccedil;&atilde;o, o que &eacute; feito, sobretudo, por meio do acompanhamento e da forma&ccedil;&atilde;o continuada dos professores. No entanto, nas escolas brasileiras, essa concep&ccedil;&atilde;o de forma&ccedil;&atilde;o cont&iacute;nua do docente realizada nas escolas, mediante a coordena&ccedil;&atilde;o do CP, nem sempre tem sido bem sucedida. Muitas vezes, quando adotada nas pol&iacute;ticas p&uacute;blicas, observa-se que partes substanciais da forma&ccedil;&atilde;o s&atilde;o transferidas para as escolas, e que o CP, obrigado a seguir os ditames governamentais, acaba por perder sua independ&ecirc;ncia e a ver os docentes como meros executores de a&ccedil;&otilde;es que lhes s&atilde;o impostas de fora (S&aacute; et al., 2001). Al&eacute;m disso, sabe-se que nem sempre a a&ccedil;&atilde;o do CP &eacute; pautada pelas necessidades e demandas da escola, sabe-se tamb&eacute;m que existem in&uacute;meras resist&ecirc;ncias por parte dos pr&oacute;prios docentes em aceitar suas propostas. Nem sempre sua lideran&ccedil;a &eacute; reconhecida, seja porque lhe falta forma&ccedil;&atilde;o inicial s&oacute;lida e/ou experi&ecirc;ncia de ensino, seja porque sua postura &eacute; incompat&iacute;vel com o papel que dele se espera em uma escola democr&aacute;tica. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>A escola como l&oacute;cus de forma&ccedil;&atilde;o cont&iacute;nua e permanente</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Muitas FCPs de natureza colaborativa, sem desconsiderar o papel do CP, d&atilde;o maior aten&ccedil;&atilde;o &agrave; escola, privilegiando intera&ccedil;&otilde;es ocorridas nos pr&oacute;prios locais de trabalho ou nas demais depend&ecirc;ncias do sistema educacional. Essa corrente, que incide fortemente no plano institucional, considera que os professores questionam de forma permanente sua pr&aacute;tica pedag&oacute;gica, de modo que uma discuss&atilde;o rica sobre a doc&ecirc;ncia deve identificar seus aspectos cr&iacute;ticos, bem como incentivar a experimenta&ccedil;&atilde;o did&aacute;tica, o uso de novas estrat&eacute;gias de ensino e a ado&ccedil;&atilde;o de uma organiza&ccedil;&atilde;o mais eficiente para a sala de aula. Em especial, o di&aacute;logo entre os docentes deve construir um clima de confian&ccedil;a e entrosamento, que &eacute; tra&ccedil;o central das "comunidades de aprendizagem" (Fullan, Germain, 2006). Nelas, &eacute; poss&iacute;vel observar e falar acerca do que se faz, e com isso o observado e o dito se convertem em <i>feedback</i> para aprimorar o processo de ensino.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Esses resultados s&atilde;o muito promissores: um maior comprometimento dos docentes em inovar e em experimentar; uma coordena&ccedil;&atilde;o mais eficiente do trabalho intra e inters&eacute;ries, uma s&oacute;lida articula&ccedil;&atilde;o dos diferentes n&iacute;veis de ensino e um maior empenho em suprimir procedimentos de ensino que n&atilde;o contribuem nem para motivar, nem para provocar nos alunos as aprendizagens pretendidas. Para construir comunidades de aprendizagem, os docentes precisam aprender a explicitar e negociar conflitos; evitar acordos r&aacute;pidos e simplistas; desenvolver sensibilidade pol&iacute;tica e &eacute;tica; conhecer o macro contexto em que se atua, com suas iniquidades e disfun&ccedil;&otilde;es; combater as mazelas da escola, como tamb&eacute;m as da sociedade em geral. Defende-se que a "aprendizagem cont&iacute;nua" seja uma no&ccedil;&atilde;o a ser incorporada &agrave; cultura escolar, mediante parcerias estabelecidas entre universidades, unidades escolares e sistemas educacionais. S&oacute; atuando em conjunto, torna-se poss&iacute;vel formar culturas institucionais nas escolas que ofere&ccedil;am apoio a professores diferentes em diferentes momentos do ciclo profissional. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>PROCEDIMENTOS METODOL&Oacute;GICOS</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Identificar como se configuram, atualmente, as a&ccedil;&otilde;es de forma&ccedil;&atilde;o continuada nas redes p&uacute;blicas de ensino, especialmente no que diz respeito &agrave;s modalidades e pr&aacute;ticas empregadas, implicou visitar Secretarias Municipais e Estaduais de Educa&ccedil;&atilde;o - SEs. O estudo envolveu 19 SEs (seis estaduais - SEEs - e 13 municipais - SEMs), sendo que seis localizam-se em capitais, sete em munic&iacute;pios de m&eacute;dio porte e as demais em munic&iacute;pios de pequeno porte, distribu&iacute;dos nas cinco regi&otilde;es do Pa&iacute;s (Norte, Nordeste, Centro-Oeste, Sudeste e Sul). Orientaram a sele&ccedil;&atilde;o inicial das SEs os seguintes crit&eacute;rios: inclus&atilde;o das inst&acirc;ncias estaduais e municipais, variedade de porte e presen&ccedil;a das cinco regi&otilde;es do Pa&iacute;s. Algumas SEs contatadas n&atilde;o aceitaram participar da pesquisa ou n&atilde;o viabilizaram sua concretiza&ccedil;&atilde;o em tempo h&aacute;bil para a coleta de dados, o que resultou em altera&ccedil;&otilde;es na distribui&ccedil;&atilde;o regional planejada inicialmente. Foi assegurado &agrave;s SEs participantes sigilo sobre os dados nelas obtidos e, para isso, optou-se por identific&aacute;-las por siglas, que informam se s&atilde;o estaduais ou municipais, a regi&atilde;o do pa&iacute;s em que se encontram e o porte da cidade (capital, m&eacute;dia ou pequena). A listagem final das SEs que comp&otilde;em este estudo: </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Antes do in&iacute;cio do trabalho de campo, foi solicitada &agrave;s SEs, por meio de carta, autoriza&ccedil;&atilde;o para a realiza&ccedil;&atilde;o da pesquisa, esclarecendo que a ades&atilde;o implicaria consentimento para entrevistar pessoas que se dedicam &agrave; FCP, ocupando cargos de chefia. Em todas as SEs, foram entrevistadas pelo menos tr&ecirc;s pessoas, dentre elas: o(a) secret&aacute;rio(a) de Educa&ccedil;&atilde;o (ou seu representante); o(a) coordenador(a) de forma&ccedil;&atilde;o continuada (ou o respons&aacute;vel por esse trabalho); um(a) respons&aacute;vel por um projeto, indicado pela SE, como tendo destaque em sua pol&iacute;tica de FCP.Com base no material obtido (documentos disponibilizados pela SE, registros de campo e transcri&ccedil;&atilde;o das entrevistas), foram buscados, nos dados de todas as SE, aspectos semelhantes, contrastantes e, inclusive, contradit&oacute;rios, para que fosse poss&iacute;vel selecionar, sistematizar e analisar os principais achados, apreendendo as abordagens e as modalidades de FCP em pr&aacute;tica nas SEs estudadas.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>BREVE DESCRI&Ccedil;&Atilde;O DAS SECRETARIAS DE EDUCA&Ccedil;&Atilde;O</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Sabia-se, de antem&atilde;o, que o contexto e as caracter&iacute;sticas das SEs investigadas seriam muito variados, mesmo entre aquelas pertencentes a uma mesma categoria: estaduais, munic&iacute;pios-capitais ou munic&iacute;pios de m&eacute;dio e pequeno porte. Efetivamente, constatou-se que as jornadas de trabalho oferecidas aos professores s&atilde;o, nas SEs investigadas, bastante diversas e nem sempre incorporam horas para que trabalhem em conjunto. As horas mensais destinadas &agrave;s atividades de forma&ccedil;&atilde;o continuada podem abranger de 5% a 35% da jornada de trabalho do professor. Apenas quatro SEs disp&otilde;em de horas destinadas exclusivamente &agrave; forma&ccedil;&atilde;o em servi&ccedil;o. Os centros de forma&ccedil;&atilde;o pr&oacute;prios s&atilde;o ainda exclusividade de poucas SEs (cinco), embora tenha sido constante, nas entrevistas, a inten&ccedil;&atilde;o de conseguir em breve uma sede pr&oacute;pria para o trabalho de FCP.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Dentre as SEs que contam com esse recurso, a informa&ccedil;&atilde;o &eacute; a de que os centros de forma&ccedil;&atilde;o oferecem, em geral, boa infraestrutura (presen&ccedil;a de biblioteca, sala de inform&aacute;tica, audit&oacute;rios pequenos e grandes, salas para forma&ccedil;&atilde;o, p&aacute;tio e cozinha) e funcionam de segunda-feira a s&aacute;bado, assessorados por profissionais da &aacute;rea de educa&ccedil;&atilde;o e de administra&ccedil;&atilde;o. &Eacute; preciso apontar, tamb&eacute;m, que foram encontrados centros de forma&ccedil;&atilde;o que, a despeito de disporem de boa infraestrutura, ainda n&atilde;o estavam adequadamente organizados como polos efetivos de estudos e de FCP.De fato, eles oferecem, basicamente, salas de aula voltadas para a&ccedil;&otilde;es pontuais ou para cursos formatados pelas SEs e oferecidos aos docentes interessados. De modo geral, as redes municipais de educa&ccedil;&atilde;o responsabilizam-se pela educa&ccedil;&atilde;o infantil e pelos anos iniciais do ensino fundamental (1º ao 5º ano). As redes estaduais, por sua vez, ocupam-se, prioritariamente, dos anos finais do ensino fundamental - EF - e do ensino m&eacute;dio - EM. A educa&ccedil;&atilde;o de jovens e adultos - EJA -, uma das modalidades do ensino fundamental, n&atilde;o &eacute; ofertada em todas as SEs. De acordo com os entrevistados, a oferta de FCP dirige-se a todas as modalidades de ensino, mas a prioridade s&atilde;o os anos iniciais do ensino fundamental. Constitu&iacute;ram exce&ccedil;&otilde;es uma SEM da Regi&atilde;o Sudeste - SMSEp -, que n&atilde;o d&aacute; &ecirc;nfase a nenhuma modalidade de ensino, e uma da Regi&atilde;o Nordeste - SMNEcap1 - que, em 2010, centrava seus esfor&ccedil;os na educa&ccedil;&atilde;o infantil.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>PRINCIPAIS ACHADOS</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>VIS&Atilde;O SOBRE AS A&Ccedil;&Otilde;ES DE FORMA&Ccedil;&Atilde;O CONTINUADA</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No conjunto dos dados coletados, sobressai uma esp&eacute;cie de "consenso discursivo"<a name="nota1b"></a><a href="#nota1a"><sup>1</sup></a> em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; vis&atilde;o de FCP.Dessa maneira, aspectos mencionados com frequ&ecirc;ncia pelas equipes respons&aacute;veis pela FCP nas SEs ouvidas no presente estudo foram os seguintes: a import&acirc;ncia conferida aos professores e &agrave; sua forma&ccedil;&atilde;o na melhoria da qualidade do ensino; o entendimento de que a forma&ccedil;&atilde;o &eacute; o eixo articulador das interven&ccedil;&otilde;es na escola; a oferta de FCP pautada pelas avalia&ccedil;&otilde;es de sistema e a necessidade de promover pr&aacute;ticas formativas sistem&aacute;ticas. Esse modo recorrente de referir-se &agrave; FCP parece sugerir que o "consenso discursivo" vigente est&aacute; estreitamente relacionado &agrave; produ&ccedil;&atilde;o de conhecimento na &aacute;rea e &agrave;s a&ccedil;&otilde;es pol&iacute;ticas adotadas nas &uacute;ltimas d&eacute;cadas em &acirc;mbito nacional e internacional (N&oacute;voa, 2007). Esse movimento tem levado as SEEs e SEMs a um olhar mais centrado nos professores, com as pol&iacute;ticas de FCP assumindo relev&acirc;ncia estrat&eacute;gica nas a&ccedil;&otilde;es implementadas nas redes de ensino. Tudo isso confere um papel central aos processos educativos, chamando &agrave; responsabilidade professores, gestores, coordenadores pedag&oacute;gicos e formadores.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As SEs consideram a FCP condi&ccedil;&atilde;o <i>sine qua non</i> para a melhoria da qualidade do ensino. N&atilde;o constitui fato novo associar a FCP ao aprimoramento das pr&aacute;ticas pedag&oacute;gicas desenvolvidas no cotidiano escolar para promover a aprendizagem dos alunos. J&aacute; h&aacute; muito tempo, as pol&iacute;ticas educativas conferem centralidade aos docentes e, por esse motivo, existe a expectativa de que as a&ccedil;&otilde;es de FCP produzam altera&ccedil;&otilde;es positivas nos resultados escolares dos alunos, notadamente naqueles obtidos em avalia&ccedil;&otilde;es de larga escala. Observa-se nos depoimentos a compreens&atilde;o de que a FCP &eacute; um dos eixos estruturantes do trabalho nas SEs, justamente por constituir uma possibilidade de intervir no cotidiano escolar. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As equipes das SEs que obtiveram melhorias no &Iacute;ndice de Desenvolvimento da Educa&ccedil;&atilde;o B&aacute;sica - Ideb - atribuem esses resultados &agrave; FCP, por acreditarem que o n&iacute;vel de forma&ccedil;&atilde;o dos professores interfere na aprendizagem dos alunos. Mesmo compreendendo que a FCP n&atilde;o &eacute; a &uacute;nica solu&ccedil;&atilde;o para os problemas de qualidade no ensino, h&aacute; o entendimento de que ela abre perspectivas de aprimoramento para o processo ensino-aprendizagem. Resulta da&iacute; a concess&atilde;o de maior espa&ccedil;o para a constru&ccedil;&atilde;o de a&ccedil;&otilde;es coletivas, que almejam aprimorar o trabalho docente. Observou-se tamb&eacute;m que na maioria das SEs estudadas, a FCP n&atilde;o &eacute; entendida como corre&ccedil;&atilde;o da forma&ccedil;&atilde;o inicial, vista quase sempre como prec&aacute;ria. Mas se reconhece que h&aacute; uma s&eacute;rie de fatores que atuam como aspectos transformadores do trabalho docente e que &eacute; necess&aacute;rio expandir e aprimorar permanentemente os conhecimentos e as habilidades dos professores a fim de atender &agrave;s novas demandas educacionais. Algumas SEs destacaram que "a forma&ccedil;&atilde;o inicial deixa um monte de lacunas e estas lacunas precisam ser preenchidas" (SEN1, diretor de ensino) - lacunas que desafiam o planejamento e a execu&ccedil;&atilde;o das pr&aacute;ticas formativas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&Eacute; not&oacute;ria, nos discursos e na agenda das pol&iacute;ticas educativas das SEs, a import&acirc;ncia dada ao papel renovador das pr&aacute;ticas formativas. A maioria das SEs tem concebido a FCP n&atilde;o como um produto a ser assimilado individualmente pelo professor, mediante sua participa&ccedil;&atilde;o em confer&ecirc;ncias, palestras e cursos. Muitas SEs compreendem que a FCP n&atilde;o pode se restringir ao dom&iacute;nio das disciplinas cient&iacute;ficas ou acad&ecirc;micas e que as pr&aacute;ticas formativas oferecidas aos docentes n&atilde;o podem ser apenas tentativas de suprir eventuais falhas na forma&ccedil;&atilde;o inicial, mas constituem, antes, a&ccedil;&otilde;es que possibilitam o desenvolvimento profissional e favorecem a gest&atilde;o escolar. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Pode-se afirmar, assim, &agrave; luz dos dados coletados junto &agrave;s SEs, que as pr&aacute;ticas adotadas na FCP t&ecirc;m sido aprimoradas. H&aacute; um grande esfor&ccedil;o em atender &agrave;s necessidades dos educadores, como se nota nas tentativas de evitar modalidades formativas de car&aacute;ter isolado, pontual e/ou de curta dura&ccedil;&atilde;o. Entretanto, reconhecer que as concep&ccedil;&otilde;es, pr&aacute;ticas e pol&iacute;ticas de FCP v&ecirc;m evoluindo gradativamente n&atilde;o significa aus&ecirc;ncia de restri&ccedil;&otilde;es, limita&ccedil;&otilde;es e equ&iacute;vocos, nem que os resultados desejados sejam alcan&ccedil;ados. Elaborar e implementar a&ccedil;&otilde;es de FCP s&atilde;o tarefas complexas, que exigem das SEs a&ccedil;&otilde;es bastante articuladas. Nota-se que algumas SES com melhor n&iacute;vel de organiza&ccedil;&atilde;o j&aacute; constitu&iacute;ram e solidificaram suas pol&iacute;ticas de FCP e t&ecirc;m uma vis&atilde;o clara acerca do que &eacute; importante oferecer aos professores de suas redes de ensino. Outras ainda n&atilde;o disp&otilde;em de uma pol&iacute;tica de FCP e oferecem aos professores apenas algumas modalidades de cursos, quase sempre promovidos ou apoiados pelo MEC. Mas &eacute; un&acirc;nime o desejo dos professores de contar com uma proposta de FCP para suas escolas, que d&ecirc; continuidade ao que j&aacute; foi realizado.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As redes que t&ecirc;m uma pol&iacute;tica de forma&ccedil;&atilde;o continuada re&uacute;nem pelo menos dois aspectos em comum, que explicam seu avan&ccedil;o em rela&ccedil;&atilde;o &agrave;s demais: (i) a continuidade hist&oacute;rica das a&ccedil;&otilde;es de FCP; e (ii) a valoriza&ccedil;&atilde;o dos profissionais da educa&ccedil;&atilde;o, assegurando-lhes, nos planos de carreira do magist&eacute;rio p&uacute;blico, o aperfei&ccedil;oamento profissional continuado, com per&iacute;odo reservado &agrave; forma&ccedil;&atilde;o inclu&iacute;do na carga de trabalho. Das SEs, oito - quatro estaduais (Seco, SEN1, Sese e SES) e quatro municipais (SMScap, SMNcap, SMCOcap e SMSEm) - v&ecirc;m, ao longo do tempo, construindo e reelaborando suas pol&iacute;ticas de FCP.Essas SEs definiram, nos &uacute;ltimos anos, como a&ccedil;&atilde;o priorit&aacute;ria, o processo permanente de desenvolvimento profissional do professor, o que, na maioria dos casos, implicou a cria&ccedil;&atilde;o de dispositivos referentes &agrave; forma&ccedil;&atilde;o e &agrave; carreira do magist&eacute;rio p&uacute;blico. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As equipes dessas SEs tiveram a possibilidade de permanecer em suas fun&ccedil;&otilde;es durante sucessivas gest&otilde;es, o que assegurou a continuidade de iniciativas e de a&ccedil;&otilde;es. Criou-se, com isso, um c&iacute;rculo virtuoso: a continuidade das equipes de gest&atilde;o facilita a identifica&ccedil;&atilde;o das necessidades da rede e leva, portanto, a um aprimoramento das pr&aacute;ticas formativas. Os relatos dessas SEs indicam a constru&ccedil;&atilde;o de um processo no qual a FCP foi evoluindo gradativamente, passando de cursos pontuais a programas e a&ccedil;&otilde;es de dura&ccedil;&atilde;o mais prolongada, que incidiam nas necessidades identificadas nos professores. O objetivo de fortalecer a escola como espa&ccedil;o formativo e de assegurar a continuidade e a sistematicidade das a&ccedil;&otilde;es de FCP apareceu como preocupa&ccedil;&atilde;o da maioria das SEs. Parece haver entre elas a compreens&atilde;o comum de que a "forma&ccedil;&atilde;o continuada n&atilde;o pode ser constitu&iacute;da s&oacute; por cursos", devendo "estar inclu&iacute;da na rotina de trabalho da Secretaria e da escola" (SMNcap - Coordena&ccedil;&atilde;o de Forma&ccedil;&atilde;o Continuada).</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>PR&Aacute;TICAS FORMATIVAS MAIS FREQUENTES</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Buscou-se identificar e analisar as modalidades de forma&ccedil;&atilde;o continuada oferecidas pelas SEs, com &ecirc;nfase nos conte&uacute;dos e estrat&eacute;gias mais utilizados. N&atilde;o ser&atilde;o abordados aqui todos os programas e a&ccedil;&otilde;es de FCP das diversas SEs, mas apenas aqueles que pareceram exemplificar melhor as a&ccedil;&otilde;es de responsabilidade governamental. Isto porque, como se sabe, v&aacute;rias a&ccedil;&otilde;es e programas de FCP s&atilde;o promovidos por Organiza&ccedil;&otilde;es N&atilde;o Governamentais ou por sistemas de educa&ccedil;&atilde;o gerenciados pelo setor privado, com financiamento de estados ou munic&iacute;pios.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os resultados da pesquisa apontam que as pol&iacute;ticas de FCP de grande parte das SEs investigadas se centram em pr&aacute;ticas vistas como "cl&aacute;ssicas" (Candau, 1997), ou seja, em cursos preparados por especialistas para aprimorar os saberes e as pr&aacute;ticas docentes. A literatura a respeito (Imbern&oacute;n, 2010; Sztajn, Bonamino, Franto, 2003; Fullan, 1995, 2006; Candau, 1997) questiona esse formato pelo fato de ser, entre outros fatores, basicamente instrumental. Se essa &eacute; a perspectiva predominante nas FCP adotadas nas SEs visitadas, avan&ccedil;os podem ser notados e mesmo boas surpresas. Em muitas SEs, notadamente naquelas situadas em munic&iacute;pios de grande porte, coexistem diferentes modalidades de FCP, uma vez que &eacute; preciso atingir diferentes objetivos: "a forma&ccedil;&atilde;o continuada, ela pode ser um curso, ela pode ser um <i>workshop</i>, ela pode ser uma oficina mesmo. Ela pode vir em forma de uma forma&ccedil;&atilde;o longa. Voc&ecirc; pode variar a estrat&eacute;gia - at&eacute; &eacute; ben&eacute;fico que se fa&ccedil;a isso. A estrat&eacute;gia &eacute; usar muitas estrat&eacute;gias diferentes" (SMSEm - coordenadora do ensino fundamental). Esse depoimento ilustra bem a exist&ecirc;ncia de diferentes pr&aacute;ticas formativas nas redes de ensino, podendo-se mesmo dizer que o que diferencia a pol&iacute;tica de FCP das SEs &eacute; a &ecirc;nfase dada &agrave;s v&aacute;rias modalidades oferecidas e o foco no trabalho individual ou coletivo, como se ver&aacute; a seguir. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Perspectivas individualizadas</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A perspectiva individualizada busca valorizar o pr&oacute;prio professor, sanando suas dificuldades de forma&ccedil;&atilde;o no que concerne ao dom&iacute;nio de situa&ccedil;&otilde;es pr&oacute;prias da escola atual ou &agrave; pr&aacute;tica pedag&oacute;gica. Essa perspectiva tamb&eacute;m &eacute; adotada quando &eacute; necess&aacute;rio divulgar mudan&ccedil;as pedag&oacute;gicas ou implementar novos programas ou pol&iacute;ticas das SEs. Predominam, nesses casos, v&aacute;rios formatos: cursos de curta e longa dura&ccedil;&atilde;o, oficinas e a&ccedil;&otilde;es mais pontuais (como a oferta de palestras, inscri&ccedil;&atilde;o em congressos, participa&ccedil;&atilde;o em semin&aacute;rios, jornadas etc.), al&eacute;m de a&ccedil;&otilde;es formativas que consideram o ciclo de vida e o desenvolvimento profissional.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Das pr&aacute;ticas formativas individualizadas, a mais encontrada nas SEs &eacute; a oferta de cursos de curta dura&ccedil;&atilde;o, a maioria deles presenciais. H&aacute; grande variabilidade no formato e na carga hor&aacute;ria desses cursos, e eles normalmente tratam de quest&otilde;es relacionadas ao trabalho docente em sala de aula. &Eacute; poss&iacute;vel encontrar ainda, em algumas redes, aqueles que propagam o uso de ferramentas tecnol&oacute;gicas e o trabalho em ambientes virtuais. A explica&ccedil;&atilde;o para o uso frequente dessa modalidade &eacute; gen&eacute;rica: esse tipo de pr&aacute;tica parece promover uma maior assiduidade do professor. Algumas SEs destacaram a preocupa&ccedil;&atilde;o em manter a continuidade dos cursos, procurando oferec&ecirc;-los durante todo o ano letivo. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em diferentes estados e munic&iacute;pios, os cursos de curta dura&ccedil;&atilde;o sofrem ajustes, buscando atender &agrave;s expectativas dos docentes quanto a uma maior articula&ccedil;&atilde;o entre teoria e pr&aacute;tica e &agrave; necessidade oferecer subs&iacute;dios que auxiliem a implementar mudan&ccedil;as na sala de aula. Algumas SEs (SEN1, SEN2, SES, SMScap, SMNEm, SMSp, SMSm, SMSEm e SMNEcap2) destacaram que o formato de oficinas para os cursos de curta dura&ccedil;&atilde;o funciona bem e &eacute; aprovado pelos docentes que delas participam: "N&oacute;s verificamos que oficinas que dialogam com as necessidades dos alunos, com as necessidades da sala de aula, t&ecirc;m sido muito mais efetivas. Elas chamam a aten&ccedil;&atilde;o do professor para problemas que ele enfrenta na sala de aula" (SEN1 - diretor de ensino da SE). Outro aspecto a ser destacado nos depoimentos - e que explica a aprova&ccedil;&atilde;o dessa modalidade de FCP - &eacute; o professor acreditar que conseguir&aacute;, por meio das oficinas, n&atilde;o s&oacute; articular sua pr&aacute;tica a aspectos te&oacute;ricos como tamb&eacute;m construir materiais e recursos para incorporar ao cotidiano da sala de aula. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A grande maioria das SEs estudadas aproveita os programas do governo federal para ofertar cursos de longa dura&ccedil;&atilde;o aos seus professores. De fato, os relatos indicam que a Rede Nacional de Forma&ccedil;&atilde;o Continuada de Professores tem sido bem utilizada, especialmente pelas SEEs, que formulam demandas e recebem o apoio de universidades cadastradas para ofertar a FCP na &aacute;rea desejada, como &eacute; o caso dos programas Gestar e Pr&oacute;-Letramento. Esses programas s&atilde;o muito elogiados por sua metodologia e por serem bem aceitos pelos professores. O m&eacute;todo adotado no Programa Gestar destaca-se, na vis&atilde;o das SEs visitadas, por atender &agrave; expectativa dos professores de alcan&ccedil;ar novos conhecimentos te&oacute;ricos sobre o processo de ensino-aprendizagem e, ao mesmo tempo, de desenvolver estrat&eacute;gias pedag&oacute;gicas que possam ser utilizadas no cotidiano da sala de aula. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As SEs recorrem ainda a a&ccedil;&otilde;es pontuais de FCP, como palestras, semin&aacute;rios, congressos, jornadas, encontros pedag&oacute;gicos e outros eventos similares, embora considerem que eles n&atilde;o s&atilde;o ideais. Na vis&atilde;o dessas SEs, a&ccedil;&otilde;es pontuais tendem a ser insuficientes quando se pretende promover mudan&ccedil;as duradouras nas pr&aacute;ticas pedag&oacute;gicas e aprimorar a qualidade da educa&ccedil;&atilde;o oferecida. N&atilde;o obstante, essas modalidades de FCP permanecem ocupando o lugar de pr&aacute;ticas complementares, interessantes para motivar os docentes, iniciar a reflex&atilde;o sobre alguns temas e atualizar o conhecimento produzido no campo educacional. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Outra abordagem que se encaixa nas perspectivas individualizadas &eacute; aquela que considera o ciclo de vida e o desenvolvimento profissional dos professores. Esse tipo de abordagem s&oacute; foi encontrado em uma SE da Regi&atilde;o Sul - SES -, que criou um programa de desenvolvimento educacional vinculado &agrave; progress&atilde;o funcional do professor na carreira. Trata-se de um PFC organizado em rede e articulado ao plano de carreira, destinado a professores com cerca de 20 anos de atua&ccedil;&atilde;o profissional, que devem "passar nesse programa para ingressar no &uacute;ltimo n&iacute;vel da carreira" (SES - coordenadora estadual do projeto). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Ainda nessa perspectiva individualizada, encontram-se FCP terceirizadas, caso bastante raro nas SEs investigadas: apenas uma delas a adotou (SMSEp). A terceiriza&ccedil;&atilde;o consiste em fazer uso de material apostilado, comprado de uma institui&ccedil;&atilde;o para ser utilizado em toda a rede de ensino, j&aacute; com um pacote de treinamento embutido para o uso do material e para o esclarecimento das d&uacute;vidas dos professores - um atendimento que nem sempre est&aacute; dispon&iacute;vel em hor&aacute;rio e local de f&aacute;cil acesso. Por &uacute;ltimo, verificou-se que as SEs estudadas v&ecirc;m abandonando a&ccedil;&otilde;es pontuais de forma&ccedil;&atilde;o continuada para adotar, em seu lugar, programas de longa dura&ccedil;&atilde;o, que produzem um melhor efeito. A literatura pertinente corrobora esse dado (Garet et al., 2001).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Perspectivas colaborativas</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Diferentemente da perspectiva individualizada, encontrou-se, em algumas SEs, o discurso de que a escola deve ser vista e incentivada como um l&oacute;cus de FCP, pressupondo, como bem exp&otilde;e Imbern&oacute;n (2010), que embora a profiss&atilde;o docente tenha uma parte subjetiva, ela implica tamb&eacute;m uma parte colaborativa. Essa perspectiva centra-se em atividades realizadas nas escolas: grupos de estudos, com acompanhamento sistem&aacute;tico e rigoroso; produ&ccedil;&atilde;o coletiva de materiais para determinadas s&eacute;ries e disciplinas, posteriormente divulgadas nos portais das SEs; envolvimento dos professores nos processos de planejamento, na implementa&ccedil;&atilde;o de a&ccedil;&otilde;es e em sua avalia&ccedil;&atilde;o; elabora&ccedil;&atilde;o de projetos pedag&oacute;gicos relativos a quest&otilde;es curriculares ou a problemas identificados em sala de aula; forma&ccedil;&atilde;o de redes virtuais de colabora&ccedil;&atilde;o e apoio profissional entre comunidades escolares e sistemas educacionais, entre outros.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Algumas perspectivas colaborativas apoiam-se fortemente no papel do CP, visto como respons&aacute;vel pela forma&ccedil;&atilde;o continuada dos professores no &acirc;mbito escolar, pelo fortalecimento de toda a equipe pedag&oacute;gica, inclu&iacute;do o diretor, e pela legitima&ccedil;&atilde;o da escola como espa&ccedil;o de FCP, no qual uns auxiliam os outros. Poucos s&atilde;o os programas e as pol&iacute;ticas que t&ecirc;m conseguido, de fato, promover pr&aacute;ticas de forma&ccedil;&atilde;o colaborativa. Na SEE da Regi&atilde;o Sudeste - Sese -, por exemplo, foi criado um programa de FCP com o objetivo de desencadear o trabalho coletivo na escola. Foram formados grupos de estudo com a incumb&ecirc;ncia de revisar temas do curr&iacute;culo b&aacute;sico comum - trabalho que resultou em uma nova proposta curricular, paulatinamente aperfei&ccedil;oada at&eacute; o ano de 2009. Existem v&aacute;rios aspectos interessantes nessa modalidade de FCP: o incentivo ao estudo coletivo na escola, com acompanhamento sistem&aacute;tico e criterioso; a possibilidade de valorizar o conhecimento e os estudos; a constru&ccedil;&atilde;o de um projeto coletivo no pr&oacute;prio local de trabalho, pois &eacute; na escola que ocorrem as situa&ccedil;&otilde;es problem&aacute;ticas que os docentes vivenciam. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Embora apresentem caracter&iacute;sticas bem diferentes, duas SEs - uma estadual e outra municipal - desenvolveram uma proposta centrada na autoria do professor que acaba abarcando todos os docentes (SMNEcap2 e SES). A SEM da Regi&atilde;o Nordeste incentiva seus professores a divulgar suas pr&aacute;ticas pedag&oacute;gicas, publicando-as na condi&ccedil;&atilde;o de registros de experi&ecirc;ncias. Essa divulga&ccedil;&atilde;o, al&eacute;m de incentivar a escrita autoral, acaba se convertendo em livros para serem utilizados pelos alunos. Convencida de que a forma&ccedil;&atilde;o continuada n&atilde;o deve se pautar exclusivamente pela oferta de cursos e preocupada em valorizar o professor, a SEE da Regi&atilde;o Sul - SES - elaborou uma proposta em que os professores s&atilde;o estimulados a escrever textos acad&ecirc;micos e did&aacute;ticos. As a&ccedil;&otilde;es formativas dessas duas SEs constituem importantes estrat&eacute;gias de valoriza&ccedil;&atilde;o do professor que, de mero consumidor, passa a ser produtor de conhecimentos. Essa &eacute; uma perspectiva colaborativa que valoriza o pr&oacute;prio docente e seus parceiros, favorecendo a comunica&ccedil;&atilde;o entre eles, bem como a troca de experi&ecirc;ncias e a possibilidade de compartilhar sentimentos sobre o que se passa na sala de aula e na escola (Imbern&oacute;n, 2010).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Outro bom exemplo de pr&aacute;ticas de FCP colaborativas &eacute; o a da secretaria estadual da Regi&atilde;o Centro-Oeste - Seco. Dentre as SEs estudadas, esta &eacute; a que conta com a pol&iacute;tica de forma&ccedil;&atilde;o considerada pela literatura a mais inovadora: a escola &eacute; vista como l&oacute;cus por excel&ecirc;ncia da FCP.A atual pol&iacute;tica de forma&ccedil;&atilde;o desse estado busca favorecer: a cria&ccedil;&atilde;o de um clima de colabora&ccedil;&atilde;o entre os professores na escola; a participa&ccedil;&atilde;o dos professores nos processos de planejamento, realiza&ccedil;&atilde;o e avalia&ccedil;&atilde;o dos resultados da escola; a valoriza&ccedil;&atilde;o dos saberes e da experi&ecirc;ncia dos professores. A SE organiza-se para dar apoio &agrave; forma&ccedil;&atilde;o desenvolvida nas escolas, oferecendo-lhes condi&ccedil;&otilde;es para criar, de forma institucionalizada, espa&ccedil;os de forma&ccedil;&atilde;o capazes de aprimorar o coletivo de seus profissionais no pr&oacute;prio ambiente de trabalho. Assegura, ainda, aos professores a oportunidade de planejar e/ou repensar sua atua&ccedil;&atilde;o com base nas demandas de suas respectivas escolas, considerando o curr&iacute;culo e as necessidades de aprendizagem dos seus alunos. Essa SE criou v&aacute;rios centros de FCP com o prop&oacute;sito de auxiliar o trabalho dos profissionais da escola, buscando melhores condi&ccedil;&otilde;es para a realiza&ccedil;&atilde;o da doc&ecirc;ncia. Os centros de forma&ccedil;&atilde;o enfrentam o desafio de tomar a pr&aacute;tica da escola e suas necessidades como refer&ecirc;ncia para a FCP.&Eacute; deles a responsabilidade de organizar e promover a&ccedil;&otilde;es nas pr&oacute;prias escolas, em hor&aacute;rios reservados &agrave;s atividades pedag&oacute;gicas que est&atilde;o integradas &agrave; jornada de trabalho dos docentes. Esse projeto tem viabilizado uma atua&ccedil;&atilde;o coletiva, a forma&ccedil;&atilde;o de redes de informa&ccedil;&otilde;es, a troca conhecimentos e altera&ccedil;&atilde;o de valores por meio de um permanente di&aacute;logo. Seu objetivo central &eacute; levar os educadores a protagonizar o processo de mudan&ccedil;a da pr&oacute;pria pr&aacute;tica pedag&oacute;gica. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>FORMAS DE AVALIA&Ccedil;&Atilde;O E ACOMPANHAMENTO</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os processos de acompanhamento e de avalia&ccedil;&atilde;o s&atilde;o valorizados pelas equipes envolvidas em FCP, embora todas, sem exce&ccedil;&atilde;o, revelem dificuldades para execut&aacute;-los, notadamente no que diz respeito a verificar seu impacto nas salas de aula. Para o acompanhamento das a&ccedil;&otilde;es de FCP, s&atilde;o buscadas nas escolas informa&ccedil;&otilde;es sobre modifica&ccedil;&otilde;es na pr&aacute;tica docente que tenham resultado em uma melhor aprendizagem dos alunos. Em muitos casos, nas diferentes SEs, os respons&aacute;veis pela FCP consideram que os CPs s&atilde;o seus principais interlocutores na discuss&atilde;o do desempenho dos professores e alunos. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">V&aacute;rias estrat&eacute;gias s&atilde;o empregadas para verificar a efetividade das a&ccedil;&otilde;es do CP: preenchimento de relat&oacute;rios espec&iacute;ficos; realiza&ccedil;&atilde;o, com frequ&ecirc;ncia regular (semanal ou quinzenal), de reuni&otilde;es com a equipe de FCP das SEs; an&aacute;lise dos cadernos dos alunos; e at&eacute; mesmo incentivo ou imposi&ccedil;&atilde;o a observar as salas de aula para poder auxiliar os professores a transporem as atividades realizadas nos cursos de FCP para o cotidiano escolar. Embora as SEs, de modo geral, compreendam a necessidade de observar a a&ccedil;&atilde;o docente, s&atilde;o poucas as que conseguem implementar essa pr&aacute;tica. Muitas afirmam que essa &eacute; uma proposta a ser efetivada a longo prazo, cabendo criar antes uma nova cultura docente, capaz de acolher, aceitar e abrir as portas das salas de aula para os CPs. Outros entraves &agrave; implementa&ccedil;&atilde;o dessa pr&aacute;tica v&atilde;o do ceticismo quanto &agrave; contribui&ccedil;&atilde;o que esses agentes educacionais podem oferecer aos professores at&eacute; &agrave;s dificuldades dos pr&oacute;prios CPs em se apresentar aos docentes como parceiros.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em algumas das SEs visitadas, &eacute; o CP que deve garantir a implementa&ccedil;&atilde;o dos programas de FCP, para que ele esteja em condi&ccedil;&otilde;es tanto de verificar seu impacto como de auxiliar os professores a fazer um uso adequado dos materiais pedag&oacute;gicos desenvolvidos no &oacute;rg&atilde;o central. A maioria das SEs informa que o controle de frequ&ecirc;ncia dos professores nas a&ccedil;&otilde;es de FCP &eacute; rigoroso, pois essa &eacute; uma das formas de acompanhar o andamento dos programas, uma vez que eles s&atilde;o oferecidos no hor&aacute;rio de trabalho do professor. Al&eacute;m disso, constituem um requisito para que o docente obtenha sua certifica&ccedil;&atilde;o. Em alguns casos, o controle da frequ&ecirc;ncia &eacute; a &uacute;nica forma de avaliar os cursos oferecidos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A avalia&ccedil;&atilde;o das a&ccedil;&otilde;es de FCP se d&aacute;, em geral, de dois modos: no primeiro, o professor participante avalia a forma&ccedil;&atilde;o que recebeu; no segundo, as SEs buscam verificar o impacto dessa forma&ccedil;&atilde;o na aprendizagem dos alunos, principal meta a ser alcan&ccedil;ada. As avalia&ccedil;&otilde;es do primeiro tipo empregam question&aacute;rios pouco extensos e, portanto, pouco detalhados; apenas em alguns casos constatou-se o uso de roteiros de avalia&ccedil;&atilde;o mais aprofundados. Em geral, os participantes n&atilde;o recebem <i>feedback</i> das opini&otilde;es que emitiram sobre a FCP.Na segunda perspectiva, a avalia&ccedil;&atilde;o dos resultados da FCP &eacute; indireta, realizada por meio do rendimento dos alunos nas avalia&ccedil;&otilde;es externas locais e nacionais (como a Prova Brasil) e dos indicadores de qualidade da educa&ccedil;&atilde;o, como o Ideb, caso de sete das SEs estudadas. Esses s&atilde;o, de fato, os dados mais utilizados, como j&aacute; foi dito anteriormente. &Eacute; importante destacar que quatro SEs visitadas possuem sistemas de avalia&ccedil;&atilde;o pr&oacute;prios.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Um &uacute;nico exemplo de avalia&ccedil;&atilde;o direta dos professores foi encontrado nesta pesquisa. Em uma SE da Regi&atilde;o Sul, quando os participantes n&atilde;o obt&ecirc;m, na avalia&ccedil;&atilde;o, o aproveitamento considerado suficiente pela equipe central, o curso n&atilde;o &eacute; validado e, consequentemente, a evolu&ccedil;&atilde;o funcional dos docentes n&atilde;o ocorre. Tr&ecirc;s aspectos s&atilde;o focados na avalia&ccedil;&atilde;o feita por essa SE: frequ&ecirc;ncia, participa&ccedil;&atilde;o durante o curso e entrega/apresenta&ccedil;&atilde;o de trabalhos. Para garantir o acompanhamento das atividades, uma estrat&eacute;gia utilizada pela mesma SE &eacute; a visita sistem&aacute;tica &agrave;s escolas feita pelas "equipes de refer&ecirc;ncia", compostas por um supervisor de ensino e por coordenadores respons&aacute;veis pela FCP de diferentes &aacute;reas. Cada uma dessas equipes de refer&ecirc;ncia acompanha cinco escolas. Toda segunda-feira, seguindo um cronograma e uma pauta de observa&ccedil;&atilde;o previamente definidos, algumas escolas s&atilde;o visitadas. O trabalho nelas realizado &eacute; alvo de an&aacute;lise conjunta das equipes de refer&ecirc;ncia e da gest&atilde;o escolar. Embora n&atilde;o pretenda avaliar o impacto das a&ccedil;&otilde;es de forma&ccedil;&atilde;o nas pr&aacute;ticas escolares, esse trabalho oferece informa&ccedil;&otilde;es muito detalhadas sobre o que se passa nas escolas, permitindo identificar se o que foi divulgado est&aacute; sendo cumprido. Al&eacute;m disso, possibilita apreender as novas demandas e orientar o planejamento das futuras a&ccedil;&otilde;es de FCP.Em especial, essa forma de atuar favorece a constru&ccedil;&atilde;o de uma postura de compromisso e comprometimento com os resultados das escolas, tanto por parte dos formadores da SEM como das equipes gestoras e dos professores.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Outra estrat&eacute;gia utilizada por cinco das SEs investigadas &eacute; o acompanhamento supervisionado pelos pr&oacute;prios formadores, que fazem visitas agendadas &agrave;s escolas. Um bom exemplo &eacute; o caso da SEE da Regi&atilde;o Centro-Oeste, onde os formadores lotados nos centros de forma&ccedil;&atilde;o s&atilde;o respons&aacute;veis pelo acompanhamento de duas, tr&ecirc;s ou quatro escolas, mantendo com elas contato semanal. As visitas e o acompanhamento de inst&acirc;ncias superiores (como &oacute;rg&atilde;os e outros grupos ligados &agrave;s SEs) n&atilde;o s&atilde;o incomuns nas escolas, tendo sido encontradas em oito das SEs desse estudo. A SEM da Regi&atilde;o Sudeste (SMSEcap), por exemplo, &eacute; respons&aacute;vel pela forma&ccedil;&atilde;o dos professores; as visitas mensais (ou quinzenais) feitas &agrave;s escolas t&ecirc;m dois objetivos: verificar se e como os professores aplicam em suas pr&aacute;ticas pedag&oacute;gicas o que estudaram e aprenderam nos cursos; e identificar as escolas mais fr&aacute;geis de cada regi&atilde;o, pois s&atilde;o elas as que requerem maior aux&iacute;lio. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>CONSIDERA&Ccedil;&Otilde;ES FINAIS</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os resultados mostram uma interface importante nas propostas de FCP, nas equipes que atuam ali, nas escolas e nos docentes. Essas dimens&otilde;es, se articuladas, permitem a participa&ccedil;&atilde;o de todos no processo de FCP, com resultados interessantes e promissores, do ponto de vista das SEs. A exist&ecirc;ncia de a&ccedil;&otilde;es pol&iacute;ticas que reconhecem e d&atilde;o continuidade a experi&ecirc;ncias e trabalhos bem-sucedidos de FCP &eacute; significativa: nas SEs em que isso ocorre, os programas de FCP tendem a ser aprimorados na medida das necessidades das escolas e dos docentes. A valoriza&ccedil;&atilde;o e a manuten&ccedil;&atilde;o de equipes bem preparadas de FCP s&atilde;o centrais nesse processo, pois a experi&ecirc;ncia adquirida gera uma cr&iacute;tica mais acurada para diagnosticar o que est&aacute; ocorrendo nas escolas e entre os professores, criando uma <i>expertise</i> da qual todas as a&ccedil;&otilde;es formativas se beneficiam. Contar, portanto, com profissionais vinculados &agrave;s pr&oacute;prias redes de ensino torna as SEs menos vulner&aacute;veis a interfer&ecirc;ncias decorrentes das altera&ccedil;&otilde;es de governo. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os esfor&ccedil;os do MEC no sentido de regulamentar a FCP no pa&iacute;s devem ser ressaltados, na medida em que, ao se formular pol&iacute;ticas e estrat&eacute;gias, se procura identificar as principais demandas e definir modalidades e condi&ccedil;&otilde;es que possam levar ao sucesso das a&ccedil;&otilde;es empreendidas, monitorando sua implementa&ccedil;&atilde;o e avaliando seus resultados. Mas tudo isso corre o risco de se tornar in&oacute;cuo se n&atilde;o houver uma adequada coordena&ccedil;&atilde;o e articula&ccedil;&atilde;o com outros programas e pol&iacute;ticas voltados para os professores. Certamente, existe a consci&ecirc;ncia no pa&iacute;s de que essa &eacute; uma quest&atilde;o urgente, como bem atesta a minuta apresentada &agrave; comiss&atilde;o bicameral do Conselho Nacional de Educa&ccedil;&atilde;o, de 2009, com indica&ccedil;&otilde;es para a constru&ccedil;&atilde;o das diretrizes nacionais para a FCP.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A tend&ecirc;ncia observada nas secretarias visitadas de valorizar cursos que perduram no tempo e ocorrem de maneira sistem&aacute;tica &eacute; bem-vinda, uma vez que a&ccedil;&otilde;es pontuais deixam efetivamente muito a desejar. Por outro lado, se a maior sistematicidade e dura&ccedil;&atilde;o das atividades imprimem &agrave;s a&ccedil;&otilde;es de FCP uma maior efetividade, elas, muitas vezes, n&atilde;o apresentam ainda coer&ecirc;ncia entre metas, a&ccedil;&otilde;es e resultados e ainda n&atilde;o se articulam com as demais pol&iacute;ticas docentes. Esses dois &uacute;ltimos aspectos acabam repercutindo negativamente na receptividade da oferta de forma&ccedil;&atilde;o continuada e em seu prosseguimento. Para tanto, &eacute; preciso que as SEs elaborem pol&iacute;ticas formativas que tenham coer&ecirc;ncia interna (entre objetivos, m&eacute;todos e resultados buscados) e coer&ecirc;ncia com as demais pol&iacute;ticas voltadas para o desenvolvimento profissional dos professores, articulando-as &agrave; da carreira docente e &agrave; de sal&aacute;rios, entre outras. Um fato salutar &eacute; que as SEs estudadas j&aacute; t&ecirc;m consci&ecirc;ncia da import&acirc;ncia de fortalecer a escola em seu conjunto, e n&atilde;o apenas e exclusivamente o professor. Essa parece ser uma vertente promissora, j&aacute; em processo de implementa&ccedil;&atilde;o em algumas SEs que vem promovendo a constitui&ccedil;&atilde;o e consolida&ccedil;&atilde;o da identidade grupal de suas unidades escolares, com normas de intera&ccedil;&atilde;o visando fortalecer o trabalho colaborativo. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">N&atilde;o se encontrou, neste estudo, nenhuma men&ccedil;&atilde;o &agrave; tend&ecirc;ncia, bem explorada na literatura (Hargreaves, 1995), de fortalecer a postura &eacute;tica e o profissionalismo, a responsabilidade pelo coletivo inerente ao magist&eacute;rio e o exerc&iacute;cio da cidadania por meio das a&ccedil;&otilde;es de FCP.Igualmente, a&ccedil;&otilde;es de FCP voltadas para aqueles que se encontram em momentos distintos da carreira do magist&eacute;rio s&atilde;o ainda incipientes. Destaca-se, tamb&eacute;m, que a avalia&ccedil;&atilde;o e o acompanhamento das a&ccedil;&otilde;es de FCP s&atilde;o aspectos a serem mais bem equacionados: sem eles n&atilde;o h&aacute; como afinar olhares e condutas relativas &agrave; aprendizagem dos alunos, &agrave; responsabilidade de levar adiante o acordado no projeto pol&iacute;tico pedag&oacute;gico, &agrave; pr&aacute;tica pedag&oacute;gica e aos problemas enfrentados na escola, participando da tomada de decis&atilde;o a respeito de como enfrent&aacute;-los. Em um pa&iacute;s em que a forma&ccedil;&atilde;o inicial dos docentes &eacute; reconhecidamente prec&aacute;ria, as SEs, para contar com uma pol&iacute;tica de FCP efetiva, n&atilde;o podem deixar de atender nem &agrave;s necessidades dos pr&oacute;prios docentes (em termos de conte&uacute;dos disciplinares e temas pertinentes ao cotidiano escolar, habilidades pedag&oacute;gicas, manejo de classe etc.) e nem &agrave;s da escola (demandas de seu projeto pol&iacute;tico pedag&oacute;gico, amparo aos docentes em diferentes momentos de seu desenvolvimento profissional, necessidades de atender &agrave;s demandas da SE e das fam&iacute;lias dos alunos etc.). Tudo isso exige um equil&iacute;brio que muitas das SEs estudadas ainda precisam conquistar.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Para finalizar, cabe ressaltar que tudo aquilo que &eacute; dado por sabido n&atilde;o &eacute; dito, e por n&atilde;o ser dito, &eacute; esquecido. As an&aacute;lises aqui tecidas servem para relembrar que o aprimoramento da FCP depende de um conjunto articulado de iniciativas, todas elas j&aacute; conhecidas. Contribuir para o desenvolvimento profissional dos docentes requer, com urg&ecirc;ncia, que eles sejam considerados como sujeitos ativos, capazes de assumir o papel de especialistas em processos de ensino-aprendizagem e compromissados com a educa&ccedil;&atilde;o das gera&ccedil;&otilde;es futuras. A fun&ccedil;&atilde;o da FCP n&atilde;o &eacute; nem a de se centrar apenas no dom&iacute;nio das disciplinas curriculares, nem a de focar as caracter&iacute;sticas pessoais dos docentes. Outras metas precisam ser necessariamente consideradas: acentuar as atitudes positivas dos docentes diante de sua profiss&atilde;o, de sua escola, de seus alunos e familiares, ampliando sua consci&ecirc;ncia &eacute;tica; revitalizar a luta por melhorias na situa&ccedil;&atilde;o de trabalho, conhecendo melhor os determinantes que atuam em seu contexto de trabalho de modo a alcan&ccedil;ar um envolvimento pol&iacute;tico mais consistente; e, ainda, estabelecer novos padr&otilde;es relacionais com as equipes gestoras, com seus pares e com a comunidade, para que a escola democr&aacute;tica possa se tornar uma realidade. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Para tanto, cabe novamente afirmar, &eacute; preciso investir maci&ccedil;amente na forma&ccedil;&atilde;o inicial dos professores, de modo que a forma&ccedil;&atilde;o continuada n&atilde;o seja obrigada a atuar retrospectivamente e, portanto, de forma compensat&oacute;ria. &Eacute; necess&aacute;ria uma forma&ccedil;&atilde;o continuada prospectiva, por meio da qual o professor ganhe mais autonomia, inclusive para opinar em que aspectos e de que formas deve se dar seu aprimoramento profissional. &Eacute; imprescind&iacute;vel a articula&ccedil;&atilde;o da forma&ccedil;&atilde;o inicial com a continuada, para que essa &uacute;ltima possa se amparar na primeira, colocando os docentes, entre outras metas, em compasso com as mudan&ccedil;as ocorridas no campo educacional. &Eacute; preciso tamb&eacute;m coordenar a oferta de FCP com as etapas da vida profissional dos docentes, mediante a oferta de programas dirigidos: ao professor ingressante na carreira (oferecendo-lhe subs&iacute;dios e acompanhamento para apropriar-se do <i>ethos</i> da escola, de sua din&acirc;mica de funcionamento e dos aspectos nos quais precisa ser fortalecido); &agrave;queles que est&atilde;o mudando de segmento ou de n&iacute;vel de ensino (para que sejam amparados ao longo do processo de adapta&ccedil;&atilde;o &agrave;s novas demandas que lhes s&atilde;o colocadas, bem como estimulados a alcan&ccedil;ar a desenvoltura necess&aacute;ria para participar ativamente do planejamento escolar, desenvolver seu plano de aula e execut&aacute;-lo junto aos alunos). Cabe ainda delinear programas de FCP para docentes com mais de quinze anos de doc&ecirc;ncia que, ao voltar &agrave; universidade, possam se aprimorar para colaborar na forma&ccedil;&atilde;o de seus pares, recuperando a motiva&ccedil;&atilde;o para ensinar.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Vale relembrar igualmente a import&acirc;ncia de desenvolver pol&iacute;ticas que formem e fortale&ccedil;am, em conjunto, o corpo docente e a equipe gestora (diretores e coordenadores pedag&oacute;gicos), aproveitando as compet&ecirc;ncias dispon&iacute;veis e colocando-as a servi&ccedil;o do projeto pedag&oacute;gico da escola. Gestores e coordenadores pedag&oacute;gicos precisam tamb&eacute;m de a&ccedil;&otilde;es voltadas para suas respectivas fun&ccedil;&otilde;es, notadamente quando atuam nos anos finais do ensino fundamental e no ensino m&eacute;dio e quando trabalham com professores especialistas. Investir na forma&ccedil;&atilde;o desses profissionais implica reconhecer que a escola, sem sua participa&ccedil;&atilde;o ativa, n&atilde;o se transforma em um dos l&oacute;cus privilegiados da FCP.Da mesma maneira, &eacute; necess&aacute;rio ampliar a oferta da FCP para atender aos que atuam em todos os n&iacute;veis e modalidades de ensino, n&atilde;o se restringindo apenas &agrave;s &aacute;reas de Portugu&ecirc;s e Matem&aacute;tica, privilegiadas em fun&ccedil;&atilde;o de serem alvo de avalia&ccedil;&otilde;es de sistema e comporem o Ideb.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O papel das universidades na FCP continua sendo fundamental. Elas precisam fortalecer propostas que favore&ccedil;am sua intera&ccedil;&atilde;o com as comunidades escolares, aspecto nodal para que se inteirem de suas necessidades e demandas. Nessas condi&ccedil;&otilde;es, a universidade contribui mais e melhor para as a&ccedil;&otilde;es das redes de ensino, auxiliando-as, entre outros aspectos, a entrar em contato com os novos conhecimentos do campo educacional, trazendo o debate acad&ecirc;mico para o interior das escolas; delineando atividades, cursos e eventos no campus universit&aacute;rio, de modo que os professores das escolas se familiarizem com esse ambiente, e permitindo-lhes, ao mesmo tempo, construir uma vis&atilde;o mais objetiva, porque mais distanciada, de seus locais de trabalho; superando problemas e/ou lidando adequadamente com sua profiss&atilde;o e, desse modo, evitando acatar propostas prontas que n&atilde;o lhes dizem diretamente respeito. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Outro aspecto que n&atilde;o pode ser negligenciado &eacute; a import&acirc;ncia de incentivar a continuidade de programas bem-sucedidos, para que n&atilde;o sejam paralisados por mudan&ccedil;as de gest&atilde;o ou ado&ccedil;&atilde;o de pol&iacute;ticas partid&aacute;rias que n&atilde;o necessariamente beneficiem o processo de ensino-aprendizagem. Isso implica investir na socializa&ccedil;&atilde;o de experi&ecirc;ncias bem-sucedidas de forma&ccedil;&atilde;o continuada em diferentes n&iacute;veis e modalidades de ensino, de modo que tanto &oacute;rg&atilde;os centrais como formadores, professores, gestores e CPs possam se inspirar nelas para desenvolver e/ou aprimorar suas a&ccedil;&otilde;es formativas. Cabe tamb&eacute;m desenvolver a&ccedil;&otilde;es de FCP que contribuam para aumentar o capital cultural dos docentes, uma vez que, na Am&eacute;rica Latina, a carreira do magist&eacute;rio tem atra&iacute;do, particularmente, estudantes que, em raz&atilde;o de restri&ccedil;&otilde;es financeiras, tiveram pouca possibilidade de investir e/ou participar de atividades como leitura de obras liter&aacute;rias (romances, contos e poemas), frequentar teatros e cinemas, visitar exposi&ccedil;&otilde;es de arte etc.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Ampliar o tempo dedicado &agrave;s a&ccedil;&otilde;es de forma&ccedil;&atilde;o continuada, de modo que n&atilde;o se restrinjam &agrave;s reuni&otilde;es pedag&oacute;gicas coletivas realizadas na escola, deve ser algo seriamente considerado. Seria excelente se fossem oferecidas &agrave;s unidades escolares de cada rede de ensino oportunidades de promover encontros formativos entre elas, com discuss&otilde;es pedag&oacute;gicas por &aacute;reas de conhecimento, e n&atilde;o apenas por ano ou n&iacute;vel de ensino. Al&eacute;m disso, a reflex&atilde;o vertical intradisciplinar - ou por &aacute;reas de conhecimento - poderia prever, sempre que poss&iacute;vel, a colabora&ccedil;&atilde;o dos professores dos anos iniciais do ensino fundamental com aqueles de seus anos finais e destes &uacute;ltimos com aqueles do ensino m&eacute;dio. Talvez se constru&iacute;sse assim um clima de confian&ccedil;a e colabora&ccedil;&atilde;o, levando as escolas - equipe gestora e corpo docente - a experimentar novas pr&aacute;ticas educacionais (submetendo-as ao debate cr&iacute;tico no &acirc;mbito das redes de ensino) e empregar as inova&ccedil;&otilde;es divulgadas nas a&ccedil;&otilde;es de FCP.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Por &uacute;ltimo, &eacute; igualmente fundamental que se avaliem os resultados dos programas FCP e, portanto, sua qualidade, levando os professores a se apropriarem dos conte&uacute;dos e das habilidades oferecidos, diversificando sempre as modalidades de avalia&ccedil;&atilde;o, liberando as a&ccedil;&otilde;es formativas de estarem sob a &eacute;gide exclusiva das avalia&ccedil;&otilde;es censit&aacute;rias. Observar a atua&ccedil;&atilde;o docente em sala de aula, visitar as escolas de forma sistem&aacute;tica para discutir a pr&aacute;tica pedag&oacute;gica e os problemas nelas enfrentados, coadunar esfor&ccedil;os entre equipes centrais e equipes escolares, s&atilde;o, entre outras atividades, ricas fontes de informa&ccedil;&atilde;o sobre a qualidade das a&ccedil;&otilde;es de FCP e sobre a implementa&ccedil;&atilde;o de mudan&ccedil;as nas pr&aacute;ticas pedag&oacute;gicas. Modalidades qualitativas de avalia&ccedil;&atilde;o das a&ccedil;&otilde;es de FCP e de acompanhamento de seus resultados podem e devem ser incorporadas pelas unidades escolares, servindo como mais uma a&ccedil;&atilde;o formativa. Em suma, &eacute; central e urgente relembrar a necessidade e a import&acirc;ncia de pol&iacute;ticas educacionais que permitam a coexist&ecirc;ncia de programas de desenvolvimento individual e coletivo, capazes de oferecer aos docentes das redes p&uacute;blicas de ensino aprimoramento em sua profiss&atilde;o.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>REFER&Ecirc;NCIAS BIBLIOGR&Aacute;FICAS</b></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BRASIL. Minist&eacute;rio da Educa&ccedil;&atilde;o. <i>Fundamentos para forma&ccedil;&atilde;o do professor da educa&ccedil;&atilde;o b&aacute;sica</i>. Bras&iacute;lia, 1999. Dispon&iacute;vel em:&lt;<a href="http://portal.mec.gov.br/setec/arquivos/pdf/esbo%E2%80%A1o4.pdf" target="_blank">http://portal.mec.gov.br/setec/arquivos/pdf/esbo%E2%80%A1o4.pdf</a>.&gt;. Acesso em: 17 set. 2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000105&pid=S0100-1574201100030001000001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BRASIL. Presid&ecirc;ncia da Rep&uacute;blica. Subchefia para Assuntos Jur&iacute;dicos da Casa Civil. <i>Decreto n. 6.755</i>, 2009. Institui a Pol&iacute;tica Nacional de Forma&ccedil;&atilde;o de Profissionais do Magist&eacute;rio da Educa&ccedil;&atilde;o B&aacute;sica, disciplina a atua&ccedil;&atilde;o da Coordena&ccedil;&atilde;o de Aperfei&ccedil;oamento de Pessoal de N&iacute;vel Superior no fomento a programas de forma&ccedil;&atilde;o inicial e continuada, e d&aacute; outras provid&ecirc;ncias. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2007-2010/2009/Decreto/D6755.htm" target="_blank">http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2007-2010/2009/Decreto/D6755.htm</a>&gt;. Acesso em: 23 nov. 2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000107&pid=S0100-1574201100030001000002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BALDOCK, J.; MANNING, N.; VICKERSTAFF, S. <i>Social policy</i>. 2. ed. Oxford: Oxford University, 2003.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000109&pid=S0100-1574201100030001000003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">CANDAU, V. M. Forma&ccedil;&atilde;o continuada de professores: tend&ecirc;ncias atuais. In: CANDAU, V. M. (Org.). <i>Magist&eacute;rio</i>: constru&ccedil;&atilde;o cotidiana. Petr&oacute;polis: Vozes, 1997. p.51-68.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000111&pid=S0100-1574201100030001000004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">CHRISTOV, L. H. da S. Educa&ccedil;&atilde;o continuada: fun&ccedil;&atilde;o essencial do coordenador pedag&oacute;gico. In: GUIMAR&Atilde;ES, A. A. (Org.). <i>O Coordenador pedag&oacute;gico e a educa&ccedil;&atilde;o continuada</i>. 5. ed. S&atilde;o Paulo: Loyola, 2007. p.9-12.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000113&pid=S0100-1574201100030001000005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">FESSLER, R. Dynamics of teacher career stages. In: GUSKEY, T. R.; HUBERMAN, M. (Ed.). <i>Professional development in education</i>: new paradigms and practices. New York: Teachers College, 1995.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000115&pid=S0100-1574201100030001000006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">FULLAN, M. <i>Change forces with a vengeance</i>. London: Falmer, 1993.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000117&pid=S0100-1574201100030001000007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. The Limits and the potential of professional development. In: GUSKEY, T. R.; HUBERMAN, M. (Ed.). <i>Professional development in education</i>. New York: Teachers College. 1995. p.253-267.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000119&pid=S0100-1574201100030001000008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. <i>Turnaround leadership</i>.San Francisco: Jossey-Bass, 2006.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000121&pid=S0100-1574201100030001000009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">FULLAN, M.; GERMAIN, C. <i>Learning places</i>. Thousand Oaks: Corwin, 2006.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000123&pid=S0100-1574201100030001000010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">FULLER, F.; BROWN, O. Becoming a teacher. In: RYAN, K. (Ed.). <i>Teacher education</i>: 74th yearbook of the National Society for the Study of Education. Chicago: University of Chicago, 1995. Part. 2, p.25-52.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000125&pid=S0100-1574201100030001000011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">GARET, M. S. et al. What makes professional development effective? Results from a national sample of teachers. <i>American Educational Research Journal</i>, v.38, n.4, p.915-945, 2001.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000127&pid=S0100-1574201100030001000012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">GATTI, B. A.; BARRETTO, E. S. S. <i>Professores</i>: aspectos de sua profissionaliza&ccedil;&atilde;o, forma&ccedil;&atilde;o e valoriza&ccedil;&atilde;o social. Bras&iacute;lia: Unesco, 2009. (Relat&oacute;rio de pesquisa) </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000129&pid=S0100-1574201100030001000013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">GATTI, B. A.; NUNES, M. M. R. (Org.). <i>Forma&ccedil;&atilde;o de professores para o ensino fundamental</i>: estudo de curr&iacute;culos das licenciaturas em Pedagogia, L&iacute;ngua Portuguesa, Matem&aacute;tica e Ci&ecirc;ncias Biol&oacute;gicas, 2009. (Textos FCC, n.29) </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000130&pid=S0100-1574201100030001000014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">GREGORC, A. F. Developing plans for professional growth. <i>NASSP Bulletin</i>, v.57, p.1-8, 1973.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000131&pid=S0100-1574201100030001000015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">HARGREAVES, A. Introduction. In: CLARK, C. M. (Ed.). <i>Thoughtful teaching.</i> Wellington: Cassel, 1995.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000133&pid=S0100-1574201100030001000016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">IMBERN&Oacute;N, F. <i>Forma&ccedil;&atilde;o continuada de professores</i>. Porto Alegre: Artmed, 2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000135&pid=S0100-1574201100030001000017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">MEVARECH, Z. R. Teachers' paths on the way to and from the professional development forum. In: GUSKEY, T. R; HUBERMAN, M (Eds.). <i>Professional development in education:</i> new paradigms and practices. New York: Teachers' College, 1995. p.151-171.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000137&pid=S0100-1574201100030001000018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. Who benefits from computer assisted cooperative learning? <i>Journal of Educational Computing Research</i>, v.9, p.451-464, 1993.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000139&pid=S0100-1574201100030001000019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">N&Oacute;VOA, A. O regresso dos professores. In: CONFER&Ecirc;NCIA: <i>Desenvolvimento profissional de professores para a qualidade e para a equidade da aprendizagem ao longo da vida</i>. Lisboa: Presid&ecirc;ncia Portuguesa do Conselho da Uni&atilde;o Europeia, 27-28 set. 2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000141&pid=S0100-1574201100030001000020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">PLACCO, V. M. de S.; ALMEIDA, L. R. <i>O Coordenador pedag&oacute;gico e o cotidiano da escola</i>. S&atilde;o Paulo: Loyola, 2003</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000143&pid=S0100-1574201100030001000021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. O Coordenador pedag&oacute;gico e quest&otilde;es da contemporaneidade. S&atilde;o Paulo: Loyola, 2006.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000144&pid=S0100-1574201100030001000022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">S&Aacute;, H. A. et al. <i>Coordena&ccedil;&atilde;o pedag&oacute;gica e o processo de ensino aprendizagem</i>: as evid&ecirc;ncias de um exerc&iacute;cio acad&ecirc;mico. 2001. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://www.ichs.ufop.br/conifes/anais/EDU/edu1601.htm" target="_blank">http//www.ichs.ufop.br/conifes/anais/EDU/edu1601.htm</a>&gt;. Acesso em: 20 set. 2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000146&pid=S0100-1574201100030001000023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">SZTAJN, P.; BONAMINO, A.; FRANCO, C. Forma&ccedil;&atilde;o docente nos surveys de avalia&ccedil;&atilde;o educacional. <i>Cadernos de Pesquisa</i>, S&atilde;o Paulo, n.118, p.11-39, mar. 2003.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000148&pid=S0100-1574201100030001000024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Recebido em: AGOSTO 2011    ]]></body>
<body><![CDATA[<br> Aprovado para publica&ccedil;&atilde;o em: SETEMBRO 2011</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="nota1a"></a><a href="#nota1b">1</a> Express&atilde;o utilizada por N&oacute;voa (2007), em seu texto "O regresso dos professores".</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>BRASIL^dMinistério da Educação</collab>
<source><![CDATA[Fundamentos para formação do professor da educação básica]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>BRASIL</collab>
<collab>Presidência da República^dSubchefia para Assuntos Jurídicos da Casa Civil</collab>
<source><![CDATA[Decreto n. 6.755, 2009: Institui a Política Nacional de Formação de Profissionais do Magistério da Educação Básica, disciplina a atuação da Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior no fomento a programas de formação inicial e continuada, e dá outras providências]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BALDOCK]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MANNING]]></surname>
<given-names><![CDATA[N.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[VICKERSTAFF]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Social policy]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[Oxford ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Oxford University]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CANDAU]]></surname>
<given-names><![CDATA[V. M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Formação continuada de professores: tendências atuais]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[CANDAU]]></surname>
<given-names><![CDATA[V. M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Magistério: construção cotidiana]]></source>
<year>1997</year>
<page-range>51-68</page-range><publisher-loc><![CDATA[Petrópolis ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Vozes]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CHRISTOV]]></surname>
<given-names><![CDATA[L. H. da S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Educação continuada: função essencial do coordenador pedagógico]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[GUIMARÃES]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O Coordenador pedagógico e a educação continuada]]></source>
<year>2007</year>
<edition>5</edition>
<page-range>9-12</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Loyola]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FESSLER]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Dynamics of teacher career stages]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[GUSKEY]]></surname>
<given-names><![CDATA[T. R.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[HUBERMAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Professional development in education: new paradigms and practices]]></source>
<year>1995</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Teachers College]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FULLAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Change forces with a vengeance]]></source>
<year>1993</year>
<publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Falmer]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FULLAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The Limits and the potential of professional development]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[GUSKEY]]></surname>
<given-names><![CDATA[T. R.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[HUBERMAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Professional development in education]]></source>
<year>1995</year>
<page-range>253-267</page-range><publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Teachers College]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FULLAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Turnaround leadership]]></source>
<year>2006</year>
<publisher-loc><![CDATA[San Francisco ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Jossey-Bass]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FULLAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[GERMAIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Learning places]]></source>
<year>2006</year>
<publisher-loc><![CDATA[Thousand Oaks ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Corwin]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FULLER]]></surname>
<given-names><![CDATA[F.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[BROWN]]></surname>
<given-names><![CDATA[O.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Becoming a teacher]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[RYAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[K.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Teacher education: 74th yearbook of the National Society for the Study of Education]]></source>
<year>1995</year>
<page-range>25-52</page-range><publisher-loc><![CDATA[Chicago ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[University of Chicago]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GARET]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[What makes professional development effective?: Results from a national sample of teachers]]></article-title>
<source><![CDATA[American Educational Research Journal]]></source>
<year>2001</year>
<volume>38</volume>
<numero>4</numero>
<issue>4</issue>
<page-range>915-945</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GATTI]]></surname>
<given-names><![CDATA[B. A.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[BARRETTO]]></surname>
<given-names><![CDATA[E. S. S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Professores: aspectos de sua profissionalização, formação e valorização social]]></source>
<year>2009</year>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Unesco]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GATTI]]></surname>
<given-names><![CDATA[B. A.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[NUNES]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. M. R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Formação de professores para o ensino fundamental: estudo de currículos das licenciaturas em Pedagogia, Língua Portuguesa, Matemática e Ciências Biológicas]]></source>
<year>2009</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GREGORC]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. F.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Developing plans for professional growth]]></article-title>
<source><![CDATA[NASSP Bulletin]]></source>
<year>1973</year>
<volume>57</volume>
<page-range>1-8</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HARGREAVES]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Introduction]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[CLARK]]></surname>
<given-names><![CDATA[C. M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Thoughtful teaching]]></source>
<year>1995</year>
<publisher-loc><![CDATA[Wellington ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cassel]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[IMBERNÓN]]></surname>
<given-names><![CDATA[F.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Formação continuada de professores]]></source>
<year>2010</year>
<publisher-loc><![CDATA[Porto Alegre ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Artmed]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MEVARECH]]></surname>
<given-names><![CDATA[Z. R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Teachers' paths on the way to and from the professional development forum]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[GUSKEY]]></surname>
<given-names><![CDATA[T. R]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[HUBERMAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[M]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Professional development in education: new paradigms and practices]]></source>
<year>1995</year>
<page-range>151-171</page-range><publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Teachers' College]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MEVARECH]]></surname>
<given-names><![CDATA[Z. R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Who benefits from computer assisted cooperative learning?]]></article-title>
<source><![CDATA[Journal of Educational Computing Research]]></source>
<year>1993</year>
<volume>9</volume>
<page-range>451-464</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NÓVOA]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O regresso dos professores]]></article-title>
<source><![CDATA[CONFERÊNCIA: Desenvolvimento profissional de professores para a qualidade e para a equidade da aprendizagem ao longo da vida]]></source>
<year>27-2</year>
<month>8 </month>
<day>se</day>
<publisher-loc><![CDATA[Lisboa ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Presidência Portuguesa do Conselho da União Europeia]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PLACCO]]></surname>
<given-names><![CDATA[V. M. de S.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[ALMEIDA]]></surname>
<given-names><![CDATA[L. R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O Coordenador pedagógico e o cotidiano da escola]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Loyola]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PLACCO]]></surname>
<given-names><![CDATA[V. M. de S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O Coordenador pedagógico e questões da contemporaneidade]]></source>
<year>2006</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Loyola]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SÁ]]></surname>
<given-names><![CDATA[H. A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Coordenação pedagógica e o processo de ensino aprendizagem: as evidências de um exercício acadêmico]]></source>
<year>2001</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SZTAJN]]></surname>
<given-names><![CDATA[P.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[BONAMINO]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[FRANCO]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Formação docente nos surveys de avaliação educacional]]></article-title>
<source><![CDATA[Cadernos de Pesquisa]]></source>
<year>mar.</year>
<month> 2</month>
<day>00</day>
<numero>118</numero>
<issue>118</issue>
<page-range>11-39</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
