<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0104-8333</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Cadernos Pagu]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Cad. Pagu]]></abbrev-journal-title>
<issn>0104-8333</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Núcleo de Estudos de Gênero - Pagu]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0104-83332008000100015</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0104-83332008000100015</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Los derechos (no)reproductivos en Argentina: encrucijadas teóricas y políticas]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[(No)reproductive rights in Argentina: theoretic and political struggle]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Brown]]></surname>
<given-names><![CDATA[Josefina Leonor]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidad Nacional de Buenos Aires  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>06</month>
<year>2008</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>06</month>
<year>2008</year>
</pub-date>
<numero>30</numero>
<fpage>269</fpage>
<lpage>300</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-83332008000100015&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0104-83332008000100015&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0104-83332008000100015&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="es"><p><![CDATA[El derecho al aborto será la expresión y, en muchos casos, la conquista de una de las demandas feministas centrales en los países del norte durante los años setenta. En los del sur, aquellos fueron los años del sueño de la revolución social y su pulverización bajo una brutal dictadura. Los ecos de aquellas demandas radicales recién pudieron ser escuchadas en Argentina, con el retorno democrático y, con el amparo de los consensos conseguidos en el marco de Naciones Unidas bajo el paraguas de "derechos reproductivos". ¿Por qué esa denominación? De dónde viene y cuáles fueron y son sus posibilidades pero también sus límites en orden a la consideración de las mujeres y otros/otras diferentes como ciudadanas plenas son las preguntas sobre las que pivotearemos.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[The right to the abortion will be the expression of one of the most important feminist figth in north countries during the seventies. In those of the south, those were years of the dream of social revolution and of her pulverization under a brutal dictatorship. The echoes of those demands of radical feminists will arrived in the Argentina with the democratic comeback and under protection of the consensuses reached in the frame of United Nations under the umbrella of reproductive rights. What we asked is: why this name, wherefrom does it come and which have been and are his possibilities and his limits in order to the consideration of the women and different others as full citizen?]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="es"><![CDATA[Derechos (no)reproductivos]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[Ciudadanía]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[Anticoncepción y Aborto]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[Cuerpo y Sexualidades]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[Público y Privado]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[(no)Reproductive Rigths]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Citizenship]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Contraception and Abort]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Body and Sexuality]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Public-Private]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana"><b>ARTIGOS</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="verdana"><b><a name="tx"></a>Los derechos (no)reproductivos    en Argentina: encrucijadas te&oacute;ricas y pol&iacute;ticas<a href="#nt"><SUP>*</sup></a></b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="verdana"><b>(No)reproductive rights in Argentina: theoretic    and political struggle</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Josefina Leonor Brown</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> Doctora en Ciencias Sociales, becaria posdoctoral    del CONICET, Universidad Nacional de Buenos Aires (UBA). <a href="mailto:josefinabrown@gmail.com">josefinabrown@gmail.com</a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>RESUMEN</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">El derecho al aborto ser&aacute; la expresi&oacute;n    y, en muchos casos, la conquista de una de las demandas feministas centrales    en los pa&iacute;ses del norte durante los a&ntilde;os setenta. En los del sur,    aquellos fueron los a&ntilde;os del sue&ntilde;o de la revoluci&oacute;n social    y su pulverizaci&oacute;n bajo una brutal dictadura. Los ecos de aquellas demandas    radicales reci&eacute;n pudieron ser escuchadas en Argentina, con el retorno    democr&aacute;tico y, con el amparo de los consensos conseguidos en el marco    de Naciones Unidas bajo el paraguas de "derechos reproductivos". ¿Por    qu&eacute; esa denominaci&oacute;n? De d&oacute;nde viene y cu&aacute;les fueron    y son sus posibilidades pero tambi&eacute;n sus l&iacute;mites en orden a la    consideraci&oacute;n de las mujeres y otros/otras diferentes como ciudadanas    plenas son las preguntas sobre las que pivotearemos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><B>Palavras-chave: </b>Derechos (no)reproductivos,    Ciudadan&iacute;a, Anticoncepci&oacute;n y Aborto, Cuerpo y Sexualidades, P&uacute;blico    y Privado.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">The right to the abortion will be the expression    of one of the most important feminist figth in north countries during the seventies.    In those of the south, those were years of the dream of social revolution and    of her pulverization under a brutal dictatorship. The echoes of those demands    of radical feminists will arrived in the Argentina with the democratic comeback    and under protection of the consensuses reached in the frame of United Nations    under the umbrella of reproductive rights. What we asked is: why this name,    wherefrom does it come and which have been and are his possibilities and his    limits in order to the consideration of the women and different others as full    citizen?</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><B>Key Words: </b>(no)Reproductive Rigths, Citizenship,    Contraception and Abort, Body and Sexuality, Public-Private.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">El t&eacute;rmino derechos reproductivos fue    objeto de cr&iacute;ticas diversas desde que se incorporara al lenguaje com&uacute;n    de las demandas de las mujeres y las feministas frente al Estado democr&aacute;tico,    a partir de 1983. Desde la popularizaci&oacute;n del t&eacute;rmino, las cr&iacute;ticas    se centraron alrededor de dos ejes. Por un lado, los dardos apuntaban hacia    el silenciamiento de la cuesti&oacute;n de la sexualidad y las personas no definidas    como heterosexuales. Por otro lado, y lo m&aacute;s criticado sobre todo de    parte de las feministas m&aacute;s radicales, fue la expresa referencia a la    reproducci&oacute;n y la ausencia expl&iacute;cita de su contracara, la no reproducci&oacute;n    (tanto anticoncepci&oacute;n como aborto).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p> <font size="2" face="Verdana">Los cuestionamientos internos (no ya las del    Estado y la iglesia) proven&iacute;an de dos sectores del movimiento: de un    lado, de parte de aquellas feministas ligadas a una corriente m&aacute;s radical;    de otro, de parte de aquellas y aquellos (feministas y activistas LGTTTBI) que    tra&iacute;an a colaci&oacute;n los debates que las lesbianas y los y las no    heterosexuales estaban acusando a la teor&iacute;a y la pr&aacute;ctica feminista    denunciada como blanca y heterosexual. Digamos adem&aacute;s que, a&uacute;n    a pesar de lo que la denominaci&oacute;n supuestamente englobara (derechos sexuales    y aborto), el consenso generado por el t&eacute;rmino introducido en Naciones    Unidas en los ochenta y que aqu&iacute; aterrizara con fuerza en los noventa,    ten&iacute;a que ver justamente con esas ausencias &#150; presencias, sintetizado    en "derechos/salud reproductiva". Las relaciones de fuerzas y los    consensos internos (muchas veces por presiones externas) hicieron que en la    agenda institucional y en las pol&iacute;ticas p&uacute;blicas apenas se pueda    hablar de salud reproductiva incluso cuando en el &uacute;ltimo a&ntilde;o,    el tema del aborto ha podido asomarse a la agenda y ser objeto de algunos debates,    ligado precisamente a la salud y la mortalidad de las mujeres en edad reproductiva    o en procesos de gestaci&oacute;n. El asunto de la libertad ligado a la noci&oacute;n    del derecho a decidir sobre los cuerpos, las sexualidades y las capacidades    reproductivas queda fuera del paraguas de la salud, despolitizando el asunto    y restituy&eacute;ndolo nuevamente a una decisi&oacute;n privada tomada por    un o una experta.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">¿Por qu&eacute; entonces <I>derechos reproductivos    o derechos sexuales y reproductivos</I>? ¿Se trata de desconocimientos, equ&iacute;vocos    o consensos forzados? ¿De d&oacute;nde viene la noci&oacute;n y cu&aacute;les    han sido y son sus posibilidades y sus l&iacute;mites en orden a la consideraci&oacute;n    de las mujeres y otras/os diferentes como ciudadanas/os plenas/os?</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="verdana"><b>Reconstruyendo la historia. El c&oacute;mo    y el por qu&eacute; de la denominaci&oacute;n</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">"Derechos Reproductivos o Derechos Sexuales    y Reproductivos" o (no)reproductivos, como prefiero llamarlos, son t&eacute;rminos    pol&eacute;micos y relativamente recientes que aluden simult&aacute;neamente    a tres asuntos: 1) los derechos relativos a la seguridad en el embarazo, parto,    puerperio pero tambi&eacute;n acceso a asistencia y tratamientos de fertilizaci&oacute;n    asistida; es decir aquellos eventos relacionados con la <B>reproducci&oacute;n</B>;    2) los derechos relativos a decidir si tener o no hijos o hijas, a decidir con    qui&eacute;n, c&oacute;mo y cu&aacute;ntos y a tener los medios seguros para    poder llevar adelante esas elecciones, que se vinculan con <B>anticoncepci&oacute;n    y aborto</B>; 3) los derechos relativos al ejercicio libre de la <B>sexualidad</B>    sin discriminaci&oacute;n, coerci&oacute;n o violencia.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Derechos reproductivos pone el &eacute;nfasis    en el primer aspecto, el reproductivo pero se supone que incluye el segundo:    la no reproducci&oacute;n. Para que ambas significaciones se visualicen r&aacute;pidamente,    pongo el (no), entre par&eacute;ntesis. De all&iacute; mi preferencia por la    denominaci&oacute;n "derechos (no)reproductivos y sexuales".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">De cualquier modo, esta terminolog&iacute;a es    relativamente nueva en el lenguaje de los feminismos. Lo que tiene m&aacute;s    historia en el haber de los feminismos y el movimiento de mujeres es la lucha    por la autodeterminaci&oacute;n y el derecho a decidir sobre el propio cuerpo.    Por eso aqu&iacute; intentaremos rastrear la historia de este concepto, propio    de los ochenta (Romero, 2001; Scavone, 1999a, 1999b), y su vinculaci&oacute;n    con las demandas por el aborto libre y legal, la demanda de los sesenta (Gutierrez    y Durand, 1998:128; Scavone, 1999a). Se trata de iluminar la trayectoria seguida    por los derechos vinculados con la apropiaci&oacute;n del cuerpo, el ejercicio    libre de la sexualidad, y las capacidades reproductivas. Nos interesa en indagar    cu&aacute;l fue el contexto de emergencia y qu&eacute; acontecimientos hist&oacute;rico    &#150; pol&iacute;ticos permiten o producen el pasaje del reclamo por aborto legal    hacia un reclamo por derechos reproductivos o, m&aacute;s precisamente salud    reproductiva, particularmente, el impacto de esos avatares en la Argentina de    los noventa.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>El cuerpo como punto de clivaje entre lo p&uacute;blico    y lo privado</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">La llamada primera ola del feminismo tuvo como    punto de clivaje de sus demandas la radicalizaci&oacute;n de la moderna idea    de igualdad universal. Para las primeras feministas la equiparaci&oacute;n con    los varones en el espacio p&uacute;blico descansaba en el logro de determinados    derechos de los aquellos ya gozaban (voto, trabajo, educaci&oacute;n, etc&eacute;tera).    El derecho, espacio de reconocimiento p&uacute;blico en los reg&iacute;menes    pol&iacute;ticos modernos y consecuentemente, la igualdad de derechos civiles,    pol&iacute;ticos, culturales, sociales, constituyeron el horizonte de las feministas    de la primera ola. Para ellas, la demanda era por igualdad legal sin consideraci&oacute;n    (o a costa de la abstracci&oacute;n) de la diferencia sexual.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Con la crisis de la modernidad, de la pol&iacute;tica,    de la noci&oacute;n de sujeto que se produce alrededor de los '60, emerger&aacute;    con nueva fuerza el feminismo en lo que ha sido denominada la segunda ola. Esta    irrupci&oacute;n portar&aacute; algunos cambios significativos con respecto    a aquella primera. Por una parte, porque a diferencia de aquella primera oleada    ya no ser&aacute; s&oacute;lo un movimiento de ilustradas y mujeres excepcionales,    sino que pasar&aacute; a ser un movimiento colectivo de caracter&iacute;sticas    masivas. Por la otra, porque vendr&aacute; acompa&ntilde;ado de nuevas reivindicaciones.    Ya no ser&aacute; s&oacute;lo cuesti&oacute;n de reducir la diferencia, de salir    de lo privado para ingresar al orden p&uacute;blico haciendo abstracci&oacute;n    de la diferencia sexual. &Eacute;ste ser&aacute; el momento de cuestionar la    base misma de los criterios de distinci&oacute;n y por lo tanto, el acento ser&aacute;    puesto en el cuerpo y la sexualidad, como lugares en los que se anuda la diferencia    sexual y el dominio patriarcal sobre el g&eacute;nero femenino, a partir de    la ecuaci&oacute;n b&aacute;sica mujer = esposa = madre. Esta cr&iacute;tica    vendr&aacute; acompa&ntilde;ada al mismo tiempo, por el cuestionamiento a la    l&oacute;gica de separaci&oacute;n entre lo p&uacute;blico y lo privado como    lugares exclusivos y privativos de uno u otro sexo, asumiendo el desaf&iacute;o    de hacer de <I>lo personal un asunto pol&iacute;tico</I>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">De ah&iacute; que el acento haya sido puesto    en la apropiaci&oacute;n del cuerpo. El control del cuerpo y la capacidad de    las mujeres para decidir sobre el mismo, es visto como el elemento que permitir&iacute;a    la emancipaci&oacute;n de las mujeres y otros diferentes. Las feministas de    la segunda ola consideraban que la sujeci&oacute;n del cuerpo de las mujeres    a complejos mecanismos de prohibiciones &#150; permisiones, era el punto nodal sobre    el cual se asentaba el dominio patriarcal. Se trataba de un cuerpo mucho m&aacute;s    social que el de los varones, por cuanto el cuerpo de las mujeres resultaba    apropiado (o expropiado) en funci&oacute;n de su capacidad reproductiva, por    el esposo, la Iglesia, el Estado.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Desde los '60, uno de los ejes centrales de la    emancipaci&oacute;n de las mujeres dentro de los procesos pol&iacute;ticos,    econ&oacute;micos y sociales, ha estado centrado en torno de la sexualidad.    El aborto "...fue crucial en la d&eacute;cada del '70 como visualizaci&oacute;n    de la problem&aacute;tica femenina, donde en el derecho al cuerpo se jugar&aacute;n    las percepciones de la diferencia y la igualdad" (Gutierrez y Durand, 1998:128).    De lo que se trataba era de separar la sexualidad de la procreaci&oacute;n,    haciendo de la maternidad una opci&oacute;n y no un destino para las mujeres.    Si la capacidad biol&oacute;gica de las mujeres para procrear era uno de elementos    centrales para determinar el papel de las mujeres en la sociedad a partir de    la maternidad, esto operar&iacute;a como efecto de totalizaci&oacute;n sem&aacute;ntica    mediante la cual, madre es igual a mujer y por deslizamiento de sentido toda    mujer es una madre (Rosemberg, 1997:63). Contra esta identificaci&oacute;n se    alzan las voces feministas, con la pretensi&oacute;n de hacer visibles a las    mujeres, encubiertas debajo de la imagen maternal. Es decir, de lo que se trataba    era de recuperar al sujeto mujer, a las mujeres, independientemente de su potencial    capacidad reproductiva.</font></p>     <p> <font size="2" face="Verdana">Entonces, que las mujeres recuperaran su cuerpo,    un cuerpo que bajo el mandato de la maternidad obligatoria era un cuerpo para    otros, sometido al dominio patriarcal, constitu&iacute;a (y a&uacute;n sigue    constituyendo) un paso fundamental y estrat&eacute;gico para la conquista de    la autonom&iacute;a, la autodeterminaci&oacute;n, la libertad de las mujeres;    por lo tanto, para remover uno de los puntos centrales en los que se asienta    el patriarcado y por ende, la subordinaci&oacute;n de las mujeres: el control    del cuerpo de las mujeres mediante el control de su sexualidad y sus capacidades    (no)reproductivas. De ah&iacute; el &eacute;nfasis puesto y la centralidad adquirida    por el reclamo al aborto libre y gratuito, se&ntilde;alando la capacidad de    las mujeres de decidir sobre su propio cuerpo y entonces tambi&eacute;n, como    resistencia a aceptar las definiciones hegem&oacute;nicas vigentes de mujer    (Rosemberg, 1997:54). Por otro lado, tambi&eacute;n, demanda radical para el    colectivo de mujeres en una &eacute;poca de cambios y reclamos radicales.</font></p>     <p> <font size="2" face="Verdana">Los a&ntilde;os 60-70 fueron tiempos de grandes    movimientos sociales, pol&iacute;ticos, culturales; momento de cambios y conmociones    de muchos de los patrones tradicionales. &Eacute;poca de efervescencia y de    grandes utop&iacute;as, con el movimiento de mujeres en una de sus fases ascendentes.    La sexualidad, en este contexto, se planteaba desde el punto de vista de la    autodeterminaci&oacute;n y la libertad de las mujeres para ejercer una vida    sexual plena y ya no, ligada a la reproducci&oacute;n exclusivamente. No exist&iacute;a    el VIH-sida y acababa de lanzarse al ruedo la p&iacute;ldora, que promet&iacute;a    liberar de una vez por todas a las mujeres de la funci&oacute;n reproductora.    La idea de las demandas en los 60/70 giraba en torno de recuperar tambi&eacute;n    para las mujeres, el lado placentero, el del goce en el ejercicio de la sexualidad.    Amor libre, revoluci&oacute;n sexual, anticonceptivos y aborto libre y gratuito    en un mundo donde todo parec&iacute;a posible, un mundo de "la imaginaci&oacute;n    al poder". En ese mundo, "(...) El control de la fecundidad era considerado    por las pioneras feministas un bien moral &#150; la libertad y la responsabilidad    de elegir &#150; del que las mujeres no pueden ser privadas y al que deber&iacute;an    tener acceso sin poner su vida y su salud en peligro" (Guti&eacute;rrez    y Durand, 1998:158). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Las luchas en EEUU y en las democracias europeas    en los a&ntilde;os 60/70, estuvieron centradas, por lo tanto, en las demandas    por el aborto legal, seguro y gratuito. El tema se planteaba ligado a la lucha    por la legalizaci&oacute;n del aborto y la anticoncepci&oacute;n, en relaci&oacute;n    con la defensa de la vida de las mujeres. Como sucede hoy en la Argentina, la    clandestinidad en la que estas pr&aacute;cticas eran realizadas implicaba serios    riesgos para la salud y la vida de las mujeres. Por lo tanto, la legalizaci&oacute;n    y las garant&iacute;as que le reclamaban al Estado ten&iacute;an que ver con    que no s&oacute;lo no se realizara fuera de la ley con todos los costos que    ello conlleva (econ&oacute;micos, sociales, jur&iacute;dicos, emocionales y    psicol&oacute;gicos), sino que adem&aacute;s estuviera al alcance de todas las    mujeres y no s&oacute;lo de quienes, por privilegio de clase, pudieran acceder    a estos servicios. El aborto legal, seguro y gratuito fue una realidad en muchos    de los pa&iacute;ses centrales en aquellos tiempos. Entre los setenta y los    inicios de los ochenta Estados Unidos, Alemania, Francia, entre otros, legalizaron    el aborto.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Mientras, sobre la curva final de la edad de    oro del capitalismo, las demandas de las mujeres y las feministas (como la de    tantos otros movimientos sociales) de los pa&iacute;ses centrales pudieron radicalizarse    en ese sentido, en latinoamerica, la radicalizaci&oacute;n de los setenta adquir&iacute;a    otros ribetes. Esos fueron los a&ntilde;os de la revoluci&oacute;n social y    tambi&eacute;n los de la brutal dictadura que quebrara ese impulso emancipador.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">El cuerpo, las curvas de las mujeres y sus reivindicaciones    reci&eacute;n tendr&iacute;an lugar con el retorno democr&aacute;tico en los    ochenta. Para entonces, ya habr&iacute;an venido la crisis del petr&oacute;leo    y por ende de una redefinici&oacute;n en la econom&iacute;a, concomitante con    la crisis de los Estados de Bienestar dando lugar en los '80 a la imposici&oacute;n    de un nuevo modelo econ&oacute;mico y el establecimiento de nuevas relaciones    sociales. Con estos cambios tambi&eacute;n vendr&aacute; el discurso neoconservador    y con &eacute;l, el del retorno de la mujer a su rol tradicional (Guti&eacute;rrez    y Durand, 1998:182).</font></p>     <p> <font size="2" face="Verdana">As&iacute; es como frente a las reivindicaciones    de las feministas de la segunda ola, para quienes el reclamo por el aborto libre    y seguro se basaba en un principio de autonom&iacute;a mediante el cual ellas    recuperaban el derecho a decidir sobre su propio cuerpo, surgir&aacute; la reacci&oacute;n    de los grupos antiabortistas de la mano de la Nueva Derecha centrados fundamentalmente    en torno del llamado "derecho a la vida" (Id. ib.:186). El "derecho    a la vida" jugar&aacute; como un elemento desarticulador del discurso feminista    que, de este modo, bajo esta concepci&oacute;n y expuesto en t&eacute;rminos    dicot&oacute;micos, asociar&aacute; la lucha a favor de la legalizaci&oacute;n    y/o despenalizaci&oacute;n del aborto con lucha a favor del aborto y, por deslizamiento    de sentido, a muerte. De esta manera la discusi&oacute;n quedar&aacute; entrampada    bajo la falsa antinomia: Vida versus Libertad, en la que la libertad de las    mujeres a decidir sobre su propio cuerpo es presentada como opuesta al derecho    a la vida. La ofensiva fundamentalista cat&oacute;lica sobre todo en los pa&iacute;ses    del cono sur, no har&aacute; sino incrementarse con el transcurrir de los a&ntilde;os.<a name="tx01"></a><a href="#nt01"><SUP>1</sup></a></font></p>     <p> <font size="2" face="Verdana">Todos estos factores, sin dudas, influir&aacute;n    sobre el cambio discursivo operado que implic&oacute; la transici&oacute;n desde    el reclamo por legalizaci&oacute;n/despenalizaci&oacute;n del aborto hacia derechos/salud    reproductiva. Las variables expuestas no actuar&aacute;n solas sino que se conjugar&aacute;n    con otras concurrentes en el tiempo, como la imposici&oacute;n de pol&iacute;ticas    antinatalistas a determinadas minor&iacute;as en los pa&iacute;ses centrales    y grandes grupos de mujeres en el sur y el impacto de estos procesos en el movimiento    feminista internacional. Todo ello, estar&aacute; asociado, a su vez, a las    discusiones que se suceden en el plano Internacional en este per&iacute;odo,    con una creciente participaci&oacute;n de las Organizaciones No Gubernamentales    (ONG's) vinculadas con las redes feministas y los movimientos de mujeres, en    estas discusiones.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Antes de entrar en el impacto de la internacionalizaci&oacute;n    del derecho y la globalizaci&oacute;n de las desigualdades, vayamos un poco    hacia atr&aacute;s.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="verdana"><b>Las pol&iacute;ticas de poblaci&oacute;n,    el neomalthusianismo y los cuerpos de mujeres y sus capacidades reproductivas    como objetos de intereses geopol&iacute;ticos</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Entre los a&ntilde;os cincuenta y sesenta resurgi&oacute;    la hip&oacute;tesis malthusiana de explosi&oacute;n demogr&aacute;fica a partir    de grupos de investigaci&oacute;n, acad&eacute;micos y empresarios brit&aacute;nicos    y norteamericanos. La atenci&oacute;n estaba centrada en el crecimiento poblacional    detectado en los pa&iacute;ses asi&aacute;ticos y luego en los latinoamericanos.    El crecimiento de poblaci&oacute;n en esos pa&iacute;ses obedec&iacute;a a dos    &oacute;rdenes de factores. Por un lado, el mantenimiento de la tasa de natalidad    en niveles estables; y por otro, el aumento de la esperanza de vida debido a    un relativo aumento de la calidad de vida de la poblaci&oacute;n (infraestructura    urbana, vacunas, mejoramiento de atenci&oacute;n de la salud, control de epidemias,    mejoras en la alimentaci&oacute;n, etc.) (De Barbieri, 2000:48).</font></p>     <p> <font size="2" face="Verdana">Para frenar este crecimiento poblacional, que    era visto como una amenaza a la supervivencia del planeta, los pa&iacute;ses    del sur se vieron sometidos a una serie de presiones para bajar la tasa de natalidad    tanto por parte de los organismos internacionales como por parte de los gobiernos    de los pa&iacute;ses centrales. En algunos casos estas presiones internacionales    dieron lugar a la imposici&oacute;n de procesos coercitivos de control de la    natalidad, como lo ocurrido en la India o Bolivia, por ejemplo. En estos pa&iacute;ses,    se practicaron (en algunos casos a&uacute;n se siguen practicando) esterilizaciones    forzadas y/o la imposici&oacute;n de m&eacute;todos anticonceptivos de larga    duraci&oacute;n sin informaci&oacute;n adecuada y/o sin consentimiento de las    mujeres.<a name="tx02"></a><a href="#nt02"><sup>2</sup></a> En ocasiones, estas    pr&aacute;cticas han sido usadas como forma de presi&oacute;n para acceder a    otro tipo de beneficios sociales y/o incentivadas mediante premios o recompensas    (Sen, Germain, y Chen, 1994).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Esta postura tuvo su contracara en la de los    llamados pro natalistas, quienes tampoco estuvieron exentos, en muchos casos,    de aplicar m&eacute;todos coercitivos, aunque no de modo directo sino mediante    campa&ntilde;as contra la anticoncepci&oacute;n, la restricci&oacute;n del uso    de m&eacute;todos anticonceptivos a trav&eacute;s de trabas legales, y la utilizaci&oacute;n    de distinto tipo de impedimentos para la pr&aacute;ctica del aborto, por otra    parte penalizado en la mayor parte de los pa&iacute;ses latinoamericanos. De    todas maneras, lo cierto es que, tanto en uno como en otro caso, las mujeres    son consideradas como objetos y no sujetos activos y protag&oacute;nicos de    las pol&iacute;ticas de poblaci&oacute;n, cuando es justamente su cuerpo el    que est&aacute; en juego en todos los casos. De all&iacute; la insistencia creciente    del emergente movimiento por la salud y los derechos reproductivos de las mujeres    que presionaba para que las mujeres fueran consideran sujetas aut&oacute;nomas    capaces de tomar decisiones y no simples objetos o variables de pol&iacute;ticas    de poblaci&oacute;n.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Los debates, planteados en t&eacute;rminos geopol&iacute;ticos    que consideraban a las mujeres, su fecundidad y sus cuerpos como variables del    desarrollo econ&oacute;mico, parec&iacute;an no tener salida. La ant&iacute;tesis    entre pro y anti natalistas y/o, entre alternativas de desarrollo perif&eacute;ricas    o centrales, encontr&oacute; su principio de resoluci&oacute;n cuando se lo    introdujo dentro del paradigma de los derechos humanos, como derechos de las    parejas y las familias. De esta manera, el tema de los derechos reproductivos    es incluido en la Conferencia de Internacional de Derechos Humanos de Teher&aacute;n    en 1968, en la que se acord&oacute; que la planificaci&oacute;n familiar era    un derecho de las parejas y las familias. Luego fue un asunto central en la    Conferencia Internacional de Poblaci&oacute;n llevada a cabo en Bucarest en    1974, en la que volvi&oacute; a resguardarse este derecho de las parejas y los    individuos de decidir la cantidad y el momento para tener o no hijos(as). M&aacute;s    tarde en 1979, fue incorporado en la Convenci&oacute;n sobre Eliminaci&oacute;n    de toda Forma de Discriminaci&oacute;n contra las Mujeres, como un derecho b&aacute;sico    de las f&eacute;minas. En este documento los derechos reproductivos de las mujeres    son reconocidos en varios art&iacute;culos, subrayando asimismo, el derecho    a tener acceso a informaci&oacute;n, educaci&oacute;n y los medios que permitan    el ejercicio efectivo de los mismos.<a name="tx03"></a><a href="#nt03"><sup>3</sup></a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="verdana"><b>El movimiento por la Salud de las Mujeres</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A pesar de estos acuerdos internacionales, segu&iacute;an    produci&eacute;ndose, sobre todo en los pa&iacute;ses del Tercer Mundo, violaciones    a los derechos de planificaci&oacute;n familiar (tal como se los llamaba entonces)    que afectaban principalmente a las mujeres, a quienes se les indicaban m&eacute;todos    sin informaci&oacute;n adecuada y suficiente, o directamente se practicaban    esterilizaciones forzadas. Muchas veces la recomendaci&oacute;n o el uso de    un m&eacute;todo anticonceptivo se realizaba sin tener en cuenta el estado general    de salud de las mujeres, es decir, sin considerar factores de riesgo como la    hipertensi&oacute;n arterial, por ejemplo, o los efectos colaterales previstos    por la contracepci&oacute;n qu&iacute;mica o mec&aacute;nica.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Estos problemas dieron origen a que, junto con    la efervescencia del movimiento de mujeres, empezara a gestarse en estos pa&iacute;ses    un movimiento por los derechos y la salud reproductiva de las mujeres.<a name="tx04"></a><a href="#nt04"><sup>4</sup></a>    En este caso, derechos reproductivos significaba, principalmente, tener control    sobre los m&eacute;todos anticonceptivos para que &eacute;stos no fueran aplicados    coercitivamente a las mujeres. Producto de todo este movimiento es que a principios    de los ochenta, a ra&iacute;z de una reuni&oacute;n internacional de mujeres    realizada en Amsterdam se crea la Red Mundial por los Derechos Reproductivos    (<a href="http://www.wgnrr.org" target="_blank">http://www.wgnrr.org</a>). Pero    al mismo tiempo, existi&oacute; todo otro movimiento paralelo, preocupado por    la salud de las mujeres, sobre todo por la salud reproductiva de las mujeres,    proceso a partir del cual, en 1984 se funda en Colombia La Red de Salud de las    Mujeres de Am&eacute;rica Latina y el Caribe (de Baribieri, 2000:50; <a href="http://www.reddesalud.org" target="_blank">www.reddesalud.org</a>).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Nuevamente a mediados de los ochenta vuelve a    la escena la alarma neomalthusiana, esta vez, con la justificaci&oacute;n de    la degradaci&oacute;n del medio ambiente. El foco se puso, una vez m&aacute;s,    sobre las mujeres de los pa&iacute;ses perif&eacute;ricos, como causantes de    los problemas del mundo. Entonces es cuando las redes se conforman con fuerza    y presionan ante la Organizaci&oacute;n Mundial de la Salud y otros organismos    internacionales a favor de la salud y los derechos reproductivos de las mujeres.    Desde entonces la denominaci&oacute;n planificaci&oacute;n familiar va cediendo    paso ante la de "salud reproductiva" en los organismos internacionales    despu&eacute;s de que este concepto fuera introducido en las Redes de Salud    y por los Derechos Reproductivos que mencion&aacute;bamos anteriormente, aunque    su origen se ha ido diluyendo al mismo tiempo que el car&aacute;cter revulsivo    que el t&eacute;rmino alguna vez portara.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Despu&eacute;s de algunos debates, la Salud Reproductiva    ha sido definida como</font></p>     <blockquote>        <p><font size="2" face="Verdana">...un estado general de bienestar mental y      social y no de mera ausencia de enfermedades y dolencias, en todos los aspectos      relacionados con el sistema reproductivo y sus funciones y procesos. Esto      entra&ntilde;a la capacidad de disfrutar de una vida sexual satisfactoria      y sin riesgos y de procrear, y la libertad para decidir hacerlo o no hacerlo,      cuando y con qu&eacute; frecuencia. Esta &uacute;ltima condici&oacute;n lleva      impl&iacute;cito el derecho humano del hombre y la mujer a obtener informaci&oacute;n      sobre m&eacute;todos para regular la fecundidad que no est&eacute;n legalmente      prohibidos, y acceso a m&eacute;todos seguros y eficaces, asequibles y aceptables,      y el derecho a recibir servicios adecuados de atenci&oacute;n de la salud      que permitan los embarazos y los partos sin riesgos y den a las parejas las      m&aacute;ximas posibilidades de tener hijos sanos.<a name="tx05"></a><a href="#nt05"><sup>5</sup></a></font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">La definici&oacute;n de salud reproductiva, cuyo    supuesto era el ser punto de intersecci&oacute;n entre las reivindicaciones    por el aborto legal y contra las pol&iacute;ticas antinatalistas coercitivas,    incluida en las declaraciones de El Cairo y Beijing, no contempla sin embargo,    el tema de la interrupci&oacute;n voluntaria del embarazo como uno de los aspectos    de la salud reproductiva, siendo &eacute;ste uno de los que gener&oacute; mayores    controversias en esas conferencias debido a la posici&oacute;n mantenida por    el Vaticano, que se basa en la idea de "defensa del derecho a la vida desde    el momento de la concepci&oacute;n".</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="verdana"><b>Los derechos (no)reproductivos desde Naciones    Unidas al mundo. El Cairo y Beijing como puntos de inflexi&oacute;n</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Sin embargo, y a&uacute;n con las restricciones    mencionadas, esa noci&oacute;n de derecho/salud reproductiva anteriormente citada    va a ser incorporada en el &aacute;mbito de Naciones Unidas a partir de dos    Conferencias internaciones que se han constituido en hitos por los derechos/salud    reproductiva de las mujeres en el &aacute;mbito internacional: El Cairo, 1994    y Beijing, 1995 (Scavone, 1999a). El Programa de Acci&oacute;n de El Cairo se    propuso avanzar sobre la igualdad de g&eacute;nero y el empoderamiento de las    mujeres. E insisti&oacute; sobre la salud como un derecho b&aacute;sico, de    ah&iacute; que entre las propuestas de acci&oacute;n se encuentren la reducci&oacute;n    de los &iacute;ndices de mortalidad materna y la necesidad de garantizar el    acceso universal a la salud reproductiva. As&iacute;, marca un punto de clivaje,    puesto que por primera vez, se incluye una definici&oacute;n expl&iacute;cita    de los derechos reproductivos dentro del marco de los derechos humanos, tomando    a todos ellos como parte de una totalidad en estrecha relaci&oacute;n unos con    otros.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Beijing marc&oacute; un hito en la superaci&oacute;n    a la dicotom&iacute;a planteada entre pa&iacute;ses centrales y pa&iacute;ses    perif&eacute;ricos respecto de la consideraci&oacute;n de los derechos (no)reproductivos    y sexuales y su vinculaci&oacute;n con las pol&iacute;ticas de poblaci&oacute;n.    El tema del control de la natalidad fue planteado en forma independiente de    las pol&iacute;ticas de poblaci&oacute;n y de los intereses geoestrat&eacute;gicos    de los estados de modo claro y preciso. El control de la reproducci&oacute;n    &#150; los derechos (no)reproductivos y sexuales &#150; fue reconocido como un derecho    humano b&aacute;sico de las mujeres a decidir sobre sus propias vidas, su sexualidad    y su fertilidad. As&iacute;, en Beijing reconoci&oacute; que</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<blockquote>        <p><font size="2" face="Verdana">Los derechos Humanos de la mujer incluyen el      derecho a tener control y decidir responsablemente sobre los asuntos relativos      a su sexualidad, incluidas su salud sexual y reproductiva, libres de coerci&oacute;n,      discriminaci&oacute;n y violencia.<a name="tx06"></a><a href="#nt06"><sup>6</sup></a></font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Para dar cumplimiento a esto inst&oacute; a los    gobiernos a tomar las medidas necesarias para garantizar estos derechos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Es importante recordar aqu&iacute; que el t&eacute;rmino    derechos reproductivos no es un concepto impuesto por los organismos internacionales    sino que tiene que ver con el movimiento de mujeres y las feministas Como se&ntilde;alamos    m&aacute;s arriba, el movimiento de las mujeres por los derechos reproductivos    tiene su punto de origen en las luchas concretas de las mujeres por lograr autonom&iacute;a    a partir del control de su cuerpo y el ejercicio de una sexualidad libre del    mandato por una maternidad y heterosexualidad obligatorias. Fueron ellas quienes    presionaron por la incorporaci&oacute;n de estos temas en el &aacute;mbito internacional    a partir de la movilizaci&oacute;n, la presi&oacute;n y el lobby ejercido en    las Conferencias Internacionales y en las reuniones preparatorias (Sen, Germain    y Chen, 1994). Es en estas dos Conferencias (El Cairo y Beijing) donde los conceptos    de salud y derechos reproductivos se incorporan expl&iacute;citamente en las    Plataformas de Acci&oacute;n dise&ntilde;adas, aunque su incorporaci&oacute;n    reconoce costos, p&eacute;rdidas y algunas posibilidades producto de las relaciones    de fuerza de una negociaci&oacute;n compleja: inter e intra movimientos de mujeres    y feministas norte &#150; sur y, a su vez, de los movimientos con los distintos Estados    nacionales y otros actores sociales relevantes, como la iglesia cat&oacute;lica    en latinoamerica, por lo menos.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="verdana"><b>Los derechos (no)reproductivos como derechos    ciudadanos. Algunas precisiones</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Dentro del consenso acordado, el concepto "Derechos    Reproductivos" es entendido como un derecho humano b&aacute;sico que est&aacute;    relacionado con la libertad de las mujeres y sus parejas de elegir y decidir    acerca de si tener hijos o no y cu&aacute;ndo. En este sentido,</font></p>     <blockquote>        <p><font size="2" face="Verdana">...implican la posibilidad de ejercer la sexualidad      y la maternidad en libertad, sin riesgos para la salud y sin ser objeto de      discriminaci&oacute;n cultural, social y laboral. Por lo tanto, incluyen la      posibilidad de tomar decisiones reproductivas basadas en informaci&oacute;n      veraz y accesible, y en recibir la protecci&oacute;n social necesaria para      llevar adelante estas decisiones. Para ello debe asegurarse el acceso a: anticoncepci&oacute;n      segura y eficaz, atenci&oacute;n y protecci&oacute;n del embarazo y la maternidad,      aborto seguro y legal, tratamientos para la esterilidad, servicios de prevenci&oacute;n      y tratamiento de enfermedades de transmisi&oacute;n sexual. Este acceso debe      garantizar la protecci&oacute;n m&eacute;dica y jur&iacute;dico legal contra      la violencia y los abusos sexuales, m&eacute;dicos, tecnol&oacute;gicos en      materia de salud reproductiva (AAVV, 1997:149).</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Seg&uacute;n Martha Rosenberg, psicoanalista,    feminista y fundadora del Foro por los Derechos Reproductivos, este t&eacute;rmino    "Aparece en los 90 &#150; con toda una movida internacional de Salud de la Mujer    &#150; ...&#91;el t&eacute;rmino&#93;... tiene un poco del movimiento internacional de la    mujer y tiene mucho de garant&iacute;a".<a name="tx07"></a><a href="#nt07"><sup>7</sup></a>    La introducci&oacute;n espec&iacute;fica del t&eacute;rmino <I>derechos reproductivos</I>    al interior del movimiento de mujeres y las feministas en Argentina, tiene que    ver con dos &oacute;rdenes de factores, asociados a su vez al resurgimiento    de la cuesti&oacute;n ciudadana y al paradigma de los derechos humanos. Al decir    de Rosenberg, el tema adquiere fuerza ante las pol&iacute;ticas sociales y econ&oacute;micas    desarrolladas por el menemismo, que al tono de un cierto consenso neoliberal,    producen un ensachamiento de la brecha entre ricos y pobres y un aumento exponencial    de las desigualdades sociales.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p> <font size="2" face="Verdana">Una bater&iacute;a de pol&iacute;ticas implementadas    por el menemismo produjo como consecuencia que amplios m&aacute;rgenes de personas    quedaran fuera de la cobertura de servicios b&aacute;sicos e indispensables    para pertenecer a una comunidad de iguales.<a name="tx08"></a><a href="#nt08"><sup>8</sup></a>    Salud, educaci&oacute;n, empleo y garant&iacute;as previsionales, y en muchos    casos vivienda y alimentaci&oacute;n, fueron derechos ciudadanos b&aacute;sicos    de los que se vieron desprovistos una creciente cantidad de mujeres y varones    durante esa etapa en la que, parad&oacute;jicamente, se pregonaba el ingreso    de la Argentina al primer mundo. En el marco de ese proceso de desciudadanizaci&oacute;n    real en funci&oacute;n del incremento exponencial de las desigualdades sociales,    reclamar por derechos (no)reproductivos supon&iacute;a apuntar en un movimiento    en pinza hacia los dos contrapuntos que Fraser (2002) ha se&ntilde;alado en    m&aacute;s de una oportunidad: reconocimiento y distribuci&oacute;n en la puja    por derechos ciudadanos que tensan la noci&oacute;n cl&aacute;sica de ciudadan&iacute;a,    tal es el caso de los (no)reproductivos.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="verdana"><b>Los derechos (no)reproductivos como punto    de convergencia</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Pero no s&oacute;lo el contexto de resurgimiento    del debate en torno de la condici&oacute;n ciudadana fue lo que oper&oacute;    como factor determinante en relaci&oacute;n con un deslizamiento de la demanda    por legalizaci&oacute;n del aborto a la reinvidicaci&oacute;n por derechos (no)reproductivos.<a name="tx09"></a><a href="#nt09"><sup>9</sup></a>    En cuanto a los otros factores influyentes o concurrentes, la mencionada psicoanalista    afirma que, la denominaci&oacute;n "Derechos Reproductivos", es producto    de la convergencia de dos grandes puntos de tensi&oacute;n.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">La g&eacute;nesis de la idea de derechos reproductivos    se halla, por un lado, en la lucha feminista por el aborto llevada a cabo los    pa&iacute;ses centrales en las d&eacute;cadas de los sesenta y setentas, asociadas    con el control del propio cuerpo, de la fertilidad, de la capacidad reproductiva    de las mujeres. Es decir, con las luchas por el aborto libre y gratuito en Inglaterra,    Italia, Francia, EEUU. Pero, por otro lado, tiene que ver con las pol&iacute;ticas    de poblaci&oacute;n coercitivas impuestas a las mujeres de los pa&iacute;ses    del tercer mundo, e incluso a minor&iacute;as de los pa&iacute;ses del norte,    como las mujeres negras, por ejemplo. En la India, particularmente, pero en    Asia en general, en donde se aplicaron pol&iacute;ticas poblacionales antinatalistas    sumamente coercitivas, existe un movimiento muy fuerte por los derechos reproductivos.    En ese contexto, como lo se&ntilde;al&aacute;bamos anteriormente, derechos reproductivos    significa</font></p>     <blockquote>        <p><font size="2" face="Verdana">"Queremos tener control de los m&eacute;todos      anticonceptivos", puesto que no se intentaba que las mujeres se apropiaran      del derecho a decidir sobre su cuerpo sino que "se compraba la fertilidad      de las mujeres.<a name="tx10"></a><a href="#nt10"><sup>10</sup></a></font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Para dar cabida a estos dos puntos conflictivos    es que nace el t&eacute;rmino "Derechos Reproductivos", que luego    se logra introducir en las resoluciones de los organismos internacionales y    de este modo, se legitima y le da fuerza al movimiento de mujeres para llevar    a cabo reivindicaciones e impulsar acciones en ese sentido en los distintos    pa&iacute;ses.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Dificultades te&oacute;ricas y pol&iacute;ticas    de la noci&oacute;n "derechos sexuales y reproductivos"</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">He realizado un recorrido hist&oacute;rico tratando    de seguir la genealog&iacute;a del concepto en funci&oacute;n del cual se demandan    "derechos (no)reproductivos y sexuales", "derechos reproductivos"    y/o "salud sexual y reproductiva" fundamentalmente en nombre de las    mujeres. Muchas veces se dice que estos derechos son para todos y para todas,    incluso para quienes no son heterosexuales o quienes no se incluir&iacute;an    ni como varones ni como mujeres: travestis, transexuales, transg&eacute;neros,    intersexs. Sin embargo, la denominaci&oacute;n y el sujeto colectivo que lleva    adelante las demandas de cara al Estado, en este caso el Argentino, as&iacute;    como la traducci&oacute;n de las conquistas en t&eacute;rminos de leyes e incluso    de pol&iacute;ticas p&uacute;blicas, se&ntilde;ala a las mujeres heterosexuales    adultas como las principales y, en muchos casos, las &uacute;nicas interlocutoras    v&aacute;lidas en torno de estos asuntos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">De lo dicho hasta aqu&iacute; surgen dos nudos    cr&iacute;ticos que han sido se&ntilde;alados por te&oacute;ricos, te&oacute;ricas    y militantes, tanto feministas como pertenecientes al movimiento de mujeres.<a name="tx11"></a><a href="#nt11"><sup>11</sup></a>    Estos anudamientos tensos son: el acento en la reproducci&oacute;n y los sujetos    a los que interpela: finalmente, a las mujeres en tanto madres. En pocas palabras:    el orden legal, pero sobre todo el de las pol&iacute;ticas p&uacute;blicas concretas    que mediatizan esa ley o leyes (la nacional o las provinciales), incluyen principalmente    a mujeres adultas, heterosexuales, preferentemente con parejas, en edad de procrear.    Y las pol&iacute;ticas ofrecidas ponen el acento en la variable reproductiva    de la denominaci&oacute;n, lo que supone un &eacute;nfasis en pol&iacute;ticas    de seguridad relativas a la prevenci&oacute;n de ITS, controles g&eacute;nito    &#150; mamarios y atenci&oacute;n antes, durante y despu&eacute;s del embarazo. Considera    en general la anticoncepci&oacute;n, pero siempre vinculado a lo anterior, en    t&eacute;rminos de profilaxis o como cuidado de la salud de las mujeres. Los    varones, las personas no heterosexuales, los ni&ntilde;os y las ni&ntilde;as    y los y las adolescentes, los y las viejos y viejas tienen muchas m&aacute;s    dificultades de ser considerados en el marco de estas pol&iacute;ticas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Si la demanda por derechos (no)reproductivos    estaba ligada, como dec&iacute;amos, al reclamo sesentista de libertad, autonom&iacute;a    y libre ejercicio de la sexualidad, lo ocurrido con el concepto y sus interpretaciones    a trav&eacute;s del tiempo se&ntilde;ala algunos l&iacute;mites aunque tambi&eacute;n    apertura de posibilidades, que es preciso se&ntilde;alar.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Retomando el inicio y esquematizando podr&iacute;amos    decir que el t&eacute;rmino derechos (no)reproductivos y sexuales incluye tres    aspectos: 1) la seguridad en la reproducci&oacute;n, y los eventos relacionados    con ello; 2) anticoncepci&oacute;n y aborto, los aspectos de la opci&oacute;n    no reproductiva; 3) el libre ejercicio de la sexualidad. El consenso ha sido    puesto primordialmente sobre la reproducci&oacute;n a&uacute;n cuando se incluyan    algunas posibilidades de anticoncepci&oacute;n. El punto de acuerdo en torno    de salud reproductiva excluye la discusi&oacute;n sobre el tema del aborto y    el ejercicio de sexualidades no heteronormativas &#150; reproductivas.</font></p>     <p> <font size="2" face="Verdana">En efecto, en otro trabajo hab&iacute;a se&ntilde;alado    que la imposibilidad de debatir la cuesti&oacute;n del aborto en el terreno    pol&iacute;tico proven&iacute;a del imperativo de separaci&oacute;n entre sexualidad    y reproducci&oacute;n que el reclamo asum&iacute;a (Brown, 2001). No se trata    s&oacute;lo de tomar al aborto y su legalizaci&oacute;n como uno de los asuntos    m&aacute;s complejos y controvertidos en todas las sociedades; o de adentrarse    en el debate bio&eacute;tico que podr&iacute;a desplegarse a su alrededor. Se    trata, precisamente, de que, en contraposici&oacute;n con el imperativo que    pone en equivalencia los significantes madre, mujer y esposa, el aborto supone    una ruptura, un quiebre, una fisura; funciona incluso como un gesto de resistencia    a aceptar las definiciones hegem&oacute;nicas de mujeres vigentes en nuestras    sociedades (Rosenberg, 1998). As&iacute;, siguiendo esta l&iacute;nea, la imposibilidad    de debatir p&uacute;blicamente de aborto, en una sociedad como la Argentina,    es coherente con la enorme dificultad de introducir en el discurso p&uacute;blico    y mucho m&aacute;s en el institucional, im&aacute;genes de ser mujeres diferentes    a la tradicional, de poner en circulaci&oacute;n la idea de la no &#150; maternidad    y del ejercicio de sexualidades no hetero &#150; normativas (Brown, 2001<I>; </I>Belluci,    1994).</font></p>     <p> <font size="2" face="Verdana">R&aacute;pidamente se advierte c&oacute;mo la    idea de derechos (no)reproductivos y sexuales, al menos la que ten&iacute;a    un grupo de feministas y del movimiento de las mujeres, contrasta con el modo    en que pudo insertarse en Naciones y Unidas y luego, en las respectivas legislaciones    nacionales. En el caso Argentino, la transformaci&oacute;n de la demanda por    derechos reproductivos o derechos sexuales y reproductivos en algunos casos,    apoyada en el consenso logrado en Naciones Unidas (que ya hab&iacute;a excluido    del debate asuntos relativos al aborto y a las sexualidades no heteronormativas),    devino en Ley Nacional de salud sexual y procreaci&oacute;n responsable en el    a&ntilde;o 2002. En las distintas provincias las denominaciones var&iacute;an    pero se mantienen dentro de lo que consideramos el consenso b&aacute;sico en    torno de la <I>salud reproductiva, </I>tal como se&ntilde;al&eacute; anteriormente.</font></p>     <p> <font size="2" face="Verdana">Como he adelantado en algunos trabajos previos    (Brown, 2001, 2004b), esa denominaci&oacute;n y esa conquista tanto en terreno    legal como en el de las pol&iacute;ticas p&uacute;blicas tiene sus pro y sus    contras. Por un lado, significa haber podido hacer ingresar en el orden del    derecho demandas y necesidades relegadas e invisibilizadas por largo tiempo,    tales como los derechos reproductivos, derechos bisagra entre lo p&uacute;blico    y lo privado y que ponen en evidencia el car&aacute;cter sexuado de los sujetos    y las sujetas, al tiempo que tensan la noci&oacute;n cl&aacute;sica de ciudadan&iacute;a    cuya igualdad se edificaba sobre la base de una neutralidad y universalidad    de un modelo de sujeto, que lejos de cualquier abstracci&oacute;n, aparece marcado    como var&oacute;n, adulto y heterosexual. Por otro lado, una ley, a&uacute;n    en esos t&eacute;rminos restrictivos, que garantice algunos servicios de salud    reproductiva significa la creaci&oacute;n de deberes y derechos, tanto por parte    del Estado como de los ciudadanos y las ciudadanas a quienes interpela como    tales, toda vez que lo que oficia de mediaci&oacute;n es una ley; y un ciudadano    o una ciudadana es por definici&oacute;n un sujeto o una sujeta portadora de    derechos. Los derechos ciudadanos suponen obligaciones y garant&iacute;as, pueden    por lo tanto, ser reclamados y demandados en todas sus instancias, incluso la    judicial.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">En relaci&oacute;n con la cuesti&oacute;n important&iacute;sima    de que una demanda, particularmente aquellas provenientes de los sujetos y las    sujetas subalternos y subalternas, se incorpore en t&eacute;rminos legales,    tiene una serie de implicancias que trascienden lo meramente legal impactando    en lo subjetivo y lo pol&iacute;tico.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">En t&eacute;rminos pol&iacute;ticos implica que    esa demanda ha podido ingresar en el debate p&uacute;blico &#150; pol&iacute;tico    y a&uacute;n m&aacute;s en el institucional. Que un asunto sea discutido p&uacute;blicamente    implica que ha logrado adquirir el estatuto de un tema relevante y se ha transformado    en una cuesti&oacute;n de inter&eacute;s general trascendiendo el estigma de    particularismo, intimidad y privacidad a la que suelen asociarse los temas vinculados    con la reproducci&oacute;n, la anticoncepci&oacute;n, el aborto y las sexualidades.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">La inscripci&oacute;n en el terreno legal supone    en los reg&iacute;menes pol&iacute;ticos modernos, reconocimiento. Recordemos    que,</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<blockquote>        <p><font size="2" face="Verdana">S&oacute;lo como sujeto de derecho un individuo      es reconocido en el espacio p&uacute;blico como investido de una cierta potestad.      S&oacute;lo como sujeto de derecho un sujeto es existente para el cuerpo social,      y sus actos son sancionados con la fuerza de la ley que instaura lo permitido      y lo prohibido, pero que a la vez lo faculta para la realizaci&oacute;n de      una inmensa gama de acciones quien no entre en el orden de la ley est&aacute;      por fuera del orden humano (Ciriza, 1996/7).</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Pero adem&aacute;s, el discurso del derecho tiene,    al decir de Segato, una enorme eficacia simb&oacute;lica.</font></p>     <blockquote>        <p><font size="2" face="Verdana">Desde la perspectiva de los minorizados, el      discurso del derecho, entendido como un eficaz sistema de nombres en permanente      expansi&oacute;n tiene el poder de agitaci&oacute;n, el car&aacute;cter de      propaganda, a&uacute;n apuntando en la direcci&oacute;n de lo que todav&iacute;a      no existe, que a&uacute;n no es posible adquirir en la vida social (Segato,      2003:127).</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Sin embargo, esto &uacute;ltimo constituye para    el caso de la salud reproductiva un juego de doble filo. Por un lado, tiene    esas bondades se&ntilde;aladas en tanto adquiere estatuto legal pero, por otro,    el desplazamiento al campo de la salud supone ir hacia la tendencia inercial    del Estado que en el mismo movimiento que otorga derechos universales transforma    algunas diferencias (de clase y sexo/g&eacute;nero, de raza) en desigualdades.    En este caso, el desplazamiento desde la noci&oacute;n "derechos (no)rerpoductivos    y sexuales" concebidos como derechos civiles, hacia otra: la de "salud    reproductiva" pone en riesgo uno de los desaf&iacute;os de la demanda,    cual es politizar y discutir en t&eacute;rminos p&uacute;blicos y pol&iacute;ticos    asuntos relativos a los cuerpos, las sexualidades y la reproducci&oacute;n,    hist&oacute;ricamente relegados a un terreno personal, &iacute;ntimo y privado    y por ende no relevante en el orden de lo pol&iacute;tico. La institucionalizaci&oacute;n    de los derechos (no)reproductivos y sexuales en t&eacute;rminos de salud reproductiva    despolitiza y medicaliza el reclamo, en el sentido de que &eacute;ste deviene    nuevamente algo que se dirime en el &aacute;mbito privado de un consultorio    bajo el saber experto de los(as) profesionales de la salud.<a name="tx12"></a><a href="#nt12"><sup>12</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Finalmente, y para cerrar con la apertura de    posibilidades (y algunos l&iacute;mites) que han venido de la mano de la conquista    de la salud reproductiva en Argentina, tambi&eacute;n se relaciona con la posibilidad    de que ser ciudadana plena y gozar de ciertos derechos reproductivos deje de    ser una cuesti&oacute;n de privilegios que se distribuyen en el mercado y se    constituya en un derecho ciudadano.<a name="tx13"></a><a href="#nt13"><sup>13</sup></a>    Coincidimos en este sentido con Yuval Davis, cuando resalta que los derechos    reproductivos, como cualquier otro, entendidos como "libertades" u    "opciones" privadas, carecen de significado, especialmente para los/as    m&aacute;s pobres sin un conjunto de condiciones m&iacute;nimas. Es decir: no    basta con que est&eacute;n legislados, hacen falta pol&iacute;ticas p&uacute;blicas    eficaces que los garanticen (Yuval-Davis, 1997:16).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Es necesario entonces llamar la atenci&oacute;n    sobre el asunto de la legalidad y juridicidad. Para las mujeres as&iacute; como    para otros y otras diferentes, inscribir las demandas en el marco de la ley    no es un tema menor, por cuanto ese es el espacio en el que adquieren visibilidad    y reconocimiento como asuntos de orden p&uacute;blico y objeto de demandas exigibles    al Estado. Y la ciudadan&iacute;a implica algo m&aacute;s que el "derecho    a tener derechos", supone tambi&eacute;n las condiciones que hagan posible    el ejercicio de esos derechos. Sin embargo, en la Argentina la cuesti&oacute;n    jur&iacute;dica sigue pesando notablemente como una marca de un pasado autoritario    que hace que se vea en el derecho una cuesti&oacute;n fundamental, sobre todo    para los/as m&aacute;s d&eacute;biles. Pero no todo derecho legislado equivale    a un derecho consagrado. Y, tampoco toda demanda es pasible de ni es deseable    que, pueda ser traducida al lenguaje del derecho. El lenguaje de la ley al mismo    tiempo que reconoce, generaliza y universaliza creando obligaciones y garant&iacute;as,    restringe, constri&ntilde;e y limita.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Sin embargo, la mayor virtud de la ley es que    pone l&iacute;mites al ejercicio arbitrario del poder (en cualquier &aacute;mbito).    De all&iacute; tambi&eacute;n, la importancia que tiene el ejercicio efectivo    de la justicia, que se "...constituye en la &uacute;ltima frontera donde    los ciudadanos perciben si sus derechos son efectivamente respetados" (M&eacute;ndez,    2000:4). Y tambi&eacute;n recordar, al mismo tiempo, que la justicia no es precisamente    un lugar libre de coerci&oacute;n, ni de determinantes pol&iacute;ticos, culturales,    econ&oacute;micos, etc&eacute;tera. Mucho menos neutral en t&eacute;rminos de    g&eacute;nero y de clase, todo lo cual conspira para que los derechos de las    mujeres y los y las sujetos y sujetas diferentes y subalternos &#150; as vean realizados    sus derechos y ejercida su ciudadan&iacute;a plena en una sociedad compleja    y plural. Quiz&aacute;s por ello sea el lugar que las mujeres intentan evitar    mientras suele ser el lugar al que los sectores m&aacute;s conservadores de    la sociedad argentina, como las asociaciones pro-vida, recurren cuando agotan    otros recursos (Birgin, 2000; Brown, 2004a).</font></p>     <p> <font size="2" face="Verdana">Desde que el tema de los derechos (no)reproductivos    y sexuales ingresa al debate p&uacute;blico y pol&iacute;tico en el panorama    liberalizador que respecto de los cuerpos y las sexualidades se produjo con    el renacer democr&aacute;tico en 1983 pero m&aacute;s notablemente en los noventa,    el asunto ha sido objeto de intensas disputas. Mientras los movimientos de mujeres,    feministas y LGTTBI han presionado por el reconocimiento de sus derechos, el    otro actor relevante situado en una posici&oacute;n contraria ha sido la jerarqu&iacute;a    cat&oacute;lica argentina. Ambos actores pol&iacute;ticos han ido variando sus    t&aacute;cticas y estrategias en funci&oacute;n de obtener mayores consensos,    alianzas y alcanzar sus objetivos. A fuerza de ser esquem&aacute;tica y siguiendo    lo que afirmaba el antrop&oacute;logo Norbert Elias es posible decir que los    avances en t&eacute;rminos de los derechos (no)reproductivos y sexuales pueden    medirse por la fuerza y la violencia de la reacci&oacute;n del actor opositor    en juego (Elias e Scotson, 2000). Si a inicios del debate, cuando las relaciones    de fuerza eran bastante desvaforables al movimiento de mujeres y feministas,    la jerarqu&iacute;a cat&oacute;lica argentina realizaba algunas declaraciones    p&uacute;blicas generales, lobby y cabildeo con sus aliados y aliadas en las    distintas esferas del Estado. Sin embargo, a medida que los movimientos de mujeres    y feministas fueron conquistando algunos espacios y leyes las estrategias se    fueron modificando as&iacute; como intensificando algunas acciones de violencia.    Desde 1995 una de los recursos usados por la jerarqu&iacute;a cat&oacute;lica    argentina fue actuar en el espacio p&uacute;blico a partir de movilizaciones    callejeras de sus feligreses o de alumnos y alumnas de colegios cat&oacute;licos.    Entonces y de manera creciente se han multiplicado las organizaciones pro-vida    que realizan publicidad, acciones en la v&iacute;a p&uacute;blica, manifestaciones    e incluso forman a mujeres para participar de los encuentros anuales de mujeres    (ENM).<a name="tx14"></a><a href="#nt14"><sup>14</sup></a> Muchas de estas intervenciones    resultan en actos violentos como lo ocurrido en Mendoza en el a&ntilde;o 2004    cuando el d&iacute;a previo a la realizaci&oacute;n de un ENM, la ciudad apareci&oacute;    empapelada con dibujos de fetos en los &uacute;teros con la leyenda "Mendoza    en contra del aborto" y, el d&iacute;a de inicio de las actividades varios    de los colegios donde se desarrollar&iacute;an los talleres aparecieron pintados    con diversas leyendas como "izquierdistas", "homosexuales",    "aborteras", "asesinas".<a name="tx15"></a><a href="#nt15"><sup>15</sup></a>    Sin embargo, cuando ninguna de estas acciones logra detener los avances legales,    el &uacute;ltimo recurso es la justicia. Pedidos de inconstituconalidad de las    leyes como ocurri&oacute; en el a&ntilde;o 2002 cuando se puso en marcha el    Programa Nacional de Salud Reproductiva y procreaci&oacute;n responsable al    que la jueza Garz&oacute;n de Lascano diera curso oportunamente. Posteriormente    se plante&oacute; un recurso de amparo de una familia para que a sus miembros    no se les aplicara la ley Nacional (<a href="http://www.bioetica.org" target="_blank">www.bioetica.org</a>).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="verdana"><b>Consideraciones finales</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">En s&iacute;ntesis, la noci&oacute;n de derechos    reproductivos, derechos sexuales y reproductivos, derechos (no)reproductivos    y sexuales como hemos dado en llamarles, salud sexual y reproductiva, salud    reproductiva, salud sexual y procreaci&oacute;n responsable, etc&eacute;tera    son nociones superpuestas, interconectadas, polis&eacute;micas y cuyo sentido    y alcance, igual que el contenido de las leyes (cu&aacute;les sean los objetos    de regulaci&oacute;n, qui&eacute;nes sean los o las titulares de esos derechos,    cu&aacute;l sea su alcance, etc&eacute;tera) y las pol&iacute;ticas sociales    en sentido m&aacute;s cl&aacute;sico son siempre objeto de disputas y negociaci&oacute;n    en un campo pol&iacute;tico y discursivo. Lo importante aqu&iacute;, es que    los conceptos as&iacute; como las pol&iacute;ticas, tienen una trayectoria y    son consecuencia de determinado contexto. Y que, los resultados son siempre    parad&oacute;jicos, ambivalentes, ambiguos. Es decir, si bien la noci&oacute;n    de salud reproductiva es altamente problem&aacute;tica por las razones anteriormente    expuestas, sin embargo suponen un m&iacute;nimo exigible al Estado en t&eacute;rminos    de derechos hist&oacute;ricamente negados a un conjunto de seres humanos (las    mujeres) tambi&eacute;n hist&oacute;ricamente vulnerabilizados. Y fueron conquistadas    de ese modo no s&oacute;lo porque probablemente algunos de los efectos no queridos    no pudieron ser previstos previamente por el movimiento de mujeres y las feministas    (que como grupo desaventajado tiende a amplificar su debilidad a&uacute;n cuando    ello no siempre se corresponda con la realidad (Petraci, 2004) sino tambi&eacute;n    porque algunos de sus sectores no acuerdan con los derechos sexuales y menos    con la despenalizaci&oacute;n/legalizaci&oacute;n del aborto al menos como postura    p&uacute;blicamente sostenida.<a name="tx16"></a><a href="#nt16"><sup>16</sup></a>    Dec&iacute;a, fueron conquistas en esos t&eacute;rminos porque, en buena medida    ese era el consenso social conseguido en ese determinado contexto hist&oacute;rico    y social que luego, sufri&oacute; modificaciones para alcanzar alg&uacute;n    consenso en el juego de negociaci&oacute;n con otros sectores sociales.</font></p>     <p> <font size="2" face="Verdana">Por eso es importante seguir la trayectoria    de los conceptos y de las luchas por su reivindicaci&oacute;n, as&iacute; como    ir siguiendo la evoluci&oacute;n de la institucionalizaci&oacute;n de esas demandas    a trav&eacute;s de las conquistas legales en cada caso logradas. Porque la reconstrucci&oacute;n    de esa genealog&iacute;a nos permite se&ntilde;alar cu&aacute;les son los obst&aacute;culos    y los l&iacute;mites pero tambi&eacute;n las posibilidades y potencialidades,    e imaginar t&eacute;rminos y demandas m&aacute;s acordes a nuestro tiempo presente,    al mismo tiempo que se advierte la dificultad de engarzar lo deseable con lo    posible cuando se mira hacia atr&aacute;s. Cuando se realiza esa mirada retrospectiva    tambi&eacute;n se advierte eso que suele escamotearse cuando la memoria se diluye    en un presente sin fin para decirlo con Jameson (1995), esto es que los derechos    de los grupos subalternos siempre son fruto de una conquista y deben ser sostenidos    constantemente pues nadie los ha garantizado para siempre. De retrocesos, de    contra ofensivas, tambi&eacute;n nos habla esa memoria que a veces se olvida.    Con eso en mente es posible preguntarse hoy c&oacute;mo seguir, porque tenemos    una l&iacute;nea hist&oacute;rica que podemos reconstruir y de la que podemos    recuperar aprendizaje en experiencias. Desde ese pie en la memoria podemos preguntarnos    si hoy la reinvindicaci&oacute;n en t&eacute;rminos de derechos reproductivos    y sexuales no ha perdido el impulso revulsivo inicial, precisamente porque han    mediado algunas conquistas y avances legales e institucionales en su nombre    y, ganar&iacute;amos m&aacute;s apostando a un debate te&oacute;rico pol&iacute;tico    que en t&eacute;rminos de derechos sexuales y (no)reproductivos o, de la demanda    por un derecho democr&aacute;ctico a la sexualidad como propone Raup R&iacute;os    (2004), no silencie ni el aborto, ni las sexualidades no heteronormativas &#150;    reproductivas. Es un desaf&iacute;o no exento de bemoles aunque sea una preocupaci&oacute;n    cada vez m&aacute;s recurrente en el terreno pol&iacute;tico social.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="verdana"><b>Refer&ecirc;ncias bibliogr&aacute;ficas</b></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">AAVV. <I>Nuestros cuerpos, nuestras vidas: propuestas    para la promoci&oacute;n de los Derechos Sexuales y reproductivos</I>. Buenos    Aires, Foro por los Derechos Reproductivos, 1997.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000109&pid=S0104-8333200800010001500001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">BELLUCI, Mabel. Decidir sobre el propio cuerpo    es un derecho ciudadano. <I>Feminaria</I>, a&ntilde;o VII, nº 13, Buenos Aires,    sept. 1994.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000111&pid=S0104-8333200800010001500002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">BIDEGAIN, Ana Mar&iacute;a. Control Sexual y    catolicismo. En <I>Las mujeres en la historia de Colombia</I>. Tomo II, Mujer    y Sociedad, Consejer&iacute;a presidencial para la pol&iacute;tica social, presidencia    de la Rep&uacute;blica de Colombia, Grupo Norma, Vitral, 1995.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000113&pid=S0104-8333200800010001500003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">BIRGIN, Hayde&eacute;. (comp.) <I>El derecho    en el g&eacute;nero y el G&eacute;nero en el derecho</I>. Buenos Aires, Editorial    Biblios, 2000.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000115&pid=S0104-8333200800010001500004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">BROWN, Josefina. De cuando lo privado se hace    p&uacute;blico, o de c&oacute;mo se construyen las pol&iacute;ticas sobre sexualidad    y (no)reproducci&oacute;n. El caso de Mendoza. PETRACCI, M&oacute;nica y RAMOS,    Silvina. (comp.) <I>La pol&iacute;tica p&uacute;blica de salud y derechos sexuales    y reproductivos en la Argentina: un aporte para comprender su historia</I>.    Buenos Aires, CEDES/UNFPA, 2006a.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000117&pid=S0104-8333200800010001500005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">__________. Entre el silencio y el esc&aacute;ndalo.    El aborto como asunto de debate pol&iacute;tico en la Argentina. En WOLF, Cristina    Scheibe; FAVERI, Marlene de; RAMOS, T&acirc;nia Regina O. (comps.) <I>Seminario    Internacional Fazendo G&ecirc;nero 7 &#150; G&ecirc;nero e preconceito</I>s, Florian&oacute;polis-SC,    UFSC/UDESC, 2006b.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000119&pid=S0104-8333200800010001500006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">__________. Los derechos reproductivos en la    encrucijada entre religi&oacute;n y pol&iacute;tica en Argentina. Trabajo monogr&aacute;fico    presentado para la materia "Problemas de G&eacute;nero en Am&eacute;rica    Latina", Maestr&iacute;a FLACSO, Buenos Aires, 2005.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000121&pid=S0104-8333200800010001500007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">__________. Derechos, ciudadan&iacute;a y mujeres    en Argentina. <I>Revista Pol&iacute;tica y cultura</I>, nº 21, M&eacute;xico,    Universidad Aut&oacute;noma Metropolitana, 2004a.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000123&pid=S0104-8333200800010001500008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">__________. Los debates legislativos en torno    de los derechos reproductivos en Argentina. <I>Actas VII Jornadas Nacionales    de Historia de las Mujeres &#150; II Congreso Iberoamericano de Estudios de G&eacute;nero</I>,    Comisi&oacute;n de la Mujer/GESNOA/UNSalta, 2004b.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000125&pid=S0104-8333200800010001500009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">__________. El impacto de la globalizaci&oacute;n    en la ciudadan&iacute;a de mujeres en Argentina. El caso de los derechos sexuales    y reproductivos. <I>Revista Confluencia Sociolog&iacute;a</I>, Mendoza, FCPyS,    UNcuyo, 2003.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000127&pid=S0104-8333200800010001500010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">__________. Los derechos reproductivos como derechos    ciudadanos. Debates, sociolog&iacute;a, tesina de licenciatura, FCPyS, UNCuyo,    2001.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000129&pid=S0104-8333200800010001500011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">CIRIZA, Alejandra. Ciudadan&iacute;a, neoliberalismo,    democracia ¿En qu&eacute; sentido se dice hoy ciudadan&iacute;a de mujeres?    Sobre las paradojas de la abstracci&oacute;n del cuerpo real. <I>Seminario Internacional    Ciudadan&iacute;a y democracia en tiempos de globalizaci&oacute;n neoliberal</I>,    Bogot&aacute;, 3 a 5 de noviembre de 2004a.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000131&pid=S0104-8333200800010001500012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">__________ <I>et. alii</I>. Dimensiones de la    ciudadan&iacute;a de mujeres. 1985-2001, Informe final proyecto de investigaci&oacute;n.    SECTyP. UNCuyo, 2004b.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000133&pid=S0104-8333200800010001500013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">__________. De contratos, derechos e individuos.    Problemas y encrucijadas entorno a la condici&oacute;n ciudadana de las mujeres.    <I>El Rodaballo</I>, a&ntilde;o 3, nº 5, Buenos Aires, 1996/7.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000135&pid=S0104-8333200800010001500014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">DE BARBIERI, Teresita. Derechos reproductivos    y sexuales. Encruciadas en tiempos distintos. <I>Revista Mexicana de Sociolog&iacute;a</I>,    vol. 62, nº 1, M&eacute;xico, Instituto de Investigaciones Sociales, ene-marzo    2000.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000137&pid=S0104-8333200800010001500015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">ELIAS, Norbert e Scotson, John. <I>Os estabelecidos    e os outsiders</I>. Rio de Janeiro, Jorge Zahar Editor, 2000.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000139&pid=S0104-8333200800010001500016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">FRASER, Nancy. Pol&iacute;tica feminista en la    era del reconocimiento. Una aproximaci&oacute;n bidimensional a la justicia    de g&eacute;nero. Documento especialmente elaborado para <I>Seminario PRIGEPP-FLACSO</I>,    Buenos Aires-Argentina, 2002.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000141&pid=S0104-8333200800010001500017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">GUTI&Eacute;RREZ, Ma. Alicia y DURAND, Teresa.    Tras las Huellas de un porvenir incierto. En AAVV, <I>Avances en la Investigaci&oacute;n    Social en Salud Reproductiva y Sexualidad</I>. Buenos Aires, AEPA/CEDES/CENEP,    1998.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000143&pid=S0104-8333200800010001500018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">JAMESON, Frederic. <I>El posmodernismo o la l&oacute;gica    cultural del capitalismo avanzado</I>. Buenos Aires-Argentina, Paid&oacute;s,    1995 &#91;1991&#93;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000145&pid=S0104-8333200800010001500019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->.</font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">MARSHALL, Thomas y BOTTOMORE, Tom. <I>Ciudadan&iacute;a    y clase social</I>. Madrid, Alianza. 1998 &#91;1949&#93;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000147&pid=S0104-8333200800010001500020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->.</font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">M&Eacute;NDEZ, Juan. El Acceso A La Justicia,    Un Enfoque Desde Los Derechos Humanos. En THOMPSON, Jos&eacute;. (coord.) <I>Acceso    a la justicia y la equidad: estudio en siete pa&iacute;ses de Am&eacute;rica    Latina</I>. Costa Rica, Banco Interamericano de Desarrollo/Instituto Interamericano    de Derechos Humanos, 2000.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000149&pid=S0104-8333200800010001500021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">MILER, Alice. La demanda por los derechos sexuales.    <I>III Seminario Regional, Derechos Sexuales, Derechos reproductivos, Derechos    Humanos</I>, CLADEM, 2003.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000151&pid=S0104-8333200800010001500022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">__________. Sexual but not reproductive. Exploring    the junction and Disjunction of sexual and reproductive rights<I>. Health and    human Rights</I>, vol. 4, nº2, 2000.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000153&pid=S0104-8333200800010001500023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">PECHENY, Mario. L&oacute;gicas de acci&oacute;n    colectiva de los movimientos por los derechos sexuales: un an&aacute;lisis con    aires abstractos de experiencias bien concretas. In: C&Aacute;CERES, Frasca    y PECHENY, Terto. (eds.) <I>Ciudadan&iacute;a sexual en Am&eacute;rica Latina:    Abriendo el debate</I>. Lima, Universidad Peruana Cayetano Heredia/Ford Foundation,    2004.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000155&pid=S0104-8333200800010001500024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">PETRACI, M&oacute;nica. <I>Opini&oacute;n, derechos    y salud</I>. Buenos Aires, Norma, 2004.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000157&pid=S0104-8333200800010001500025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">RAUPP R&Iacute;OS, Roger. Notas para um direito    da sexualidade democr&aacute;tico. En C&Aacute;CERES, Frasca y PECHENY, Terto.    (eds.) <I>Ciudadan&iacute;a sexual en Am&eacute;rica Latina. Abriendo el Debate</I>.    Lima, Universidad Peruana Cayetano Heredia/Ford Fundation, 2004.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000159&pid=S0104-8333200800010001500026&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">ROMERO, Mariana, RAMOS, Silvina <I>et alii. Los    m&eacute;dicos frente a la anticoncepci&oacute;n y el aborto. ¿Una transici&oacute;n    ideol&oacute;gica? </I>Buenos Aires, CEDES, 2001.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000161&pid=S0104-8333200800010001500027&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">ROSEMBERG, Martha. Las mujeres como sujetos...    De las elecciones reproductivas a las condiciones de las mismas y los derechos    que las garantizan. La libertad de tomarlas. En AAVV, <I>Nuestros cuerpos, nuestras    vidas: propuestas para la promoci&oacute;n de los Derechos Sexuales y reproductivos</I>.    Buenos Aires, Foro por los Derechos Reproductivos, 1997.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000163&pid=S0104-8333200800010001500028&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">SCAVONE, Lucila. Introducci&oacute;n. En SCAVONE,    Lucila. (comp.) <I>G&eacute;nero y Salud Reproductiva en Am&eacute;rica Latina.    </I>Caratago-Costa Rica, LUR &#150; Libro Universitario Regional, 1999a.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000165&pid=S0104-8333200800010001500029&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">__________. Anticoncepci&oacute;n, aborto y tecnolog&iacute;as    conceptivas: entre la salud, la &eacute;tica y los derechos. En SCAVONE, Lucila.    (comp.) <I>G&eacute;nero y Salud Reproductiva en Am&eacute;rica Latina. </I>Caratago-Costa    Rica, LUR &#150; Libro Universitario Regional, 1999b.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000167&pid=S0104-8333200800010001500030&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">SEGATO, Rita. <I>Las estructuras elementales    de la violencia &#150; Ensayos sobre g&eacute;nero entre la antropolog&iacute;a,    el psicoan&aacute;lisis y los derechos huamanos</I>. Buenos Aires, Prometeo,    2003.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000169&pid=S0104-8333200800010001500031&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">SEN, G.; GERMAIN, A. y CHEN, L.C. (eds.) <I>Population    Policies Reconsidered. Health, Empowerment and Rights.</I> Boston-MA, Harvard    Series on Population and International Health, 1994.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000171&pid=S0104-8333200800010001500032&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">SHEPARD, Bonnie. The "Double discourse"    on sexual and reproductve Rights in Latin America: The Chasm between Public    policy and Private actions. <I>Health and Human Rights</I>, vol. 4, nº 2, 2000.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000173&pid=S0104-8333200800010001500033&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">TARDUCCI, M&oacute;nica. La Iglesia y los Encuentros    Nacionales de Mujeres. <I>Estudos Feministas</I>, Vol. 13, nº 2, Florian&oacute;polis-SC,    2005.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000175&pid=S0104-8333200800010001500034&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">__________ y TAGLIAFIERO, B&aacute;rbara. Iglesia    cat&oacute;lica: Argentina ni diversa ni laica. <I>Revista Pol&iacute;tica y    cultura</I>, nº 21, M&eacute;xico, Universidad Aut&oacute;noma Metropolitana,    2004.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000177&pid=S0104-8333200800010001500035&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">YUVAL-DAVIS, Nira. Mujeres, Ciudadan&iacute;a    y Diferencia. En HOLA, Eugenia y PORTUGAL, Ana Mar&iacute;a (eds.) La ciudadan&iacute;a    a debate<I>. Ediciones de las mujeres</I>, nº 25, Santiago de Chile, Isis Internacional,    1997.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000179&pid=S0104-8333200800010001500036&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Recebido para publica&ccedil;&atilde;o em agosto    de 2006, aceito em julho de 2007.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt"></a><a href="#tx">*</a> Este trabajo    adelanta algunas reflexiones de la investigaci&oacute;n para mi tesis doctoral,"Mujeres    y ciudadan&iacute;a en Argentina. Debates te&oacute;ricos y pol&iacute;ticos    sobre derechos (no)reproductivos y sexuales (1990-2006)", recientemente    defendida en la FSoc/UBA, llevada a cabo con financiamiento del Consejo de Investigaciones    Cient&iacute;ficas y Tecnol&oacute;gicas (CONICET).    <br>   <a name="nt01"></a><a href="#tx01">1</a> Para un panorama m&aacute;s detallado    del accionar de la jerarqu&iacute;a cat&oacute;lica en los&uacute;ltimos tiempos    y la intensificaci&oacute;n de su presencia en un lugar privilegiado del espacio    p&uacute;blico como el actor que presenta mayores resistencia frente a las reivindicaciones    de los movimientos de mujeres y las feministas ve&aacute;se Brown, 2004a:111-126,    2005; Tarducci y Tagliafiero, 2004; Tarducci, 2005; Ciriza, 2004a, 2004b.    <br>   <a name="nt02"></a><a href="#tx02">2</a> La pr&aacute;ctica de esterilizaci&oacute;n    forzada en Bolivia era denunciada, por ejemplo, a trav&eacute;s de films alternativos,    como "Sangre de C&oacute;ndores".    <br>   <a name="nt03"></a><a href="#tx03">3</a> NNUU, Convenci&oacute;n Contra Toda    Forma de Discriminaci&oacute;n contra la mujer, 1979.    <br>   <a name="nt04"></a><a href="#tx04">4</a> Recordemos que desde los sesenta se    estaba produciendo con fuerza un nuevo florecimiento del feminismo en lo que    se llam&oacute; la segunda ola cuyas dos principales caracter&iacute;sticas    son le hecho de dejar de ser un movimiento de mujeres excepcionales y de poner    al cuerpo y la sexualidad en el centro del debate p&uacute;blico-pol&iacute;tico.    <br>   <a name="nt05"></a><a href="#tx05">5</a> Plataforma de Acci&oacute;n, Beijing,    1995, p&aacute;rrafo 94.    <br>   <a name="nt06"></a><a href="#tx06">6</a> Plataforma de Acci&oacute;n de Beijing,    parr&aacute;fo 96.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a name="nt07"></a><a href="#tx07">7</a> Comunicaci&oacute;n personal, Buenos    Aires, agosto de 2000.    <br>   <a name="nt08"></a><a href="#tx08">8</a> Menemismo refiere al sector del partido    justicialista liderado por Carlos Menem quien ocupara el sill&oacute;n presidencial    durante 1989-1999.    <br>   <a name="nt09"></a><a href="#tx09">9</a> La crisis de los Estados de Bienestar    y el desmoramiento de muchas de las pol&iacute;ticas sociales que permit&iacute;an    asegurar cierta igualdad social y bienestar de las sociedades junto con el auge    del discurso y las pol&iacute;ticas neoliberales pusieron nuevamente en cuesti&oacute;n    el tema de la ciudadan&iacute;a, los derechos, la democracia. Dos textos claves    de ese resurgimiento de los debates ciudadanos son: Marshall y Bottomore,1998    &#91;1949&#93; y el nº 7 de la Revista Agora, dedicado exclusivamente a la tem&aacute;tica    con art&iacute;culos de Kymlicka y Norman, Jelin, Held, etcetera.    <br>   <a name="nt10"></a><a href="#tx10">10</a> Martha Rosenberg, comunicaci&oacute;n    personal, agosto del 2001.    <br>   <a name="nt11"></a><a href="#tx11">11</a> Miler, 2000:68-109 y 2003; Pecheny,    2004; Raupp R&iacute;os, 2004:164-185.    <br>   <a name="nt12"></a><a href="#tx12">12</a> Para m&aacute;s precisiones, cfr Brown,    2005; Segato, 2003; Bidegain, 1995.    <br>   <a name="nt13"></a><a href="#tx13">13</a> Es preciso recordar la indisoluble    vinculaci&oacute;n entre derechos civiles, pol&iacute;ticos, culturales y sociales.    Sin los &uacute;ltimos, los primeros carecen de sentido para amplias mayor&iacute;as    en Argentina.    <br>   <a name="nt14"></a><a href="#tx14">14</a> He desarrollado esos temas con m&aacute;s    detenimiento en Brown, 2003, 2004a, 2006a:131-156, 2006b.    <br>   <a name="nt15"></a><a href="#tx15">15</a> Tarducci y Tagliafiero, 2004; Tarducci,    2005; AAVV, Revista Brujas, Publicaci&oacute;n feminista, a&ntilde;o 23, nº    30, octubre del 2004.    <br>   <a name="nt16"></a><a href="#tx16">16</a> Aclaro lo de la postura p&uacute;blica    por aquello del doble discurso que se&ntilde;alaba Bonnie Shepard hace unos    a&ntilde;os y porque en Argentina tenemos en el presidente que ocup&oacute;    m&aacute;s a&ntilde;os ese cargo en la &uacute;ltima etapa democr&aacute;tica,    un ejemplo paradigm&aacute;tico. Menem fue el primero en oponerse a la ley de    divorcio y a la despenalizaci&oacute;n/legalizaci&oacute;n del aborto. Y sin    embargo, en 1999 su ex-esposa Zulema Yoma asum&iacute;a p&uacute;blicamente    un aborto realizado en compa&ntilde;&iacute;a y con el consentimiento del propio    Menem que &eacute;ste ni acept&oacute; ni neg&oacute;. Poco tiempo despu&eacute;s    obtendr&iacute;a el divorcio, gracias al cual pudo contraer matrimonio en segundas    nupcias con la modelo chilena Cecilia Bolocco. Ese mismo a&ntilde;o, 1999, Cristina    Fern&aacute;ndez Meijide (alianza) hasta entonces aliada de las feministasy    el movimiento de mujeres en pro de la legalizaci&oacute;n/despenalizaci&oacute;n    del aborto, en plena campa&ntilde;a electoral se negaba a hablar del asunto    pol&iacute;ticamente (Shepard, Bonnie, 2000:111-142).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[ ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>AAVV</collab>
<source><![CDATA[Nuestros cuerpos, nuestras vidas: propuestas para la promoción de los Derechos Sexuales y reproductivos]]></source>
<year>1997</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Foro por los Derechos Reproductivos]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BELLUCI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Mabel]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Decidir sobre el propio cuerpo es un derecho ciudadano]]></article-title>
<source><![CDATA[Feminaria]]></source>
<year>sept</year>
<month>. </month>
<day>19</day>
<volume>VII</volume>
<numero>13</numero>
<issue>13</issue>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BIDEGAIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ana María]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Control Sexual y catolicismo: En Las mujeres en la historia de Colombia. Tomo II, Mujer y Sociedad, Consejería presidencial para la política social, presidencia de la República de Colombia]]></source>
<year>1995</year>
<publisher-name><![CDATA[Grupo NormaVitral]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BIRGIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Haydeé.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[El derecho en el género y el Género en el derecho]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editorial Biblios]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BROWN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Josefina]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[De cuando lo privado se hace público, o de cómo se construyen las políticas sobre sexualidad y (no)reproducción: El caso de Mendoza]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[PETRACCI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Mónica]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[RAMOS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Silvina]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La política pública de salud y derechos sexuales y reproductivos en la Argentina: un aporte para comprender su historia]]></source>
<year>2006</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[CEDES/UNFPA]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BROWN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Josefina]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Entre el silencio y el escándalo: El aborto como asunto de debate político en la Argentina]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[WOLF]]></surname>
<given-names><![CDATA[Cristina Scheibe]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[FAVERI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Marlene de]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[RAMOS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Tânia Regina O.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[]]></source>
<year></year>
<conf-name><![CDATA[ Seminario Internacional Fazendo Gênero 7 - Gênero e preconceitos]]></conf-name>
<conf-date>2006</conf-date>
<conf-loc>Florianópolis SC</conf-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BROWN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Josefina]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Los derechos reproductivos en la encrucijada entre religión y política en Argentina]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BROWN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Josefina]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Derechos, ciudadanía y mujeres en Argentina]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Política y cultura]]></source>
<year>2004</year>
<numero>21</numero>
<issue>21</issue>
<publisher-name><![CDATA[Universidad Autónoma Metropolitana]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BROWN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Josefina]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Los debates legislativos en torno de los derechos reproductivos en Argentina]]></article-title>
<source><![CDATA[Actas]]></source>
<year></year>
<conf-name><![CDATA[VIIII Jornadas Nacionales de Historia de las MujeresCongreso Iberoamericano de Estudios de Género]]></conf-name>
<conf-date>2004</conf-date>
<conf-loc> </conf-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BROWN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Josefina]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[El impacto de la globalización en la ciudadanía de mujeres en Argentina: El caso de los derechos sexuales y reproductivos]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Confluencia Sociología]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[Mendoza ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[FCPyS, UNcuyo]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BROWN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Josefina]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Los derechos reproductivos como derechos ciudadanos: Debates, sociología, tesina de licenciatura]]></source>
<year>2001</year>
<publisher-name><![CDATA[FCPyS, UNCuyo]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CIRIZA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Alejandra]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Ciudadanía, neoliberalismo, democracia ¿En qué sentido se dice hoy ciudadanía de mujeres? Sobre las paradojas de la abstracción del cuerpo real]]></article-title>
<source><![CDATA[]]></source>
<year></year>
<conf-name><![CDATA[ Seminario Internacional Ciudadanía y democracia en tiempos de globalización neoliberal]]></conf-name>
<conf-date>3 a 5 de noviembre de 2004a</conf-date>
<conf-loc>Bogotá </conf-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CIRIZA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Alejandra]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Dimensiones de la ciudadanía de mujeres: 1985-2001, Informe final proyecto de investigación]]></source>
<year>2004</year>
<publisher-name><![CDATA[SECTyP. UNCuyo]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CIRIZA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Alejandra]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[De contratos, derechos e individuos: Problemas y encrucijadas entorno a la condición ciudadana de las mujeres]]></article-title>
<source><![CDATA[El Rodaballo]]></source>
<year>1996</year>
<month>/7</month>
<volume>3</volume>
<numero>5</numero>
<issue>5</issue>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DE BARBIERI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Teresita]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Derechos reproductivos y sexuales: Encruciadas en tiempos distintos]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Mexicana de Sociología]]></source>
<year>ene-</year>
<month>ma</month>
<day>rz</day>
<volume>62</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Investigaciones Sociales]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ELIAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Norbert]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Scotson]]></surname>
<given-names><![CDATA[John]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Os estabelecidos e os outsiders]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Jorge Zahar Editor]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FRASER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Nancy]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Política feminista en la era del reconocimiento: Una aproximación bidimensional a la justicia de género]]></source>
<year>2002</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GUTIÉRREZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ma. Alicia]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[DURAND]]></surname>
<given-names><![CDATA[Teresa]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Tras las Huellas de un porvenir incierto]]></article-title>
<collab>AAVV</collab>
<source><![CDATA[Avances en la Investigación Social en Salud Reproductiva y Sexualidad]]></source>
<year>1998</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[AEPA/CEDES/CENEP]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[JAMESON]]></surname>
<given-names><![CDATA[Frederic]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[El posmodernismo o la lógica cultural del capitalismo avanzado]]></source>
<year>1995</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Paidós]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MARSHALL]]></surname>
<given-names><![CDATA[Thomas]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[BOTTOMORE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Tom]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Ciudadanía y clase social]]></source>
<year>1998</year>
<publisher-loc><![CDATA[Madrid ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Alianza]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MÉNDEZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[Juan]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[El Acceso A La Justicia, Un Enfoque Desde Los Derechos Humanos]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[THOMPSON]]></surname>
<given-names><![CDATA[José]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Acceso a la justicia y la equidad: estudio en siete países de América Latina]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[Costa Rica ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Banco Interamericano de DesarrolloInstituto Interamericano de Derechos Humanos]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MILER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Alice]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La demanda por los derechos sexuales: III Seminario Regional, Derechos Sexuales, Derechos reproductivos, Derechos Humanos]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-name><![CDATA[CLADEM]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MILER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Alice]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Sexual but not reproductive: Exploring the junction and Disjunction of sexual and reproductive rights]]></article-title>
<source><![CDATA[Health and human Rights]]></source>
<year>2000</year>
<volume>4</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PECHENY]]></surname>
<given-names><![CDATA[Mario]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Lógicas de acción colectiva de los movimientos por los derechos sexuales: un análisis con aires abstractos de experiencias bien concretas]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[CÁCERES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Frasca]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[PECHENY]]></surname>
<given-names><![CDATA[Terto]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Ciudadanía sexual en América Latina: Abriendo el debate]]></source>
<year>2004</year>
<publisher-loc><![CDATA[Lima ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Universidad Peruana Cayetano HerediaFord Foundation]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PETRACI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Mónica]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Opinión, derechos y salud]]></source>
<year>2004</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Norma]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B26">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RAUPP RÍOS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Roger]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Notas para um direito da sexualidade democrático]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[CÁCERES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Frasca]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[PECHENY]]></surname>
<given-names><![CDATA[Terto]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Ciudadanía sexual en América Latina: Abriendo el Debate]]></source>
<year>2004</year>
<publisher-loc><![CDATA[Lima ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Universidad Peruana Cayetano HerediaFord Fundation]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B27">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ROMERO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Mariana]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[RAMOS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Silvina]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Los médicos frente a la anticoncepción y el aborto: ¿Una transición ideológica?]]></source>
<year>2001</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[CEDES]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B28">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ROSEMBERG]]></surname>
<given-names><![CDATA[Martha]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Las mujeres como sujetos... De las elecciones reproductivas a las condiciones de las mismas y los derechos que las garantizan: La libertad de tomarlas]]></article-title>
<collab>AAVV</collab>
<source><![CDATA[Nuestros cuerpos, nuestras vidas: propuestas para la promoción de los Derechos Sexuales y reproductivos]]></source>
<year>1997</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Foro por los Derechos Reproductivos]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B29">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SCAVONE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Lucila]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Introducción]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[SCAVONE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Lucila]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Género y Salud Reproductiva en América Latina]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[Caratago ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[LUR - Libro Universitario Regional]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B30">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SCAVONE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Lucila]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Anticoncepción, aborto y tecnologías conceptivas: entre la salud, la ética y los derechos]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[SCAVONE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Lucila]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Género y Salud Reproductiva en América Latina]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[Caratago ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[LUR - Libro Universitario Regional]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B31">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SEGATO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Rita]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Las estructuras elementales de la violencia: Ensayos sobre género entre la antropología, el psicoanálisis y los derechos huamanos]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Prometeo]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B32">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SEN]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[GERMAIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[CHEN]]></surname>
<given-names><![CDATA[L.C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Population Policies Reconsidered: Health, Empowerment and Rights]]></source>
<year>1994</year>
<publisher-loc><![CDATA[Boston^eMA MA]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Harvard Series on Population and International Health]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B33">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SHEPARD]]></surname>
<given-names><![CDATA[Bonnie]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The "Double discourse" on sexual and reproductve Rights in Latin America: The Chasm between Public policy and Private actions]]></article-title>
<source><![CDATA[Health and Human Rights]]></source>
<year>2000</year>
<volume>4</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B34">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TARDUCCI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Mónica]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[La Iglesia y los Encuentros Nacionales de Mujeres]]></article-title>
<source><![CDATA[Estudos Feministas]]></source>
<year>2005</year>
<volume>13</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<publisher-loc><![CDATA[Florianópolis ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B35">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TARDUCCI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Mónica]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[TAGLIAFIERO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Bárbara]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Iglesia católica: Argentina ni diversa ni laica]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Política y cultura]]></source>
<year>2004</year>
<numero>21</numero>
<issue>21</issue>
<publisher-name><![CDATA[Universidad Autónoma Metropolitana]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B36">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[YUVAL-DAVIS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Nira]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Mujeres, Ciudadanía y Diferencia]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[HOLA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Eugenia]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[PORTUGAL]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ana María]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La ciudadanía a debate]]></source>
<year>1997</year>
<volume>25</volume>
<publisher-loc><![CDATA[Santiago de Chile ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Isis Internacional]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
