<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-4014</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Estudos Avançados]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Estud. av.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-4014</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Estudos Avançados da Universidade de São Paulo]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-40142013000100020</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-40142013000100020</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Portella, intelectual do nosso tempo (e de outros tempos)]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Mota]]></surname>
<given-names><![CDATA[Carlos Guilherme]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
<xref ref-type="aff" rid="A02"/>
<xref ref-type="aff" rid="A03"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade de São Paulo  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
<country>Brazil</country>
</aff>
<aff id="A02">
<institution><![CDATA[,Universidade de São Paulo Instituto de Estudos Avançados ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
<country>Brazil</country>
</aff>
<aff id="A03">
<institution><![CDATA[,Universidade Presbiteriana Mackenzie  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
<country>Brazil</country>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2013</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2013</year>
</pub-date>
<volume>27</volume>
<numero>77</numero>
<fpage>281</fpage>
<lpage>298</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-40142013000100020&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-40142013000100020&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-40142013000100020&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[Estudo do perfil biobibliográfico do crítico, professor e ensaísta Eduardo Portella, um dos principais intelectuais do Brasil contemporâneo. O artigo detém-se na análise de sua formação, acompanhando a trajetória do intelectual público (escritor, publicista, administrador cultural) desde os tempos de estudante na Faculdade de Direito em Recife, depois em sua estada na Europa (na Espanha, mais demoradamente, quando estudou com os mestres da Escola de Madri Bousõno, Zubiri, Marías) e, finalmente, no Rio de Janeiro, onde reside e desenvolve as atividades de escritor e homem de cultura. Tendo exercido as funções de professor de Teoria Literária na Universidade Federal do Rio de Janeiro (na qual é professor emérito), ocupou também altos postos em instituições e atividades culturais no Brasil e no exterior, como o Ministério de Educação e Cultura, em Brasília, a presidência da Fundação Biblioteca Nacional, no Rio de Janeiro, e a direção da Unesco, em Paris. Fundou no Rio de Janeiro o Colégio do Brasil e criou, há 50 anos, a revista tempo Brasileiro, uma das mais prestigiosas do país. É autor de várias obras, entre elas a série Dimensões (em quatro volumes); o intelectual e o poder; Vanguarda e cultura de massa; literatura e realidade nacional; teoria da comunicação literária; teoria literária, fundamento da investigação literária e homem, cidade, natureza, além de importantes ensaios. Pertence a diversas instituições culturais e, desde 1981, é membro da Academia Brasileira de Letras.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[This essay is a study of the biobibliographic profile of the critic, professor and essayist Eduardo Portella, a leading intellectual of contemporary Brazil. It analyzes his early development and follows his path as a public intellectual (writer, publicist, cultural manager) from his years as a Law School student in Recife to his sojourn in Europe (particularly in Spain, where studied with Bousõno, Zubiri, and Marías, masters of the School of Madrid) and, finally, to Rio de Janeiro, where he now lives and works as a writer and man of culture. Portella was professor of Literary Theory at the Federal University of Rio de Janeiro (where he is Professor Emeritus), and also held senior positions in cultural activities and institutions in Brazil and abroad, including the Ministry of Education and Culture, in Brasilia, the presidency of the National Library Foundation, in Rio de Janeiro, and the direction of Unesco, in Paris. Portella founded the Colégio do Brasil in Rio de Janeiro, and, 50 years ago, launched tempo Brasileiro, one of the country's most prestigious journals. Portella is the author of several works, including the 4-volume series Dimensões; o intelectual e o poder; Vanguarda e cultura de massa; literatura e realidade nacional; teoria da comunicação literária; teoria literária, Fundamento da investigação literária and homem, cidade, natureza, in addition to many significant essays. He is a member of various cultural institutions and, since 1981, of the Brazilian Academy of Letters.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Teoria literária]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Ensaio]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[História da cultura]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Cultura brasileira]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Educação]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Escola de Madri]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Academia Brasileira de Letras]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Literatura]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Modernidade]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Cultura de massa]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Vinicius de Morais]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Sérgio Milliet]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Literary theory]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Essay]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[History of culture]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Brazilian culture]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Education]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[School of Madrid]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Brazilian Academy of Arts]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Literature]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Modernity]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Mass culture]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Vinicius de Morais]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Sérgio Milliet]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>CULTURA E LITERATURA </b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="not01a"></a><b>Portella, intelectual do nosso tempo (e de outros tempos)<a href="#not01"><sup>1</sup></a></b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Carlos Guilherme Mota </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Historiador. Professor em&eacute;rito da Faculdade de Filosofia, Letras e Ci&ecirc;ncias Humanas. Ex-diretor e professor honor&aacute;rio do Instituto de Estudos Avan&ccedil;ados da USP. Professor titular de Hist&oacute;ria da Cultura na Universidade Presbiteriana Mackenzie. @ - <a href="mailto:cgsmota@terra.com.br">cgsmota@terra.com.br</a> </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>RESUMO</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Estudo do perfil biobibliogr&aacute;fico do cr&iacute;tico, professor e ensa&iacute;sta Eduardo Portella, um dos principais intelectuais do Brasil contempor&acirc;neo. O artigo det&eacute;m-se na an&aacute;lise de sua forma&ccedil;&atilde;o, acompanhando a trajet&oacute;ria do <i>intelectual p&uacute;blico </i>(escritor, publicista, administrador cultural) desde os tempos de estudante na Faculdade de Direito em Recife, depois em sua estada na Europa (na Espanha, mais demoradamente, quando estudou com os mestres da Escola de Madri Bous&otilde;no, Zubiri, Mar&iacute;as) e, finalmente, no Rio de Janeiro, onde reside e desenvolve as atividades de escritor e homem de cultura. Tendo exercido as fun&ccedil;&otilde;es de professor de Teoria Liter&aacute;ria na Universidade Federal do Rio de Janeiro (na qual &eacute; professor em&eacute;rito), ocupou tamb&eacute;m altos postos em institui&ccedil;&otilde;es e atividades culturais no Brasil e no exterior, como o Minist&eacute;rio de Educa&ccedil;&atilde;o e Cultura, em Bras&iacute;lia, a presid&ecirc;ncia da Funda&ccedil;&atilde;o Biblioteca Nacional, no Rio de Janeiro, e a dire&ccedil;&atilde;o da Unesco, em Paris. Fundou no Rio de Janeiro o Col&eacute;gio do Brasil e criou, h&aacute; 50 anos, a <i>revista tempo Brasileiro</i>, uma das mais prestigiosas do pa&iacute;s. &Eacute; autor de v&aacute;rias obras, entre elas a s&eacute;rie <i>Dimens&otilde;es</i> (em quatro volumes); <i>o intelectual e  o poder; Vanguarda e cultura de massa; literatura e realidade nacional; teoria da comunica&ccedil;&atilde;o liter&aacute;ria; teoria liter&aacute;ria, fundamento da investiga&ccedil;&atilde;o liter&aacute;ria </i>e <i>homem, cidade, natureza</i>, al&eacute;m de importantes ensaios. Pertence a diversas institui&ccedil;&otilde;es culturais e, desde 1981, &eacute; membro da Academia Brasileira de Letras. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Palavras-chave: </b> Teoria liter&aacute;ria, Ensaio, Hist&oacute;ria da cultura, Cultura brasileira, Educa&ccedil;&atilde;o, Escola de Madri, Academia Brasileira de Letras, Literatura, Modernidade, Cultura de massa, Vinicius de Morais, S&eacute;rgio Milliet. </font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">This essay is a study of the biobibliographic profile of the critic, professor and essayist Eduardo Portella, a leading intellectual of contemporary Brazil. It analyzes his early development and follows his path as a <i>public intellectual</i> (writer, publicist, cultural manager) from his years as a Law School student in Recife to his sojourn in Europe (particularly in Spain, where studied with Bous&otilde;no, Zubiri, and Mar&iacute;as, masters of the School of Madrid) and, finally, to Rio de Janeiro, where he now lives and works as a writer and man of culture. Portella was professor of Literary Theory at the Federal University of Rio de Janeiro (where he is Professor Emeritus), and also held senior positions in cultural activities and institutions in Brazil and abroad, including the Ministry of Education and Culture, in Brasilia, the presidency of the National Library Foundation, in Rio de Janeiro, and the direction of Unesco, in Paris. Portella founded the Col&eacute;gio do Brasil in Rio de Janeiro, and, 50 years ago, launched <i>tempo Brasileiro</i>, one of the country's most prestigious journals. Portella is the author of several works, including the 4-volume series <i>Dimens&otilde;es; o intelectual e o poder; Vanguarda e cultura de massa; literatura e realidade nacional; teoria da comunica&ccedil;&atilde;o liter&aacute;ria; teoria liter&aacute;ria, Fundamento da investiga&ccedil;&atilde;o liter&aacute;ria</i> and <i>homem, cidade, natureza</i>, in addition to many significant essays. He is a member of various cultural institutions and, since 1981, of the Brazilian Academy of Letters. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Keywords: </b> Literary theory, Essay, History of culture, Brazilian culture, Education; School of Madrid, Brazilian Academy of Arts, Literature, Modernity, Mass culture, Vinicius de Morais, S&eacute;rgio Milliet. </font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Sua biografia por certo se presta a controv&eacute;rsias, pois desde suas simpatias a algumas ideias tropicalizantes de Gilberto Freyre e, mais tarde, de Jorge e James Amado,<a name="not02a"></a><a href="#not02"><sup>2</sup></a> a atua&ccedil;&atilde;o (l&uacute;cida e firme, de resto) no governo Figueiredo, mas sobretudo uma constante repostura&ccedil;&atilde;o anticonvencional para pensar o Brasil, colocam-no distante das chaves conhecidas e esquemas estabelecidos na desencontrada ordem cultural brasileira. Inquieto em tempo integral, Portella tornou-se um dos cr&iacute;ticos mais consistentes da literatura entendida <i>apenas</i> como express&atilde;o da sociedade, um intelectual em movimento constante, que n&atilde;o se deixa emoldurar ou aprisionar como personagem de um quadro que ainda n&atilde;o est&aacute; pintado. Ele &eacute; uma figura, ou melhor, um tipo-ideal de nossos tempos plurais.<a name="not03a"></a><a href="#not03"><sup>3</sup></a> Tempos brasileiros. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Alguns de seus interlocutores e companheiros de of&iacute;cio j&aacute; delinearam as linhas gerais de sua forma&ccedil;&atilde;o e de seu percurso, como Barbara Freitag, Carlos Sep&uacute;lveda, Leodeg&aacute;rio de Azevedo Filho, Sergio Paulo Rouanet, Eduardo Prado Coelho, Dom&iacute;cio Proen&ccedil;a Filho, Ivan Junqueira, Marco Lucchesi, M&aacute;rcio Tavares D'Amaral. Depoimentos sobre sua personalidade os conterr&acirc;neos baianos Jorge e James Amado j&aacute; o fizeram. De sua gera&ccedil;&atilde;o e dos tempos de Recife, o pernambucano Vamireh Chacon, historiador e cientista pol&iacute;tico, produziu o belo ensaio sobre sua forma&ccedil;&atilde;o e influ&ecirc;ncias intelectuais, sob o t&iacute;tulo <i>Eduardo Portella: uma proposta geracional </i>(cf. Nejar et al., 1985, p.173-7). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Mais tarde, Trist&atilde;o de Athayde, que praticamente o lan&ccedil;ara no seu famoso artigo "Cr&iacute;tico ao Norte", ao comentar a sa&iacute;da de Portella da pasta da Educa&ccedil;&atilde;o e Cultura, substitu&iacute;do por um militar, definiu-o em seu artigo "Queda para cima" como "um intelectual da mais alta linhagem":  o "caso Eduardo Portella entrou para a hist&oacute;ria do humanismo brasileiro" (Trist&atilde;o de Athayde, 1985, p.154). Com efeito. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Paris: viagem al&eacute;m do horizonte conhecido </b></font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote>       <p>"Chamo experi&ecirc;ncia uma viagem ao t&eacute;rmino do poss&iacute;vel do homem. Cada um pode n&atilde;o fazer esta viagem, mas, se ele a faz, isso sup&otilde;e negar as autoridades, os valores  existentes, que limitam o poss&iacute;vel." </p>       <p align="right">(Marcel Bataillon, "Cr&iacute;tica da servid&atilde;o dogm&aacute;tica" &#91;1992, p.15&#93;)</p> </blockquote></font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Complexa, intensa, humanista, algo descont&iacute;nua &eacute; a forma&ccedil;&atilde;o intelectual de Portella. Pois ao longo de sua vida colheu e cultiva com intensidade experi&ecirc;ncias m&uacute;ltiplas, ideias e o conv&iacute;vio intelectual com pessoas e "escolas" de diferentes quadrantes, com invej&aacute;vel e sempre renovada mem&oacute;ria de cidades em que viveu, de escritores e artistas, valores ou delicadas percep&ccedil;&otilde;es, que hoje recolhe e sedimenta na Praia do Flamengo, 332, na cidade do Rio de Janeiro. Onde, na companhia de sua mulher e colaboradora C&eacute;lia Maria Portella, e da filha atenta, Mariana, o professor escreve, l&ecirc;, conversa ao telefone (ainda mais que Drummond conversava) e ouve cl&aacute;ssicos da m&uacute;sica. Dentre os quais o not&aacute;vel Paulinho da Viola, provocando em alguns de seus amigos, ortodoxos ou desatentos do ponto de vista musical, revis&atilde;o da pr&oacute;pria no&ccedil;&atilde;o do que seja um "cl&aacute;ssico"... </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Cidad&atilde;o do mundo Portella &eacute;. Pois registra em sua biografia as marcas existenciais, inspira&ccedil;&otilde;es e ideias colhidas ao longo da jornada, como as do complexo mestre Bataillon, em Paris, de quem, na flor de seus 22 anos, ouviu aulas no Coll&egrave;ge de France. Com o fil&oacute;logo e fil&oacute;sofo aprendeu que "os pressupostos dogm&aacute;ticos deram limites indevidos &agrave; experi&ecirc;ncia: aquele que j&aacute; sabe n&atilde;o pode ir al&eacute;m de um horizonte conhecido"... (Bataillon, 1992, p.11). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Com tal impulso, o jovem Eduardo se tornaria um dos mais expressivos <i>intelectuais p&uacute;blicos</i><a name="not04a"></a><a href="#not04"><sup>4</sup></a> do pa&iacute;s. Voltemos um pouco &agrave; sua biografia. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nascido em Salvador, Bahia, no dia 8 de outubro de 1932, l&aacute; permaneceu at&eacute; os 15 anos. O pai espanhol, Enrique Portella, era comerciante, e sua m&atilde;e, brasileira, Maria Diva Mattos Portella, foi educadora durante v&aacute;rios anos. Na Bahia, seu curso secund&aacute;rio foi iniciado em sua cidade natal, prosseguido em Feira de Santana e completado no Recife, Pernambuco, para onde foi levado pelas m&atilde;os de um tio, Jo&atilde;o de Oliveira Mattos. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Recife, com denso passado hist&oacute;rico, capital cultural do Nordeste, constitu&iacute;a um centro urbano vivo, s&oacute;lido, com tra&ccedil;os cosmopolitas, onde ainda se evocava a presen&ccedil;a e a expuls&atilde;o dos holandeses, o papel do Semin&aacute;rio de Olinda do bispo ilustrado Azeredo Coutinho, a Revolu&ccedil;&atilde;o de 1817 e a Confedera&ccedil;&atilde;o do Equador de 1824, a Revolu&ccedil;&atilde;o Praieira de 1848... Naquela urbe, em alta tens&atilde;o, produziram-se reflex&otilde;es e obras que veiculavam interpreta&ccedil;&otilde;es novas e candentes sobre nossas realidades, sobretudo as da capital pernambucana, de Frei Caneca a Tobias Barreto e Joaquim Nabuco, e de Oliveira Lima a Gilberto Freyre. E muita poesia, de Manuel Bandeira a Jo&atilde;o Cabral de Mello Neto. Pois foi naquele universo que se formou a imagina&ccedil;&atilde;o de Portella, um "baiano pernambucano". </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Alguns intelectuais pernambucanos que migraram para o Rio ou Paris, como Manuel Bandeira e C&iacute;cero Dias, jamais cortaram suas ra&iacute;zes pernambucanas, &agrave; semelhan&ccedil;a do que se passou com o mineiro Carlos Drummond no Rio, em rela&ccedil;&atilde;o a Minas Gerais. Ademais, Recife polarizava outros centros urbanos do Nordeste, de Natal e Fortaleza a Salvador. Intelectuais como Jos&eacute; Am&eacute;rico, Rachel de Queir&oacute;s e Lu&iacute;s da C&acirc;mara Cascudo eram vistos com frequ&ecirc;ncia nas ruas e livrarias recifenses. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Recife foi a cidade na qual o jovem Eduardo se fixaria, ao contr&aacute;rio de muitos outros intelectuais nordestinos de seu grupo-gera&ccedil;&atilde;o que ent&atilde;o migraram para  o Sul, atra&iacute;dos pela vida na capital da Rep&uacute;blica (como mais tarde ocorreria ap&oacute;s a cria&ccedil;&atilde;o de Bras&iacute;lia). Ao lado do Rio de Janeiro, Recife era o centro urbano brasileiro para o qual conflu&iacute;am os melhores contatos internacionais, que vinham adensar e dar publicidade &agrave;s intensas e inovadoras reflex&otilde;es sobre a identidade do pa&iacute;s. Ah! a "identidade nacional"! Confirmam o fato a produ&ccedil;&atilde;o variada e a enorme divulga&ccedil;&atilde;o da obra de Gilberto Freyre no pa&iacute;s e no exterior, fen&ocirc;meno sem paralelo no Brasil, sequer compar&aacute;vel com a divulga&ccedil;&atilde;o - &agrave;quela altura - das obras de Jos&eacute; Am&eacute;rico, Jos&eacute; Lins do R&ecirc;go, Graciliano Ramos, e mesmo de Rachel de Queir&oacute;s e Jorge Amado. Ou, um pouco mais tarde, quase de sua gera&ccedil;&atilde;o, Ariano Suassuna, nascido em 1927, mas em Jo&atilde;o Pessoa... </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A forma&ccedil;&atilde;o de Portella em Recife deu-se no per&iacute;odo de 1949 a 1951, quando estudou na Faculdade de Direito, sede da tradicional Escola de Direito. O clima intelectual liberal o contagiou, com discuss&otilde;es e propostas do regionalismo nordestino, animado pelo prestigioso autor de <i>Casa grande &amp; senzala</i>, tudo contrastando com o que se produzia no eixo Rio-S&atilde;o Paulo. Aluno ainda no Curso de Ci&ecirc;ncias Jur&iacute;dicas e Sociais, Portella j&aacute; escrevia cr&iacute;ticas na imprensa, tornando-se colaborador regular no <i>Di&aacute;rio de Pernambuco</i>, levado por Mauro Mota. Na comunidade cultural recifense, centralizada pela figura de Freyre, Portella cai nas gra&ccedil;as do soci&oacute;logo, que o incentiva para escrever na imprensa e logo o apadrinhar&aacute; em seu primeiro livro, assinando  o pref&aacute;cio.<a name="not05a"></a><a href="#not05"><sup>5</sup></a> </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Tra&ccedil;o marcante desde o in&iacute;cio de sua vida como cr&iacute;tico e escritor foi a busca da interlocu&ccedil;&atilde;o com outros intelectuais de seu tempo, dentro e fora do pa&iacute;s. Depois de formado, o novo horizonte vislumbrado foi naturalmente a Europa. Em 1952, partiu para Paris e depois Roma, onde circulou por alguns cursos universit&aacute;rios livres, incluindo as aulas de literatura italiana de Giuseppe Ungaretti. Naquele momento de reconstru&ccedil;&atilde;o do p&oacute;s-guerra, ideias e projetos fervilhavam por todo lado, descortinando insuspeitados horizontes para o jovem provinciano. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O existencialismo e a postura intelectual de Sartre sideram-no, mais que as ideias e textos de Heidegger, de quem n&atilde;o obstante Portella ser&aacute; o primeiro a divulgar as obras no Brasil. Ainda em Paris, al&eacute;m das complexas aulas de literatura ministradas por Bataillon no Coll&egrave;ge de France e na Sorbonne,<a name="not06a"></a><a href="#not06"><sup>6</sup></a> sua rela&ccedil;&atilde;o mais intensa no campo das ideias seria com Sartre, que o inspira teoricamente naquele momento e, anos depois, na cria&ccedil;&atilde;o de uma publica&ccedil;&atilde;o semelhante a <i>les temps modernes</i> no Rio de Janeiro. Sartre e Simone de Beauvoir viriam ao Brasil por sua iniciativa. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Viver em Madri </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Ainda naquele ano de 1952, Portella parte para Madri, cidade que marcar&aacute; sua vida e sua forma&ccedil;&atilde;o, tanto quanto Recife. A partir da capital espanhola, mergulha no universo cultural ibero-americano. Com efeito, a estada em terra espanhola no per&iacute;odo de 1952 at&eacute; 1955 permitiu-lhe compreender nossas ra&iacute;zes ib&eacute;ricas sob nova luz e, ao mesmo tempo, construir um novo ponto de vista sobre a Europa, sobre a literatura, a filosofia, o mundo. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Na capital espanhola, estuda letras e filosofia com mestres referenciais como D&aacute;maso Alonso, Xavier Zubiri, Carlos Bouso&ntilde;o ("poesia &eacute; comunica&ccedil;&atilde;o") e Juli&aacute;n Mar&iacute;as. Seu mestre D&aacute;maso ajuda-o a distanciar-se do impressionismo e do achismo: com ele Eduardo se inicia no aprendizado de m&eacute;todos e t&eacute;cnicas para analisar obras liter&aacute;rias, sobretudo as de poesia, aprimorando seu conceito de estil&iacute;stica. J&aacute; mais bem instrumentado, enfrenta a leitura de cl&aacute;ssicos como Garcilazo de la Vega e San Juan de la Cruz, exercitando-se no mundo dos sintagmas anal&iacute;ticos e dos sintagmas sint&aacute;ticos, e da&iacute; por diante. Uma refer&ecirc;ncia deveras importante, v&ecirc;-se ainda hoje, a obra de D&aacute;maso Alonso (s. d.), <i>Poes&iacute;a Espa&ntilde;ola (Ensayo de m&eacute;todos y l&iacute;mites Estil&iacute;sticos)</i>. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Por sua vez, Mar&iacute;as teve papel importante na forma&ccedil;&atilde;o de Portella, at&eacute; porque foi por seu interm&eacute;dio que ele se introduziu no mundo de Jos&eacute; Ortega y Gasset, uma das maiores figuras da constela&ccedil;&atilde;o cultural e pol&iacute;tica espanhola. Mas foi o mestre Xavier Zubiri quem o levou a aprofundar seus estudos e reflex&otilde;es no mundo da metaf&iacute;sica ("inteligir e sentir n&atilde;o s&oacute; n&atilde;o se op&otilde;em, mas, apesar de sua essencial irredutibilidade, constituem uma s&oacute; estrutura").<a name="not07a"></a><a href="#not07"><sup>7</sup></a> Al&eacute;m da literatura, a filosofia ser&aacute; doravante outro campo permanente de suas indaga&ccedil;&otilde;es, talvez com menos metaf&iacute;sica e crescente inquietude existencial hist&oacute;rico-concreta...O tempo, como por vezes acontece, ajuda a depurar excessos. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Sua inquietude algo juvenil levou-o a procurar, al&eacute;m de professores, alguns escritores em evid&ecirc;ncia, que lhe agu&ccedil;am o interesse pelo of&iacute;cio de escrever. Cada vez mais a literatura despontava como seu campo dileto. Com efeito, em 1953 e 1954 encontra-se o jovem em Madri batendo &agrave; porta dos not&aacute;veis escritores Pio Baroja e Azorin, al&eacute;m de tr&ecirc;s detentores do Pr&ecirc;mio Nobel da Literatura: Camilo Jos&eacute; Cela, Vicente Aleixandre e, mais idoso, Jacinto Benavente. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">N&atilde;o fazia parte da tradi&ccedil;&atilde;o dominante no Brasil a ida de estudantes e pesquisadores para a Espanha. Os principais centros procurados no exterior sempre foram Paris, Londres e Berlim. S&oacute; mais tarde os Estados Unidos despontaram como centro cultural de interesse para jovens brasileiros, para onde se dirigiram Gilberto Freyre, An&iacute;sio Teixeira, Monteiro Lobato, Viana Moog, &Eacute;rico Ver&iacute;ssimo, Afr&acirc;nio Coutinho... </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Portella como que "descobre" a rota alternativa espanhola no fluxo das rela&ccedil;&otilde;es Brasil/Europa, por conta talvez de seus ancestrais paternos espanh&oacute;is. A cultura espanhola o chama e atrai, do mesmo modo que Paris siderou sucessivas gera&ccedil;&otilde;es de intelectuais brasileiros desde o s&eacute;culo XIX. Vale observar, todavia, que <i>a Escola de madri</i> se destacava no cen&aacute;rio internacional como importante vanguarda n&atilde;o apenas na filosofia, muito sintonizada com o que se produzia na Alemanha e na Fran&ccedil;a. Em Madri, Ortega y Gasset polarizava uma brilhante constela&ccedil;&atilde;o intelectual e pol&iacute;tica, da qual era seu pensador maior. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Madri era forte sobretudo nos estudos liter&aacute;rios. Como observou Carlos Sep&uacute;lveda (2003, p.27), na biografia sobre o cr&iacute;tico e ensa&iacute;sta brasileiro: </font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote> &Eacute; preciso, no entanto, ressaltar que a Escola de Madri praticava ent&atilde;o um dos mais avan&ccedil;ados debates intelectuais do p&oacute;s-guerra e divulgava, na &aacute;rea da Teoria Liter&aacute;ria  e da Estil&iacute;stica, o di&aacute;logo herdado diretamente da tradi&ccedil;&atilde;o da lingu&iacute;stica de Ferdinand de Saussure e de Karl Vossler, atrav&eacute;s de cr&iacute;ticos como Leo Spitzer e Charles Bally. </blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Sobre Ortega, muito presente na forma&ccedil;&atilde;o de Portella, lembra Sep&uacute;lveda: "Na filosofia, ainda brilhava inc&oacute;lume, a chama infatig&aacute;vel do mais brilhante pensador espanhol do s&eacute;culo XX: Don Jos&eacute; Ortega y Gasset" (ibidem). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O autor da biografia intelectual de Portella, que faz notar a presen&ccedil;a de Heidegger e Sartre no debate filos&oacute;fico espanhol, comenta:</font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote> N&atilde;o era somente nova, mas em muitos aspectos fortemente combativa, no quadro do franquismo de ent&atilde;o. N&atilde;o era, certamente, um debate filos&oacute;fico rigorosamente acad&ecirc;mico e sistem&aacute;tico, mas antes um ensa&iacute;smo combativo e fascinante, num momento raro em que a lucidez do fil&oacute;sofo harmonizava-se com a compreens&atilde;o popular. Um momento em que a cortesia do fil&oacute;sofo era a clareza. Vivia-se, em grande parte, a heran&ccedil;a da "gera&ccedil;&atilde;o de 27" (Garc&iacute;a Lorca, Guill&eacute;n, Salinas, Alberti, Bu&ntilde;uel) ou de seus prenunciadores (Juan Ramon Jimenez, Machado, Unamuno, Ortega). Embora exilados ou mortos, esses nomes circulavam com suas id&eacute;ias no meio intelectual, at&eacute; porque, na Espanha, eles eram voz que ditava a esperan&ccedil;a. (ibidem) </blockquote> </font>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Portella, ensa&iacute;sta (e) cr&iacute;tico </b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O ensa&iacute;smo combativo e o vigor da cr&iacute;tica liter&aacute;ria de Portella, duas de suas caracter&iacute;sticas marcantes, v&ecirc;m dessas filia&ccedil;&otilde;es multigeracionais e desse clima. Trata-se de ensa&iacute;smo combativo e respirado o seu, solidamente baseado na cr&iacute;tica, instrumentado na estil&iacute;stica e na percep&ccedil;&atilde;o da import&acirc;ncia do aparato hist&oacute;rico-filol&oacute;gico para a an&aacute;lise liter&aacute;ria. Naquele per&iacute;odo, absorveu ele tudo o que pode haurir em fontes e mestres, do que de melhor havia na Fran&ccedil;a e It&aacute;lia. E que em seguida, ainda jovem, soube aprimorar-se na Espanha, ora somando, ora confrontando teorias, m&eacute;todos, estilos para criar o seu pr&oacute;prio, posteriormente. Mais adiante, em seguida &agrave; instrumenta&ccedil;&atilde;o na filologia, em seus caminhos pela escrita - ou melhor, pela linguagem - recorrer&aacute; &agrave; hermen&ecirc;utica, instrumento essencial para adensamento e rigor da consci&ecirc;ncia comunicativa. N&atilde;o por acaso Portella &eacute; um dos inovadores no campo da comunica&ccedil;&atilde;o liter&aacute;ria no Brasil. No trajeto, o encontro com a Escola de Frankfurt.<a name="not08a"></a><a href="#not08"><sup>8</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O conhecido artigo de 1958 de Trist&atilde;o de Ata&iacute;de, sobre o primeiro volume de uma s&eacute;rie de volumes sob o t&iacute;tulo <i>Dimens&otilde;es,</i> editado pela Jos&eacute; Olympio, se significou enorme est&iacute;mulo, tamb&eacute;m acarretou grave responsabilidade ao novo cr&iacute;tico. Pois o conhecido e severo escritor colocou o novato de 25 anos em patamar muito alto: </font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote> Um jovem cr&iacute;tico como Eduardo Portella, que publica aos vinte e poucos anos o primeiro volume de uma s&eacute;rie de Dimens&otilde;es, em que se coloca como ela mais atual da cadeia que j&aacute; os teve t&atilde;o ilustres como um Silvio Romero, um Jos&eacute; Ver&iacute;ssimo, um Araripe J&uacute;nior, um Jo&atilde;o Ribeiro, um Ronald de	 Carvalho, um Agripino Grieco, umS&eacute;rgio Milliet, um &Aacute;lvaro Lins, um Afr&acirc;nio Coutinho, e com eles j&aacute; pode ombrear de sa&iacute;da - &eacute; sinal de que, se em 1928 pudemos exclamar "Romancista ao Norte"  &#91;sobre <i>Bagaceira</i>, de Jos&eacute; Am&eacute;rico&#93;, trinta anos mais tarde podemos repetir com alegria: cr&iacute;tico ao norte! (Nejar et al., 1985, p.17) </blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Com o tempo, a continuidade do vigor e a crescente acuidade de Portella como ensa&iacute;sta permitiram-lhe aprofundar o pr&oacute;prio<i> conceito de ensaio</i>, como se constata em texto de sua autoria escrito em 2000, "O ensaio como ensaio". N&atilde;o por acaso um de seus melhores ensaios, focalizando justamente...o ensa&iacute;smo: </font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote> O ensaio foi sempre um discurso diferente, que se atira ou se precipita, sem o menor receio, sobre rupturas e interst&iacute;cios do sistema.. o ensaio &eacute; ele mesmo uma fronteira, e se sente muito a gosto nos desempenhos interdisciplinares. &#91;...&#93; De tal modo que, cercado e quase subjugado pela press&atilde;o formalista e normativa, exacerbada sob a &eacute;gide de metodologias mais ou menos r&iacute;gidas, mesmo a&iacute;, ele se reafirma o seu tra&ccedil;o fronteiri&ccedil;o e exp&otilde;e seu rosto crispado. A sua imprevisibilidade decorre desse dinamismo cong&ecirc;nito. A vivacidade do imprevis&iacute;vel s&oacute; &eacute; proporcional &agrave; lassid&atilde;o do ociosamente previsto. O ensaio se fortalece na interlocu&ccedil;&atilde;o expl&iacute;cita ou impl&iacute;cita. (Portella, 2000a)<a name="not09a"></a><a href="#not09"><sup>9</sup></a> </blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nesse texto encontram-se algumas das melhores p&aacute;ginas de Eduardo Portella, com formula&ccedil;&otilde;es que convidam o leitor &agrave; medita&ccedil;&atilde;o tranquila, levando-o &agrave;s profundezas da <i>escrita</i>, sobretudo dos &iacute;nvios caminhos que vem ela trilhando nestas primeiras d&eacute;cadas do s&eacute;culo XXI: </font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote> O ensaio convive com o fracasso, sem deixar transparecer o m&iacute;nimo temor e a m&iacute;nima resigna&ccedil;&atilde;o. Nesse estranho sentido o ensaio &eacute; talvez uma op&ccedil;&atilde;o revolucion&aacute;ria, mas que conseguiu se desfazer do terror. J&aacute; conseguira desfazer-se do conformismo burocr&aacute;tico, esse v&iacute;rus incur&aacute;vel dos g&ecirc;neros liter&aacute;rios. Pedir ao ensaio que seja sist&ecirc;mico corresponde a pedir-lhe que deixe de ser ensaio. &Eacute; antes de mais nada ignorar  o seu vinco, a sua fisionomia m&uacute;ltipla e inconfund&iacute;vel; conturbada, por vezes, na voragem da demonstra&ccedil;&atilde;o e da desconstru&ccedil;&atilde;o. (ibidem)<a name="not10a"></a><a href="#not10"><sup>10</sup></a> </blockquote> </font>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Portella e Milliet: aproxima&ccedil;&otilde;es </b></font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p>"Eduardo Portella, em Dimens&otilde;es I, d&aacute;-nos uma amostra do seu talento, de seu bom gosto, de sua maneira elegante de ventilar os aspectos mais complexos da literatura. Sem ret&oacute;rica, com simplicidade e clareza, interpreta, elucida, aprecia, evitando julgar em definitivo. Sens&iacute;vel, fala com a mesma penetra&ccedil;&atilde;o de um poeta como de um romancista. L&ecirc;-lo &eacute; um prazer. Quero apontar o novo cr&iacute;tico como um dos mais capazes e respeit&aacute;veis entre nossos cr&iacute;ticos em atividade." </p>       <p align="right">(S&eacute;rgio Milliet (1959), na "orelha" de Dimens&otilde;es, II) </p> </blockquote></font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Tal defini&ccedil;&atilde;o de ensaio permite-nos derivar um pouco, para entender-se o estar-no-mundo de seu autor na atualidade, o pr&oacute;prio cr&iacute;tico, j&aacute; agora consagrado. Nas p&aacute;ginas do ensaio, de certo modo autobiogr&aacute;ficas, chama a aten&ccedil;&atilde;o do leitor, mais do que outras de sua autoria no mesmo diapas&atilde;o, sua afinidade com a vis&atilde;o de mundo, de cultura e de cr&iacute;tica do escritor paulistano S&eacute;rgio Milliet da Costa e Silva (18981966), a despeito da diferen&ccedil;a geracional. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Milliet, um dos principais cr&iacute;ticos e ensa&iacute;stas de nossa hist&oacute;ria liter&aacute;ria e da cultura, participou da Semana de Arte Moderna e mais tarde, amigo e interlocutor preferido de M&aacute;rio de Andrade, faria um balan&ccedil;o severo, por&eacute;m sereno do Movimento Modernista, como o pr&oacute;prio M&aacute;rio o fez. Milliet foi a um s&oacute; tempo modernista e cr&iacute;tico do modernismo, como se constata em v&aacute;rias p&aacute;ginas dos dez volumes de seu <i>Di&aacute;rio cr&iacute;tico</i>, publicado com perfeito estudo introdut&oacute;rio de Antonio Candido. Estudou e trabalhou na Su&iacute;&ccedil;a, na Fran&ccedil;a e em S&atilde;o Paulo, foi amigo de Malraux, Romain Rolland, Cendrars, M&aacute;rio, Tarsila, Brecheret, Drummond, Bandeira, An&iacute;bal Machado, Lygia Fagundes Telles, Rebolo, Lu&iacute;s Martins e, mais tarde, de Jo&atilde;o Ant&ocirc;nio - para evocarmos alguns  nomes apenas. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Eduardo Portella o conheceu, mas n&atilde;o o frequentou, como frequentou pouco a intelectualidade paulistana, imerso que estava no universo carioca.<a name="not11a"></a><a href="#not11"><sup>11</sup></a> Para o bem e para o mal, seus contatos com o mundo n&atilde;o passavam por S&atilde;o Paulo. O fato &eacute; que Milliet, tamb&eacute;m cr&iacute;tico, atuou generosamente como homem-ponte entre v&aacute;rias gera&ccedil;&otilde;es, com sua mente viajada e interdisciplinar, como Portella. Cultivava ceticismo bem calibrado e amadurecido, sempre sob a inspira&ccedil;&atilde;o de Montaigne (como Portella), e um pouco menos, de Gide, Cendrars, P&eacute;guy, Apollinaire. E, menos ainda, de Claudel e poucos outros...<a name="not12a"></a><a href="#not12"><sup>12</sup></a> </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Milliet foi historiador, cr&iacute;tico, administrador cultural, cronista do jornal <i>o Estado de s. Paulo</i>, tradutor, ensa&iacute;sta, poeta, historiador. <i>Escritor</i>, enfim. O mais paulistano e cosmopolita de todas as gera&ccedil;&otilde;es, Milliet foi discreto cidad&atilde;o do mundo, popular sem ser populista, erudito sem ser pedante, um "homem ponte" entre sua gera&ccedil;&atilde;o e os mais novos (os da gera&ccedil;&atilde;o de 45, a dos "chatoboys", dos "nov&iacute;ssimos" e as subsequentes). E "ponte" tamb&eacute;m entre a Europa, os Estados Unidos e n&oacute;s. Organizador de Bienais, foi ainda professor, ali&aacute;s um dos fundadores da Escola Livre de Sociologia e Pol&iacute;tica, e nos anos 1940, lecionou Hist&oacute;ria da Arte na Universidade Mackenzie. Milliet participou da cria&ccedil;&atilde;o da Universidade de S&atilde;o Paulo (USP), por&eacute;m, estranhamente, dela n&atilde;o foi professor, nem deixou assistentes e sucessores E foi tamb&eacute;m, durante breve per&iacute;odo, ligado &agrave; Unesco. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No texto conceitual sobre ensaio, Portella explicita, como em poucos outros escritos, por que cultiva essa acendrada voca&ccedil;&atilde;o interdisciplinar. Com efeito, seu principal instrumento de trabalho &eacute; o ensaio (que requer leveza e talento especial, para n&atilde;o haver perda de densidade), e que pressup&otilde;e a rejei&ccedil;&atilde;o contumaz de teorias e metodologias r&iacute;gidas. Metodologias, teorias e autores que estudou e conhece como poucos, sobretudo no campo da literatura e da cr&iacute;tica, para satisfazer a ardente curiosidade intelectual e existencial que o leva a procurar o <i>imprevis&iacute;vel</i>, fugir dos limites convencionais para dialogar com o <i>outro</i>. Busca incessante, talvez por vezes insensata, que teve in&iacute;cio naquele fim de sua adolesc&ecirc;ncia, ou pouco antes. Em Milliet, os curtos ensaios, muitos de cunho pessoal&iacute;ssimo, tamb&eacute;m revelam essa procura do <i>outro</i>, a busca do sentido da arte, a valoriza&ccedil;&atilde;o da historicidade dos fatos, a tens&atilde;o sociol&oacute;gica, e o lugar da cr&iacute;tica para se pensar o Brasil a partir de uma compreens&atilde;o cosmopolita do que somos. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em suma, curiosa a conflu&ecirc;ncia (ou quando menos aproxima&ccedil;&atilde;o) de posturas desses dois grandes cr&iacute;ticos e ensa&iacute;stas, Milliet e Portella, em que pese (repita-se) a diferen&ccedil;a de gera&ccedil;&otilde;es, matrizes e forma&ccedil;&otilde;es. Transitaram por muitos campos das letras, da filosofia e das Humanidades em geral, por&eacute;m sobretudo voltados &agrave;s obras de literatura. Milliet, um dos criadores do <i>Boletim Bibliogr&aacute;fico </i>da Biblioteca Municipal M&aacute;rio de Andrade de S&atilde;o Paulo, foi secret&aacute;rio do revelador I Congresso de Escritores Brasileiros em 1945, naquela Biblioteca; como Portella, um estimulador da produ&ccedil;&atilde;o e da cr&iacute;tica liter&aacute;ria em todos os n&iacute;veis. Da mesma gera&ccedil;&atilde;o de Freyre, de quem era amigo, Milliet foi um paulistano com forma&ccedil;&atilde;o na Su&iacute;&ccedil;a e na Fran&ccedil;a ("Serge Milliet", como era conhecido<a name="not13a"></a><a href="#not13"><sup>13</sup></a>), enturmado com Alc&acirc;ntara Machado, Tarsila, M&aacute;rio de Andrade, Anita Malfatti, Manuel Bandeira, Brecheret, Rebolo e constela&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> Portella, baiano-pernambucano, marcado pela cultura europeia, um pouco pela Fran&ccedil;a, &eacute; sobretudo &agrave; cultura espanhola que deve sua forma&ccedil;&atilde;o, um tanto fora do <i>mainstream</i> dos jovens que se dirigiam para estudar na Europa, como vimos; no in&iacute;cio apadrinhado por Freyre, logo voltou-se para a teoria liter&aacute;ria, militando na doc&ecirc;ncia e na a&ccedil;&atilde;o cultural e pol&iacute;tica. Publicista desde cedo, com atua&ccedil;&atilde;o em v&aacute;rios postos, inclusive na alta dire&ccedil;&atilde;o da Unesco, foi destacado diretor da  Funda&ccedil;&atilde;o Biblioteca Nacional do Rio de Janeiro.<a name="not14a"></a><a href="#not14"><sup>14</sup></a> Milliet, poeta e publicista, not&aacute;vel tradutor de Montaigne, Sartre, Simone de Beauvoir e outros, inspirador das primeiras Bienais internacionais, cr&iacute;tico de arte e de literatura em geral, personagem ativo no aparelho cultural do Estado de S&atilde;o Paulo, ex-professor da Escola de Sociologia e Pol&iacute;tica da Universidade de S&atilde;o Paulo (universidade que ajudou a criar), foi o marcante diretor da Biblioteca Municipal M&aacute;rio de Andrade, e atuou junto &agrave; Unesco e &agrave; Funda&ccedil;&atilde;o Rockfeller. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Enfim, muitas afinidades a assinalar. Ambos cr&iacute;ticos not&aacute;veis, ensa&iacute;stas, cosmopolitas, ativistas culturais, mentes interdisciplinares. Al&eacute;m de alimentarem vis&atilde;o atualizada e densa e da cultura contempor&acirc;nea no Brasil. A marca da generosidade para com as novas gera&ccedil;&otilde;es tamb&eacute;m &eacute; uma caracter&iacute;stica comum aos dois. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Num futuro "mapa" da cultura brasileira contempor&acirc;nea, dever&atilde;o os dois cr&iacute;ticos ocupar lugares do maior destaque, considerando-se tal paralelismo e similitude... Pois poucos intelectuais brasileiros analisaram o mundo da cultura como ambos o fizeram, cada um em seu tempo, focalizando a lenta e profunda <i>crise da modernidade</i>. Em perspectiva transdisciplinar, ampla e respirada que sempre cultivaram. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Voltemos a Madri. No caso de Portella, &eacute; grande a d&iacute;vida para com a cultura espanhola. Como vimos, sua estada na capital foi decisiva naqueles verdes anos em que, no campo dos estudos liter&aacute;rios - sobretudo no campo da teoria liter&aacute;ria, ainda modesta no Brasil -, a chamada Escola de Madri estava no auge. Diga-se, por&eacute;m, que, al&eacute;m de seus sempre referidos mestres D&aacute;maso, Zubiri, Bouso&ntilde;o, Mar&iacute;as, pesou tamb&eacute;m, em sua vis&atilde;o de mundo como na constru&ccedil;&atilde;o de um estilo pr&oacute;prio, o conhecimento da obra, da imagem intelectual e da a&ccedil;&atilde;o de D. Miguel de Unamuno (Bilbao, 1864-Salamanca, 1936), venerando autor de <i>Do sentimento tr&aacute;gico da vida</i>, ex-professor de grego e ex-reitor da Universidade de Salamanca, e sobretudo de Jos&eacute; Ortega y Gasset (1883-1955), mente hist&oacute;rico-liter&aacute;ria e filos&oacute;fica, ambos decisivos para sua voca&ccedil;&atilde;o de ensa&iacute;sta, sobretudo o segundo. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Das atitudes de Unamuno, humanista vasco e ex-reitor da Universidade de Salamanca, basta mencionar a ira com que, em 1927, advertiu o ide&oacute;logo falangista Gim&eacute;nez Caballero, editor da <i>la Gaceta literaria</i>: "<i>No consiento que se someta ni una sola l&iacute;nea de mis escritos &#91;...&#93; a la censura de la tiran&iacute;a</i>".<a name="not15a"></a><a href="#not15"><sup>15</sup></a> </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>A marca orteguiana </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Dos espanh&oacute;is, foi por&eacute;m Ortega y Gasset quem mais ocupou as leituras e releituras de Eduardo Portella ao longo de seu caminho. Pertencente &agrave; gera&ccedil;&atilde;o europeia de 1914, o madrilenho Ortega marcou dist&acirc;ncia da veneranda gera&ccedil;&atilde;o de 98. Foi o grande contempor&acirc;neo espanhol de Heidegger, Gabriel Marcel, Thomas Mann, Curtius, Virginia Woolf, Keynes, todos respons&aacute;veis por uma nova vis&atilde;o de mundo e de Europa. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Como seus amigos de gera&ccedil;&atilde;o Pio Baroja e Azor&iacute;n (que Portella conheceu, como vimos), Ortega se preocupava com a regenera&ccedil;&atilde;o da Espanha e, como tantos estudantes de sua &eacute;poca, dirigiu-se para a Alemanha (1905), onde estudou com os neokantianos Cohen e Natorp. Ao retornar em 1910, obteve a c&aacute;tedra de Metaf&iacute;sica da Universidade. Seu primeiro livro &eacute; <i>meditaciones del Quijote </i>(1914), e a partir de ent&atilde;o volta-se tamb&eacute;m para o periodismo, funda o jornal <i>El sol </i>(1916) e poucos anos depois, a <i>revista de occidente </i>(1923). Ora, naquele mesmo ano, instalava-se a ditadura do general Primo de Rivera. Ortega, republicanista militante, &eacute; eleito deputado, mas desgostoso com a pol&iacute;tica, renuncia, retornando &agrave; vida acad&ecirc;mica. Com a Guerra Civil em 1936, que ele previra desde 1932, exila-se na Argentina e depois em Portugal, onde passa a residir. Depois do fim da Segunda Guerra Mundial, retorna &agrave; Espanha, onde mant&eacute;m atividade p&uacute;blica durante o franquismo, dando confer&ecirc;ncias e cursos com frequ&ecirc;ncia na Alemanha. Seu enterro em 1955 provocou a primeira grande manifesta&ccedil;&atilde;o p&uacute;blica de oposi&ccedil;&atilde;o contra o franquismo, como recorda Antonio Garrigues Walker, atual presidente da Fundaci&oacute;n Ortega y Gasset. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Ortega desempenhou ent&atilde;o papel institucional como docente e intelectual cr&iacute;tico, e representou o elo que conectou a Instituci&oacute;n Libre de Ense&ntilde;aza com a Faculdade de Filosofia y Letras reformada. "Nos come&ccedil;os dos anos 30", diz Garrigues Walker, "a Faculdade se encontrava entre as melhores da Europa, onde ensinavam, entre outros, Besteiro, Zubiri, Morente, Gaos, Zambrano e Ayala".<a name="not16a"></a><a href="#not16"><sup>16</sup></a> Al&eacute;m do exemplo de docente militante que associa a atividade cr&iacute;tica e filos&oacute;fica &agrave; de publicista e editor, Ortega influenciou o jovem Portella tamb&eacute;m por sua faceta de <i>ensa&iacute;sta</i>. Ensa&iacute;sta com amplas preocupa&ccedil;&otilde;es hist&oacute;rico-culturais e intensa inquieta&ccedil;&atilde;o quanto ao destino de seu pa&iacute;s, em tantos aspectos semelhantes ao Brasil. De fato, um dos temas mais martelados pelo liberal Ortega era a falta de articula&ccedil;&atilde;o da sociedade civil em seu pa&iacute;s. Uma sociedade muito dependente do Estado, esperando que todas as solu&ccedil;&otilde;es venham a ser dadas por ele, como no Brasil. Suas obras <i>Espanha invertebrada, Discursos pol&iacute;ticos, Ensaios escolhidos, Cartas de um jovem espanhol, origem e ep&iacute;logo da filosofia</i> e, sobretudo, <i>a rebeli&atilde;o das massas</i> e <i>historia como sistema</i> colocam-no na linha de frente do pensamento ocidental naquele momento. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Sua abertura para a Am&eacute;rica Latina, lembrando aqui que por um curto tempo Ortega exilou-se na Argentina, modificou a atitude mental e pol&iacute;tica de quantos foram deveras influenciados por esse escritor: </font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote> <i>"Esa Europa mejor a la que aspiramos no puede ser, por lo pronto, sino en am&eacute;rica. la  viceversa es tambien verdad: am&eacute;rica no puede ser sino una Europa mejor", publicou  en </i>La Prensa<i> a 19 de setembro de 1911, entusiasmado com a argentina. "tu eres mi  mejor yo", escrevia, citando o poeta ingl&ecirc;s shelley e lembrando-se de ruben Dar&iacute;o, "el  indio divino": am&eacute;rica, muy especialmente Centro y sud-am&eacute;rica, es para nuestra vieja  y melanc&oacute;lica sensibilidad metropolitana, un en&eacute;rgico canto de vida y esperanza. </i> </blockquote> </font>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Como se constata, Ortega e Portella, de diferentes gera&ccedil;&otilde;es, tamb&eacute;m atua- ram como homens-ponte entre uma sonhada e particular "<i>Europa mejor</i>" e a complexa e idealizada "Am&eacute;rica". No caso, o jovem Portella, estudante em Madri, representava o vice-versa sinalizado por Ortega y Gasset... </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No Brasil, nos &uacute;ltimos anos do Estado Novo e um tanto &agrave; margem dessa delicada "ponte" Am&eacute;rica-Espanha, o cr&iacute;tico S&eacute;rgio Milliet, j&aacute; quando a Segunda Guerra parecia chegar ao fim, preconizava em 1944 uma rebeli&atilde;o mais profunda do que a rebeli&atilde;o vislumbrada pelo autor de <i>Espa&ntilde;a invertebrada</i>: "N&atilde;o posso deixar de aplaudir essa rebeli&atilde;o de uma elite que h&aacute; de preceder a das massas. N&atilde;o no sentido daquela rebeli&atilde;o aristocraticamente temida por Ortega y Gasset, mas num sentido mais vertical e eficaz" (Milliet, 1945, v.3, p.93-4).<a name="not17a"></a><a href="#not17"><sup>17</sup></a> </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os ares respirados pelo jovem Portella ainda estavam impregnados dos valores da gera&ccedil;&atilde;o de 27, &agrave; qual pertenciam D&aacute;maso Alonso e Rafael Alberti. Dif&iacute;cil avaliar nestes tempos atuais de tantas p&oacute;s-modernidades desencontradas, globaliza&ccedil;&otilde;es sem rumo, filia&ccedil;&otilde;es intelectuais apagadas e banaliza&ccedil;&atilde;o de metodologias mal digeridas, a import&acirc;ncia do legado da gera&ccedil;&atilde;o de 27. &Agrave; qual, vale lembrar, tecnicamente pertenceram Bu&ntilde;uel e Salvador Dal&iacute;, al&eacute;m, claro, de Alberti. O quanto n&atilde;o ter&atilde;o eles pesado na forma&ccedil;&atilde;o da mentalidade do jovem Portella, atento ontem como hoje a tantos legados e desafios pol&iacute;tico-culturais? </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>No Rio </b></font></p>     <p align="right"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">"a cidade ter&aacute; que repor seus estoques de felicidade poss&iacute;vel".</font></p>       <p align="right"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">(Eduardo Portella, 1998) </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Banhado no <i>ethos </i>e no clima intelectual carioca dos tempos do Rio de Janeiro quando ainda capital do pa&iacute;s, Portella esmerava-se empenhadamente em ser a um s&oacute; tempo cosmopolita e nacional.<a name="not18a"></a><a href="#not18"><sup>18</sup></a> Pois o fato &eacute; que, desde a virada dos anos 1950 para 1960, esteve ele presente e ativo na Cidade Maravilhosa, em um dos momentos hist&oacute;rico-culturais mais estimulantes de nossa hist&oacute;ria, quando o Rio, sem perder a gra&ccedil;a, deixava de ser capital e, no cora&ccedil;&atilde;o do Brasil, Bras&iacute;lia abria novos horizontes. Sem nos esquecermos de que o presidente Juscelino trouxera para o pa&iacute;s um ar de modernidade, mudando o <i>mores </i>coletivo, acenando para um futuro risonho: n&atilde;o por acaso foi consagrado com o ep&iacute;teto "presidente bossa-nova", em contraste com a <i>persona tragica</i> de Vargas, que se suicidara, e com a de Caf&eacute; Filho, figura de exemplar mediocridade (como o ex-presidente Dutra, ali&aacute;s). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O Rio de Janeiro foi decisivo nesse segundo momento de sua forma&ccedil;&atilde;o. Adquiriu na "Corte" percep&ccedil;&atilde;o ao mesmo tempo mais suave e profunda da vida cultural no Brasil, e da vida em geral. Dissipou-se em sua personalidade o que restava do suave provincianismo pernambucano e do r&iacute;gido formalismo exercitado na Europa. Condi&ccedil;&atilde;o ideal para melhor compreender o novo enraizamento da cultura europeia, em suas m&uacute;ltiplas vertentes e variados matizes, em terras americanas. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Na for&ccedil;a dos trinta anos, conviveu ele com personalidades que faziam a diferen&ccedil;a na vida urbana carioca, fossem cariocas nativos, como Vinicius de Moraes, Ant&ocirc;nio Carlos Jobim, Carlos Lira, Elizeth Cardoso, Sergio Porto, Di Cavalcanti, a muito jovem Nara Le&atilde;o. E com os "cariocas adotados" (o termo vale para ele pr&oacute;prio), como &eacute; o caso de Carlos Drummond de Andrade, Manuel Bandeira, Rubem Braga, Darcy Ribeiro, Pedro Nava, Otto Lara Resende, Fernando Sabino, Jo&atilde;o Gilberto e dezenas de outras personalidades <i>culturais</i> de grosso calibre e fina sensibilidade, como Celso Furtado. Nas casas de alguns intelectuais (como Plinio Doyle), de m&uacute;sicos, em bares, <i>lobbyes</i> de hot&eacute;is (como o Copacabana Palace, onde o pianista Sacha sabia de tudo), restaurantes (como o Lamas) e bares, a vida era intensa e boa. Portella circulou muito e aspirou esses ares, o "clima" que o marcaria para sempre.<a name="not19a"></a><a href="#not19"><sup>19</sup></a> </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No Rio, encerrava-se naquela virada de d&eacute;cada toda uma &eacute;poca hist&oacute;rico-cultural, deixando para tr&aacute;s a citada "consci&ecirc;ncia amena de atraso" de que falava Antonio Candido. Pois foi no ano de 1958 que, sinalizando o surgimento de uma nova mentalidade, de uma outra concep&ccedil;&atilde;o de vida, de amor e de texto, nasceu a bossa-nova, com o lan&ccedil;amento do <i>long-playing Can&ccedil;&atilde;o do amor demais</i>, com m&uacute;sicas de Jobim em parceria com Vinicius, cantadas por Elizeth Cardoso; nele, pela primeira vez, ouviu-se a batida da bossa-nova no viol&atilde;o de Jo&atilde;o Gilberto, em algumas faixas, inclusive na can&ccedil;&atilde;o "Chega de saudade", um marco hist&oacute;rico. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>"Desconstru&ccedil;&atilde;o": mudan&ccedil;a de paradigmas e de mentalidade </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Mas a can&ccedil;&atilde;o que inaugura os novos tempos, a viragem mental, foi "Desafinado", composi&ccedil;&atilde;o de Newton Mendon&ccedil;a com a letra not&aacute;vel de autoria de Ant&ocirc;nio Carlos Jobim, que sinalizava a "desconstru&ccedil;&atilde;o" de uma s&eacute;rie de valores e c&oacute;digos culturais que os linguistas e fil&oacute;sofos custaram a perceber. Novos paradigmas, em letra como na composi&ccedil;&atilde;o. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Naquele mesmo ano de 1958, em que uma nova mentalidade despontava no pa&iacute;s, Portella publicava <i>Dimens&otilde;es i</i>... Com efeito, 1958 assistiria tamb&eacute;m ao lan&ccedil;amento do filme <i>Orfeu negro</i>, de Marcel Camus, que obteve <i>a Palme d'or</i> do Festival de Cannes e o "Oscar", de Hollywood, como o melhor filme estrangeiro do ano. Baseado em <i>Orfeu da Concei&ccedil;&atilde;o</i>, a pe&ccedil;a teatral escrita por Vinicius de Moraes em 1954, com m&uacute;sica de Jobim, foi encenada no Rio de Janeiro com cen&aacute;rios de Oscar Niemeyer. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A partir daquele ano, a vida carioca ganhou nova dimens&atilde;o, marcada pelos shows e composi&ccedil;&otilde;es musicais de Vinicius com o "virtuose do viol&atilde;o" Baden Powell: os afro-sambas "Berimbau" e "Canto de Ossanha" tornavam a &Aacute;frica mais pr&oacute;xima e evidente em nossa forma&ccedil;&atilde;o cultural, retirando-as do folclorismo mais ou menos inconsciente. M&uacute;sicas essas j&aacute; de 1962, ano em que Vinicius fez seu primeiro show, com Jobim e Jo&atilde;o Gilberto, na boate <i>au Bon Gourmet</i>, onde seriam lan&ccedil;ados "Garota de Ipanema" e o "Samba da ben&ccedil;&atilde;o", logo sucessos nacionais e internacionais. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">De fato, a partir desses marcos da hist&oacute;ria da cultura, uma <i>viragem mental</i> trouxe a profunda renova&ccedil;&atilde;o de valores, estilos, concep&ccedil;&otilde;es e outros ares para produ&ccedil;&atilde;o cultural no Brasil, inclusive na universidade, Bras&iacute;lia &agrave; frente, mas tamb&eacute;m em outras entidades, como a Faculdades de Filosofia que se afirmavam nas principais capitais. O Cinema Novo dava ent&atilde;o seus primeiros passos, a Editora do Autor, a Editora da Civiliza&ccedil;&atilde;o Brasileira, a Anhembi, a Revista Brasiliense e outras abriam novas perspectivas para o livro. Momento em que Drummond, Rubem Braga e Fernando Sabino pontificavam, sobretudo nas cr&ocirc;nicas. &Agrave; esquerda, Ferreira Gullar e M&aacute;rio Pedrosa, entre tantos, produziam e refletiam sobre vanguardas, subdesenvolvimento, a pol&iacute;tica, o futuro do pa&iacute;s. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Desse clima Portella absorveu muito, aderiu e se renovou, inclusive em sua postura social e p&uacute;blica, deixando de lado os formalismos &agrave; espanhola, abrindo-se para uma vis&atilde;o mais empenhada e cr&iacute;tica da quest&atilde;o da cultura. Arejava-se enquanto cidad&atilde;o do mundo, mas absorvendo tudo o que o Rio podia lhe oferecer. E n&atilde;o era pouco, pois para  o universo carioca convergiam ent&atilde;o intelectuais, pol&iacute;ticos, empres&aacute;rios, jornalistas, artistas, escritores de todo o pa&iacute;s e do mundo. Esse o contexto hist&oacute;rico-cultural e pol&iacute;tico em que se deu o nascimento da <i>revista tempo Brasileiro</i>, no ano de 1962; nas p&aacute;ginas de sua revista e de seus livros editados em associa&ccedil;&atilde;o com seu irm&atilde;o Franco, corre muito da vida de Eduardo Portella. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Talvez o Rio de Janeiro, onde mora, mais que Madri, Paris ou Recife, seja a cidade que melhor permite compreender-se hoje a s&iacute;ntese denominada Eduardo Portella.<a name="not20a"></a><a href="#not20"><sup>20</sup></a> </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Da&iacute; para a frente, sua hist&oacute;ria &eacute; mais conhecida. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Notas</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="not01"></a><a href="#not01a">1</a> Este artigo &eacute; uma continua&ccedil;&atilde;o daquele publicado no nº 76 anterior desta revista.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="not02"></a><a href="#not02a">2</a> A cr&iacute;tica ao modo de conceber de modo (por assim dizer) "tropicalizante" a chamada cultura brasileira foi mais duramente comentada por Alfredo Bosi (s. d., p.457): "e tudo se dissolve no pitoresco, no 'saboroso', no 'gorduroso', no 'apimentado' do regional".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="not03"></a><a href="#not03a">3</a> Ver o artigo de Celso Lafer (2011, p.2), "Varia&ccedil;&otilde;es sobre o tempo". </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="not04"></a><a href="#not04a">4</a> Utilizo esse conceito no sentido de que, al&eacute;m de escritor, cr&iacute;tico e ensa&iacute;sta, Portella tamb&eacute;m pode ser considerado <i>publicista</i>, na acep&ccedil;&atilde;o que o termo adquiriu sobretudo ap&oacute;s a Revolu&ccedil;&atilde;o Francesa. Ou seja, um intelectual que se prop&otilde;e a tornar <i>p&uacute;blicas </i>suas ideias, seja por meio da imprensa, da administra&ccedil;&atilde;o etc., para intervir na vida social e pol&iacute;tica. Mais recentemente, o historiador franc&ecirc;s Pierre Nora publicou  em 2011 seus textos de interven&ccedil;&atilde;o e mem&oacute;ria sob o t&iacute;tulo <i>historien Publique </i>(Gallimard, 2011). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="not05"></a><a href="#not05a">5</a> D&eacute;cadas depois, no per&iacute;odo de abertura pol&iacute;tica do presidente Figueiredo, Freyre tamb&eacute;m apadrinhou a indica&ccedil;&atilde;o de Portella para o Minist&eacute;rio de Educa&ccedil;&atilde;o, Cultura e Esportes. Em entrevista a Ricardo Noblat, para a revista <i>Playboy </i>de mar&ccedil;o de 1980, Freyre confirmou o fato. Vale a pena reproduzir trecho da entrevista, que esclarece tanto a atua&ccedil;&atilde;o de Freyre quanto o sentido da indica&ccedil;&atilde;o de Portella: </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>"</b>Playboy - <i>ao assumir a presid&ecirc;ncia do governo revolucion&aacute;rio, Castello Branco convidou-o para ser o ministro da Educa&ccedil;&atilde;o. Por que o senhor n&atilde;o aceitou? </i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Freyre - Porque senti que n&atilde;o estava havendo uma revolu&ccedil;&atilde;o, mas sim uma substitui&ccedil;&atilde;o dos quadros governamentais, e isso n&atilde;o me interessava.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Playboy - <i>Embora n&atilde;o aceitando ser ministro, o senhor ajudou a fazer v&aacute;rios, nestes &uacute;ltimos 16 anos, n&atilde;o &eacute;? Por exemplo, o senhor n&atilde;o ajudou na indica&ccedil;&atilde;o do atual ministro da Educa&ccedil;&atilde;o, Eduardo Portella? </i></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Freyre - Ajudei.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Playboy - <i>Por qu&ecirc;?</i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Freyre - Bom, esse &eacute; um problema complexo, que se relaciona com a pr&oacute;pria presen&ccedil;a brasileira como conjunto, por exemplo, desde 1964. Desde ent&atilde;o o Brasil tem, n&atilde;o &eacute; novidade nenhuma, uma imagem desfavor&aacute;vel no exterior, a imagem de um pa&iacute;s militarizado."</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Sobre as torturas, em que se esmerava o regime de 1964, Freyre foi categ&oacute;rico: "A pr&aacute;tica de tortura &eacute; sempre uma coisa abomin&aacute;vel". </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="not06"></a><a href="#not06a">6</a> Naqueles anos, <i>grosso modo,</i> de 1943 a 1954, Bataillon mergulhara na problem&aacute;tica de assuntos pouco convencionais, de que se ocuparia em aulas e livros, atraindo ouvintes de todas as partes (como depois o faria Roland Barthes...). Os temas que enfrentava fugiam &agrave; tradi&ccedil;&atilde;o acad&ecirc;mica francesa, tais como "cr&iacute;tica da servid&atilde;o dogm&aacute;tica", a morte vista como impostura, a "comunica&ccedil;&atilde;o", Nietzsche, o riso, Deus, o tempo etc. tratados com forte componente autobiogr&aacute;fico. No seu livro <i>a experi&ecirc;ncia interior</i>, que re&uacute;ne ensaios e apontamentos daquela &eacute;poca, Bataillon (1992a, p.42) explicitava: "Mas em mim tudo recome&ccedil;a, nada, nunca, est&aacute; feito. Eu me destruo na infinita possibilidade dos meus semelhantes: ela aniquila o sentido deste <i>eu</i>. Quando atinjo, por um instante, o extremo do poss&iacute;vel, pouco depois eu fugiria, j&aacute; estaria<i> alhures</i>". Nesse clima filos&oacute;fico-existencial parisiense, o jovem Eduardo, ent&atilde;o com 22 ou 23 anos, despertou definitivamente para a filosofia, e para a necessidade de ultrapassagem de fronteiras intelectuais e disciplinares. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="not07"></a><a href="#not07a">7</a> Citado por Tarc&iacute;sio Padilha (2012, p.67), no Ciclo "Pensar hoje" (coord. de Marco Lucchesi). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="not08"></a><a href="#not08a">8</a> Ver os artigos de Carlos Sep&uacute;lveda (1985, p.77), e de Angela Maria Dias (1985, p.98). Registre-se que a <i>revista tempo Brasileiro</i> publicou n&uacute;mero especial dedicado a Habermas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="not09"></a><a href="#not09a">9</a> Trata-se de confer&ecirc;ncia realizada em 17.9.1987, no I Congresso Internacional da Faculdade de Letras da UFRJ <i>- Discurso e ideologia</i>. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="not10"></a><a href="#not10a">10</a> Nesse texto, o autor "dialoga" (por assim dizer) com T. W. Adorno, em seu conhecido  texto "O ensaio como forma". Portella, preocupado ent&atilde;o com a problem&aacute;tica da identidade nas culturas, com a "identidade nacional" e outras identidades, regozija-se quando cita Adorno, quando este diz que "O ensaio leva em conta a consci&ecirc;ncia da 'n&atilde;o identidade', ainda sem sequer express&aacute;-la". Por isso, observa o cr&iacute;tico brasileiro, "na porta de entrada para o seu mundo, um mundo certamente desprotegido, ou antes astuciosamente protegido, o nome que se destaca &eacute; o de Montaigne &#91;...&#93; O ensaio vive da sua obstinada  rela&ccedil;&atilde;o com o <i>outro</i>. Quase se pode dizer que o lugar do ensaio  &eacute; a diferen&ccedil;a; mas a diferen&ccedil;a partilhada, aquela que consegue evitar o diferencialismo predat&oacute;rio" (p.173). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="not11"></a><a href="#not11a">11</a> Neste centen&aacute;rio de Nelson Rodrigues, algumas de suas frases famosas s&atilde;o repetidas &agrave; exaust&atilde;o, dentre elas: "A pior forma de solid&atilde;o &eacute; a companhia de um paulista"...Talvez sim. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="not12"></a><a href="#not12a">12</a> Sobre Milliet, ver, entre outros, o livro de Regina Salgado Campos (1996); de Lisbeth Rebolo Gon&ccedil;alves (2005). E o volume de escritos de S&eacute;rgio Milliet (2006), com sele&ccedil;&atilde;o e pref&aacute;cio de Regina Salgado Campos, Cole&ccedil;&atilde;o Melhores Cr&ocirc;nicas, dirigida por Edla Van Steen. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="not13"></a><a href="#not13a">13</a> A melhor sele&ccedil;&atilde;o dos escritos de Milliet nesse per&iacute;odo &eacute; <i>Po&egrave;mes modernistes &amp; autres &eacute;crits</i>. Anthologie 1921-1932. Textes originaux fran&ccedil;ais ou traduits du br&eacute;silisien. Choix, traduction (Milliet, 2010). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="not14"></a><a href="#not14a">14</a> Algumas de suas preocupa&ccedil;&otilde;es, e de outros estudiosos, sobre o livro, foram publicadas no  n.142 da revista que dirige, <i>revista tempo Brasileiro</i> (jul.-set., 2000), sob o t&iacute;tulo "O lugar do livro hoje", com artigos de Argullol, Rouanet, Bauman, Gerd Bornheim, Barbara Freitag, Carneiro Le&atilde;o, Claudius Waddington entre outros. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="not15"></a><a href="#not15a">15</a> <i>Em las cartas de la ira</i>, por Lola Gal&aacute;n, no <i>El Pa&iacute;s</i>, Babelia, 5.5.2012, p.13.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="not16"></a><a href="#not16a">16</a> Garrigues Walker, em entrevista para Babelia, do <i>El Pa&iacute;s</i>, 30.10.2004, p.2.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="not17"></a><a href="#not17a">17</a> Ver tamb&eacute;m seu depoimento em Cavalheiro (1944).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="not18"></a><a href="#not18a">18</a> Portella escreveu um dos mais agudos ensaios sobre o Rio de Janeiro  para a <i>revista de oc cidente</i>, de Madri, "Rio, s&iacute;ntese aberta", republicado na <i>revista tempo Brasileiro </i>(Portella, 1998, p.163). Nele, elogia a "frui&ccedil;&atilde;o simb&oacute;lica" da urbe mas aponta o "d&eacute;ficit de civilidade ou de urbanidade" por conta de "grupos e gangues sublevados que v&atilde;o provocando sucessivas eros&otilde;es no corpo da identidade", situa&ccedil;&atilde;o que "alguns sup&otilde;em corrigir com medidas assistencialistas" (ibidem, p.163). Critica o modelo neoliberal, "ineficiente ou desatento no combate &agrave; injusti&ccedil;a social". "A cidade ter&aacute; de repor seus estoques de felicidade poss&iacute;vel, que fizeram do seu nome, em &eacute;pocas n&atilde;o muito remotas, sin&ocirc;nimo de qualidade de vida". Ou, escapando do lugar-comum, "a qualidade habilitada a fazer a vida. E, nesta hora, o papel da cultura na cena p&uacute;blica &eacute; verdadeiramente insubstitu&iacute;vel" (ibidem, p.164). Nesse mesmo n&uacute;mero da revista dedicado &agrave;<i> Cidade e literatura</i>, coordenado por Barbara Freitag, ver brilhante ensaio da soci&oacute;loga "O mito da megol&oacute;pole na literatura brasileira" (ibidem, p.143158), e a densa Introdu&ccedil;&atilde;o ao volume, de sua autoria. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="not19"></a><a href="#not19a">19</a> Para melhor compreens&atilde;o desse momento hist&oacute;rico-cultural, na perspectiva  da Hist&oacute;ria das Mentalidades, consulte-se, entre outros, o importante livro de Ruy Castro (1990). E tamb&eacute;m, sobre um personagem emblem&aacute;tico do per&iacute;odo, estudado no livro de Cl&aacute;udia Mesquita (2008). Abrindo a angula&ccedil;&atilde;o de nossa an&aacute;lise, registre-se que, na virada dos anos 1950, assistia-se tamb&eacute;m em Salvador ao surgimento e forma&ccedil;&atilde;o intelectual de um pensamento novo, com foco na universidade federal, dirigida pelo reitor ilustrado Edgar Santos. Brotaram ent&atilde;o novas concep&ccedil;&otilde;es em arquitetura, teatro, m&uacute;sica, hist&oacute;ria e cultura em geral, que permitem compreender o surgimento de obras de  amigos de Portella como Glauber Rocha, e Emanoel Ara&uacute;jo, Caetano Veloso, Gilberto Gil, do arquiteto Lel&eacute; e outras express&otilde;es culturais de vanguarda. Ver o estudo instigante de Ant&ocirc;nio Ris&eacute;rio (1995). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="not20"></a><a href="#not20a">20</a> Ser&aacute; demasiado observar que, enquanto em S&atilde;o Paulo formavam-se cr&iacute;ticos liter&aacute;rios, historiadores da literatura e outros, sobretudo na universidade, no Rio produziam-se as mat&eacute;rias-primas, em obras vis&iacute;veis na excelente fic&ccedil;&atilde;o carioca, poesia (Drummond, Vinicius e outros), ensaios, mem&oacute;rias, cr&ocirc;nicas (Rubem Braga, Paulo Mendes Campos, Fernando Sabino) etc. para serem objeto da cr&iacute;tica e da historiografia paulista e nacional? Exagero talvez... </font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Refer&ecirc;ncias</b> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">ALONSO, D. <i>Poes&iacute;a Espa&ntilde;ola </i>(Ensayo de m&eacute;todos y l&iacute;mites estil&iacute;sticos). Madrid: Editorial Gredos, s. d.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000134&pid=S0103-4014201300010002000001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BATAILLON, M. <i>a experi&ecirc;ncia interior.</i> S&atilde;o Paulo: &Aacute;tica, 1992a.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000136&pid=S0103-4014201300010002000002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. Cr&iacute;tica da servid&atilde;o dogm&aacute;tica. In: ______. <i>a experi&ecirc;ncia interior.</i> S&atilde;o Paulo: &Aacute;tica, 1992b.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000138&pid=S0103-4014201300010002000003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BOSI, A. <i>hist&oacute;ria concisa da literatura brasileira</i>. S&atilde;o Paulo: Cultrix, s. d.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000140&pid=S0103-4014201300010002000004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">CAMPOS, R. S. <i>Ceticismo e responsabilidade</i>. Gide e Montaigne na obra cr&iacute;tica de S&eacute;rgio Milliet. S&atilde;o Paulo: Annablume, 1996.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000142&pid=S0103-4014201300010002000005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">CASTRO, R. <i>Chega de saudade</i>. A hist&oacute;ria e as hist&oacute;rias da Bossa Nova. 3.ed. S&atilde;o Paulo: Companhia das Letras, 1990.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000144&pid=S0103-4014201300010002000006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> CAVALHEIRO, E. (Org.) <i>testamento de uma gera&ccedil;&atilde;o</i>. Porto Alegre: Globo, 1944.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000146&pid=S0103-4014201300010002000007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">DIAS, A. M. Eduardo Portella: na conflu&ecirc;ncia de Frankfurt. In: NEJAR, C. et al. (Org.) <i>Eduardo Portela.a&ccedil;&atilde;o e argumenta&ccedil;&atilde;o</i>: 30 anos de vida intelectual. Rio de Janeiro: Antares, 1985.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000148&pid=S0103-4014201300010002000008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">GON&Ccedil;ALVES, L. R. (Org.) <i>s&eacute;rgio milliet 100 anos</i>. Trajet&oacute;ria, cr&iacute;tica de arte e a&ccedil;&atilde;o cultural. S&atilde;o Paulo: ABCA/Imprensa Oficial, 2005.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000150&pid=S0103-4014201300010002000009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">LAFER, C. Varia&ccedil;&otilde;es sobre o tempo. <i>o Estado de s. Paulo</i>, 20.11.2011, p.2.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000152&pid=S0103-4014201300010002000010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">MESQUITA, C. <i>De Copacabana &agrave; Boca do mato</i>: o Rio de Janeiro de S&eacute;rgio Porto e Stanislaw Ponte Preta. Rio de Janeiro: Edi&ccedil;&otilde;es Casa de Rui Barbos, 2008.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000154&pid=S0103-4014201300010002000011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">MILLIET, S. <i>Di&aacute;rio cr&iacute;tico</i>. S&atilde;o Paulo: Martins, 1945, v.3.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000156&pid=S0103-4014201300010002000012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. <i>Dimens&otilde;es, II</i>. S&atilde;o Paulo: Livraria Agir Editora, 1959.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000158&pid=S0103-4014201300010002000013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. <i>Cole&ccedil;&atilde;o melhores cr&ocirc;nicas</i>. Sele&ccedil;&atilde;o e pref&aacute;cio de Regina Salgado Campos. S&atilde;o Paulo: Global Editora, 2006.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000160&pid=S0103-4014201300010002000014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. <i>Po&egrave;mes modernistes &amp; autres &eacute;crits</i>. Anthologie 1921-1932. Textes originaux fran&ccedil;ais ou traduits du br&eacute;silisien. Choix, traduction, pr&eacute;sentation et notes par Antoine Chapeyre. Toulon: Libraire &Eacute;diteur La Nerthe, 2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000162&pid=S0103-4014201300010002000015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">NEJAR, C. et al. (Org.) <i>Eduardo Portela.a&ccedil;&atilde;o e argumenta&ccedil;&atilde;o</i>: 30 anos de vida intelectual. Rio de Janeiro: Antares, 1985.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000164&pid=S0103-4014201300010002000016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">PADILHA, T. Pensar a transcend&ecirc;ncia. <i>revista Brasileira</i>, ano I, n.71, maio-junho 2012, p.67.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000166&pid=S0103-4014201300010002000017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">PORTELLA, E. Rio, s&iacute;ntese aberta. <i>revista tempo Brasileiro</i>, v.132, p.159-66, jan.-mar. 1998.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000168&pid=S0103-4014201300010002000018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. O ensaio como ensaio. <i>revista tempo Brasileiro</i>, Rio de Janeiro, n.141, p.173-8, abr.-jun. 2000a.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000170&pid=S0103-4014201300010002000019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. O lugar do livro hoje. <i>revista tempo Brasileiro</i>, Rio de Janeiro, n.142, jul.-set. 2000b.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000172&pid=S0103-4014201300010002000020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">RIS&Eacute;RIO, A. <i>avant-garde na Bahia</i>. S&atilde;o Paulo: Instituto Lina Bo e P. M. Bardi, 1995.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000174&pid=S0103-4014201300010002000021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">SEP&Uacute;LVIDA, C. Eduardo Portella e a raz&atilde;o hermen&ecirc;utica. In: NEJAR, C. et al. (Org.) <i>Eduar do Portela.a&ccedil;&atilde;o e argumenta&ccedil;&atilde;o</i>: 30 anos de vida intelectual. Rio de Janeiro: Antares, 1985.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000176&pid=S0103-4014201300010002000022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. <i>Eduardo Portella, a linguagem solid&aacute;ria. </i>Rio de Janeiro: Topbooks, 2003.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000178&pid=S0103-4014201300010002000023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">TRIST&Atilde;O DE ATHAYDE. Queda para cima. In: NEJAR, C. et al. (Org.) <i>Eduardo Portela. a&ccedil;&atilde;o e argumenta&ccedil;&atilde;o</i>: 30 anos de vida intelectual. Rio de Janeiro: Antares, 1985.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000180&pid=S0103-4014201300010002000024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Recebido em 11.9.2012 e aceito em 21.9.2012. </font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ALONSO]]></surname>
<given-names><![CDATA[D.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Poesía Española (Ensayo de métodos y límites estilísticos)]]></source>
<year></year>
<publisher-loc><![CDATA[Madrid ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editorial Gredos]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BATAILLON]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[a experiência interior]]></source>
<year>1992</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ática]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BATAILLON]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
<name>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Crítica da servidão dogmática]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[a experiência interior]]></source>
<year>1992</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ática]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BOSI]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[história concisa da literatura brasileira]]></source>
<year></year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cultrix]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CAMPOS]]></surname>
<given-names><![CDATA[R. S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Ceticismo e responsabilidade: Gide e Montaigne na obra crítica de Sérgio Milliet]]></source>
<year>1996</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Annablume]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CASTRO]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Chega de saudade: A história e as histórias da Bossa Nova]]></source>
<year>1990</year>
<edition>3</edition>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Companhia das Letras]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CAVALHEIRO]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[testamento de uma geração]]></source>
<year>1944</year>
<publisher-loc><![CDATA[Porto Alegre ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Globo]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DIAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Eduardo Portella: na confluência de Frankfurt]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[NEJAR]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Eduardo Portela.ação e argumentação: 30 anos de vida intelectual]]></source>
<year>1985</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Antares]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GONÇALVES]]></surname>
<given-names><![CDATA[L. R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[sérgio milliet 100 anos: Trajetória, crítica de arte e ação cultural]]></source>
<year>2005</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[ABCA/Imprensa Oficial]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LAFER]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Variações sobre o tempo]]></article-title>
<source><![CDATA[o Estado de s. Paulo]]></source>
<year>20.1</year>
<month>1.</month>
<day>20</day>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MESQUITA]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[De Copacabana à Boca do mato: o Rio de Janeiro de Sérgio Porto e Stanislaw Ponte Preta]]></source>
<year>2008</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Edições Casa de Rui Barbos]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MILLIET]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Diário crítico]]></source>
<year>1945</year>
<volume>3</volume>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Martins]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MILLIET]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Dimensões, II]]></source>
<year>1959</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Livraria Agir Editora]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MILLIET]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Coleção melhores crônicas: Seleção e prefácio de Regina Salgado Campos]]></source>
<year>2006</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Global Editora]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MILLIET]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Poèmes modernistes & autres écrits: Anthologie 1921-1932. Textes originaux français ou traduits du brésilisien. Choix, traduction, présentation et notes par Antoine Chapeyre]]></source>
<year>2010</year>
<publisher-loc><![CDATA[Toulon ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Libraire Éditeur La Nerthe]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NEJAR]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Eduardo Portela.ação e argumentação: 30 anos de vida intelectual]]></source>
<year>1985</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Antares]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PADILHA]]></surname>
<given-names><![CDATA[T.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Pensar a transcendência]]></article-title>
<source><![CDATA[revista Brasileira]]></source>
<year>maio</year>
<month>-j</month>
<day>un</day>
<volume>I</volume>
<numero>71</numero>
<issue>71</issue>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PORTELLA]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Rio, síntese aberta]]></article-title>
<source><![CDATA[revista tempo Brasileiro]]></source>
<year>jan.</year>
<month>-m</month>
<day>ar</day>
<volume>132</volume>
<page-range>159-66</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PORTELLA]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O ensaio como ensaio]]></article-title>
<source><![CDATA[revista tempo Brasileiro]]></source>
<year>abr.</year>
<month>-j</month>
<day>un</day>
<numero>141</numero>
<issue>141</issue>
<page-range>173-8</page-range><publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PORTELLA]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O lugar do livro hoje]]></article-title>
<source><![CDATA[revista tempo Brasileiro]]></source>
<year>jul.</year>
<month>-s</month>
<day>et</day>
<numero>142</numero>
<issue>142</issue>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RISÉRIO]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[avant-garde na Bahia]]></source>
<year>1995</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Instituto Lina Bo e P. M. Bardi]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SEPÚLVIDA]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Eduardo Portella e a razão hermenêutica]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[NEJAR]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Eduar do Portela.ação e argumentação: 30 anos de vida intelectual]]></source>
<year>1985</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Antares]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SEPÚLVIDA]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Eduardo Portella, a linguagem solidária]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Topbooks]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="book">
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[TRISTÃO DE ATHAYDE: Queda para cima]]></article-title>
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NEJAR]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Eduardo Portela: ação e argumentação: 30 anos de vida intelectual]]></source>
<year>1985</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Antares]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
