<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0104-026X</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Revista Estudos Feministas]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Rev. Estud. Fem.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0104-026X</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Centro de Filosofia e Ciências Humanas e Centro de Comunicação e Expressão da Universidade Federal de Santa Catarina]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0104-026X2002000100017</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0104-026X2002000100017</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Brasil--Durban--Brasil: um marco da luta contra o racismo]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BENTES]]></surname>
<given-names><![CDATA[NILMA]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Centro de Estudos e Defesa do Negro do Pará  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>01</month>
<year>2002</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>01</month>
<year>2002</year>
</pub-date>
<volume>10</volume>
<numero>1</numero>
<fpage>229</fpage>
<lpage>236</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-026X2002000100017&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0104-026X2002000100017&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0104-026X2002000100017&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="center"><b><font size=5>Brasil<font face="Symbol" size="4">¾</font>Durban<font face="Symbol" size="4">¾</font>Brasil:    um marco da luta contra o racismo </font></b></p>     <p align="center"><b>NILMA BENTES    <br>   Centro de Estudos e Defesa do Negro do Par&aacute;/CEDENPA</b></p>     <p align="center">&nbsp;</p>     <P align="right">Meu grito de revolta ecoou pelos vales mais long&iacute;nquos    da Terra,    <br>   atravessou os mares e os oceanos,    <br>   transp&ocirc;s os Himalaias de todo o Mundo,    <br>   n&atilde;o respeitou fronteiras    <br>   e fez vibrar meu peito...<SUP><a name="top1"></a><a href="#back1">1</a></SUP>      <P>&nbsp;     ]]></body>
<body><![CDATA[<P align="center"><img src="/img/fbpe/ref/v10n1//11642f1.gif">      
<P>&nbsp;     <P>&nbsp;      <P align="left"><font size="4">O magnetismo de uma &Aacute;frica ancestral </font>     <P>Quando se est&aacute;  diante de um mapa do mundo, dos produzidos em nosso pa&iacute;s,   &eacute; quase inevit&aacute;vel pousar imediatamente o olhar sobre a &Aacute;frica, o Brasil e o Atl&acirc;ntico.  Isso sempre carrega meu pensar para a trag&eacute;dia da escravid&atilde;o, e, ato cont&iacute;nuo,  meu   olhar caminha para a Europa, aquele pedacinho de terra <font face="Symbol" size="2">¾</font> que algu&eacute;m  j&aacute; disse ser  apenas uma pen&iacute;nsula da &Aacute;sia <font face="Symbol" size="2">¾</font> de onde emanava e emana, ainda, a opress&atilde;o a milhares de   povos no mundo.     <P>Pensar &Aacute;frica do Sul &eacute; fazer associa&ccedil;&atilde;o quase imediata ao  <I>apartheid</I>, Nelson  Mandela, Winnie Mandela, Steve Biko, Zulus, Shosas, Congresso Nacional Africano (CNA)   e a toda a luta dos africanos daquele pa&iacute;s, pelo direito de exercer a liberdade em  seu pr&oacute;prio ch&atilde;o.      <P>Detendo o olhar no Brasil,  &eacute; for&ccedil;oso pensar  nas na&ccedil;&otilde;es ind&iacute;genas que, como   muitos povos negros na &Aacute;frica, at&eacute; hoje lutam, n&atilde;o s&oacute; para existir, como para ter um lugar   em seu pr&oacute;prio territ&oacute;rio. Pensar nosso pa&iacute;s &eacute;  pensar tamb&eacute;m  no seu tamanho f&iacute;sico e  no tamanho das desigualdades sociais nele existentes, onde n&oacute;s, negros, somos, num&eacute;rica  e psicologicamente, os mais prejudicados entre todos os segmentos que formam  sua popula&ccedil;&atilde;o.     <P>Apesar disso, felizmente, muitos de n&oacute;s herdamos da ancestralidade africana,  entre outros bens valiosos, o gostar da simples oportunidade de se sentir no mundo, de ter  o privil&eacute;gio de se saber parte dessa natureza t&atilde;o diversificada, t&atilde;o linda. Essa  heran&ccedil;a afrocultural faz com que, na maioria de n&oacute;s, as adversidades da vida n&atilde;o sejam  motivo para que desapare&ccedil;a a alegria de estar no mundo. A prop&oacute;sito, percebe-se que  esse <I>tra&ccedil;o afro</I>, que se tornou determinante no viver da maior parte da popula&ccedil;&atilde;o  brasileira, causa um  certo 'inc&ocirc;modo' a muitos de nossos opressores, sobretudo, nos mais  pasmaceiros cultuadores do eurocentrismo em nosso pa&iacute;s.     <P>Entremeando, assim, registros de fatos e divaga&ccedil;&otilde;es, tentarei deixar  algumas impress&otilde;es sobre a III Confer&ecirc;ncia Mundial contra Racismo, Discrimina&ccedil;&atilde;o Racial,  Xenofobia e Intoler&acirc;ncias Correlatas, ressaltando, desde logo, que se trata de um depoimento,  em <I>pretugu&ecirc;s</I> e sob uma &oacute;tica  particular<I>. </I>Contudo, tentarei n&atilde;o fragmentar demais o  <I>ser</I> e a <I>raz&atilde;o de ser</I> ativista do movimento negro brasileiro,  h&aacute; mais de duas d&eacute;cadas, com  todos os erros e acertos desse ativismo.       <P>Come&ccedil;o, ent&atilde;o, registrando que ir a Durban parecia mais um sonho que  uma possibilidade real. Por&eacute;m, paulatinamente,  desde o in&iacute;cio do ano 2000, o que parecia   t&atilde;o distante  foi ficando cada vez mais perto. Por isso n&atilde;o consigo pensar A  Confer&ecirc;ncia sem me lembrar de muitos trechos do caminho, inclusive dos obst&aacute;culos que  fomos removendo dia ap&oacute;s dia, fazendo com que o 'Atlantic&atilde;o' fosse ficando cada dia  mais estreito, at&eacute; que a  <I>pang&eacute;ia</I><SUP><a name="top2"></a><a href="#back2">2</a></SUP>se tornasse novamente realidade.     ]]></body>
<body><![CDATA[<P>Durban, segundo uma jornalista brasileira l&aacute; residente, corresponderia,    no Brasil, &agrave; cidade de Fortaleza (CE). Mas pode-se dizer tamb&eacute;m    que corresponde a qualquer cidade brasileira, do ponto de vista s&oacute;cio-racial.    Ou seja, os brancos s&atilde;o 'os propriet&aacute;rios' e os negros 'os mais    espoliados'. Assim, embora o processo da ascens&atilde;o dos negros ao poder    esteja em curso, ainda falta muito tempo e muita luta para que o <I>apartheid</I>    (agora oficioso) seja, de fato, eliminado na &Aacute;frica do Sul <font face="Symbol" size="2">¾</font>    em Durban, por exemplo, ainda observa-se que a maioria dos negros reside em    neo-bantust&otilde;es.<SUP><a name="top3"></a><a href="#back3">3</a></SUP> De qualquer maneira, o exemplo de l&aacute;    pode sinalizar para n&oacute;s, negros brasileiros, que o <I>apartheid </I>informal    do Brasil poder&aacute; tamb&eacute;m ser eliminado, mesmo que palmo a palmo.     <P>&nbsp;     <P align="left"><font size="4">A biruta mostrava vento favor&aacute;vel </font>     <P>Permitindo-me fazer uma compara&ccedil;&atilde;o esdr&uacute;xula, penso que, pelos seus  efeitos concretos, as Confer&ecirc;ncias Mundiais da ONU se assemelham &agrave;s  estat&iacute;sticas  brasileiras: s&atilde;o prec&aacute;rias, mas &eacute; melhor t&ecirc;-las como refer&ecirc;ncia do que n&atilde;o dispor de refer&ecirc;ncia  alguma. No caso da de Durban, diferentemente de muitas outras confer&ecirc;ncias que tiveram  temas bem definidos <font face="Symbol" size="2">¾</font> ecologia, mulher e outros <font face="Symbol" size="2">¾</font>, o campo tem&aacute;tico era  de largo  espectro. Mesmo assim, logo que come&ccedil;ou a divulga&ccedil;&atilde;o oficial, ficamos meio assanhadas(os)  com a possibilidade de que o racismo, propriamente dito, acabasse sendo o tema privilegiado.     <P>O tempo foi passando e as informa&ccedil;&otilde;es que surgiam  sinalizavam  o contr&aacute;rio,  ou seja, dificilmente a Confer&ecirc;ncia seria centrada no racismo. Mas, assim mesmo,  persistia uma certa expectativa de que esta era a nossa vez. Nas iniciativas internacionais  de combate ao racismo (inclusive nas Confer&ecirc;ncias de 1978 e 1983), os negros  norte-americanos e os sul-africanos tinham conseguido ganhos significativos. Ent&atilde;o, em  tese, agora seria a vez de o <I>apartheid</I> brasileiro entrar na ordem do dia, j&aacute; que, como &eacute;  sabido, o Brasil tem a segunda maior popula&ccedil;&atilde;o negra do mundo.     <P>Entretanto, a desist&ecirc;ncia do governo brasileiro em sediar a confer&ecirc;ncia  preparat&oacute;ria regional da Am&eacute;rica Latina acendeu um sinal de alerta para o movimento negro.  Essa decis&atilde;o, al&eacute;m de reduzir drasticamente as possibilidades de que milhares de  negros brasileiros pudessem participar dessa confer&ecirc;ncia preparat&oacute;ria, sinalizava  tamb&eacute;m que  o Governo Federal  n&atilde;o estava disposto a dar o tratamento que o tamanho e a complexidade   da quest&atilde;o exigem.        <P>Paralelamente a isso, mesmo n&atilde;o acreditando muito na possibilidade de  participar da  Confer&ecirc;ncia, o Cedenpa procurou seguir os tr&acirc;mites burocr&aacute;ticos que poderiam  nos levar at&eacute; l&aacute;.  Assim, muitas instru&ccedil;&otilde;es foram coletadas diretamente atrav&eacute;s de  <I>sites</I>  e outras foram chegando pelo correio eletr&ocirc;nico, de forma que acabamos reunindo  muitas informa&ccedil;&otilde;es sobre como participar e coletando um volume significativo de material  de excelente conte&uacute;do sobre os temas a serem tratados.       <P>Garantir a presen&ccedil;a de nossa entidade em pelo menos uma das  reuni&otilde;es preparat&oacute;rias era absolutamente necess&aacute;rio para se poder  chegar ao grande  evento. Nesse particular, nossa inclus&atilde;o na Articula&ccedil;&atilde;o de ONGs de Mulheres Negras Rumo &agrave;  III Confer&ecirc;ncia foi decisiva pois, a partir disso, os caminhos foram se tornando  menos pedregosos. De qualquer maneira, foram meses e meses de trabalho &aacute;rduo, quando  se ficava cuidando dos planos operacionais da Entidade e, ao mesmo tempo, tentando  n&atilde;o perder o bonde da hist&oacute;ria <font face="Symbol" size="2">¾</font> um olho no padre outro na missa.      <P>Um segundo sinal de alerta foi quando se teve not&iacute;cia de que a quest&atilde;o    dos palestinos e israelenses iria fazer parte das discuss&otilde;es da Confer&ecirc;ncia.    Em nosso entender, se isso acontecesse, certamente iria distorcer o 'esp&iacute;rito'    da Confer&ecirc;ncia, pois, apesar de reconhecermos algumas das facetas xenof&oacute;bicas    nessa 'quest&atilde;o b&iacute;blica', ela n&atilde;o deveria ser inclu&iacute;da    na Confer&ecirc;ncia, j&aacute; que se liga muito mais a ocupa&ccedil;&otilde;es    de territ&oacute;rios e ao imperialismo em si. Ou seja, n&atilde;o se liga diretamente    &agrave; quest&atilde;o do racismo, da xenofobia expl&iacute;cita, do machismo,    da homofobia, da quest&atilde;o dos portadores de necessidades especiais e das    outras discrimina&ccedil;&otilde;es que atormentam o cotidiano de muito mais    gente que as popula&ccedil;&otilde;es palestina e judia, somadas, residentes    naquela parte do Oriente M&eacute;dio.      <P>Ainda assim, continuamos nutrindo a esperan&ccedil;a de que os arranjos e as    combina&ccedil;&otilde;es pol&iacute;ticas se dessem de tal maneira que todas    as tem&aacute;ticas acabassem sendo discutidas em um clima de razo&aacute;vel    entendimento.      ]]></body>
<body><![CDATA[<P>&nbsp;     <P align="left"><font size="4">Um pouco mais sobre a prepara&ccedil;&atilde;o    </font>     <P>Estava ciente de que quem tivesse conhecimento de outras l&iacute;nguas, sobretudo  o ingl&ecirc;s, as entidades mais bem organizadas e com experi&ecirc;ncia em confer&ecirc;ncias  mundiais, teriam, certamente, maiores possibilidades de garantir a participa&ccedil;&atilde;o, inclusive com  certa anteced&ecirc;ncia. N&atilde;o teriam, por exemplo, que esperar o apagar das luzes para saber  se viajariam ou n&atilde;o para Durban.     <P>Acho importante dizer que, no conjunto das organiza&ccedil;&otilde;es negras do  Brasil, entendemos  que o Cedenpa n&atilde;o se insere nem na vanguarda nem na retaguarda  do movimento. Isso porque n&atilde;o acreditamos que um 'trauma social' t&atilde;o forte quanto o  racismo hist&oacute;rico no Brasil possa ser solucionado em um passe de m&aacute;gica, como tamb&eacute;m  n&atilde;o acreditamos que a classe m&eacute;dia negra, embora importante no combate ao racismo,  possa, de fato, ser o grande motor de uma transforma&ccedil;&atilde;o social absolutamente inclusiva para  o segmento negro. O medo da pobreza e da mis&eacute;ria &eacute; praticamente instintivo na  classe m&eacute;dia, ent&atilde;o ela s&oacute; ir&aacute; at&eacute; onde os excessos de 'gorduras' e um pouquinho de sua  'carne' permitirem que ela continue aliada ao povo empobrecido.     <P>Voltando ao processo preparat&oacute;rio, a participa&ccedil;&atilde;o de nossa Entidade se  deu principalmente em tr&ecirc;s eixos: atrav&eacute;s da Articula&ccedil;&atilde;o de ONGs de Mulheres Negras Rumo  &agrave; III Confer&ecirc;ncia; das reuni&otilde;es preparat&oacute;rias do Minist&eacute;rio da Justi&ccedil;a; e atrav&eacute;s do F&oacute;rum  de Entidades Negras, participando, nesse caso, como membro da Coordena&ccedil;&atilde;o  Nacional de Entidades Negras (Conen).      <P>V&aacute;rios documentos consubstanciados que circularam pelo correio eletr&ocirc;nico foram   important&iacute;ssimos para o entendimento do conte&uacute;do e do n&iacute;vel das discuss&otilde;es que  iriam ocorrer na Confer&ecirc;ncia, e tamb&eacute;m para for&ccedil;ar-nos a refletir e nos posicionar sobre  novos e antigos conceitos ligados ao racismo, suas causas, conseq&uuml;&ecirc;ncias e medidas  eficazes para neutraliz&aacute;-los.      <P>Desse processo preparat&oacute;rio sa&iacute;ram os principais pontos que quer&iacute;amos  ver defendidos pelo governo na Confer&ecirc;ncia. Tais pontos foram:      <blockquote>        <p>1. condena&ccedil;&atilde;o do tr&aacute;fico de escravos como crime de lesa-humanidade;    <br>     2. ado&ccedil;&atilde;o do princ&iacute;pio de repara&ccedil;&otilde;es aos      povos africanos e afrodescendentes;    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>     3. reconhecimento das bases econ&ocirc;micas de opera&ccedil;&atilde;o do      racismo;    <br>     4. ado&ccedil;&atilde;o de pol&iacute;ticas p&uacute;blicas corretivas pelos      Estados nacionais nas &aacute;reas de sa&uacute;de, educa&ccedil;&atilde;o,      habita&ccedil;&atilde;o e emprego;    <br>     5. ado&ccedil;&atilde;o de pol&iacute;ticas de desenvolvimento nas comunidades      e terras de afrodescendentes, incluindo acesso &agrave;s novas tecnologias;    <br>     6. ado&ccedil;&atilde;o de pol&iacute;ticas espec&iacute;ficas para mulheres      africanas e afrodescendenetes;    <br>     7. ado&ccedil;&atilde;o de mecanismos de combate &agrave;s conseq&uuml;&ecirc;ncias      do racismo e da pobreza;    <br>     8. reconhecimento da pr&aacute;tica de racismo no sistema penal e ado&ccedil;&atilde;o      de medidas corretivas;    <br>     9. reforma do sistema legal nacional e apoio &agrave; ado&ccedil;&atilde;o      de medidas internacionais que permitam o combate eficaz do racismo;    <br>     10. reconhecimento da m&uacute;ltipla discrimina&ccedil;&atilde;o agravada      pela orienta&ccedil;&atilde;o sexual;    <br>     11. racismo ambiental. </p>   </blockquote>     <P>     ]]></body>
<body><![CDATA[<P> N&atilde;o obstante esse consenso no plano n&atilde;o-governamental, as not&iacute;cias    que chegavam sobre as reuni&otilde;es preparat&oacute;rias no &acirc;mbito oficial    j&aacute; come&ccedil;avam a dar mostras das dificuldades que surgiriam na pr&oacute;pria    Confer&ecirc;ncia. A realiza&ccedil;&atilde;o de uma reuni&atilde;o adicional,    em Genebra, n&atilde;o conseguiu limar as principais arestas da bela escultura    que todos quer&iacute;amos que fosse produzida, a qual deveria chegar a Durban    com possibilidade de ser exposta, admirada e aprovada por aclama&ccedil;&atilde;o.    Por&eacute;m, a 'escultura' n&atilde;o ficou pronta.     <P>&nbsp;     <P align="left"><font size="4">Sobre o F&oacute;rum das ONGs </font>     <P>Al&eacute;m de chegar a Durban com o F&oacute;rum Mundial de ONGs j&aacute; em andamento,  o processo de credenciamento para a Confer&ecirc;ncia praticamente impossibilitou nossa   participa&ccedil;&atilde;o efetiva nesse importante evento. Acredito que foi uma perda terr&iacute;vel,  pois minha expectativa era enorme em ouvir e ver os grandes expoentes do atual  pensamento alternativo<I>.</I> Felizmente nem tudo foi perdido. Consegui ver e ouvir parte da palestra  de Rigoleta Menchu, ver e ouvir o pronunciamento de Fidel Castro e assistir a parte de  uma mesa que contou com a participa&ccedil;&atilde;o de Winnie Mandela e Angela Davis. Sobre  esses eventos, quero destacar que tentei, sem sucesso, atrav&eacute;s de alguns jornalistas, saber  que medidas oficiais o governo Fidel Castro estava adotando para combater o racismo  antinegro em Cuba. Evidentemente que esse era um assunto incomodativo que muitos <font face="Symbol" size="2">¾</font> at&eacute;  de nossas searas <font face="Symbol" size="2">¾</font> n&atilde;o queriam enfocar.      <P>Na 'mesa das mulheres', Winnie Mandela me pareceu muito 'ass&eacute;ptica', sem  aquela aura que cada militante do movimento negro, sobretudo n&oacute;s, mulheres negras,  construiu em torno dela. J&aacute; o oposto ocorreu no caso da Angela Davis. Que figura!!! Ela, por si s&oacute;,  j&aacute; transmitia uma enorme energia de luta; talvez at&eacute; por ter consci&ecirc;ncia de sua  import&acirc;ncia por ser um dos principais &iacute;cones da luta de milhares de fam&iacute;lias negras, sobretudo  mulheres negras, escravizadas por s&eacute;culos em todas as Am&eacute;ricas.       <P>Cabe destacar, por outro lado, que a aus&ecirc;ncia de Nelson Mandela, tanto    no F&oacute;rum de ONGs quanto na Confer&ecirc;ncia, causou uma enorme frustra&ccedil;&atilde;o    em todos que foram na expectativa de ouvir algum pronunciamento desse grandioso    l&iacute;der de todas as lutas contra as opress&otilde;es s&oacute;cio-raciais.     <P>&nbsp;     <P align="left"><font size="4">A Confer&ecirc;ncia </font>     <P>Acho bom iniciar pelo credenciamento. Foi uma cat&aacute;strofe  organizativa. Praticamente toda a documenta&ccedil;&atilde;o que enviamos para Genebra n&atilde;o teve  validade. Provavelmente s&oacute; as organiza&ccedil;&otilde;es que conseguiram participar de todas as  pr&eacute;-confer&ecirc;ncias n&atilde;o tiveram grandes problemas. N&oacute;s, como todos os outros simples mortais, tivemos  que enfrentar as longas filas, diariamente, para conseguir credencial e entrar nos  espa&ccedil;os onde estavam sendo discutidos os documentos principais <font face="Symbol" size="2">¾</font> a Declara&ccedil;&atilde;o Final e o  Plano de A&ccedil;&atilde;o.      <P>Por interm&eacute;dio de algumas fontes, soube que houve uma s&eacute;rie de boicotes  desde os prim&oacute;rdios organizativos dessa Confer&ecirc;ncia, inclusive para desqualificar as  organiza&ccedil;&otilde;es encarregadas dessa tarefa. N&atilde;o &eacute; muito dif&iacute;cil acreditar nisso, sabendo-se que, se  em n&iacute;vel micro esses boicotes acontecem com freq&uuml;&ecirc;ncia, imaginem no campo macro  do racismo internacional. Observou-se, ent&atilde;o, que, apesar do esquema de transporte  ter funcionado bem, surgiram muitos problemas com rela&ccedil;&atilde;o &agrave; hospedagem e  v&aacute;rios obst&aacute;culos foram criados dificultando o acesso pleno aos espa&ccedil;os da Confer&ecirc;ncia.      ]]></body>
<body><![CDATA[<P>Um aspecto n&atilde;o menos dif&iacute;cil de contornar foi a ditadura da l&iacute;ngua inglesa.  Quase todas as discuss&otilde;es, publica&ccedil;&otilde;es, informes, estavam em ingl&ecirc;s <font face="Symbol" size="2">¾</font> relativamente poucos  em franc&ecirc;s, pouqu&iacute;ssimos em espanhol e nada em portugu&ecirc;s. Sab&iacute;amos que a l&iacute;ngua  inglesa seria preponderante, mas foi um exagero!      <P>Por outro lado, um dos grandes problemas que surgiram logo no in&iacute;cio da  Confer&ecirc;ncia foi a divulga&ccedil;&atilde;o de que o Alto Comissariado de Direitos Humanos da ONU n&atilde;o iria  aceitar, entre os documentos oficiais, o relat&oacute;rio do F&oacute;rum das ONGs, o que, segundo fui  informada, era praxe em outras confer&ecirc;ncias. Outro dos grandes problemas surgidos logo no in&iacute;cio  foi quando os representantes dos <I>United States of  America</I> (USA), juntamente com os de Israel, decidiram se retirar da Confer&ecirc;ncia. Realmente foi um deus-nos-acuda!       <P>Para o movimento negro latino-americano, foi uma noite insone. Algumas lideran&ccedil;as    exponenciais eram pressionadas a fazer an&aacute;lise da conjuntura &agrave;    luz de informa&ccedil;&otilde;es fidedignas ou n&atilde;o. Levando-se em conta    que as organiza&ccedil;&otilde;es brasileiras t&ecirc;m tradi&ccedil;&atilde;o    de n&atilde;o saber fazer an&aacute;lise de conjuntura (o Brasil &eacute; 'melhor'    em an&aacute;lise retrospectiva para constatar os erros das an&aacute;lises    de conjunturas), em tese, as organiza&ccedil;&otilde;es negras tamb&eacute;m    sofrem dessa mesma anemia pol&iacute;tica. Ent&atilde;o, as opini&otilde;es    eram volumosas e divergentes: a Uni&atilde;o Europ&eacute;ia seguiria a decis&atilde;o    norte-americana; os pa&iacute;ses que tinham d&eacute;bitos com os Estados Unidos    seriam for&ccedil;ados a tamb&eacute;m deixar a Confer&ecirc;ncia, e o Brasil    era um deles; a Uni&atilde;o Europ&eacute;ia n&atilde;o deixaria a Confer&ecirc;ncia    em respeito ao esfor&ccedil;o da &Aacute;frica do Sul, e por a&iacute; seguiam    as deriva&ccedil;&otilde;es. Aparentemente, a poeira baixou e nenhum outro pa&iacute;s    abandonou a Confer&ecirc;ncia. Para alguns, a sa&iacute;da dos Estados Unidos    j&aacute; estava se tornando uma regra, pois j&aacute; tinham sa&iacute;do de    outras Confer&ecirc;ncias e/ou n&atilde;o assinado alguns tratados internacionais.    Tudo j&aacute; estava planejado.     <P>&nbsp;     <P align="left"><font size="4">Ossos dif&iacute;ceis de roer </font>     <P>Embora com acesso limitado, pudemos assistir a parte das discuss&otilde;es do texto  final do Plano de A&ccedil;&atilde;o e, de fato, n&atilde;o s&oacute; era um processo hipercansativo, como tamb&eacute;m  havia quest&otilde;es que, j&aacute; se sabia, n&atilde;o chegariam a alcan&ccedil;ar o consenso. Ali&aacute;s, na minha  opini&atilde;o, todas as decis&otilde;es coletivas deveriam seguir esse processo <font face="Symbol" size="2">¾</font> de buscar o consenso <font face="Symbol" size="2">¾</font>  pois, mesmo com algumas desvantagens, &eacute; muito mais interessante que o da disputa voto  a voto, at&eacute; porque as m&uacute;ltiplas argumenta&ccedil;&otilde;es enriquecem o conte&uacute;do da tem&aacute;tica  discutida e acaba deixando expl&iacute;citos quais os atores est&atilde;o ou n&atilde;o emperrando a tomada  de decis&atilde;o.      <P>Das sess&otilde;es que presenciei, quero destacar as seguintes observa&ccedil;&otilde;es:     <P>1. conforme j&aacute; havia sido notado nas discuss&otilde;es preparat&oacute;rias,    Portugal e Espanha, pa&iacute;ses mais diretamente implicados nos hist&oacute;ricos    crimes cometidos na Am&eacute;rica Latina, simplesmente continuaram se fingindo    de mortos. Ou seja, trataram de utilizar o representante da Uni&atilde;o Europ&eacute;ia,    que era da B&eacute;lgica, como testa-de-ferro de suas posi&ccedil;&otilde;es    contr&aacute;rias &agrave; aprova&ccedil;&atilde;o das repara&ccedil;&otilde;es    aos povos africanos e afrodescendentes.<SUP><a name="top4"></a><a href="#back4">4</a></SUP> Evidentemente que os outros    principais delinq&uuml;entes do processo escravista <font face="Symbol" size="2">¾</font>    Inglaterra, Holanda e Fran&ccedil;a <font face="Symbol" size="2">¾</font> tinham    tamb&eacute;m na B&eacute;lgica seu ventr&iacute;loquo oficial, para barrar    tudo que implicasse disp&ecirc;ndio de recursos financeiros. Logo, a palavra    'repara&ccedil;&otilde;es' come&ccedil;ou a soar como blasf&ecirc;mia.    <br>   2. os Estados Unidos abandonaram a Confer&ecirc;ncia, mas o Canad&aacute;, geminado    que &eacute; aos mesmos, n&atilde;o s&oacute; territorialmente mas nos interesses    imperialistas, passou a substitu&iacute;-los e a fazer dobradinha com a Uni&atilde;o    Europ&eacute;ia, colocando-se, evidentemente, contr&aacute;rio a tudo que pudesse    vir a provocar qualquer redu&ccedil;&atilde;o de 'lucro' <font face="Symbol" size="2">¾</font>    palavra de conte&uacute;do mais sagrado e que pode servir de s&iacute;mbolo    do G-7 (ou G-8?);    <br>   3. por sua vez, a representante do Paquist&atilde;o, uma das mais ativas no    plen&aacute;rio (e uma das vozes mais 'palestinas'), apesar de ser forte aliada    nossa, nas cobran&ccedil;as reparat&oacute;rias ao mundo enriquecido &agrave;    custa da explora&ccedil;&atilde;o hist&oacute;rica, se posicionava absolutamente    homof&oacute;bica e tamb&eacute;m fazia ouvido de mercador &agrave;s reivindica&ccedil;&otilde;es    ligadas &agrave; melhoria das rela&ccedil;&otilde;es de g&ecirc;nero;    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   4. o Brasil, por sua vez, nem parecia o Brasil que conhecemos aqui no Brasil.    Com posi&ccedil;&otilde;es altamente progressistas que at&eacute; admitiam avan&ccedil;os    nas a&ccedil;&otilde;es afirmativas, tamb&eacute;m foi o grande porta-voz das    organiza&ccedil;&otilde;es que defendiam o pleno direito dos homossexuais a    um 'viver convencional'. A diplomacia brasileira parecia t&atilde;o politicamente    correta que, como muitos, fiquei acreditando que o Brasil do Itamarati n&atilde;o    &eacute; o mesmo do Minist&eacute;rio da Educa&ccedil;&atilde;o, ou o da Fazenda    ou mesmo o da Presid&ecirc;ncia da Rep&uacute;blica.      <P>     <P>Esse louv&aacute;vel posicionamento oficial do governo brasileiro constatado em  Durban j&aacute; vinha sendo explicitado nas pr&eacute;-confer&ecirc;ncias, mas est&aacute;vamos meio c&eacute;ticos. Ent&atilde;o,  diante das dificuldades de consenso em alguns pontos, sobretudo do Plano de A&ccedil;&atilde;o,  sab&iacute;amos, j&aacute; &agrave;quela altura, que todo um trabalho teria que ser feito na volta ao Brasil,  principalmente tomando por base os 11 pontos citados anteriormente.       <P>Outro aspecto que deve ser destacado &eacute; que  correram soltas as articula&ccedil;&otilde;es de todos os matizes, inclusive nas de busca de apoios a projetos sociais junto aos  &oacute;rg&atilde;os pass&iacute;veis de formaliza&ccedil;&atilde;o de acordos multilaterais e &agrave;s ag&ecirc;ncias de  coopera&ccedil;&atilde;o internacional. As entidades que detivessem informa&ccedil;&otilde;es privilegiadas de onde seria  essa ou aquela reuni&atilde;o teriam mais chances. Contudo, as disputas por espa&ccedil;os de poder  dentro do movimento negro at&eacute; que n&atilde;o foram t&atilde;o brabas, j&aacute; que todas as correntes  l&aacute; representadas pareciam ter amadurecido durante a prepara&ccedil;&atilde;o. Assim, novos e  antigos aliados, novos e antigos advers&aacute;rios trombavam nos corredores dos espa&ccedil;os da  Confer&ecirc;ncia e nos restaurantes do entorno sem que maiores complica&ccedil;&otilde;es fossem explicitadas.  Parece que s&oacute; alguns poucos se sentiam apenas o m&aacute;ximo!  <I>Humanos, demasiadamente  humanos</I>!<SUP><a name="top5"></a><a href="#back5">5</a></SUP>      <P>Cabe dar relevo, por outro lado, ao intenso trabalho, no acompanhamento  das discuss&otilde;es oficiais,  das delegadas da Articula&ccedil;&atilde;o de ONGs de Mulheres Negras (Crioula  e Geled&eacute;s, principalmente), de representantes da Articula&ccedil;&atilde;o de Mulheres Brasileiras  (AMB) (Cfemea, sobretudo), do representante da Comunidade B'ahai, do Escrit&oacute;rio Zumbi  dos Palmares e do Ibase. No tocante a articula&ccedil;&otilde;es gerais, deve ser  registrado o trabalho  da vice-governadora do Rio de Janeiro e de lideran&ccedil;as ligadas &agrave; Conen, ao Movimento  Negro Unificado e &agrave; Central &Uacute;nica dos Trabalhadores. Al&eacute;m disso, n&atilde;o poderia deixar de  ser ressaltado que a relatoria geral da Confer&ecirc;ncia ficou a cargo da  doutora Edna  Roland, pertencente &agrave;  organiza&ccedil;&atilde;o negra Fala Preta.        <P>O Cedenpa foi uma das tr&ecirc;s organiza&ccedil;&otilde;es negras brasileiras que falaram  nas plen&aacute;rias abertas a  pronunciamentos.<SUP><a name="top6"></a><a href="#back6">6</a></SUP> O sacrif&iacute;cio para conseguir ocupar esse espa&ccedil;o  foi imenso; ningu&eacute;m explicava direito onde era o local das inscri&ccedil;&otilde;es, e o  pronunciamento tinha que ser traduzido para o ingl&ecirc;s. Bem, de qualquer forma, valeu a pena, pois todos  os representantes negros se sa&iacute;ram muito bem em suas falas e, como j&aacute; sab&iacute;amos, o  trabalho maior seria mesmo aqui no Brasil.     <P>Detectou-se que um dos problemas que poderiam dificultar nossas articula&ccedil;&otilde;es    aqui era a aus&ecirc;ncia de grandes lideran&ccedil;as da pol&iacute;tica nacional.    Isso, &agrave;quela altura, s&oacute; reafirmava nossas constata&ccedil;&otilde;es    sobre o pouco empenho da classe pol&iacute;tica em rela&ccedil;&atilde;o &agrave;s    causas dos &iacute;ndios e dos negros <font face="Symbol" size="2">¾</font>    poucos se sensibilizam com as discrimina&ccedil;&otilde;es di&aacute;rias que    enfrentamos. Ali&aacute;s, a exemplo do que algu&eacute;m j&aacute; disse a    respeito dos democratas e republicanos nos USA, na quest&atilde;o do racismo    a diferen&ccedil;a entre a <I>esquerda</I> e a <I>direita </I>no Brasil &eacute;    a mesma da Coca-Cola para a Pepsi-Cola!     <P>&nbsp;     <P align="left"><font size="4">A diversidade em todos os cantos </font>     <P>A Confer&ecirc;ncia foi um espet&aacute;culo impressionante de diversidade humana. Talvez  s&oacute; em uma confer&ecirc;ncia com essa tem&aacute;tica seja poss&iacute;vel observar tanta diversidade, pois,   embora a representa&ccedil;&atilde;o diplom&aacute;tica seja 'naturalmente' diversificada, os segmentos  sociais que participam das confer&ecirc;ncias podem n&atilde;o ser. No caso do Brasil, por exemplo,  nunca houve tanta participa&ccedil;&atilde;o de negros em uma Confer&ecirc;ncia, at&eacute; porque o pr&oacute;prio  racismo se incumbe de reduzir nossas possibilidades de comparecer a grandes eventos.  Mesmo na Eco-92, realizada no Rio de Janeiro, a representatividade negra foi reduzida.      ]]></body>
<body><![CDATA[<P>Em Durban, aos homens e &agrave;s mulheres africanos negros/as e brancos/as,    se misturavam homens e mulheres hindus, ind&iacute;genas, asi&aacute;ticos,    afrodescendentes, euro-descendentes, baixos, altos, gordos e magros. Muitas    vezes os trajes e adornos, por si s&oacute;, j&aacute; revelavam a proced&ecirc;ncia    ou mesmo o compromisso tem&aacute;tico de cada um. A diversidade &eacute; fabulosa    e a luta para mant&ecirc;-la deve ser constante. Imagine-se indo hoje a um supermercado    convencional e depois se dirigir a outro em que todas as prateleiras estejam    absolutamente repletas de copos de iogurte da mesma marca e do mesmo tamanho.    N&atilde;o conhe&ccedil;o quem preferiria freq&uuml;entar o segundo, mas, quando    se fala em respeitar diferen&ccedil;as raciais, culturais e &eacute;tnicas,    tudo fica mais dif&iacute;cil. E este era o objeto-centro da pr&oacute;pria    Confer&ecirc;ncia: respeitar a diversidade. Toda essa pluralidade podia ser    observada tanto dentro quanto fora do espa&ccedil;o oficial da Confer&ecirc;ncia    <font face="Symbol" size="2">¾</font> nos restaurantes, nas lojas, nas ruas    <font face="Symbol" size="2">¾</font>, j&aacute; que Durban foi praticamente    invadida pelos milhares de participantes do evento.     <P>&nbsp;     <P align="left"><font size="4">Enfim, cerrando o pano </font>     <P>Seria grav&iacute;ssimo se n&atilde;o desse relevo aqui &agrave; Marcha Mundial Contra o  Racismo, organizada pelo F&oacute;rum de ONGs. Que coisa magn&iacute;fica!!! Participar de uma marcha  junto a milhares de pessoas vindas de todos os pa&iacute;ses, seguindo o ritmo vibrante e as  'chamadas' dos zulus, shosas, dos ativistas do CNA e de dezenas de lideran&ccedil;as ali presentes, foi um  dos momentos mais emocionantes vividos naqueles dias em Durban.      <P> A emo&ccedil;&atilde;o era tanta que n&atilde;o precisava entender o que diziam. Precisava s&oacute;  repetir as palavras de ordem, mesmo que com pron&uacute;ncias deformadas; precisava deixar que  a vibra&ccedil;&atilde;o n&atilde;o encontrasse resist&ecirc;ncia em qualquer parte do corpo. Foi assim,  traspassada de emo&ccedil;&atilde;o, que vivi aquelas horas nas ruas de Durban. Parecia que a maioria dos  que estavam ali queria mostrar ao mundo a for&ccedil;a de sua luta; queria mostrar que quando  a causa &eacute; justa nenhum obst&aacute;culo deixar&aacute; de ser removido. Foi emocionalmente  avassalador! Mesmo reconhecendo que nem todos que ali estavam sentiram aquele momento  dessa forma, quase desvairada, confesso que estive em tempo real comigo mesma.        <P>Outro momento emocionante foi o discurso da presidenta da  Confer&ecirc;ncia, Nkosazana Dlamini Zuma, na plen&aacute;ria final. Puxa vida! Como temos pessoas brilhantes  no mundo! D&aacute; gosto ouvir um discurso daqueles (procurem-no nos relat&oacute;rios). Infelizmente  o sistema s&oacute; estimula a divulga&ccedil;&atilde;o do que lhe &eacute; absolutamente conveniente <font face="Symbol" size="2">¾</font> sobretudo  a m&iacute;dia atrelada. Todos sabemos que a m&iacute;dia tem como alimentos vitais o esc&acirc;ndalo,  o ex&oacute;tico, o crime, a exce&ccedil;&atilde;o enfim. Assim, ela acabou fazendo com que a  maioria acreditasse que a Confer&ecirc;ncia foi inteiramente dominada pela quest&atilde;o  &aacute;rabe-israelense. Meio verdade!     <P>H&aacute; muita d&uacute;vida, ali&aacute;s, sobre at&eacute; que ponto a retirada dos Estados Unidos e de  Israel da Confer&ecirc;ncia de Durban foi ou n&atilde;o a gota d'&aacute;gua para desencadear os  acontecimentos de 11 de setembro, em Nova York. Mas n&atilde;o h&aacute; qualquer d&uacute;vida de que s&oacute; a  condena&ccedil;&atilde;o do tr&aacute;fico de escravos como crime de lesa-humanidade j&aacute; foi uma  conquista important&iacute;ssima. No nosso caso, o processo inteiro que culminou na  Confer&ecirc;ncia proporcionou, acredito, o maior impulso que a luta contra o racismo antinegro no Brasil  j&aacute; teve at&eacute; agora. Talvez porque, em uma casa onde n&atilde;o existe qualquer utens&iacute;lio, a  obten&ccedil;&atilde;o de um simples caneco de lata de Leite Mo&ccedil;a faz uma grand&iacute;ssima diferen&ccedil;a. Por isso,  no caso da luta contra o racismo brasileiro, ratificando o que dissemos no in&iacute;cio, ruim com  a ONU, pior sem a ONU.      <P>N&oacute;s, do movimento negro de hoje, cientes de que tudo que fizermos ainda  ser&aacute; muito pouco diante da magnitude da nossa causa, temos, mais do que nunca, de  continuar fazendo cada qual a sua parte, de prefer&ecirc;ncia sem brigas, conscientes de que o  trabalho ser&aacute;, no m&iacute;nimo, triplicado. Para dar conta disso, &eacute; de bom alvitre procurar ativar o  <I>afro bom humor herdado</I>, sobretudo nos momentos de maior tens&atilde;o. E, uma vez que na  morte teremos toda a eternidade para descansar, ent&atilde;o, m&atilde;os &agrave; obra!     <P>Como podem perceber, Durban me deixou absolutamente otimista <font face="Symbol" size="2">¾</font>    que seja infinito enquanto dure!     <P>&nbsp;     ]]></body>
<body><![CDATA[<P>&nbsp;      <P><SUP><a name="back1"></a><a href="#top1">1</a></SUP> Trecho da  poesia &quot;Meu Grito de Revolta&quot;, de Am&iacute;lcar Cabral, poeta e  grande l&iacute;der pol&iacute;tico de Cabo Verde,  Guin&eacute; Bissau. 2<SUP>&#186;</SUP>grau <font face="Symbol" size="2">¾</font> O Novo Telecurso: L&iacute;ngua e Literatura (Funda&ccedil;&atilde;o Roberto Marinho). S&atilde;o Paulo: Globo, 1988.      <br><SUP><a name="back2"></a><a href="#top2">2</a></SUP> Certa teoria afirmando que em &eacute;poca remota todos os continentes eram unidos.     <br>   <a name="back3"></a><SUP><a href="#top3">3</a></SUP> Povoados onde se concentrava a m&atilde;o-de-obra negra na &eacute;poca do  <I>apartheid</I> (oficial).     <br>   <a name="back4"></a><SUP><a href="#top4">4</a></SUP> Afrodescendentes s&atilde;o os descendentes de africanos negros, escravizados fora da &Aacute;frica no processo de  constru&ccedil;&atilde;o do capitalismo internacional euroc&ecirc;ntrico. Costumo dizer que se trata de um  'nome cient&iacute;fico',  pois o termo  foi criado para 'suavizar' e/ou 'substituir' o outro termo mais usado <font face="Symbol" size="2">¾</font> 'negro', tido como pejorativo.     <br>   <a name="back5"></a><SUP><a href="#top5">5</a></SUP> T&iacute;tulo de um livro de Friedrich Nietzche.   <I>Ecce homo: como algu&eacute;m se torna o que  &eacute;</I>. Tradu&ccedil;&atilde;o, notas e posf&aacute;cio de   Paulo C&eacute;sar de Souza. S&atilde;o Paulo: Companhia das Letras, 1995.     <br>   <a name="back6"></a><SUP><a href="#top6">6</a></SUP> As outras foram o N&uacute;cleo de Estudos Negros (NEN) e a Uni&atilde;o    de Negros pela Igualdade (Unegro).      ]]></body>
</article>
