<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0102-8529</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Contexto Internacional]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Contexto int.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0102-8529</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Pontifícia Universidade Católica do Rio de Janeiro, Instituto de Relações Internacionais]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0102-85292014000100005</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0102-85292014000100005</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A modernização militar da China e a distribuição de poder no Leste Asiático]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[China's military modernization and the distribution of power in East Asia]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Dornelles Jr.]]></surname>
<given-names><![CDATA[Arthur Coelho]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade Federal de Santa Maria Departamento de Ciências Sociais ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>06</month>
<year>2014</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>06</month>
<year>2014</year>
</pub-date>
<volume>36</volume>
<numero>1</numero>
<fpage>145</fpage>
<lpage>170</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0102-85292014000100005&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0102-85292014000100005&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0102-85292014000100005&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[Em razão do fim da União Soviética, China e Estados Unidos perderam um rival importante no Leste Asiático, o que alterou substancialmente a balança de poder da região, levando-a da multipolaridade à bipolaridade, ou seja, desde 1991 China e Estados Unidos são os únicos polos de poder na região. Para melhorar sua posição relativa nesta balança, o governo chinês vem investindo pesadamente na modernização de suas Forças Armadas. O tema deste estudo é o impacto da modernização militar chinesa sobre a distribuição de poder na região, considerando os inventários militares e seus meios de emprego (táticas assimétricas de antiacesso e negação de área), especial-mente na esfera aeronaval. Isso nos leva ao problema geral da presente pesquisa: qual o impacto da modernização militar da China sobre a balança de poder do Leste Asiático? O método utilizado será o de estudo de caso - comparação focada e estruturada. Tal comparação terá um caráter sincrônico, ou seja, considerará os valores das variáveis em um dado momento, apenas. Conclui-se que a modernização militar do Exército de Libertação do Povo (ELP) mudou sensivelmente a distribuição de poder no Leste Asiático em favor da China.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[After Soviet Union's fall China and United States lost a dangerous foe in East Asia, and it changed enormously the balance of power in this region, transforming the multipolar distribution of power existing previously into a bipolar. In other words, since 1991 China and United states are the only great powers in East Asia. To improve its relative position in the balance of power, the Chinese government has invested substantially on modernizing its armed forces. The issue of this paper is the influence of the Chinese military modernization on regional balance of power, focusing especially in military inventories e its means of use (asymmetrical tactics of anti-access and area denial), mostly on maritime domain. It drives us to the central question of that research: what is the influence of Chinese military modernization on the distribution of power in East Asia. The method utilized is the case study - structured and focused comparison. The comparative has a synchronic approach, in other words are considered the values of variables in only one moment. One concludes that China's military modernization has changed substantially the balance of power in East Asia, favoring the Chinese position.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Modernização Militar Chinesa]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Estados Unidos]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Leste Asiático]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Balança de Poder]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Chinese Military Modernization]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[United States]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[East Asia]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Balance of Power]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana"><B>ARTIGOS</B></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="Verdana"><B>A moderniza&ccedil;&atilde;o militar da China e a distribui&ccedil;&atilde;o de poder no Leste Asi&aacute;tico</B></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><B>China's military modernization and the distribution of power in East Asia</B></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Arthur Coelho Dornelles Jr.</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> Doutor em Ci&ecirc;ncia Pol&iacute;tica pela Universidade Federal do Rio Grande do Sul (UFRGS) e professor do Departamento de Ci&ecirc;ncias Sociais da Universidade Federal de Santa Maria (UFSM). E-mail: <a href="mailto:arthur.coelho@gmail.com">arthur.coelho@gmail.com</a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana"><B>RESUMO</B></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em raz&atilde;o do fim da Uni&atilde;o Sovi&eacute;tica, China e Estados Unidos perderam um rival importante no Leste Asi&aacute;tico, o que alterou substancialmente a balan&ccedil;a de poder da regi&atilde;o, levando-a da multipolaridade &agrave; bipolaridade, ou seja, desde 1991 China e Estados Unidos s&atilde;o os &uacute;nicos polos de poder na regi&atilde;o. Para melhorar sua posi&ccedil;&atilde;o relativa nesta balan&ccedil;a, o governo chin&ecirc;s vem investindo pesadamente na moderniza&ccedil;&atilde;o de suas For&ccedil;as Armadas. O tema deste estudo &eacute; o impacto da moderniza&ccedil;&atilde;o militar chinesa sobre a distribui&ccedil;&atilde;o de poder na regi&atilde;o, considerando os invent&aacute;rios militares e seus meios de emprego (t&aacute;ticas assim&eacute;tricas de antiacesso e nega&ccedil;&atilde;o de &aacute;rea), especial-mente na esfera aeronaval. Isso nos leva ao problema geral da presente pesquisa: qual o impacto da moderniza&ccedil;&atilde;o militar da China sobre a balan&ccedil;a de poder do Leste Asi&aacute;tico? O m&eacute;todo utilizado ser&aacute; o de estudo de caso &#150; compara&ccedil;&atilde;o focada e estruturada. Tal compara&ccedil;&atilde;o ter&aacute; um car&aacute;ter sincr&ocirc;nico, ou seja, considerar&aacute; os valores das vari&aacute;veis em um dado momento, apenas. Conclui-se que a moderniza&ccedil;&atilde;o militar do Ex&eacute;rcito de Liberta&ccedil;&atilde;o do Povo (ELP) mudou sensivelmente a distribui&ccedil;&atilde;o de poder no Leste Asi&aacute;tico em favor da China.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><B>Palavras-chave:</B> Moderniza&ccedil;&atilde;o Militar Chinesa &#150; Estados Unidos &#150; Leste Asi&aacute;tico &#150; Balan&ccedil;a de Poder</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana"><B>ABSTRACT</B></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">After Soviet Union's fall China and United States lost a dangerous foe in East Asia, and it changed enormously the balance of power in this region, transforming the multipolar distribution of power existing previously into a bipolar. In other words, since 1991 China and United states are the only great powers in East Asia. To improve its relative position in the balance of power, the Chinese government has invested substantially on modernizing its armed forces. The issue of this paper is the influence of the Chinese military modernization on regional balance of power, focusing especially in military inventories e its means of use (asymmetrical tactics of anti-access and area denial), mostly on maritime domain. It drives us to the central question of that research: what is the influence of Chinese military modernization on the distribution of power in East Asia. The method utilized is the case study &#150; structured and focused comparison. The comparative has a synchronic approach, in other words are considered the values of variables in only one moment. One concludes that China's military modernization has changed substantially the balance of power in East Asia, favoring the Chinese position.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><B>Keywords:</B> Chinese Military Modernization &#150; United States &#150; East Asia &#150; Balance of Power</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Introdu&ccedil;&atilde;o</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Desde o in&iacute;cio da d&eacute;cada de 1980, a Rep&uacute;blica Popular da China (RPC) vem investindo pesadamente na moderniza&ccedil;&atilde;o do Ex&eacute;rcito de Liberta&ccedil;&atilde;o do Povo (ELP), que &eacute; o principal segmento das For&ccedil;as Armadas chinesas. O ELP &eacute; composto pelas For&ccedil;as Terrestres, Marinha, For&ccedil;a A&eacute;rea e pelo Segundo Corpo de Artilharia, respons&aacute;vel pelos m&iacute;sseis bal&iacute;sticos e de cruzeiro da China, tanto convencionais quanto nucleares (BLASKO, 2006). O ELP est&aacute; subordinado &agrave; Comiss&atilde;o Militar Central (CMC). No entanto, a autoridade sobre as grandes decis&otilde;es (dispor as tropas no exterior e iniciar uma guerra) pertence ao Comit&ecirc; Permanente do Bir&ocirc; Pol&iacute;tico do Partido Comunista da China (PCC), que &eacute; a principal inst&acirc;ncia decis&oacute;ria do pa&iacute;s (SHAMBAUGH, 2002).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O tema deste estudo &eacute; o impacto da moderniza&ccedil;&atilde;o militar do ELP sobre a distribui&ccedil;&atilde;o de poder no Leste Asi&aacute;tico. Sobre a distribui&ccedil;&atilde;o de poder, deve-se ter claro que durante os anos 1980 a balan&ccedil;a de poder do Leste Asi&aacute;tico foi multipolar, sendo composta por Uni&atilde;o Sovi&eacute;tica, China e Estados Unidos. Neste per&iacute;odo, Moscou conseguia projetar grandes contingentes militares sobre a Sib&eacute;ria, o Extremo Oriente russo, e a Mong&oacute;lia, chegando a manter 45 divis&otilde;es de ex&eacute;rcito estacionadas nessa regi&atilde;o, em fun&ccedil;&atilde;o dos temores de uma poss&iacute;vel investida chinesa sobre tais territ&oacute;rios. Al&eacute;m disso, at&eacute; o fim dos anos 1980, os sovi&eacute;ticos conseguiam projetar for&ccedil;a naval nos mares do Nordeste e do Sudeste Asi&aacute;tico, por meio de sua grande Frota do Pac&iacute;fico. At&eacute; o fim do referido per&iacute;odo, o governo de Moscou conseguiu projetar vastos contingentes sobre o Leste Asi&aacute;tico, por&eacute;m com um alto custo em fun&ccedil;&atilde;o das dificuldades log&iacute;sticas resultantes da falta de infraestrutura na Sib&eacute;ria e no Extremo Oriente sovi&eacute;tico, bem como do atraso econ&ocirc;mico da regi&atilde;o. O custo de manuten&ccedil;&atilde;o dessas for&ccedil;as no Leste Asi&aacute;tico desempenhou um papel significativo na fragiliza&ccedil;&atilde;o da economia sovi&eacute;tica durante as d&eacute;cadas de 1970 e 1980, levando Moscou a remover suas for&ccedil;as da Mong&oacute;lia e a retirar o apoio &agrave; ocupa&ccedil;&atilde;o vietnamita do Camboja no fim dos anos 1980. Com o t&eacute;rmino do apoio de Moscou, Han&oacute;i teve de buscar uma acomoda&ccedil;&atilde;o com Beijing, o que consolidou a posi&ccedil;&atilde;o chinesa no Sudeste Asi&aacute;tico (ROSS, 2004).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Com o fim da Uni&atilde;o Sovi&eacute;tica em 1991, a R&uacute;ssia perdeu sua capacidade de proje&ccedil;&atilde;o de for&ccedil;a sobre o Leste Asi&aacute;tico, em virtude das imensas dificuldades econ&ocirc;micas enfrentadas pelo pa&iacute;s durante a d&eacute;cada de 1990. Em larga medida, estas dificuldades eram resultado da crescente descentraliza&ccedil;&atilde;o tribut&aacute;ria conduzida em resposta &agrave;s press&otilde;es dos governos provinciais/regionais; da brusca transi&ccedil;&atilde;o para uma economia de mercado, associada a imensos problemas de corrup&ccedil;&atilde;o bastante evidentes no processo de privatiza&ccedil;&atilde;o das estatais sovi&eacute;ticas; e do v&aacute;cuo pol&iacute;tico que se instaurou em Moscou depois da queda do regime comunista. &Eacute; importante destacar que o ressurgimento econ&ocirc;mico e militar da R&uacute;ssia na era Putin n&atilde;o significou um retorno ao Leste Asi&aacute;tico, pois Moscou continua enfrentando severas limita&ccedil;&otilde;es em mat&eacute;ria de proje&ccedil;&atilde;o de for&ccedil;a sobre seu Extremo Oriente, o que em boa medida explica seu papel perif&eacute;rico nas negocia&ccedil;&otilde;es sobre a Coreia do Norte (ROSS, 2004; TODD, 2003; KHANNA, 2008).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em decorr&ecirc;ncia do fim da Uni&atilde;o Sovi&eacute;tica, China e Estados Unidos perderam um rival importante no Leste Asi&aacute;tico, o que alterou substancialmente a balan&ccedil;a de poder regional, levando-a da multipolaridade &agrave; bipolaridade. Ou seja, desde 1991 a China e os Estados Unidos s&atilde;o os &uacute;nicos polos de poder no Leste Asi&aacute;tico. Contudo, tratava-se de uma balan&ccedil;a bipolar relativamente equilibrada porque a RPC era predominante na dimens&atilde;o terrestre, enquanto os Estados Unidos eram preponderantes na esfera naval. Assim, nenhuma das partes era capaz de contestar a primazia da outra em sua esfera de preponder&acirc;ncia, garantindo com isso um consider&aacute;vel equil&iacute;brio militar na regi&atilde;o (ROSS, 2004). No entanto, em meados dos anos 1990, a RPC come&ccedil;ou a modernizar suas capacidades navais, com o objetivo de reduzir a predomin&acirc;ncia regional das for&ccedil;as estadunidenses nessa esfera. De modo que, atualmente, o ELP apresenta s&oacute;lidas capacidades em mat&eacute;ria de combate mar&iacute;timo, as quais podem representar uma redu&ccedil;&atilde;o da predomin&acirc;ncia naval das for&ccedil;as estadunidenses no Leste Asi&aacute;tico.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Isso nos leva ao problema de pesquisa, a saber: a China tem condi&ccedil;&otilde;es de enfrentar os Estados Unidos em uma guerra mar&iacute;tima (convencional) e vencer, ou no m&iacute;nimo degradar seriamente a capacidade combatente das For&ccedil;as Armadas estadunidenses? Em caso afirmativo, isso indicaria que a bipolaridade do Leste Asi&aacute;tico se tornou desequilibrada em favor da China, pois ela contaria com a predomin&acirc;ncia na dimens&atilde;o terrestre e com um relativo equil&iacute;brio na esfera naval, o que, do ponto de vista anal&iacute;tico, indicaria uma sens&iacute;vel redu&ccedil;&atilde;o do peso dos Estados Unidos na balan&ccedil;a do Leste Asi&aacute;tico.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A hip&oacute;tese adotada &eacute; a de que, atualmente, o ELP &eacute; capaz de degradar seriamente a capacidade de combate das for&ccedil;as estadunidenses em uma guerra mar&iacute;tima (convencional), por meio de opera&ccedil;&otilde;es de cunho assim&eacute;trico, apoiadas em suas capacidades aeronavais, missil&iacute;sticas e informacionais. Para responder ao problema de pesquisa, ser&atilde;o consideradas as vari&aacute;veis apresentadas abaixo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Vari&aacute;vel Independente 1 &#150; capacidade de combate do ELP. Indicadores: t&aacute;ticas assim&eacute;tricas; meios para opera&ccedil;&otilde;es assim&eacute;tricas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Vari&aacute;vel Independente 2 &#150; capacidade de combate das For&ccedil;as Armadas estadunidenses. Indicadores: meios militares (apenas o estritamente necess&aacute;rio para efeito de compara&ccedil;&atilde;o, com o &uacute;nico prop&oacute;sito de determinar as dimens&otilde;es da for&ccedil;a que o ELP deve combater).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Vari&aacute;vel Dependente 1 &#150; capacidade de travar uma guerra mar&iacute;tima (convencional) contra os Estados Unidos. Classificada em: 1) capaz de vencer ou degradar seriamente a capacidade de combate das for&ccedil;as estadunidenses no Leste Asi&aacute;tico; ou 2) incapaz de vencer ou mesmo degradar seriamente a capacidade de combate inimiga.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Vari&aacute;vel Dependente 2 &#150; distribui&ccedil;&atilde;o de poder no Leste Asi&aacute;tico (bipolar equilibrada, bipolar desequilibrada).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">O m&eacute;todo utilizado ser&aacute; o de estudo de caso &#150; compara&ccedil;&atilde;o focada e estruturada, o que nos permitir&aacute; comparar os valores das vari&aacute;veis independentes dos dois casos em quest&atilde;o. Tal compara&ccedil;&atilde;o ter&aacute; um car&aacute;ter sincr&ocirc;nico, ou seja, considerar&aacute; os valores das vari&aacute;veis em um dado momento, apenas (VAN EVERA, 1997).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O artigo est&aacute; dividido em duas se&ccedil;&otilde;es. A primeira analisa as t&aacute;ticas assim&eacute;tricas de nega&ccedil;&atilde;o de &aacute;rea e antiacesso (AD/A2), que potencialmente seriam empregadas pela Marinha do Ex&eacute;rcito de Liberta&ccedil;&atilde;o do Povo (MELP), bem como pela For&ccedil;a A&eacute;rea do ELP (FAELP) e pelo Segundo Corpo de Artilharia (SCA) contra os Estados Unidos. Na segunda se&ccedil;&atilde;o, avalia-se a capacidade chinesa de conduzir tais opera&ccedil;&otilde;es assim&eacute;tricas contra as for&ccedil;as estadunidenses em uma guerra mar&iacute;tima.<a name="tx01"></a><a href="#nt01"><sup>1</sup></a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><B>Antiacesso e Nega&ccedil;&atilde;o de &Aacute;rea: Princ&iacute;pios Operacionais</B></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Os termos antiacesso (A2) e nega&ccedil;&atilde;o de &aacute;rea (AD, na sigla em ingl&ecirc;s) dizem respeito &agrave;s opera&ccedil;&otilde;es de interdi&ccedil;&atilde;o de acesso das for&ccedil;as navais inimigas, impedindo que penetrem ou avancem sobre determinados corpos de &aacute;gua. Esses termos s&atilde;o normalmente empregados como sin&ocirc;nimos, embora haja algumas tentativas de distin&ccedil;&atilde;o, como a apresentada pelo Center for Strategic and Budgetary Assessments (CSBA) em relat&oacute;rio de 2010. O referido <I>think tank </I>definiu opera&ccedil;&otilde;es antiacesso como a interdi&ccedil;&atilde;o de acesso das for&ccedil;as navais inimigas &agrave;s suas bases militares avan&ccedil;adas, como as bases estadunidenses situadas no Jap&atilde;o. J&aacute; o conceito de nega&ccedil;&atilde;o de &aacute;rea foi definido pelo &oacute;rg&atilde;o como a capacidade de derrotar for&ccedil;as navais m&oacute;veis. No entanto, empregaremos a defini&ccedil;&atilde;o j&aacute; consagrada, ou seja, sem diferenciar A2 de AD. &Eacute; importante esclarecer que se trata de uma terminologia utilizada pelo Pent&aacute;gono, j&aacute; que para os chineses esse tipo de opera&ccedil;&atilde;o est&aacute; compreendida no conceito de Ma&ccedil;a Assassina, que postula o emprego de t&aacute;ticas assim&eacute;tricas diante de um inimigo mais forte (MCDEVITT, 2011; TOL et al., 2010).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O conceito de antiacesso/nega&ccedil;&atilde;o de &aacute;rea &eacute; um tipo de opera&ccedil;&atilde;o que envolve o emprego conjunto e combinado entre a MELP, a FAELP e o SCA do ELP. Inicialmente, esse princ&iacute;pio operacional foi adotado em fun&ccedil;&atilde;o do crescimento do risco de independ&ecirc;ncia por parte de Taiwan durante os anos 1990. Ap&oacute;s a crise de 1995/1996, o ELP come&ccedil;ou a amadurecer as no&ccedil;&otilde;es de A2 e AD, largamente inspiradas na experi&ecirc;ncia sovi&eacute;tica.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Durante a Guerra Fria, a Uni&atilde;o Sovi&eacute;tica temia os grupos de batalha estadunidenses, pois estes operavam como plataformas capazes de lan&ccedil;ar ataques nucleares por meio de suas aeronaves t&aacute;ticas. Para reduzir essa vulnerabilidade, o governo de Moscou estabeleceu dois per&iacute;metros defensivos: o primeiro se estendia at&eacute; 200 mn da costa sovi&eacute;tica, ao passo que o segundo alcan&ccedil;ava cerca de 1250 mn da costa. No per&iacute;metro interno, a marinha sovi&eacute;tica deveria manter o comando do mar, ou seja, deveria ter o dom&iacute;nio pleno e permanente dessa faixa de &aacute;gua. J&aacute; no segundo per&iacute;metro, a marinha deveria empreender opera&ccedil;&otilde;es de antiacesso/nega&ccedil;&atilde;o de &aacute;rea, no intuito de impedir que as for&ccedil;as estadunidenses se aproximassem da costa sovi&eacute;tica, com isso evitando que a costa ficasse ao alcance dos poss&iacute;veis ataques nucleares das aeronaves estadunidenses. Em meados da d&eacute;cada de 1980, a Uni&atilde;o Sovi&eacute;tica chegou a dispor de uma for&ccedil;a de 270 submarinos de ataque, 280 grandes embarca&ccedil;&otilde;es de superf&iacute;cie, e aproximadamente 1.300 aeronaves de emprego naval, divididos entre o Atl&acirc;ntico Norte, o Mediterr&acirc;neo Oriental e principalmente o Pac&iacute;fico, em virtude das necessidades de comando do mar no cintur&atilde;o interior, e de antiacesso/nega&ccedil;&atilde;o de &aacute;rea no cintur&atilde;o exterior (MCDEVITT, 2007; 2011).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Para realizar opera&ccedil;&otilde;es de A2/AD, em primeiro lugar, a marinha sovi&eacute;tica contava com um sistema de reconhecimento oce&acirc;nico, assentado sobre uma rede de esta&ccedil;&otilde;es de intercepta&ccedil;&atilde;o eletr&ocirc;nica e "barcos espi&otilde;es", que deveriam rastrear as emiss&otilde;es eletr&ocirc;nicas das for&ccedil;as navais estadunidenses. Com o passar do tempo, diversos sat&eacute;lites foram incorporados a esse sistema de reconhecimento oce&acirc;nico, para auxiliar na detec&ccedil;&atilde;o de sinais infravermelhos e eletr&ocirc;nicos, como os emitidos por radares (MCDEVITT, 2007; 2011).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em segundo lugar, os sovi&eacute;ticos dispunham de bombardeiros de longo alcance (como o <I>Backfire</I>) capazes de disparar m&iacute;sseis de cruzeiro antinavio de longa dist&acirc;ncia. A t&aacute;tica de combate sovi&eacute;tica consistia em enviar dois regimentos (cerca de 40 aeronaves) contra cada grupo de batalha, de modo que uma barragem de m&iacute;sseis de cruzeiro antinavio pudesse ser disparada contra o inimigo. Em resposta a essa t&aacute;tica, a marinha estadunidense desenvolveu o sistema de defesa antia&eacute;rea <I>Aegis </I>(MCDEVITT, 2007; 2011).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em terceiro lugar, a marinha sovi&eacute;tica possu&iacute;a uma frota de submarinos movidos a propuls&atilde;o nuclear capazes de interceptar os grupos de batalha estadunidenses no per&iacute;metro exterior, com o objetivo de impedir seu avan&ccedil;o sobre o per&iacute;metro interior. Os submarinos eram vetorados por terra, com base nas informa&ccedil;&otilde;es levantadas pelo sistema de reconhecimento oce&acirc;nico. Al&eacute;m disso, tais submarinos eram equipados com uma grande quantidade de m&iacute;sseis de cruzeiro antinavio, representando uma amea&ccedil;a bastante s&eacute;ria &agrave; marinha estadunidense<a name="tx02"></a><a href="#nt02"><sup>2</sup></a> (MCDEVITT, 2007; 2011).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><B>Meios Militares para a Condu&ccedil;&atilde;o de Opera&ccedil;&otilde;es de A2/AD</B></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Com base na experi&ecirc;ncia sovi&eacute;tica mencionada anteriormente, o ELP estruturou suas opera&ccedil;&otilde;es de A2/AD. Por essa raz&atilde;o, o primeiro componente desse tipo de opera&ccedil;&otilde;es consiste na capacidade de vigil&acirc;ncia e reconhecimento oce&acirc;nico. Para isso, o ELP conta com cerca de trinta sat&eacute;lites, somando-se os de uso civil e os de emprego militar. Entre os de uso militar, o ELP disp&otilde;e dos sat&eacute;lites da s&eacute;rie <I>Yaogan</I>,<a name="tx03"></a><a href="#nt03"><sup>3</sup></a> que atualmente conta com quinze sat&eacute;lites (dezessete c&eacute;lulas). Desse total, oito utilizam Radares de Abertura Sint&eacute;tica (SAR, na sigla em ingl&ecirc;s), que possibilitam a obten&ccedil;&atilde;o de imagens em qualquer clima, independentemente da quantidade de luz dispon&iacute;vel. A resolu&ccedil;&atilde;o m&eacute;dia desses dispositivos &eacute; de 5m. A s&eacute;rie <I>Yaogan </I>ainda possui oito sat&eacute;lites equipados com sensores eletro&#45;&oacute;pticos (EO), que permitem o recolhimento de imagens no espectro da luz vis&iacute;vel. Sua resolu&ccedil;&atilde;o m&eacute;dia &eacute; de 1m. Das dezessete c&eacute;lulas, apenas uma possui sensores de intelig&ecirc;ncia eletr&ocirc;nica (ELINT). Ela tem capacidade de coleta de sinais eletr&ocirc;nicos, tais como os emitidos pelos radares das embarca&ccedil;&otilde;es ou aeronaves. O ELP possui tamb&eacute;m os sat&eacute;lites da s&eacute;rie <I>Ziyuan </I>(2A, 2B, 2C, 3), todos equipados com sensores multiespectrais infravermelhos (MEI), com uma resolu&ccedil;&atilde;o entre 2m e 3m (CEPIK, 2011; ERICKSON, 2011; STOKES, 2012).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A China ainda disp&otilde;e de v&aacute;rios sat&eacute;lites de uso civil que podem ser empregados em caso de conflito armado. Entres eles, est&atilde;o o Haiyang2B(EO), oHaiyang3(SAR),bem comooHuanjing1A (MEI) e o Huanjing 1B, dotado de sensores hiperespectrais infravermelhos. A resolu&ccedil;&atilde;o dos dois &uacute;ltimos dispositivos &eacute; de aproximadamente 30m. A RPC tamb&eacute;m conta com os sat&eacute;lites Shiyan 1, 2 e 3 (todos EO), que possuem resolu&ccedil;&atilde;o entre 5m e 10m, e com os dois dispositivos da s&eacute;rie <I>Fengyun </I>(1D e 3A), ambos equipados com sensores de micro-ondas, infravermelhos e espectro vis&iacute;vel da luz. Com isso, percebe-se que o ELP pode ter &agrave; sua disposi&ccedil;&atilde;o um n&uacute;mero significativo de sat&eacute;lites de vigil&acirc;ncia e sensoriamento (30 c&eacute;lulas), dotados de diversos tipos de sensores que s&atilde;o, em m&eacute;dia, bastante capazes (HAGT; DURNIN, 2009; ERICKSON, 2011; STOKES, 2012).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Contudo, Hagt e Durnin (2009, p. 100-102) conduziram uma simula&ccedil;&atilde;o de 72hs com 22 sat&eacute;lites de vigil&acirc;ncia e sensoriamento dispon&iacute;veis ao ELP, e constataram que o tempo m&eacute;dio entre as passadas dos sat&eacute;lites era de 45 minutos sobre a mesma faixa do globo, com 14 passadas di&aacute;rias no total. A simula&ccedil;&atilde;o, no entanto, apresentou lapsos temporais muito significativos entre algumas passagens, implicando em nove hiatos de aproximadamente duas horas, ou seja, duas horas sem a cobertura de sat&eacute;lites.<a name="tx04"></a><a href="#nt04"><sup>4</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Entretanto, com oito sat&eacute;lites al&eacute;m dos 22 considerados na simula&ccedil;&atilde;o, o ELP teria um ganho de 36,4% em sua capacidade de intelig&ecirc;ncia, vigil&acirc;ncia e reconhecimento (ISR, na sigla em ingl&ecirc;s) baseada no espa&ccedil;o sideral. Com isso, pode-se supor que seria reduzido o tempo entre as passadas para aproximadamente 29 minutos, aumentando para 19 o n&uacute;mero total de passagens sobre a mesma faixa do globo.<a name="tx05"></a><a href="#nt05"><sup>5</sup></a> Da mesma forma, os nove hiatos de 120 minutos seriam diminu&iacute;dos para cerca de 77 minutos. Embora isso indique claramente um avan&ccedil;o substancial na capacidade de recolhimento de informa&ccedil;&atilde;o via sat&eacute;lite, percebe-se que a China ainda enfrenta limita&ccedil;&otilde;es expressivas neste campo, pois em cerca de trinta minutos um porta-avi&otilde;es pode se deslocar aproximadamente 32 km (a 35 kts), ou seja, &eacute; capaz de se afastar significativamente de seu ponto de identifica&ccedil;&atilde;o, dificultando consideravelmente seu rastreamento e, consequentemente, seu engajamento.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Essa defici&ecirc;ncia tende a ser bastante reduzida com o emprego do Radar Al&eacute;m do Horizonte (OTH-R, na sigla em ingl&ecirc;s) de Superf&iacute;cie de Onda, dispon&iacute;vel ao ELP desde o fim dos anos 1960. Ele &eacute; capaz de localizar grandes embarca&ccedil;&otilde;es de superf&iacute;cie e aeronaves voando a baixas altitudes dentro de um raio de 300 ou 400 km, o que &eacute; suficiente para vigiar a costa, mas insuficiente para a vigil&acirc;ncia oce&acirc;nica. Para sanar esse problema, o ELP vem desde 2003 empregando o sistema de pulso Doppler no referido radar, aumentando drasticamente seu alcance, hoje estimado em cerca de 3000 km, o que permite o reconhecimento de vastas por&ccedil;&otilde;es do Pac&iacute;fico Ocidental. Se esse radar for empregado em conjunto com os sat&eacute;lites mencionados acima, ent&atilde;o provavelmente o ELP teria condi&ccedil;&otilde;es de localizar, rastrear e engajar os alvos a grandes dist&acirc;ncias da costa chinesa, podendo, com isso, acertar as embarca&ccedil;&otilde;es estadunidenses com m&iacute;sseis de cruzeiro lan&ccedil;ados por submarinos ou por aeronaves (LIU, 2007).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Caso a combina&ccedil;&atilde;o das duas tecnologias n&atilde;o seja suficiente, o ELP ainda poderia empregar seus ve&iacute;culos a&eacute;reos n&atilde;o tripulados (VANTs) para auxiliar no recolhimento de informa&ccedil;&otilde;es sobre a localiza&ccedil;&atilde;o das embarca&ccedil;&otilde;es inimigas. Para esse tipo de miss&atilde;o, seria especialmente &uacute;til o Xianglong, que atualmente &eacute; o maior VANT empregado pelo ELP. Essa aeronave possui um alcance de aproximadamente 7500 km, ou seja, &eacute; perfeitamente capaz de atuar dentro da segunda corrente de ilhas. Contudo, &eacute; incapaz de voar a altitudes maiores do que o alcance dos sistemas de defesa antia&eacute;rea dos grupos de batalha estadunidenses, o que representa um risco consider&aacute;vel para a aeronave e, consequentemente, limita substancialmente suas chances de rastrear a frota inimiga (embora n&atilde;o impe&ccedil;a a localiza&ccedil;&atilde;o moment&acirc;nea).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Para suprir as eventuais lacunas de ISR deixadas pelas tr&ecirc;s tecnologias mencionadas anteriormente, o ELP ainda poderia contar com informa&ccedil;&otilde;es fornecidas por sua marinha mercante, bem como pelos barcos de pesca chineses (HAGT; DURNIN, 2009).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Deste modo, a China poderia cumprir a segunda etapa das opera&ccedil;&otilde;es de A2/AD, ou seja, barrar as for&ccedil;as navais e a&eacute;reas do inimigo. Para tanto, o ELP teria de ser capaz de atingir a marinha estadunidense com grande quantidade de m&iacute;sseis antinavio. Contudo, o ELP ainda n&atilde;o disp&otilde;e de m&iacute;sseis de cruzeiro antinavio de longa dist&acirc;ncia capazes de serem lan&ccedil;ados por aeronaves.<a name="tx06"></a><a href="#nt06"><sup>6</sup></a> Al&eacute;m disso, a China n&atilde;o possui bombardeiros de alcance similar aos empregados pelos sovi&eacute;ticos durante a Guerra Fria, o que limita o alcance das opera&ccedil;&otilde;es de A2/AD chinesas.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Por&eacute;m, com o objetivo de reduzir esse problema, a China vem aperfei&ccedil;oando seus m&iacute;sseis bal&iacute;sticos antinavio, os quais t&ecirc;m alcance para atingir os grupos de batalha estadunidenses a grandes dist&acirc;ncias. Normalmente, m&iacute;sseis bal&iacute;sticos n&atilde;o seriam eficazes contra alvos m&oacute;veis, pois, uma vez disparados, n&atilde;o &eacute; poss&iacute;vel alterar sua trajet&oacute;ria. No entanto, os chineses est&atilde;o desenvolvendo a capacidade de guiagem de m&iacute;sseis bal&iacute;sticos ap&oacute;s a reentrada na atmosfera, o que lhes permitiria corrigir a rota e acertar alvos m&oacute;veis, tais como porta-avi&otilde;es ou grandes embarca&ccedil;&otilde;es de superf&iacute;cie. Para se ter uma ideia, m&iacute;sseis como o DF-21 (CSS-5) possuem um alcance de 1336 mn (2471 km), o que cobre a maior parte da segunda corrente de ilhas. De acordo com Stokes (2009), essa tecnologia ainda n&atilde;o estaria plenamente operacional, mas j&aacute; estaria em fase avan&ccedil;ada de testes, devendo entrar em opera&ccedil;&atilde;o antes de 2015 (TOL et al., 2010; U.S. DEPARTMENT OF DEFENSE, 2011; MCDEVITT, 2011).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Entretanto, o ELP n&atilde;o conta apenas com este trunfo para negar aces-so &agrave; marinha estadunidense, pois a FAELP possui diversos bombardeiros de alcance intermedi&aacute;rio e v&aacute;rios ca&ccedil;as-bombardeiros com grande autonomia. Entre eles est&atilde;o um regimento (cerca de vinte aeronaves) do bombardeiro B6H, um regimento do ca&ccedil;a-bombardeiro FB-7, aproximadamente setenta bombardeiros JH-7, e cerca de setenta aeronaves do modelo Su-30MKK, que s&atilde;o ca&ccedil;as multifun&ccedil;&atilde;o de proced&ecirc;ncia russa, capazes de alcan&ccedil;ar cerca de 1150 mn da costa chinesa. A avia&ccedil;&atilde;o da MELP ainda disp&otilde;e de quatro regimentos do JH-7, aproximadamente quarenta bombardeiros H-6D, bem como um regimento do Su-30MK2, armado com o m&iacute;ssil de cruzeiro supers&ocirc;nico Kh-31 (AS-17A)<a name="tx07"></a><a href="#nt07"><sup>7</sup></a> (IISS, 2011).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Com isso, tem-se um total aproximado de 320 aeronaves, ou cerca de quinze regimentos, todos capazes de lan&ccedil;ar m&iacute;sseis de cruzeiro antinavio. Seguindo a m&eacute;trica sovi&eacute;tica, dois regimentos por grupo de batalha estadunidense<a name="tx08"></a><a href="#nt08"><sup>8</sup></a> seria o suficiente para barr&aacute;-lo ou derrot&aacute;-lo. Contudo, os sovi&eacute;ticos contavam com m&iacute;sseis de cruzeiro de longo alcance, do qual a China ainda n&atilde;o disp&otilde;e. Isso permitia &agrave;s aeronaves de Moscou disparar de grande dist&acirc;ncia, sem entrar no per&iacute;metro das defesas antia&eacute;reas da marinha estadunidense. No caso chin&ecirc;s, as aeronaves teriam de entrar no per&iacute;metro defensivo do inimigo para dispararem seus m&iacute;sseis, e isso implicaria baixas potencialmente substanciais. Em vista dessa limita&ccedil;&atilde;o, avalia-se que a m&eacute;trica ideal para o ELP seria de tr&ecirc;s regimentos por grupo de batalha. Com isso, a China poderia combater at&eacute; cinco grupos de batalha inimigos, mas as referidas aeronaves teriam maior efetividade se apoiadas pelos submarinos da MELP (MCDEVITT, 2011; IISS, 2011; CLIFF et al., 2007).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A for&ccedil;a de submarino chinesa &eacute; o terceiro componente de suas opera&ccedil;&otilde;es de A2/AD, e &eacute; neste ponto que a MELP desempenharia seu principal papel em todo o esfor&ccedil;o de nega&ccedil;&atilde;o de &aacute;rea. A China possui sessenta submarinos de ataque movidos a propuls&atilde;o diesel-el&eacute;trica (SSK). Desse total, 32 s&atilde;o modernos e 28 s&atilde;o relativamente antiquados, pois apresentam assinatura sonora elevada para a categoria (SSK), al&eacute;m de serem incapazes de lan&ccedil;ar m&iacute;sseis de cruzeiro. A MELP ainda conta com seis submarinos movidos a propuls&atilde;o nuclear (SSN), sendo todos considerados embarca&ccedil;&otilde;es modernas, em-bora possuam diferen&ccedil;as significativas em mat&eacute;ria de furtividade. Com isso, tem-se um total de 66 embarca&ccedil;&otilde;es, sendo 38 plenamente capazes e 28 apenas limitadamente. De acordo com avalia&ccedil;&otilde;es do ELP, o raio de a&ccedil;&atilde;o de um F/A-18 &eacute; de aproximadamente 1200 mn, ou seja, se os chineses desejam evitar uma batalha a&eacute;rea sobre o Estreito de Taiwan, ou mesmo sobre a costa da RPC, ent&atilde;o provavelmente iriam tentar barrar o avan&ccedil;o dos grupos de batalha estadunidenses a uma dist&acirc;ncia superior ao raio de a&ccedil;&atilde;o da aeronave de combate encontrada nos porta-avi&otilde;es inimigos. Deste modo, &eacute; prov&aacute;vel que a linha de nega&ccedil;&atilde;o de &aacute;rea fique entre 1200 e 1400 mn da costa chinesa, em outras palavras, seria nessa faixa que os submarinos da MELP deveriam ser posicionados.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Segundo McDevitt (2007), seriam necess&aacute;rios cerca de seis submarinos para combater cada grupo de batalha. Se assumirmos que os Estados Unidos despachariam tr&ecirc;s ou quatro porta-avi&otilde;es com escolta para as imedia&ccedil;&otilde;es de Taiwan (caso o combate seja pela ilha), ent&atilde;o a MELP teria de dispor entre dezoito e 24 submarinos. Pode-se estimar que, para manter um submarino diesel-el&eacute;trico em combate a grandes dist&acirc;ncias (cerca de 1200 mn), &eacute; preciso dispor de no m&iacute;nimo mais dois, ou seja, um no porto, sendo reabastecido com combust&iacute;vel, provis&otilde;es, armamento etc., outro dirigindo-se ao campo de batalha, e outro combatendo na linha de frente. Assim, para sustentar uma opera&ccedil;&atilde;o de A2/AD contra tr&ecirc;s ou quatro grupos de batalha, a MELP precisaria de algo entre 54 e 72 submarinos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em suma, se tivesse de enfrentar tr&ecirc;s grupos de batalha, a China teria a quantidade de submarinos necess&aacute;ria; mas, se fossem quatro porta-avi&otilde;es com suas escoltas, ent&atilde;o os submarinos chineses teriam de permanecer mais tempo na linha de frente, e teriam de cumprir um cronograma de revezamento bastante apertado, demandando um esfor&ccedil;o log&iacute;stico imenso e especialmente arriscado para os 28 submarinos antigos (MCDEVITT, 2011; 2007; IISS, 2011; CLIFF et al., 2007).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Considerando-se a capacidade a&eacute;rea do ELP e as dimens&otilde;es e caracter&iacute;sticas da frota de submarinos da MELP, percebe-se que a China teria condi&ccedil;&otilde;es de enfrentar com boas chances de sucesso at&eacute; tr&ecirc;s grupos de batalha; mas, contra quatro, as chances se reduziriam sensivelmente. Claro, desde que o reconhecimento oce&acirc;nico seja capaz de localizar e rastrear as embarca&ccedil;&otilde;es inimigas, e que o centro de comando e controle seja capaz de gerir as dimens&otilde;es a&eacute;rea, naval, informacional e log&iacute;stica do conflito, o que n&atilde;o &eacute; uma tarefa trivial. Contudo, essa avalia&ccedil;&atilde;o poderia mudar significativamente se o sistema de guiagem de m&iacute;sseis bal&iacute;sticos antinavio j&aacute; estivesse em opera&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Evidentemente, essas tr&ecirc;s dimens&otilde;es das opera&ccedil;&otilde;es de A2/AD seriam precedidas por ataques ao sistema de C4ISR<a name="tx09"></a><a href="#nt09"><sup>9</sup></a> das for&ccedil;as estadunidenses localizadas no teatro de opera&ccedil;&otilde;es. Inicialmente, a rede de computadores inimiga seria atacada pelo ELP por meio de guerra cibern&eacute;tica, isto &eacute;, ataques de v&iacute;rus, polui&ccedil;&atilde;o de informa&ccedil;&atilde;o, coleta de informa&ccedil;&otilde;es etc. Essa etapa seria coordenada com ataques aos principais n&oacute;s m&oacute;veis da cadeia de comando, controle e comunica&ccedil;&atilde;o das for&ccedil;as estadunidenses, ou seja, tais ataques seriam dirigidos contra os sat&eacute;lites inimigos, bem como seus porta-avi&otilde;es e suas aeronaves de AWACS.<a name="tx10"></a><a href="#nt10"><sup>10</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Os ataques aos sat&eacute;lites seriam realizados com m&iacute;ssil antissat&eacute;lite, como o testado com sucesso pela China em 2007, ou com armas de energia direta<a name="tx11"></a><a href="#nt11"><sup>11</sup></a> (TELLIS, 2007). J&aacute; os ataques aos porta-avi&otilde;es, provavelmente, seriam empreendidos com pulsos eletromagn&eacute;ticos n&atilde;o nucleares, capazes de sobrecarregar os equipamentos eletr&ocirc;nicos estadunidenses (sensores de rastreio, sistemas de comunica&ccedil;&atilde;o, sistemas de defesa etc.), neutralizando-os temporariamente ou permanentemente, dependendo da intensidade do pulso. &Eacute; neste momento que a frota seria atacada por uma barragem de m&iacute;sseis antinavio. Os m&iacute;sseis seriam disparados por submarinos, grandes embarca&ccedil;&otilde;es de superf&iacute;cie, bem como pelas aeronaves de combate baseadas em solo, como mencionado anteriormente. Para garantir o sucesso de sua opera&ccedil;&atilde;o, o ELP contaria com os fatores iniciativa e surpresa. Os chineses entendem que, se chegassem ao ponto de iniciar a ofensiva no plano t&aacute;tico, &eacute; porque o inimigo j&aacute; teria iniciado a guerra no n&iacute;vel estrat&eacute;gico, ou seja, trata-se de uma das caracter&iacute;sticas do princ&iacute;pio estrat&eacute;gico de "defesa ativa" (CLIFF et al., 2007).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Concomitantemente com essa primeira etapa, provavelmente o ELP atacaria as bases a&eacute;reas estadunidenses situadas na regi&atilde;o. Tais ataques seriam realizados com m&iacute;sseis bal&iacute;sticos de curto alcance,<a name="tx12"></a><a href="#nt12"><sup>12</sup></a> uma vez que esses m&iacute;sseis t&ecirc;m condi&ccedil;&otilde;es de alcan&ccedil;ar Kadena (Okinawa/Jap&atilde;o), Yokota (Jap&atilde;o), Osan e Kunsan (ambas na Coreia do Sul), que s&atilde;o as principais bases a&eacute;reas dos Estados Unidos na regi&atilde;o. Dessas bases, a mais pr&oacute;xima de Taiwan &eacute; a de Kadena, situada a apenas 460 mn da referida ilha, e a aproximadamente 350 mn da costa chinesa (CLIFF et al., 2007).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Cabe indagar se a RPC poderia atacar as bases a&eacute;reas dos Estados Unidos de modo a anular ou degradar substancialmente sua capacidade a&eacute;rea na regi&atilde;o. Sem isso, as aeronaves chinesas se encontrariam em desvantagem durante sua investida sobre os grupos de batalha estadunidenses, pois o comando do ar seria fortemente contestado pela For&ccedil;a A&eacute;rea dos Estados Unidos (USAF, na sigla em ingl&ecirc;s).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Da mesma forma, as embarca&ccedil;&otilde;es de superf&iacute;cie da MELP estariam altamente expostas &agrave;s investidas a&eacute;reas do inimigo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Consideremos o caso de Kadena, tanto por sua proximidade com Taiwan quanto por ser a maior base a&eacute;rea da regi&atilde;o, contando com as duas pistas de decolagem mais longas &agrave; disposi&ccedil;&atilde;o da USAF no Nordeste Asi&aacute;tico (3700 m). Al&eacute;m disso, Kadena &eacute; uma base afastada dos grandes centros populacionais, diferente de Yokota, Osan e Kunsan, o que, do ponto de vista pol&iacute;tico, &eacute; bastante relevante, pois provavelmente a China tentar&aacute; evitar que o Jap&atilde;o e/ou a Coreia do Sul entrem na guerra ao lado dos Estados Unidos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Segundo Hoyler (2010), os m&iacute;sseis DF-15 s&atilde;o bastante precisos atualmente,<a name="tx13"></a><a href="#nt13"><sup>13</sup></a> de modo que apenas doze ogivas unit&aacute;rias poderiam atingir as duas pistas de Kadena, fragmentando-as em trechos curtos o suficiente para impedir a decolagem das aeronaves da USAF. Este seria o primeiro passo em um ataque a uma base a&eacute;rea, para impedir que os avi&otilde;es decolassem ap&oacute;s o in&iacute;cio da ofensiva. O segundo passo consistiria em atacar as aeronaves desprotegidas da base, ou seja, estacionadas fora de abrigos refor&ccedil;ados. Como a base de Kadena possui apenas quinze desses abrigos, seria poss&iacute;vel proteger no m&aacute;ximo trinta avi&otilde;es de ca&ccedil;a (considerando dois por abrigo). Os demais ficariam expostos no p&aacute;tio da base, juntamente com as grandes aeronaves de AWACS (E-3), de vigil&acirc;ncia (P-3) e de carga. Estima-se que com cerca de quarenta DF-15 armados com submuni&ccedil;&otilde;es seja poss&iacute;vel destruir ou avariar seriamente 75% das aeronaves estacionadas em Kadena.<a name="tx14"></a><a href="#nt14"><sup>14</sup></a> Considerando-se que, segundo Stillion e Orletsky (1999, p. 14), uma ogiva de 500 kg &eacute; capaz de transportar 825 submuni&ccedil;&otilde;es que provocam um raio de destrui&ccedil;&atilde;o de aproximadamente 300 m, essa estimativa se mostra bastante razo&aacute;vel. Para aumentar a efetividade de seus DF-15, a China ainda poderia empregar m&iacute;sseis antirradia&ccedil;&atilde;o contra os radares do sistema de defesa Patriot (PAC-3 ABM), com isso degradando a capacidade de defesa antia&eacute;rea do inimigo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Contudo, ainda assim o PAC-3 seria um advers&aacute;rio formid&aacute;vel para os DF-15 chineses, uma vez que esse sistema possui uma taxa de acerto de 91% (disparando dois m&iacute;sseis contra o m&iacute;ssil inimigo). De acordo com Hoyler (2010), oficialmente o invent&aacute;rio de Kadena conta com 512 m&iacute;sseis do sistema PAC-3; por&eacute;m, no final de 2010, os Estados Unidos dispunham de um total de 791, o que torna o n&uacute;mero oficial de Kadena bastante exagerado, especialmente se levarmos em considera&ccedil;&atilde;o a amea&ccedil;a representada pelo Ir&atilde;, o que certamente demandaria v&aacute;rias unidades desse sistema para proteger as bases estadunidenses localizadas no Golfo P&eacute;rsico. &Eacute; mais prov&aacute;vel que a referida base a&eacute;rea disponha de apenas 250 ou 300 m&iacute;sseis do sistema PAC-3. Entretanto, utilizaremos aqui o dado oficial.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Sendo assim, se assumirmos plena capacidade de aviso antecipado e detec&ccedil;&atilde;o por parte dos sensores da base estadunidense, ent&atilde;o a defesa antia&eacute;rea de Kadena poderia engajar at&eacute; 256 DF-15 e destruir aproximadamente 233 alvos (9% de erro). Percebe-se que, com 285 DF-15, a base a&eacute;rea de Kadena seria duramente atingida pelas 52 ogivas que sobreviveriam &agrave; sua defesa antia&eacute;rea.<a name="tx15"></a><a href="#nt15"><sup>15</sup></a> O n&uacute;mero sugerido &eacute; certamente elevado, mas, de acordo com o U.S. Department of Defense (2010, p. 66), a China possui entre 350 e 400 DF-15, o que indica que o ELP poderia atacar a base a&eacute;rea de Kadena com sucesso, anulando ou degradando pesadamente sua capacidade operacional. Tal resultado limitaria seriamente as possibilidades de opera&ccedil;&atilde;o da USAF no Nordeste Asi&aacute;tico e, potencialmente, em todo o Pac&iacute;fico Ocidental por v&aacute;rios meses.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em resumo, pelo exposto at&eacute; aqui, percebe-se que o ELP teria boas chances de vencer at&eacute; tr&ecirc;s grupos de batalha estadunidenses e de anular a capacidade operacional da principal base a&eacute;rea dos Estados Unidos no Leste Asi&aacute;tico. Isso nos leva a concluir que o ELP teria condi&ccedil;&otilde;es de, no m&iacute;nimo, degradar seriamente a capacidade de combate a&eacute;reo e naval dos Estados Unidos na regi&atilde;o. Al&eacute;m disso, a tend&ecirc;ncia nos pr&oacute;ximos anos &eacute; de que as capacidades chinesas sejam sensivelmente ampliadas, na medida em que se tornem operacionais os m&iacute;sseis bal&iacute;sticos antinavio do ELP, e que sua capacidade de ISR baseada no espa&ccedil;o seja aprimorada.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Por&eacute;m, o desenvolvimento de tais capacidades por parte da China e o enfraquecimento relativo dos Estados Unidos desde 2001 acentuou o dilema de seguran&ccedil;a no n&iacute;vel regional, levando diversos pa&iacute;ses do Leste Asi&aacute;tico a buscarem algum tipo de contramedida ao crescimento da capacidade de combate naval do ELP, seja aliando-se ainda mais claramente aos Estados Unidos, seja realizando esfor&ccedil;os pr&oacute;prios de moderniza&ccedil;&atilde;o naval. Da mesma forma, os Estados Unidos passaram a desenvolver contramedidas &agrave;s novas capacidades do ELP, e tal resposta pode conduzir os dois atores a uma acirrada corrida armamentista. Entretanto, esse &eacute; um assunto para outro artigo.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><B>Considera&ccedil;&otilde;es Finais</B></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Em primeiro lugar, conclui-se que, ao contr&aacute;rio do que postulam os defensores da unipolaridade (BROOKS; WOHLFORTH, 2008; WOHLFORTH, 1999; WOHLFORTH; BROOKS, 2002), est&aacute; havendo um vis&iacute;vel esfor&ccedil;o de contrabalan&ccedil;o militar. Entretanto, os referidos autores s&atilde;o incapazes de perceber tais esfor&ccedil;os em fun&ccedil;&atilde;o de sua predile&ccedil;&atilde;o por dados agregados (gastos em defesa; investimentos em pesquisa &amp; desenvolvimento militar etc.), e tamb&eacute;m porque esse balanceamento est&aacute; sendo conduzido no n&iacute;vel regional, em vez do global, que &eacute; o foco dos defensores da unipolaridade.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">&Eacute; evidente que somente os Estados Unidos t&ecirc;m condi&ccedil;&otilde;es de intervir militarmente em qualquer regi&atilde;o do mundo, equilibrando ou desequilibrando as balan&ccedil;as regionais. Contudo, o fato de n&atilde;o haver outro Estado no globo buscando esse grau de proje&ccedil;&atilde;o de for&ccedil;a n&atilde;o significa que n&atilde;o esteja havendo contrabalan&ccedil;o. Na verdade, significa apenas que as grandes pot&ecirc;ncias (atores com alcance militar essencialmente regional e inter-regional) atuais enfrentam as principais amea&ccedil;as nas suas regi&otilde;es, logo, n&atilde;o encontram necessidade de investir em proje&ccedil;&atilde;o de for&ccedil;a em n&iacute;vel global. Em outras palavras, diante de tal crit&eacute;rio maximalista, &eacute; compreens&iacute;vel a posi&ccedil;&atilde;o dos defensores da unipolaridade. Entretanto, sob qualquer crit&eacute;rio menos extremo, esta posi&ccedil;&atilde;o se torna completamente insustent&aacute;vel empiricamente, em especial &agrave; luz dos invent&aacute;rios militares e seus meios de emprego.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Al&eacute;m disso, a constata&ccedil;&atilde;o de um esfor&ccedil;o tradicional (militar) de contrabalan&ccedil;o tamb&eacute;m contraria a previs&atilde;o dos defensores do conceito de "balanceamento suave" (PAUL, 2005; PAPE, 2005), os quais ale-gam que a unipolaridade tem levado os Estados a buscarem formas n&atilde;o tradicionais de contrabalan&ccedil;o, uma vez que, segundo os autores, o balanceamento militar seria muito arriscado e muito caro nesta configura&ccedil;&atilde;o de poder. O "balanceamento suave" seria observado em esfor&ccedil;os estatais, tanto individuais quanto coletivos, no sentido de obstaculizar diplomaticamente determinadas iniciativas dos Estados Unidos, de modo a elevar o custo de opera&ccedil;&atilde;o e sustenta&ccedil;&atilde;o da unipolaridade. Em suma, os defensores do "balanceamento suave" aceitam acriticamente a ideia de unipolaridade, uma vez que suas an&aacute;lises tamb&eacute;m est&atilde;o concentradas em dados agregados.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em segundo lugar, o esfor&ccedil;o de balanceamento no Leste Asi&aacute;tico levou &agrave; configura&ccedil;&atilde;o de uma balan&ccedil;a regional bipolar desequilibrada em favor da China, em que a RPC &eacute; preponderante na dimens&atilde;o terrestre, e atualmente se apresenta como um advers&aacute;rio &agrave; altura dos Estados Unidos na esfera naval, pois o ELP &eacute; capaz de travar uma guerra mar&iacute;tima (convencional) contra as for&ccedil;as estadunidenses no Leste Asi&aacute;tico, com grandes chances de degradar seriamente a capacidade de combate dos Estados Unidos na regi&atilde;o e for&ccedil;ar o encerramento das hostilidades, mantendo seus interesses intactos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Embora as conclus&otilde;es apresentadas aqui tenham como objeto o n&iacute;vel regional, elas possuem implica&ccedil;&otilde;es no n&iacute;vel global, pois, na medida em que se fortalece a posi&ccedil;&atilde;o chinesa na balan&ccedil;a regional, maior &eacute; a tend&ecirc;ncia de os Estados Unidos projetarem (de maneira mais ou me-nos realista) pretens&otilde;es semelhantes de Beijing na balan&ccedil;a global. Em outras palavras, &eacute; esse efeito prospectivo que tem levado o governo estadunidense a realizar a&ccedil;&otilde;es de "cercamento" da China pela &Aacute;sia Central, Sul da &Aacute;sia e Sudeste Asi&aacute;tico desde 2002.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Essas conclus&otilde;es corroboram indiretamente a posi&ccedil;&atilde;o de Waltz (1993; 2000), que postula a realiza&ccedil;&atilde;o de esfor&ccedil;os contrabalan&ccedil;antes no atual sistema internacional, no intuito de levar a distribui&ccedil;&atilde;o de poder global novamente ao equil&iacute;brio diante do que teria sido uma concentra&ccedil;&atilde;o desproporcional de poder nas m&atilde;os de Washington desde 1991. Contudo, o que significar&aacute;, no s&eacute;culo XXI, a distribui&ccedil;&atilde;o de poder no n&iacute;vel global? Ser&aacute; necess&aacute;rio para as grandes pot&ecirc;ncias (R&uacute;ssia, China e, talvez, Europa) disporem de capacidade de proje&ccedil;&atilde;o global de for&ccedil;a para obrigar os Estados Unidos a revisarem as estruturas pol&iacute;ticas e econ&ocirc;micas de governan&ccedil;a levando em conta os interesses e valores dos demais polos de poder?</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Acredita-se que n&atilde;o. Em primeiro lugar, porque os brit&acirc;nicos desenvolveram tal capacidade no s&eacute;culo XIX por disporem dos recursos econ&ocirc;micos para isso, e porque se consideravam seguros em fun&ccedil;&atilde;o de sua condi&ccedil;&atilde;o insular, bem como do equil&iacute;brio de poder sustentado por eles no continente europeu. Da mesma forma, os Estados Unidos desenvolveram a capacidade de proje&ccedil;&atilde;o de for&ccedil;a em n&iacute;vel global porque, al&eacute;m de possu&iacute;rem as condi&ccedil;&otilde;es econ&ocirc;micas necess&aacute;rias, n&atilde;o enfrentam rivais no continente americano desde a guerra de 1898 contra a Espanha. Em outras palavras, nos dois casos houve uma conflu&ecirc;ncia de fatores econ&ocirc;micos, pol&iacute;ticos e geogr&aacute;ficos que levou ao desenvolvimento de tais capacidades. Esta conflu&ecirc;ncia de fatores est&aacute; ausente na atualidade, uma vez que as grandes pot&ecirc;ncias (China, R&uacute;ssia e, talvez, Uni&atilde;o Europeia) enfrentam as principais amea&ccedil;as em suas pr&oacute;prias regi&otilde;es.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em segundo lugar, porque diante da crescente impossibilidade estadunidense de sustentar seus elevados gastos militares, e das dificuldades associadas a qualquer esfor&ccedil;o significativo de redu&ccedil;&atilde;o de tais gastos, os Estados Unidos tendem a perder a condi&ccedil;&atilde;o de superpot&ecirc;ncia (atores com capacidade de proje&ccedil;&atilde;o de for&ccedil;a em n&iacute;vel global), tor-nando-se apenas uma grande pot&ecirc;ncia nas pr&oacute;ximas duas ou tr&ecirc;s d&eacute;cadas (DORNELLES, 2012). Esse desdobramento, tendencialmente, levar&aacute; ao arrefecimento do dilema de seguran&ccedil;a entre as grandes pot&ecirc;ncias, uma vez que as din&acirc;micas de seguran&ccedil;a regional tender&atilde;o a se tornar relativamente isoladas, devido &agrave; aus&ecirc;ncia de grandes pot&ecirc;ncias extrarregionais interferindo no "quintal" de seus pares. Com isso, os Estados dominantes ter&atilde;o ainda menos incentivos para investir em proje&ccedil;&atilde;o global de for&ccedil;a.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Entretanto, antes de chegar a esse sistema internacional sem superpot&ecirc;ncias, os Estados Unidos ter&atilde;o de administrar seu decl&iacute;nio (tanto relativo quanto absoluto) e, como Copeland (2000) demonstrou, s&atilde;o os Estados predominantes que, quando em decl&iacute;nio pronunciado, tendem a iniciar a guerra contra seus rivais em ascens&atilde;o, antes que estes igualem seu poder. Em s&iacute;ntese, a pazeaestabilidade do Leste Asi&aacute;tico depender&atilde;o, sobretudo, de como os Estados Unidos lidar&atilde;o com o fim de sua condi&ccedil;&atilde;o de superpot&ecirc;ncia.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="3" face="Verdana"><B>Notas</B></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b><a name="nt01"></a><a href="#tx01">1</a>.</b> Neste artigo, utilizam-se, predominantemente, fontes ocidentais sobre as capacidades militares chinesas. Privilegiaram-se as pesquisas dos principais acad&ecirc;micos estadunidenses e brit&acirc;nicos dedicados ao estudo de tais capacidades. O autor est&aacute; ciente das limita&ccedil;&otilde;es decorrentes deste ponto, mas entende que isso n&atilde;o inviabiliza os resultados do presente estudo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b><a name="nt02"></a><a href="#tx02">2</a>.</b> Pode-se notar que a no&ccedil;&atilde;o de primeira e segunda corrente de ilhas empregada por Liu Huaqing guarda bastante semelhan&ccedil;a com a estrat&eacute;gia defensiva de Moscou, que dividia em dois per&iacute;metros seu entorno mar&iacute;timo. Esta semelhan&ccedil;a n&atilde;o &eacute; casual, pois em meados dos anos 1980 Liu estudou na Uni&atilde;o Sovi&eacute;tica, precisamente na Academia Naval de Voroshilov, quando o almirante Sergei Gorshkov era um instrutor nesta institui&ccedil;&atilde;o. Gorshkov foi um dos maiores estrategistas navais da Uni&atilde;o Sovi&eacute;tica, chegando ao posto de comandante da Marinha no fim dos anos 1980. Pelo que se percebe, a obra de Gorshkov e suas ideias desempenharam um papel-chave na concep&ccedil;&atilde;o estrat&eacute;gica de Liu, e consequentemente na estrat&eacute;gia naval chinesa (COLE, 2001).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b><a name="nt03"></a><a href="#tx03">3</a>.</b> Segundo Hagt e Durnin (2009) e Stokes (2012), os sat&eacute;lites da s&eacute;rie Yaogan s&atilde;o dispositivos militares. Contudo, autores como Erickson (2011) o apresentam como de uso civil.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b><a name="nt04"></a><a href="#tx04">4</a>.</b> Isto considerando um nadir de 60 graus, ou seja, considerando uma amplitude de vis&atilde;o bastante elevada para os sat&eacute;lites chineses, uma vez que os sat&eacute;lites militares possuem um nadir entre 45 e 60 graus; por&eacute;m, os civis ficam em uma faixa entre 35 e 45 graus, salvo raras exce&ccedil;&otilde;es, como a s&eacute;rie Haiyang (STOKES, 2012).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b><a name="nt05"></a><a href="#tx05">5</a>.</b> Evidentemente, o c&aacute;lculo apresentado aqui &eacute; apenas uma simplifica&ccedil;&atilde;o aproximativa, que objetiva ilustrar o (prov&aacute;vel) potencial do ELP em mat&eacute;ria de ISR baseado no espa&ccedil;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b><a name="nt06"></a><a href="#tx06">6</a>.</b> Segundo o U.S. Department of Defense (2010), este tipo de m&iacute;ssil de cruzeiro est&aacute; sendo desenvolvido pela China, mas n&atilde;o h&aacute; previs&atilde;o para o in&iacute;cio de seu emprego.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b><a name="nt07"></a><a href="#tx07">7</a>.</b> O AS-17A &eacute; um m&iacute;ssil ar-superf&iacute;cie antirradia&ccedil;&atilde;o e, como tal, criado para derrubar os radares de busca do inimigo e seus radares de controle de fogo, com isso anulando a capacidade de defesa antia&eacute;rea do alvo. Seu alcance &eacute; de aproximadamente 110 km.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b><a name="nt08"></a><a href="#tx08">8</a>.</b> Os Estados Unidos possuem atualmente onze grupos de batalha (tamb&eacute;m denominados grupos de ataque). Um grupo de batalha da Marinha dos Estados Unidos, normalmente, &eacute; composto por um porta-avi&otilde;es (com cerca de setenta aeronaves), um ou dois cruzadores (equipados com m&iacute;sseis de cruzeiro de longo alcance), tr&ecirc;s ou quatro destr&oacute;ieres (para defesa antia&eacute;rea e para combate antissubmarino, mas dispondo tamb&eacute;m de m&iacute;sseis de cruzeiro de longo alcance), tr&ecirc;s fragatas, um ou dois submarinos movidos a propuls&atilde;o nuclear, e diversas embarca&ccedil;&otilde;es de apoio e log&iacute;stica, tais como navios tanque, navios de suprimentos etc. (IISS, 2011).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b><a name="nt09"></a><a href="#tx09">9</a>.</b> Command, Control, Communications, Computers, Intelligence, Surveillance, and Reconnaissance (Comando, Controle, Comunica&ccedil;&atilde;o, Computa&ccedil;&atilde;o, Intelig&ecirc;ncia, Vigil&acirc;ncia e Reconhecimento).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana"><b><a name="nt10"></a><a href="#tx10">10</a>.</b> Airborne Warning Control System (Sistema de Controle e Alerta A&eacute;reo).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b><a name="nt11"></a><a href="#tx11">11</a>.</b> Em mat&eacute;ria de armas de energia direta, as principais op&ccedil;&otilde;es dispon&iacute;veis atualmente ao ELP s&atilde;o os lasers baseados em terra. Com lasers de alta pot&ecirc;ncia, &eacute; poss&iacute;vel causar dano estrutural aos sat&eacute;lites inimigos, levando &agrave; sua desativa&ccedil;&atilde;o permanente. J&aacute; os lasers de baixa pot&ecirc;ncia podem ser empregados para sobrecarregar os sensores dos sat&eacute;lites estadunidenses, desabilitando-os temporariamente (TELLIS, 2007).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b><a name="nt12"></a><a href="#tx12">12</a>.</b> Para isso, seriam utilizados os DF-15 (CCS-6), que possuem um alcance entre 370 e 500 mn dependendo da vers&atilde;o (CLIFF et al., 2007).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b><a name="nt13"></a><a href="#tx13">13</a>.</b> O autor refere-se aos DF-15A, que possuem um CEP de 10 a 30 m, ao pas-so que a vers&atilde;o DF-15 apresenta um CEP de aproximadamente 300 m (U.S. DEPARTMENT OF DEFENSE, 2010).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b><a name="nt14"></a><a href="#tx14">14</a>.</b> A elevada margem de erro (300 m) da primeira vers&atilde;o do DF-15 n&atilde;o representaria uma dificuldade substancial, desde que esta vers&atilde;o menos precisa fosse equipada com as submuni&ccedil;&otilde;es e direcionada &agrave; zona de estacionamento das aeronaves. J&aacute; a vers&atilde;o mais precisa (e mais escassa) poderia ser destinada &agrave;s pistas da base a&eacute;rea.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b><a name="nt15"></a><a href="#tx15">15</a>.</b> O c&aacute;lculo &eacute; o seguinte: 285 DF-15 lan&ccedil;ados &#150; 233 interceptados = 52 ogivas sobre Kadena, sendo quarenta para destruir as aeronaves e doze para destruir as pistas.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><B>Refer&ecirc;ncias Bibliogr&aacute;ficas</B></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">BLASKO, Dennis J. <B>The Chinese Army Today</B>. Londres: Routledge, 2006.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000101&pid=S0102-8529201400010000500001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">BROOKS, Stephen; WOHLFORTH, William. <B>World out of Balance</B>: International Relations and the Challenge of American Primacy. Princeton: Princeton University Press, 2008.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000103&pid=S0102-8529201400010000500002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">CEPIK, Marco. A pol&iacute;tica da coopera&ccedil;&atilde;o espacial chinesa: contexto estrat&eacute;gico e alcance internacional. <B>Revista de Sociologia e Pol&iacute;tica</B>, v. 19, n. suplementar, p. 77-100, 2011.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000105&pid=S0102-8529201400010000500003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">CLIFF, Roger; BURLES, Mark; CHASE, Michael S.; EATON, Derek; POLL-PETER, Kevin L. <B>Entering the Dragon's Lair</B>: Chinese Antiaccess Strategies and their Implications for the United States. Santa M&ocirc;nica: RAND, 2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000107&pid=S0102-8529201400010000500004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">COLE, Bernard. <B>The Great Wall at Sea</B>: China's Navy Enters the Twenty-First Century. Annapolis: U.S Naval Institute Press, 2001.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000109&pid=S0102-8529201400010000500005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">COPELAND, Dale. <B>The Origins of Major War</B>. Ithaca: Cornell University Press, 2000.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000111&pid=S0102-8529201400010000500006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">DORNELLES, Arthur. <B>China e Estados Unidos na balan&ccedil;a de poder do Leste Asi&aacute;tico</B>: compara&ccedil;&otilde;es econ&ocirc;micas e militares. Tese (Doutorado em Ci&ecirc;ncia Pol&iacute;tica) &#150; Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre, 2012.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000113&pid=S0102-8529201400010000500007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">ERICKSON, Andrew. Satellites Support Growing PLA Maritime Monitoring and Targeting Capabilities. <B>China Brief</B>, Carnegie Endowment for International Peace, v. 11, n. 3, 2011.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000115&pid=S0102-8529201400010000500008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">HAGT, Eric; DURNIN, Matthew. China's Antiship Ballistic Missile: Developments and Missing Links. <B>Naval War College Review</B>, v. 62, n. 4, p. 87-115, 2009.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000117&pid=S0102-8529201400010000500009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">HOYLER, Marshall. China's "Antiaccess" Ballistic Missiles and U.S. Active Defense. <B>Naval War College Review</B>, v. 65, n. 4, p. 84-105, 2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000119&pid=S0102-8529201400010000500010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">IISS &#150; International Institute for Strategic Studies. <B>Military Balance</B>. Londres: International Institute of Strategic Studies, 2011.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000121&pid=S0102-8529201400010000500011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">KHANNA, Parag. <B>O segundo mundo</B>. S&atilde;o Paulo: Intr&iacute;nseca, 2008.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000123&pid=S0102-8529201400010000500012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">LIU, Bin-Yi. <B>HF Over-the-Horizon Radar System Performance Analysis</B>. Monterey: Naval Post-Graduate School, 2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000125&pid=S0102-8529201400010000500013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">MCDEVITT, Michael. The Strategic and Operational Context Driving PLA Navy Building. In: KAMPHAUSEN, R.; SCOBELL, A. <B>Right Sizing the People's Liberation Army</B>: Exploring the Contours of China's Military. Carlisle: Strategic Studies Institute, U.S. Army War College, 2007. p. 481-522.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000127&pid=S0102-8529201400010000500014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">______. The PLA Navy's Antiaccess Role in a Taiwan Contigency. In: SAUNDERS, P. et al. <B>The Chinese Navy</B>: Expanding Capabilities, Evolving Roles. Washington: National University Press, 2011. p. 191-214.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000129&pid=S0102-8529201400010000500015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">PAPE, Robert. Soft Balancing against the United States. <B>International Security</B>, v. 30, n. 1, p. 7-45, 2005.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000131&pid=S0102-8529201400010000500016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">PAUL, T. V. Soft Balancing in the Age of U.S Primacy. <B>International Security</B>, v. 30, n. 1, p. 46-71, 2005.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000133&pid=S0102-8529201400010000500017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">ROSS, Robert S. Bipolarity and Balancing in East Asia. In: PAUL, T. V.; WIRTZ, J.; FORTMANN, M. <B>Balance of Power</B>: Theory and Practice in the 21<Sup>st</Sup> Century. Stanford: Stanford University Press, 2004. p. 267-304.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000135&pid=S0102-8529201400010000500018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">SHAMBAUGH, David. The Pinnacle of the Pyramid: The Central Military Commission. In: MULVENON, J. C.; YANG, A. N. D. (Ed.). <B>The People's Liberation Army as Organization</B>: Reference Volume v 1.0. Santa Monica: RAND Corporation, 2002. p. 95-121.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000137&pid=S0102-8529201400010000500019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">STILLION, John; Orletsky, David. <B>Airbase Vulnerability to Conventional Cruise-missile and Ballistic-missile Attacks</B>: Technology, Scenarios, and USAF Respondes. Santa Monica: Rand Corporation, 1999.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000139&pid=S0102-8529201400010000500020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">STOKES, Mark. <B>China's Evolving Conventional Strategic Strike Capability</B>: The Anti-ship Ballistic Missile Challenge to U.S. Maritime Operations in the Western Pacific and Beyond. Project 2049 Institute. September, 14, 2009.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000141&pid=S0102-8529201400010000500021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">______. <B>China's Evolving Space Capabilities</B>: Implications for U.S. Interests. The U.S. &#150; China Economic and Security Review Commission. April, 26, 2012.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000143&pid=S0102-8529201400010000500022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">TELLIS, Ashley. China's Military Space Strategy. <B>Survival</B>, v. 49, n. 3, p. 41-72, 2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000145&pid=S0102-8529201400010000500023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">TODD, Emmanuel. <B>Depois do Imp&eacute;rio</B>. S&atilde;o Paulo: Record, 2003.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000147&pid=S0102-8529201400010000500024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">TOL, Jan van; GUNZINGER, Mark; KREPINEVICH, Andrew F.; THOMAS, Jim. <B>AirSea Battle</B>: A Point-of-departure Operational Concept. Center for Strategic and Budgetary Assessments, 2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000149&pid=S0102-8529201400010000500025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">U.S. DEPARTMENT OF DEFENSE. <B>Military and Security Developments Involving the People's Republic of China 2010</B>. Office of the Secretary of Defense. Department of Defense, 2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000151&pid=S0102-8529201400010000500026&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">______. <B>Military and Security Developments Involving the People's Republic of China 2011</B>. Office of the Secretary of Defense. Department of Defense, 2011.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000153&pid=S0102-8529201400010000500027&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">VAN EVERA, Stephen. <B>Guide to Methods for Students of Political Science</B>. Ithaca: Cornell University Press, 1997.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000155&pid=S0102-8529201400010000500028&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">WALTZ, Kenneth. The Emerging Structure of International Politics. <B>International Security</B>, v. 18, n. 2, p. 44-79, 1993.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000157&pid=S0102-8529201400010000500029&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">______. Structural Realism after the Cold War. <B>International Security</B>, v. 25, n. 1, p. 5-41, 2000.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000159&pid=S0102-8529201400010000500030&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">WOHLFORTH, Willian. The Stability of a Unipolar World. <B>International Security</B>, v. 24, n. 1, p. 5-41, 1999.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000161&pid=S0102-8529201400010000500031&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">______; BROOKS, Stephen. American Primacy in Perspective. <B>Foreign Affairs</B>, v. 81, n. 4, p. 20-33, 2002.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000163&pid=S0102-8529201400010000500032&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">Artigo recebido em 2 de maio de 2013 e aprovado para publica&ccedil;&atilde;o em 1º de abril de 2014.</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BLASKO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Dennis J]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Chinese Army Today]]></source>
<year>2006</year>
<publisher-loc><![CDATA[Londres ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Routledge]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BROOKS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Stephen]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[WOHLFORTH]]></surname>
<given-names><![CDATA[William]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[World out of Balance: International Relations and the Challenge of American Primacy]]></source>
<year>2008</year>
<publisher-loc><![CDATA[Princeton ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Princeton University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CEPIK]]></surname>
<given-names><![CDATA[Marco]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A política da cooperação espacial chinesa: contexto estratégico e alcance internacional]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista de Sociologia e Política]]></source>
<year>2011</year>
<volume>v. 19</volume>
<numero>n. suplementar</numero>
<issue>n. suplementar</issue>
<page-range>77-100</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CLIFF]]></surname>
<given-names><![CDATA[Roger]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[BURLES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Mark]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[CHASE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Michael S]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[EATON]]></surname>
<given-names><![CDATA[Derek]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[POLL-PETER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Kevin L]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Entering the Dragon's Lair: Chinese Antiaccess Strategies and their Implications for the United States]]></source>
<year>2007</year>
<publisher-loc><![CDATA[Santa Mônica ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[RAND]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[COLE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Bernard]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Great Wall at Sea: China's Navy Enters the Twenty-First Century]]></source>
<year>2001</year>
<publisher-loc><![CDATA[Annapolis ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[U.S Naval Institute Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[COPELAND]]></surname>
<given-names><![CDATA[Dale]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Origins of Major War]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[Ithaca ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cornell University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DORNELLES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Arthur]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[China e Estados Unidos na balança de poder do Leste Asiático: comparações econômicas e militares]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ERICKSON]]></surname>
<given-names><![CDATA[Andrew]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Satellites Support Growing PLA Maritime Monitoring and Targeting Capabilities]]></article-title>
<source><![CDATA[China Brief, Carnegie Endowment for International Peace]]></source>
<year>2011</year>
<volume>v. 11</volume>
<numero>n. 3</numero>
<issue>n. 3</issue>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HAGT]]></surname>
<given-names><![CDATA[Eric]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[DURNIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Matthew]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[China's Antiship Ballistic Missile: Developments and Missing Links]]></article-title>
<source><![CDATA[Naval War College Review]]></source>
<year>2009</year>
<volume>v. 62</volume>
<numero>n. 4</numero>
<issue>n. 4</issue>
<page-range>87-115</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HOYLER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Marshall]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[China's "Antiaccess" Ballistic Missiles and U.S. Active Defense]]></article-title>
<source><![CDATA[Naval War College Review]]></source>
<year>2010</year>
<volume>v. 65</volume>
<numero>n. 4</numero>
<issue>n. 4</issue>
<page-range>84-105</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>International Institute for Strategic Studies</collab>
<source><![CDATA[Military Balance]]></source>
<year>2011</year>
<publisher-loc><![CDATA[Londres ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[International Institute of Strategic Studies]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KHANNA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Parag]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O segundo mundo]]></source>
<year>2008</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Intrínseca]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LIU]]></surname>
<given-names><![CDATA[Bin-Yi]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[HF Over-the-Horizon Radar System Performance Analysis]]></source>
<year>2007</year>
<publisher-loc><![CDATA[Monterey ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Naval Post-Graduate School]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MCDEVITT]]></surname>
<given-names><![CDATA[Michael]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The Strategic and Operational Context Driving PLA Navy Building]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[KAMPHAUSEN]]></surname>
<given-names><![CDATA[R]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SCOBELL]]></surname>
<given-names><![CDATA[A]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Right Sizing the People's Liberation Army: Exploring the Contours of China's Military]]></source>
<year>2007</year>
<page-range>481-522</page-range><publisher-loc><![CDATA[Carlisle ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Strategic Studies Institute, U.S. Army War College]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MCDEVITT]]></surname>
<given-names><![CDATA[Michael]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The PLA Navy's Antiaccess Role in a Taiwan Contigency]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[SAUNDERS]]></surname>
<given-names><![CDATA[P]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Chinese Navy: Expanding Capabilities, Evolving Roles]]></source>
<year>2011</year>
<page-range>191-214</page-range><publisher-loc><![CDATA[Washington ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[National University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PAPE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Robert]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Soft Balancing against the United States]]></article-title>
<source><![CDATA[International Security]]></source>
<year>2005</year>
<volume>v. 30</volume>
<numero>n. 1</numero>
<issue>n. 1</issue>
<page-range>7-45</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PAUL]]></surname>
<given-names><![CDATA[T. V]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Soft Balancing in the Age of U.S Primacy]]></article-title>
<source><![CDATA[International Security]]></source>
<year>2005</year>
<volume>v. 30</volume>
<numero>n. 1</numero>
<issue>n. 1</issue>
<page-range>46-71</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ROSS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Robert S]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Bipolarity and Balancing in East Asia]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[PAUL]]></surname>
<given-names><![CDATA[T. V]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[WIRTZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[J]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[FORTMANN]]></surname>
<given-names><![CDATA[M]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Balance of Power: Theory and Practice in the 21st Century]]></source>
<year>2004</year>
<page-range>267-304</page-range><publisher-loc><![CDATA[Stanford ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Stanford University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SHAMBAUGH]]></surname>
<given-names><![CDATA[David]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The Pinnacle of the Pyramid: The Central Military Commission]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[MULVENON]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. C]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[YANG]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. N. D]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The People's Liberation Army as Organization: Reference Volume v 1.0]]></source>
<year>2002</year>
<page-range>95-121</page-range><publisher-loc><![CDATA[Santa Monica ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[RAND Corporation]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[STILLION]]></surname>
<given-names><![CDATA[John]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Orletsky]]></surname>
<given-names><![CDATA[David]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Airbase Vulnerability to Conventional Cruise-missile and Ballistic-missile Attacks: Technology, Scenarios, and USAF Respondes]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[Santa Monica ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Rand Corporation]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[STOKES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Mark]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[China's Evolving Conventional Strategic Strike Capability: The Anti-ship Ballistic Missile Challenge to U.S. Maritime Operations in the Western Pacific and Beyond]]></source>
<year>Sept</year>
<month>em</month>
<day>be</day>
<publisher-name><![CDATA[Project 2049 Institute]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[STOKES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Mark]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[China's Evolving Space Capabilities: Implications for U.S. Interests]]></source>
<year>Apri</year>
<month>l,</month>
<day> 2</day>
<publisher-name><![CDATA[The U.S. - China Economic and Security Review Commission]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TELLIS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ashley]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[China's Military Space Strategy]]></article-title>
<source><![CDATA[Survival]]></source>
<year>2007</year>
<volume>v. 49</volume>
<numero>n. 3</numero>
<issue>n. 3</issue>
<page-range>41-72</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TODD]]></surname>
<given-names><![CDATA[Emmanuel]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Depois do Império]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Record]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TOL]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jan van]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[GUNZINGER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Mark]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[KREPINEVICH]]></surname>
<given-names><![CDATA[Andrew F]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[THOMAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jim]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Air Sea Battle: A Point-of-departure Operational Concept]]></source>
<year>2010</year>
<publisher-name><![CDATA[Center for Strategic and Budgetary Assessments]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B26">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>U.S. DEPARTMENT OF DEFENSE</collab>
<source><![CDATA[Military and Security Developments Involving the People's Republic of China 2010]]></source>
<year>2010</year>
<publisher-name><![CDATA[Office of the Secretary of Defense. Department of Defense]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B27">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>U.S. DEPARTMENT OF DEFENSE</collab>
<source><![CDATA[Military and Security Developments Involving the People's Republic of China 2011]]></source>
<year>2011</year>
<publisher-name><![CDATA[Office of the Secretary of Defense. Department of Defense]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B28">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VAN EVERA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Stephen]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Guide to Methods for Students of Political Science]]></source>
<year>1997</year>
<publisher-loc><![CDATA[Ithaca ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cornell University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B29">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WALTZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[Kenneth]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The Emerging Structure of International Politics]]></article-title>
<source><![CDATA[International Security]]></source>
<year>1993</year>
<volume>v. 18</volume>
<numero>n. 2</numero>
<issue>n. 2</issue>
<page-range>44-79</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B30">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WALTZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[Kenneth]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Structural Realism after the Cold War]]></article-title>
<source><![CDATA[International Security]]></source>
<year>2000</year>
<volume>v. 25</volume>
<numero>n. 1</numero>
<issue>n. 1</issue>
<page-range>5-41</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B31">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WOHLFORTH]]></surname>
<given-names><![CDATA[Willian]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The Stability of a Unipolar World]]></article-title>
<source><![CDATA[International Security]]></source>
<year>1999</year>
<volume>v. 24</volume>
<numero>n. 1</numero>
<issue>n. 1</issue>
<page-range>5-41</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B32">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WOHLFORTH]]></surname>
<given-names><![CDATA[Willian]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[BROOKS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Stephen]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[American Primacy in Perspective]]></article-title>
<source><![CDATA[Foreign Affairs]]></source>
<year>2002</year>
<volume>v. 81</volume>
<numero>n. 4</numero>
<issue>n. 4</issue>
<page-range>20-33</page-range></nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
