<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-4014</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Estudos Avançados]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Estud. av.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-4014</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Estudos Avançados da Universidade de São Paulo]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-40141991000300008</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-40141991000300008</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Invariantes axiológicas]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Reale]]></surname>
<given-names><![CDATA[Miguel]]></given-names>
</name>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A">
<institution><![CDATA[,  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>1991</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>1991</year>
</pub-date>
<volume>5</volume>
<numero>13</numero>
<fpage>131</fpage>
<lpage>144</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-40141991000300008&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-40141991000300008&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-40141991000300008&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>ARTIGOS</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="4"><b>Invariantes    axiológicas</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Miguel Reale</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Não creio possa    haver tema mais fascinante do que este das <i>invariantes axiológicas, </i>isto    é, da existência ou não de valores fundamentais e fundantes que guiem os homens,    ou lhes sirvam de referência, em sua faina cotidiana. Seriam como que estrelas    valo-rativas determinantes ou esclarecedoras de cada vocação, desde a do sacerdote    para o sagrado à do poeta para a beleza, desde a do empresário para a riqueza    à do filósofo para a verdade, desde a do jurista para a justiça à do trabalhador    para a produção e o útil-vital.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A magnitude do    assunto suscita logo uma série de perguntas inquietantes: "serão tais valores    primordiais inatos? Se não o forem, terão objetividade em si, mas como e quando    a constituíram? Ou serão, ao contrário, meras aparências, simples idealizações    subjetivas com que nos enganamos a nós mesmos, mascarando a nossa ignorância?".</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Vede que estão    em jogo a natureza e o destino do homem, para sabermos se a sua vida tem um    sentido, ou é mera folha solta e inerme, entregue aos surpreendentes e imprevistos    avatares da História?</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Compreendeis, pois,    nesta conferência, com que provocáis minha vaidade, — por ser o modo gentil    e generoso de homenagear-me em meu octogésimo aniversário — compreendeis que    é aconselhável começarmos pela análise da própia palavra <i>Valor, </i>dada    a transparência primeira do verbo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Numa indagação    fenomenológica, que partindo da consciência intencional se proteja nos horizontes    da História e da Cultura, tentarei captar algo do sentido da palavra <i>Valor    </i>nos momentos iniciais e sempre reveladores de sua compreensão. Não cuidarei    de fazer arqueologia no mundo das idéias, mas apenas discernir algo de significativo    no "estado nascente" da experiência valorativa.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nessa ordem de    entendimento, cabe-me lembrar que a Antigüidade clássica não teve plena percepção    do fenômeno axiológico, como o revela a verificação de que o <i>substantivo    Valor </i>ou inexiste, como se dá em Roma, ou apenas representa um esboço dessa    multiplicidade cada vez mais rica e desafiante de <i>sentidos </i>que o homem    moderno sente necessidade de descobrir no âmago da <i>palavra </i>Valor.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os gregos usavam,    sem dúvida, o substantivo <i>áxia </i>— raiz do termo <i>Axiologia    </i>— mas ainda era de pobre conteúdo, servindo mais para indicar o preço ou    valor de uma coisa, para distinguir uma situação meritória, ou seja, uma "dignidade"    como tal merecedora de nosso apreço, ou ainda a fim de estimar-se a espécie    e o grau de pena a ser aplicada. A bem ver, os gregos davam mais realce ao adjetivo    á<i>xios, </i>quer dizer <i>digno de estima, </i>com que enalteciam a valentia    dos heróis ou dos guerreiros, os seus valorosos estadistas e artistas e as virtudes    válidas dos artífices.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No plano filosófico,    então, quando Platão ou Aristóteles se referem ao valor mais alto, preferem    empregar a palavra <i>ágathon, </i>que significa <i>bem, </i>na qual estava    inerente o sentido de valor. Na consideração do <i>bem, </i>todavia, já variavam    as "valorações", apresentado que era o Bem por Platão como um arquétipo    ideal, enquanto Aristóteles, realisticamente achegado às vicissitudes humanas,    o via antes segundo razões de proporcionalidade.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ora, foi a prevalência    do adjetivo á<i>xios </i>sobre o substantivo á<i>xia </i>que levou Cícero, ao    transladar para o latim os vocábulos gregos, a ter a feliz percepção da palavra    <i>aestimabile, </i>o que deve ser salientado, pois, em português, dizemos tanto    "mundo dos valores" como "mundo das estimativas".</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Na falta do substantivo    <i>Valor, </i>os romanos,a exemplo dos gregos, propenderam para a palava <i>Bonum,    </i>um valor singular que assumia sentido genérico, prevalecendo entre os jurisconsultos,    como bem supremo, a <i>Justitia, </i>universalmente entendida como <i>divinarum    ac humanarum rerum notitia.</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Não será demais    notar que os romanos, ao indagarem do bem supremo, acolhiam a herança dos <i>Estóicos,    </i>os quais haviam transferido o tratamento de á<i>gathon, </i>do bem, do plano    ontológico — ainda prevalecente em Platão e Aristóteles — para o plano ético,    dominante em sua cosmovisão naturalista.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Permiti que, ao    concluir este breve escorço histórico sobre a idéia de <i>Valor </i>na Antigüidade    clássica, me arrisque a observar que era inda imprecisa ou reduzida a acepção    dos termos á<i>xia </i>ou <i>aestimabile, </i>o que confirma minha afirmação    sobre a inexistência então de uma Axiologia <i>qua talis, </i>de sorte que,    na linha do pensamento clássico, não haveria que falar em <i>invariantes axiológicas,    </i>mas sim em <i>invariantes ontológicas </i>ou <i>éticas, </i>estas no pensamento    de Zenão e de Crisipo.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Talvez se possa    dizer que, enquanto um <i>sentido </i>não se <i>substancializa </i>plenamente,    é sinal de que ainda se encontra em processo de formação ou de revelação, o    que mostra o contraste impressionante entre o uso da palavra    <i>Valor </i>entre os antigos mestres ocidentais e os pensadores modernos, por    assim dizer angustiados pelo emprego dominador dessa palavra-chave, tão ligada    ao sentimento dos riscos que atualmente ameaçam o destino do homem.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Salvo engano, parece-me    que a palavra <i>Valor </i>somente aparece no latim medieval, e, com mais plenitude,    nas línguas novilatinas, notada-mente no provençal e no italiano, fazendo <i>pendant    </i>com o termo <i>wert </i>dos alemães.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Todavia, nos textos    filosóficos clássicos da Idade Média, escritos em latim, não encontramos a palavra    <i>Valor, </i>prevalecendo ainda a palavra <i>Bonum, </i>mas em correlação direta    com a idéia de <i>Ens, </i>a partir da convicção, de manifesto sentido religioso,    de que <i>quod est bonum est. </i>Haveria muito que indagar sobre as razões    da inexistência da palavra Valor na obra, por exemplo, de Santo Tomás de Aquino,    tão rica de motivos axiológicos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&Eacute; num discípulo    de Santo Tomás, no entanto, em Dante Alighieri que encontramos a expressão <i>eterno    valore </i>para indicar o <i>supremo bem, </i>como nos seguintes versos:</font></p>     <blockquote>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">"<i>Si chè,      quantunque carit&agrave; si stende    <br>     Cresce sovr 'essa l'eterno valore</i>" (Purg. XV, 71)</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">ou</font></p>     <blockquote>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">"<i>Guardando      nel suo Figlio con l 'Amore    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>     Che l'uno e l'altro eternalmente spira    <br>     Lo primo ed ineffabile Valore...</i>" (Par. X, 1).</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">ou ainda,</font></p>     <blockquote>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">"<i>Vedi l 'eccelso      e Ia larghezza    <br>     De I'eterno Valor...</i>" (Par. XXIX, 142).</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Como se vê, Deus    é sentido por Dante como o primeiro, o eterno e o inefável Valor, o que demonstra    quanto Heidegger se afasta da verdade quando assevera, na <i>Carta sobre o Humanismo,    </i>que considerar Deus "o Valor mais alto" seria perpetrar a maior    blasfêmia, por degradar-lhe a essência...</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Talvez Heidegger    tenha tirado essa conclusão da tese, que nos vem de Nicolau de Cusa, de que    o <i>Valor </i>diz respeito tão-somente ao homem e sua problemática, em virtude    de sua finitude ante o Deus Oculto, perante cuja qualificação somente podemos    confessar nossa ignorância, mas na Idéia dantesca de <i>Valor inefável </i>está    implícito o sentimento de nossa precária ciência do divino.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">É deveras relevante,    porém, que no <i>Quattrocento, </i>na era do <i>Humanismo, </i>uma ponte entre    a Idade Média e o Renascimento, um pensador como Nicolau de Gusa, cuja modernidade    salientei em meu livro <i>Verdade e conjetura, </i>haja retomado e desenvolvido    o problema do Valor situando-o na relação entre o homem e Deus, e suscetível    tão-somente de conjeturas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Não obstante o    interesse do Gusano pelo valor do homem, não encontramos a palavra <i>Valor    </i>em seus escritos latinos, em <i>De Docta Ignorantia </i>ou em <i>De Coniecturis,    </i>nos quais recorre a paráfrase para indicar o que designamos hoje com a palavra    Valor. Assim é, por exemplo, quando ele indaga do valor da coincidência dos    opostos — um de seus temas principais — e se refere a <i>quantum valeat coincidentia    oppositorum.</i></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Podemos, pois,    concluir que, até a época do Humanismo, não nos seria possível tratar de <i>invariantes    axiológicas, </i>como algo " a se stante", pois o que prevalece é    a subordinação do Valor (implícito no tratamento da matéria) ao conceito primordial    de <i>Ens. </i>Todos os discursos axioló-gicos ficavam, em suma, ancorados na    idéia de <i>Ser </i>e de suas propriedades transcendentais, nem sequer constituindo    um capítulo ou livro autônomo dos estudos ontológicos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Não houve, penso    eu, uma Teoria do Valor <i>qua talis, </i>donde a impossibilidade, repito, de    falar-se em pressupostos axiológicos fundantes da ação humana, mas sim em princípios    ontológicos sobre os quais se fundava a noção do dever e da realização de tudo    que fosse digno de admiração, por ser expressão da verdade, da beleza, do heroísmo,    etc.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Na linha tradicional    da inspiração clássica, parece-me que se pode relacionar os pressupostos legitimadores    da conduta humana com a concepção dos <i>transcendentalia, </i>ou propriedades    primeiras do <i>Ser. </i>Daí a preferência e apego à idéia de <i>bonum </i>como    algo de reversível com a idéia de <i>ens.</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No fundo, tratava-se    — empregando eu expressões mais correspondentes à forma do discurso atual —    de "invariantes axiológicas transcendentes", reveladas umas ou conquistadas    outras pela razão, mas sempre transpessoais e objetivas, em função das quais    o homem adquiria consciência e medida de si mesmo e de seus atos, sendo a pessoa    humana vista, antes de mais nada, como <i>criatura de Deus, </i>e não como ente    de per si válido.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Parafraseando Hugo    Grocio, diria que, na Idade Moderna, <i>homo valet, etiam daremous Deum non    esse </i>, mas, como veremos, essa super-valorização do homem enquanto tal não    foi bastante para a elaboração de uma <i>Teoria do Valor </i>que, para empregarmos    linguagem afinada ao discurso de Giambattista    Vico, <i>é fatto degli uomini, </i>ou seja, é coisa humana.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">É necessário lembrar,    com efeito, neste passo de minha exposição, que, com o Renascimento, o sentido    teocêntrico da cultura medieval cede lugar a uma visão antropocêntrica que podemos    sintetizar no Co-g<i>ito </i>de Descartes, quando este funda o fato de existir    sobre o ato de <i>pensar.</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No <i>cogito, ergo    sum, </i>o "ser" é um consecutivum do "pensar," de maneira    que é na razão enquanto tal que se ancoram as razões (permiti-me o jogo de palavra)    de nosso conhecer e de nosso agir.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Apesar, porém,    dessa virada de 180º na posição do homem no cosmo cultural, Descartes se limita    a estabelecer as condições primeiras das idéias claras e distintas, sem se altear    à cogitação do que hoje denominamos " invariantes ou constantes axiológicas",    ainda que em termos de idéias mestras ou princípios primeiros e irrenunciáveis    da atividade humana em seus múltiplos caminhos. Adquiria-se, tudo somado, nova    <i>consciência gnoseológica, mas não axiológica do Eu que pensa..</i>. Nem é    demais lembrar que o autor do <i>Discurso sobre o Método, </i>ao passar para    as suas <i>Meditações metafísicas, </i>mantém-se, em última análise, fiel à    linha tradicional da fundamentação da vida ética, ainda que se reportando à    conjetura instigante de um " Deus enganador".</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Não creio que será    exagero afirmar que os continuadores de Descartes, Espinosa e Leibniz inclusive,    não sentiram necessidade de emancipar as pesquisas sobre o valor, sendo que    Leibniz, com a sua doutrina da harmonia preestabelecida, restabelecia, sob nova    luz, a antiga correlação entre <i>Ens </i>e <i>Bonum, </i>na qual o pensamento    medieval ancorava o ajuizamento de nossas estimativas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Essa situação de    indeterminação ontológico-axiológica permanece praticamente imutável até Immanuel    Kant. Ao contrário do que alguns afirmam (entre eles Nicolau Abbagnano), é com    o filósofo da <i>Crítica da Razão Prática </i>que se abre nova e decisiva perspectiva    à problemática do <i>valor, </i>em virtude de sua distinção básica entre <i>ser    </i>e <i>dever ser (Sein/Sollen), </i>dois verbos indicativos de duas posições    do homem, enquanto ele <i>é </i>e enquanto <i>deve, </i>tanto no plano da Ética    como no da Estética, objeto da <i>Crítica da faculdade de julgar.</i></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Não há, todavia,    uma <i>Axiologia </i>autônoma em Kant, o qual se contenta em fundar a Ética    sobre a intuição intelectiva imediata do <i>dever, </i>estrela polar que ilumina    o mundo da consciência e funda a <i>liberdade </i>como condição de adimplemento    do que é devido. Poder-se-ia, pois, falar em fundação kantiana de uma <i>Deontologia,    </i>ou teoria dos deveres, em significativo    paralelismo com o seu coetáneo Jeremías Ben-tham que, no pólo oposto do utilitarismo    empírico, dera essa denominação ao seu tratado dos deveres que exerceu tão relevante    influência nos quadrantes tanto da Ética como do Direito.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Já na linha do    pensamento de Hegel, verifica-se algo que importa na supressão do <i>axiológico    </i>por sua identificação com o <i>antológico </i>no processo concreto da Idéia.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Observe-se que,    na paideia antropocêntrica da Idade Moderna, Hegel acaba transferindo para a    esfera da ação humana a identificação que Nicolau de Gusa visionara tão-somente    em Deus: <i>o que é vale e o que vale é.</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">É esse conceito    que Benedetto Croce irá repetir para sustentar, contra Guilherme Dilthey, a    inconsistência de uma "Filosofia dos Valores", pois, a seu ver, o    que se pensa concomitantemente vale e vice-versa, na unidade concreta do processo    histórico, sendo a idéia de valores em si mera abstração inútil.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A mim me parece    que a plena revelação do <i>valor </i>em seu <i>status </i>epistemológico próprio    (o que marca a passagem do verbo <i>valer </i>para o substantivo <i>valor) </i>é    o resultado de uma longa <i>experiência mundanal, </i>à medida que o homem veio    adquirindo ciência e consciência do <i>valor </i>em distintas esferas de sua    faina histórica, no plano <i>militar, </i>no plano <i>artístico </i>e no plano    <i>econômico.</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">É sobretudo na    visão do <i>valor </i>segundo o <i>homo oeconomicus — </i>personagem por excelência    da época moderna — como se dá nas obras de Adam Smith e David Ricardo, que o    estudo do <i>valor </i>começa a adquirir <i>status </i>epistemológico autônomo,    distinguindo-se, a um só tempo, da idéia de <i>Ser </i>e da idéia em si de <i>Bem,    </i>pois o que está em jogo é o estudo de um dos aspectos essenciais da atividade    humana, <i>o bem econômico. </i>É sabido que, a partir de então, esse aspecto    antropológico parcial veio ganhando terreno progressivamente, até se tornar    o sentido essencial da sociedade e da civilização chamada burguesa, que é, como    assinalou Croce, menos a expressão de uma classe do que de uma cultura.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As conquistas da    nascente Ciência Econômica, significativamente denominada <i>Economia Política,    </i>indicadora de uma vinculação essencial entre a Economia e o Estado, agitaram    o problema existencial do homem em função de suas necessidades vitais, acabando    por se bifurcarem em duas direções contrastantes: de um lado, a posição filosófico-política    de Karl Marx levantando a bandeira da <i>mais valia, </i>como pedra de toque    da revolução socialista; de outro lado, a posição ético-metafísica de Frederico    Nietzsche, pregando a supremacia dos valores vitais e anunciando a <i>subversão    de todos os valores, </i>sobretudo dos consagrados pelo Cristianismo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Foi na onda dessas    pulsações antropocêntricas que surgiu — e, note-se, somente a cavaleiro dos    séculos XIX e XX — a consciência plena de uma autônoma <i>Teoria dos Valores.</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Não podemos, com    efeito, olvidar que foi apenas na primeira década de nosso século que surgiu    a palavra <i>Axiologia, </i>consolidando pesquisas enquadráveis em uma "Teoria    dos Valores", já implícita, é claro, na "Filosofia dos Valores".    Mas uma teoria autônoma, como parte fundamental da Filosofia, apenas se configura,    como lembra Abbagnano, nas obras de Lapie, de Eduardo von Hartman e W. M. Urban    publicadas, respectivamente, em 1902, 1908 e 1909.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Todavia, não creio    que, com o advento da <i>Axiologia qua talis, </i>se tenha conseguido estabelecer    desde logo <i>as bases axiológicas do mundo da cultura, </i>à qual o valor se    acha essencialmente ligado, nem alcançar um conceito de valor capaz de assegurar    sua autonomia epistemológica.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">De início, sobretudo    por influência de Nietzsche e da <i>Filosofia. Naturalista, </i>o que predominou    foi o relativismo no estudo dos valores, num perspectivismo multifário, desde    a irradiação vitalista dos valores como signos do <i>poder de potência </i>do    homem enquanto homem, até as mais distintas formas de subjetivação do valioso.    A Axiologia, antes entendida como parte da Metafísica (pela subordinação do    <i>Valor </i>ao Ser) passou a ser vista como <i>capítulo da Psicologia ou da    Sociologia. </i>Destarte, não há que falar, num primeiro momento, na autonomia    da Axiologia.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Feitas as contas,    a Axiologia de base psicológica — resultante, em última análise, do conceito    de <i>desiderabilidade </i>— tanto como a Axiologia Sociológica fundavam-se    ambas em fatos da consciência: <i>consciência individual, </i>num caso, <i>consciência    coletiva </i>no outro, como se dá no axiologismo sociológico de Emilio Durkheim    e Jorge Bougie.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Por outro lado,    esse reducionismo valorativo, infenso a qualquer referência a invariantes axiológicas,    assumiu outras configurações, tais como a do economismo axiológico, com a redução    da cultura ao fato econômico, surgindo ensaios análogos de fundação do valor    do homem em dados empíricos, tal como aconteceu com a Psicanálise de Freud e    de seus continuadores, sendo vários pensadores levados a combinar Freud com    Marx, origem primeira da <i>contracultura </i>que vicejou enquanto não se deu    a <i>débâcle </i>do chamado " socialismo real". De certa forma, com    Marcuse e outros, o que se pretendeu foi a negação radical de qualquer invariante    axiológica, ficando o homem anarquicamente entregue à sua ilimitada liberdade,    nada lhe sendo proibido.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v5n13/13a08f1.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Estou, porém, me    afastanto de teorias fundamentais que influíram poderosamente na configuração    cultural de nosso século. &Eacute; mister, com efeito, lembrar que, notadamente    no "primeiro pós-guerra", como conseqüência dos riscos a que ficara    exposta a espécie humana, o receio de uma <i>nova fratura </i>na civilização    levou insignes pensadores, como Max Scheler e Nicolai Hartman a recolocar em    pauta o problema das "invariantes axiológicas", mas já então com plena    consciência, digamos assim, apesar da aparente repetição, do <i>valor da consciência    substancial do valor, </i>ou, por outras palavras, de sua culminante <i>substantivação,    </i>o que suscitava a exigência de uma Axiologia autônoma, fora dos quadros    da Metafísica, onde persistem alguns a situar, erroneamente a meu ver, assim    a Teoria dos Valores como a Teoria do Conhecimento. A <i>2-</i>Guerra Mundial    veio ainda mais concentrar a atenção dos filósofos e dentistas sobre a problemática    dos valores, indagando de seus pressupostos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Pois bem, Scheler    e N. Hartman inclinaram-se a volver às raízes platônicas do problema, concebendo    os valores como <i>objetos ideais, </i>-(com isso, repeliam sua redução a <i>objetos    naturais, </i>de ordem psicológica ou sociológica) com a afirmação, no fundo    de inspiração kantiana, de que há duas e apenas duas linhas primordiais de pensamento,    o <i>Ser </i>e o <i>Valor, </i>de tal modo que, assim como se afirma que <i>Ser    é o que é </i>dever-se-ia dizer: <i>Valor é o que vale, </i>sem ser possível    ir alem desses enunciados intuitivos primordiais.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v5n13/13a08f2.gif"></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Desenvolvendo o    entendimento que Edmundo Husserl dera à "teoria dos objetos" de Frank    Brentano, os dois citados axiológicos consideraram adequado situar os valores    entre os <i>objetos ideais, </i>como os lógicos e os matemáticos, que têm em    si sua própria razão de ser, sem referência ao real. Daí a identificação entre    <i>invariante axiológica </i>e <i>idealidade, </i>com opções diversas sobre    a hierarquia dos valores considerados " fundantes", a cada um deles    correspondendo um campo determinado de ação humana ou da cultura, desde o sagrado    ao profano.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Não me é dado analisar,    nos limites desta palestra que muito me envaidece, as diversas variantes teóricas    que surgiram para apresentar este ou aquele outro valor como sendo o fundante    da ordem cultural, bastando assinalar que, de uma forma ou de outra, prevaleceu    o entendimento da necessidade de invariantes axiológicas garantidoras do diálogo    e da mútua compreensão entre os homens, condição <i>sine qua non </i>da liberdade    cívica e da paz.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ora, ao longo de    minha meditação sobre a problemática axiológica, que é central em meu pensamento,    não me convenci da necessidade da conversão dos valores em <i>idealidades, </i>em    arquetipos platônicos, para assegurar aos homens liberdade de opções e de caminhos,    rasgando novos horizontes.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Meditando sobre    a natureza do homem, cuja problemática veio aos poucos dando colorido antropológico    à Filosofia de nosso tempo, cheguei a algumas conclusões que se correlacionam    no âmago de seus enunciados, a partir da consideração do homem mesmo como <i>valor-fonte    </i>de todos os valores. Nessa linha de pensamento, que se abebera nas mais    puras fontes da tradição cristã, creio que <i>o ser do homem é o seu dever ser    </i>e que, por isso, é da essência do valor a sua <i>realizabilidade. </i>Se    assim é, cumpre também reconhecer que o campo da realização dos valores — os    quais seriam simples quimeras se jamais pudessem se converter em momentos da    experiência humana — é representado pela História. Aliás, se o ser do homem    é seu dever ser, <i>o ser do homem é essencialmente histórico.</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&Eacute; inegável,    segundo penso, que o problema do valor não pode ser posto nem proposto fora    da <i>História, </i>pois a consciência intencional culmina sempre numa projeção    ou objetivização histórica, o que desde logo suscita uma pergunta inquietante    sobre a historicidade de todos os valores, ou seja, sobre a inevitabilidade    de um relativismo axiológico de base historicista.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ja vimos que Hegel    absolutilizou os valores em sentido dialético — na concreção do que <i>é </i>e,    <i>ipso facto, </i>vale — considerando-os momentos da realização da <i>Idéia,    </i>em contraste aberto com as concepções naturalistas ou céticas que negam    a existência de "valores fundantes," isto é, de <i>invariantes axiológicas.</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Penso, contudo,    que entre a concepção idealista da experiência axiológica como totalidade do    processo histórico da Idéia ou do Absoluto, e a vertente oposta, a visão empírica    do historicismo relativista, é possível uma terceira posição, que resulta de    uma compreensão <i>transcendental </i>(em sentido em que Kant e Husserl empregam    este adjetivo, bem diverso do vigente na Metafísica tomista) do valor em correlação    com a experiência histórica.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nesse sentido,    porém, havia ou há um problema prévio para quem correlaciona o valor com a historicidade    do ser humano: trata-se da afirmação limpidamente feita por Durkheim de que    "essa aura de santidade que cerca a pessoa humana é uma conquista social",    ou seja, um produto da história.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Parece-me que,    na afirmação durkheimiana há uma confusão entre o aspecto genético e o aspecto    gnoseológico da historicidade do valor, a começar pelo valor primordial da pessoa.    Não há dúvida, disse eu em momento crucial de minhas pesquisas, que o homem    só tardiamente chegou a tomar consciência de sua radical valia, mas, convenhamos,    se ele atingiu esse instante decisivo de sua autoconsciência, <i>é porque nele    já havia possibilidade de conscientizar-se, </i>o que é um característico ou    um privilégio do ser humano. Assim sendo, do ponto de vista genético, o valor    do homem é uma conquista histórica, mas, sob o prisma lógico e ontológico, ele    já era de per si uma fonte de conscientização, tornando-o um <i>valor transcendental,    </i>dotado do poder nomotético de afirmar-se na autonomia de sua validade subjetiva,    a qual implica, "uno in acto", o reconhecimento de igual validade    nos demais homens.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Sob esse prisma,    a <i>alteritas </i>é tanto um valor ôntico como ético e até mesmo gnoseológico,    visto ser possibilitante da compreensão plena do ser do homem.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Daí a minha afirmação    fundamental de que o homem é o valor-fonte de todos os valores porque somente    ele é originariamente um ente capaz de tomar consciência de sua própria valia,    da valia de sua subjetividade, não em virtude de uma revelação ou de uma iluminação    súbita de ordem intuitiva, mas sim mediante e através da experiência histórica    em comunhão com os demais homens.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A partir e ao redor    do valor do homem como individualidade moral intocável,    deu-se a revelação de outros valores que vieram completá-lo e garanti-lo, <i>compondo    o universo da cultura. </i>O último desses valores é o <i>valor ecológico, </i>universalmente    reconhecido como uma <i>invariante axiológica, </i>por dele depender a sobrevivência    do homem, o v<i>alor-fonte.</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nesse contexto    cabe assinalar que, ao mesmo tempo em que me parecia possível superar o absolutismo    e o relativismo historicistas, graças a uma posição que Luigi Bagolini acertadamente    qualificou de <i>historicismo axiológico </i>— também revia a qualificação platônica    do valor, de Scheler e Hartman, ao qualificarem-no como objeto ideal.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Para mim, ao contrário,    é necessário retificar a teoria dos objetos de Brentano, que somente os vê segundo    a linha do <i>Ser (Sein) </i>passando-se a considerá-lo também segundo as determinantes    do <i>Dever Ser (Sollen). </i>Feita essa essencial mudança de enfoque, o valor    deixa de pertencer ao mundo dos objetos que <i>são (objetos naturais e ideais)    </i>para passar a pertencer ao mundo do <i>dever ser (Sollen).</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Estou convencido,    perdoai minha imodéstia, que, com essa distinção, contribuí para estabelecer    novas bases para a autonomia da <i>Axiologia, como teoria dos valores concebidos    como expressões ou modelos do dever-ser, </i>uma das duas atitudes gnoseológico-práticas    primordiais do homem em sua universalidade.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Dada a premência    de tempo, deixo, nesta altura de meu discurso, de fazer referência ao    conceito de cultura que resulta das posições que acabo de salientar, e que têm    sido objeto de originais pesquisas por parte daqueles que, no Brasil, se situam    no <i>culturalismo, </i>o qual, segundo penso, não constitui uma Escola, nem    tampouco se reduz a uma única teoria, mas é antes movimento intelectual aberto    que congrega pensadores de orientações diversas, todos convictos não só da modernidade    e atualidade da "Teoria da Cultura" — como corolário necessário ou    extensão da "Teoria do Valor" — mas, outrossim, de que nos países    em desenvolvimento a cultura é menos um tema acadêmico do que um imperativo    de sobrevivência, segundo o grito angustiado de Euciides da Cunha em <i>Os sertões:    </i>"ou progredimos ou desaparecemos".</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Aos ouvintes porventura    desejosos de conhecer meu pensamento sobre a matéria, peço vênia para indicar-lhes    meus livros <i>Introdução à filosofia, Filosofia do direito </i>e sobretudo    <i>Experiência e cultura, </i>do qual <i>Verdade e conjetura é </i>complemento    essencial.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Limito-me, pois,    a dizer que cheguei a um conceito de <i>objeto cultural </i>como "síntese    do que é e do que deve ser", em síntese de complementaridade e não hegeliana    ou marxista de opostos que se contradizem. O mundo da cultura é, em suma, o    <i>mundo que "é", que se tornou realidade, em junção do ser do homem    e </i>"<i>deve ser</i>" <i>em razão de sua valia primordial, </i>realizando-se    ao longo do processo histórico, não obstante seus "<i>corsi e rícorsi</i>"    (Vico) ou suas <i>surgências e ressurgências </i>(Gilberto Freire).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Retornando, porém,    ao tema central desta palestra, que é o das <i>invariantes axiológicas, </i>cabe-me    esclarecer que seu caráter transcendental não é o resultado de mera intuição,    <i>nem se pode dizer que haja valores inatos.</i></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nesse ponto, como    exponho em <i>Experiência e cultura, </i>inspirando-me em Jaques Monod, há um    paralelismo entre a experiência da bioesfera e a história, no que se refere    ao advento, às vezes inesperado, (Monod fala até em acaso) de <i>invariantes,    biológicas umas e axiológicas outras, </i>as quais se impõem ao consenso universal,    isto é, à estima e à aceitação de toda gente, do homem comum e do homem de ciência,    <i>até o ponto de parecerem inatas, </i>mas, no que tange ao mundo da cultura,    são <i>transcendentais, </i>na acepção kantiana-husserliana que dou a esta palavra.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">É a razão pela    qual o sistema das <i>invariantes axiológicas </i>circunscreve o universo da    cultura, como os <i>horizontes </i>a que se refere Karl Jaspers, o grande envolvente    que nos inspira e nos impele em busca dos valores religiosos, éticos, estéticos,    políticos, econômico-sociais mais altos, tendo como causa o centro irradiante    de nossa intocável subjetividade, do <i>espírito subjetivo </i>que é uma realidade    e não uma conjetura: realidade intuída como autoconsciência e comprovada ao    longo do processo histórico, que é de incessante inovação e criação.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Sua objetividade    é histórica, sim, mas por isto não se deve proclamar que ela importa uma solução    relativista quanto à equivalência de todos os valores. Penso, ao contrário,    que a objetividade das invariantes axiológicas se funda sobre a historicidade    radical do ser do homem, o qual dá origem e legitimidade às demais invariantes    axiológicas, que não se inferem dedutivamente e "in abstrato" da idéia    de pessoa humana, mas sim, concretamente, no processo histórico.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Perguntará alguém    se essas <i>invariantes axiológicas transcendentais </i>são expressões de um    <i>Ser transcendente, </i>mas é uma questão que envolve — como diria Fichte    — a espécie do homem que cada um de nós é. Retornando ao paralelismo entre a    história e a bioesfera, arriscaria afirmar que, assim como cada indivíduo obedece    a seu irrenunciável " código genético", também todo homem se vincula    à sua "estrela polar valorativa", vivendo, como declara Ortega y Gasset,    "o projeto irrenunciável de si mesmo". Já se nasce, em suma, com inclinação    natural para esta ou aquela    outra posição filosófica que, não obstante iniciais ou recorrentes vacilações,    acaba por prevalecer, existindo, é claro, pensadores cujo ser é vacilar...</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Isto posto, situado    em minhas convicções de <i>criticismo ontógno-seológico, </i>limito-me a dizer    que somente a <i>razão conjetural, </i>de que trato em meu livro <i>Verdade    e conjetura, </i>poderá estabelecer como <i>plausível, </i>sem perder seu sentido    problemático, uma possível correlação entre <i>transcendental </i>e <i>transcendente,    </i>abrindo campo para a meditação metafísica. Direi mesmo que, nesse ponto-limite,    o filosófico se confina com o teológico, pondo um problema, não de conhecimento,    mas de fé, o que nos remeteria ao plano do inefável.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O essencial, todavia,    é que possamos estar convictos de que a história do homem não é uma hamletiana    aventura sem nexo e sem sentido, mas desenvolve, através de contínuos e inevitáveis    conflitos, as possibilidades existenciais da espécie humana, circunscritos todos    pelos horizontes sempre móveis de constantes ou invariantes axiológicas, em    cujo âmbito se desenrola não apenas a façanha da liberdade, como proclamou Croce,    mas sim a façanha de todos os valores fundamentais que se enraízam na capacidade    reveladora e nomotética do espírito.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Essa revelação    ocorreu ao longo dos séculos ou dos milênios, em múltiplas perspectivas, pois    cada época histórica ou civilização possui sua própria constelação cultural    valorativa. Desse modo, a diversidade dos valores hierarquicamente distribuídos    assume configurações conjunturais distintas, devendo-se falar em diferentes    tipos de invariantes demarcadoras dos horizontes espirituais, correspondentes    ao espírito epo-cal, que, na Antigüidade clássica foi predominantemente <i>ontológico;    </i>na Idade Média foi fundamentalmente <i>teológico; </i>na Época Moderna,    decididamente <i>gnoseológico, </i>assim como na Era Contemporânea é de crescente    sentido <i>axiológico, </i>o que se compreende à luz da condição do homem em    nossa era, cada vez mais disperso na sociedade de massa; cada vez mais impotente    no círculo da absorvente comunicação cibernética; cada vez mais temeroso no    meio de revolucionárias conquistas científicas e técnicas, ameaçadoras dos bens    da natureza e da vida em nosso planeta, sentindo todos os riscos de perder o    valor supremo de seu <i>ser pessoal no Mundo.</i></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Miguel Reale    </i>é professor emérito da Universidade de São Paulo.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   Conferência proferida,    no Rio de Janeiro, a 9 de julho de 1991, na instalação da <i>VI Semana Internacional    de Filosofia, </i>promovida pela Sociedade Brasileira de Filósofos Católicos,    que assim prestou homenagem ao autor no ensejo de seu octogésimo aniversário.</font></p>      ]]></body>
</article>
