<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0100-8587</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Religião & Sociedade]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Relig. soc.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0100-8587</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Estudos da Religião]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0100-85872011000200009</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0100-85872011000200009</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Revisitando el papel del templo en la ciudad: los grandes templos neogóticos del occidente de México]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Revisiting the role of the temple in the city: the great gothic revival churches of west Mexico]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Checa-Artasu]]></surname>
<given-names><![CDATA[Martin M.]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidad Autónoma Metropolitana Departamento de Sociologia ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2011</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2011</year>
</pub-date>
<volume>31</volume>
<numero>2</numero>
<fpage>179</fpage>
<lpage>206</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0100-85872011000200009&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0100-85872011000200009&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0100-85872011000200009&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="es"><p><![CDATA[El trabajo que presentamos quiere analizar el papel de los grandes templos neogóticos construidos entre el siglo XIX y XX en la trama actual de algunas ciudades mexicanas, tomando como ejemplos de estudio el Templo Expiatorio del Sagrado Corazón de Jesús, en León, en el Estado de Guanajuato y el del templo de San José Obrero en Arandas en el Estado de Jalisco. Un papel destacado en su actual interrelación con la trama urbana y por el valor simbólico que los mismos tienen dada su monumentalidad y función para el culto religioso. Ambas son iglesias que quedaron inacabadas por causas políticas y económicas y que tras un largo proceso han sido concluidas incorporando las normas del Concilio Vaticano II, convirtiéndose en hitos urbanos con capacidad generar espacios de nueva centralidad para la ciudadanía.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[This paper analyzes a role of great neogothic temples built between XIX and XX centuries in some Mexican cities, using two examples: The expiatory temple of Sagrado Corazón de Jesús, in León, Guanajuato and the church of San José Obrero in Arandas on Jalisco. The role of this temples are outstanding by its links and relations with present urban network, its simbolic values like monumentality and its function to religious worship. These churches remained unfinished by politics and economic questions and it has been finished after a large process adding second Vatican Council liturgy rules on it inner architecture, becoming city landmarks with capacity to generate a new central spaces for citizenship.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="es"><![CDATA[neogótico, templo]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[monumentalidad]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[función urbana]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[México]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[neogothic architecture]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[church]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[monumentality]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[urban function]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[México]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p><font size="4" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Revisitando el papel del templo en la ciudad: los grandes templos neog&oacute;ticos del occidente de M&eacute;xico</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Revisiting the role of the temple in the city: the great gothic revival churches of west Mexico</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Martin M. Checa-Artasu</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>RESUMO</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">El trabajo que presentamos quiere analizar el papel de los grandes templos neog&oacute;ticos construidos entre el siglo XIX y XX en la trama actual de algunas ciudades mexicanas, tomando como ejemplos de estudio el Templo Expiatorio del Sagrado Coraz&oacute;n de Jes&uacute;s, en Le&oacute;n, en el Estado de Guanajuato y el del templo de San Jos&eacute; Obrero en Arandas en el Estado de Jalisco. Un papel destacado en su actual interrelaci&oacute;n con la trama urbana y por el valor simb&oacute;lico que los mismos tienen dada su monumentalidad y funci&oacute;n para el culto religioso. Ambas son iglesias que quedaron inacabadas por causas pol&iacute;ticas y econ&oacute;micas y que tras un largo proceso han sido concluidas incorporando las normas del Concilio Vaticano II, convirti&eacute;ndose en hitos urbanos con capacidad generar espacios de nueva centralidad para la ciudadan&iacute;a. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Palavras-chave:</b> neog&oacute;tico, templo, monumentalidad, funci&oacute;n urbana, M&eacute;xico.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">This paper analyzes a role of great neogothic temples built between XIX and XX centuries in some Mexican cities, using two examples: The expiatory temple of Sagrado Coraz&oacute;n de Jes&uacute;s, in Le&oacute;n, Guanajuato and the church of San Jos&eacute; Obrero in Arandas on Jalisco. The role of this temples are outstanding by its links and relations with present urban network, its simbolic values like monumentality and its function to religious worship. These churches remained unfinished by politics and economic questions and it has been finished after a large process adding second Vatican Council liturgy rules on it inner architecture, becoming city landmarks with capacity to generate a new central spaces for citizenship.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Keywords:</b> neogothic architecture, church, monumentality, urban function, M&eacute;xico.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Los grandes templos neog&oacute;ticos en M&eacute;xico del pasado en la actualidad de la Iglesia</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">En algunas ciudades mexicanas, paralelo al desarrollo y aplicaci&oacute;n de la modernidad arquitect&oacute;nica en el templo cat&oacute;lico, se retomar&aacute; la construcci&oacute;n de algunas iglesias concebidas en estilos ecl&eacute;cticos, especialmente el neog&oacute;tico, propios de finales del siglo XIX e inicios del siglo XX. Se trata de templos de grandes dimensiones que ver&aacute;n su conclusi&oacute;n a lo largo de la segunda mitad del siglo XX e incluso a principios del actual. Estos hab&iacute;an quedado inacabados dados los acontecimientos pol&iacute;ticos de las primeras d&eacute;cadas del siglo XX: el periodo revolucionario (1910-1917), en la mayor&iacute;a de los casos, y por la guerra Cristera (1926-1929), en unos pocos. Otras causas de su inconclusividad se deben a aspectos m&aacute;s dom&eacute;sticos como la falta de recursos econ&oacute;micos para concluirlas, la falta de arquitectos o de adecuaci&oacute;n a las condiciones t&eacute;cnicas del solar donde se levantaban. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Vistas desde una perspectiva temporal son ejemplos de una manera de construir que se dio a lo largo de los a&ntilde;os del Porfiriato e incluso tras la revoluci&oacute;n mexicana. Se trata de una arquitectura que responde a la conflictiva restauraci&oacute;n del papel de la Iglesia en M&eacute;xico, fen&oacute;meno pol&iacute;tico y social que tuvo dos momentos. El primero durante el Porfiriato y el segundo en tras la revoluci&oacute;n y que no estuvo exento de luchas y conflictos entre el poder pol&iacute;tico y la Iglesia (Romero de Sol&iacute;s 2006:60 y 295). De ello resulta, que estos templos sean, aparte de muestra de una restauraci&oacute;n nunca culminada, una arquitectura que expresa su continuidad impresa en el territorio, sin ambages y sin restricci&oacute;n. De igual forma, su conclusi&oacute;n debi&oacute; superar el periodo llamado "modus vivendi", entre 1929 y 1992, donde la Iglesia y el Estado mexicano pactaron el fin del anticlericalismo como contrapartida a la minimizaci&oacute;n de la acci&oacute;n social de la Iglesia (De la Torre 2006:46-48) y los efectos de los constitucionales de 1992 en cuanto al papel de la Iglesia cat&oacute;lica en M&eacute;xico (:84-85).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Desde una perspectiva espacial, hoy son un hito urbano y un referente sociocultural que perfectamente nos retrotrae a la representaci&oacute;n en el paisaje del poder eclesi&aacute;stico. Son balizas que si bien, mantienen el significado simb&oacute;lico con el que fueron creadas, ahora se han revelado como estructurantes de la trama urbana contempor&aacute;nea fortaleciendo la relaci&oacute;n entre la ciudad e Iglesia, con no pocos gui&ntilde;os con el pasado. Una estructuraci&oacute;n, esta, que los sit&uacute;a como lugares donde se solapa lo secular con lo relativo al culto, generando as&iacute;, un espacio de complemento o de conflicto y que se expresa en la ciudad (Kong 2001:212). La estructuraci&oacute;n, adem&aacute;s conlleva un papel de foco irradiador, centralizador si se quiere, donde el espacio religioso, atrae m&aacute;s all&aacute; de sus funciones tradicionales, pero que las reescribe para seguir teni&eacute;ndolas en el marco de la ciudad actual (Rosendahl 1996). </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Adem&aacute;s, esta monumentalidad es lo que facilita que hayan quedado impresas en el paisaje como signo visible de la huella del catolicismo en un &aacute;rea y como s&iacute;mbolos de un culto religioso entrelazado con el tejido cultural dotando a la regi&oacute;n donde se da de una especial identidad (Clark 1994:199-200). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Ahora bien, son casos escasos, por dem&aacute;s, dif&iacute;ciles de generalizar incluso, en el solar mexicano. Tienen en com&uacute;n, el hecho de haber sido erigidas en di&oacute;cesis tradicionalmente cat&oacute;licas, a&uacute;n lo son por su altos porcentajes de practicantes. Mismas que fueron cen&aacute;culos de la jerarqu&iacute;a m&aacute;s contraria a los presupuestos anticlericales que el Estado mexicano desplego en el primer tercio del siglo XX. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Todo ello, hace que sean ejemplos excepcionales y que su an&aacute;lisis se centre en edificios concretos. Conviene a&ntilde;adir en este punto que la arquitectura neog&oacute;tica se desarroll&oacute; en M&eacute;xico a partir de la segunda mitad del siglo XIX, entre 1875 y 1890. Desde una perspectiva geogr&aacute;fica tuvo en el occidente mexicano, los estados de Michoac&aacute;n, Guanajuato, Jalisco y Colima, una significativa presencia por existir all&iacute;, una jerarqu&iacute;a eclesi&aacute;stica que propon&iacute;a la restauraci&oacute;n del papel de la Iglesia retomando el esplendor de esta en &eacute;poca tardo medieval, de ah&iacute;, el estilo gotizante. Jerarqu&iacute;a que se ve&iacute;a en la necesidad de crear s&iacute;mbolos perfectamente vinculados a la rehabilitaci&oacute;n eclesial pero tambi&eacute;n, en clave conciliatoria hacia la modernizaci&oacute;n del pa&iacute;s que propon&iacute;a Porfirio D&iacute;az (Romero De Sol&iacute;s 2006:60-76). Otro aspecto, en absoluto desde&ntilde;able, es que en esa regi&oacute;n se concit&oacute; la actividad de algunos alarifes y maestros de obras que supieron atender las demandas edilicias de esa jerarqu&iacute;a y que entend&iacute;an el g&oacute;tico como el estilo propio de la Iglesia cat&oacute;lica (Checa-Artasu 2009). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Todo ello explica que el neog&oacute;tico se diese de forma preponderante no ya en la construcci&oacute;n de nuevas parroquias y si en a&ntilde;adidos y remiendos a edificios construidos con anterioridad: torres, capillas y atrios y en los elementos interiores como altares, cipreses, capillas, hornacinas, p&uacute;lpitos, barandales etc. En este contexto, es donde localizamos esas grandes iglesias concebidas como catedrales aun cuando la Iglesia no las consagrase como tales. Entre estas destacan: el templo del Sagrado Coraz&oacute;n de Jes&uacute;s en Le&oacute;n, Guanajuato; en Jalisco, sobresale el a&uacute;n inconcluso, templo de San Jos&eacute; Obrero en Arandas (Mu&ntilde;oz Rodr&iacute;guez 1983). Tambi&eacute;n, cabe mencionar, el templo expiatorio de Guadalajara (Gonz&aacute;lez Huezo 2005:137). En Michoac&aacute;n: destaca la producci&oacute;n concentrada en el &aacute;rea de Zamora, obra del maestro de obras Jes&uacute;s Hern&aacute;ndez Segura, teniendo el Santuario Guadalupano erigido inicialmente como catedral, en 1898, retomado en 1988 con el apoyo de los laicos de la di&oacute;cesis y hoy a punto de conclusi&oacute;n (Checa-Artasu 2010). </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>La doble simbolog&iacute;a de los templos neog&oacute;ticos del Occidente de M&eacute;xico</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Respecto a estos templos, cabe decir que mantendr&aacute;n un significado simb&oacute;lico doble. Por el un lado, el derivado del uso del g&oacute;tico como estilo art&iacute;stico con una simbolog&iacute;a determinada. Como Hani (2000:33) nos se&ntilde;ala, su construcci&oacute;n nos recuerda a la creaci&oacute;n del mundo y sus formas arquitect&oacute;nicas. Estas penden de una geometr&iacute;a con fundamento metaf&iacute;sico que desentra&ntilde;a la complejidad divina. De igual manera, esas formas conjuntadas y usadas en la edificaci&oacute;n de estas iglesias, proponen un ambiente basado en armon&iacute;as numerales que nos retrotrae a la idea del templo como la Jerusal&eacute;n celeste. El simbolismo deviene de ese espacio arm&oacute;nico en su interior y tambi&eacute;n, de una imagen exterior que se conforma parte de un paisaje que quiere reproducir un mundo sagrado como lo entiende en este caso, la jerarqu&iacute;a cat&oacute;lica de las di&oacute;cesis donde se elevan estos templos (Kong 2001:220). Por otro lado, asumen el simbolismo que proviene de la advocaci&oacute;n a la que han sido dedicados. En la mayor&iacute;a de los casos, son advocaciones surgidas en los siglos XVII y XVIII y desarrolladas y promovidas por la Iglesia en el &uacute;ltimo cuarto del siglo XIX. Estas se pueden agrupar en: advocaciones marianas de trascendencia nacional, josefinas, sin&oacute;nimo de la reconstrucci&oacute;n de la Iglesia y con gran predicamento entre los jerarcas cat&oacute;licos y expiatorias a trav&eacute;s de la dedicaci&oacute;n de los templos al Sagrado Coraz&oacute;n de Jes&uacute;s, la Sagrada Familia o la Madre Iglesia. Estas &uacute;ltimas est&aacute;n ligadas a la idea de salvaci&oacute;n y expiaci&oacute;n de pecados, no s&oacute;lo de las feligres&iacute;as, sino de la poblaci&oacute;n de una regi&oacute;n o de un pa&iacute;s al completo. De nuevo, la arquitectura se convierte en s&iacute;mbolo; el templo es la representaci&oacute;n del cuerpo de Cristo, de la comunidad de fieles entendidos como Iglesia y del alma de cada creyente que accede a este (Hani 2000:47). Los tres puntos de vista son indisociables, la advocaci&oacute;n refuerza esa triple relaci&oacute;n como forzada reinterpretaci&oacute;n del devenir del hombre creyente en los momentos en los que se ha construido el templo. Esta ahonda en la idea de protecci&oacute;n, de car&aacute;cter nacional que pretende ejercer la Iglesia cat&oacute;lica mexicana, sin descuidar la restauraci&oacute;n por esta deseada.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>La inconclusividad como caracter&iacute;stica singular</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">La inconclusividad ser&aacute; una de las principales caracter&iacute;sticas de estos templos. El hecho de permanecer inacabados ser&aacute; a la par, una advertencia a solventar por una Iglesia que quiere mantener su papel protag&oacute;nico en la sociedad mexicana y tambi&eacute;n, motivo para construir una comunidad de fieles frente a la aparici&oacute;n de otras creencias o incluso como herramienta de contra secularizaci&oacute;n. La inconclusividad s&oacute;lo puede ser un estado transitorio a solucionar que inevitablemente deriva en la necesidad de continuidad en la factura de esos templos. As&iacute;, habr&aacute; aspectos sociales y econ&oacute;micos que se esconden tras la continuidad de la construcci&oacute;n. Estos van a coincidir con otros usados en otras &eacute;pocas y con algunos otros nuevos. As&iacute;, habr&aacute; una combinatoria de soluciones articuladas desde una comunidad organizada de laicos que van desde las cuestaciones populares, las loter&iacute;as, los sorteos, la construcci&oacute;n de urnas crematorias, de criptas mortuorias para que se conviertan en un recurso econ&oacute;mico hasta la donaci&oacute;n de terrenos, la gratuidad en la labor del arquitecto, el obsequio de materiales o la intervenci&oacute;n econ&oacute;mica de los poderes p&uacute;blicos, pr&oacute;ximos ideol&oacute;gicamente a la Iglesia y sus planteamientos. De igual forma, los costes y el tiempo ser&aacute;n dos factores que ser&aacute;n reconsiderados, tanto por los obispos instigadores de la recuperaci&oacute;n como por los p&aacute;rrocos que organizan patronatos de feligreses con la funci&oacute;n de captar recursos. Aparece, la necesidad de precisar fases, de establecer un programa de obra. Aqu&iacute;, el arquitecto o el ingeniero como profesionales sujetos a su cliente ser&aacute;n los que impondr&aacute;n los principios de gesti&oacute;n propios de la arquitectura contempor&aacute;nea. Arquitect&oacute;nicamente, se analizaran las estructuras para determinar su capacidad de sustentaci&oacute;n e incidir o no en un ahorro de la f&aacute;brica y por tanto de costes. Ello servir&aacute; para reafirmar continuadamente las posibilidades de construir y finalizar un templo que simboliza, el deseo, acaso frustrado, de la Iglesia como instituci&oacute;n de seguir presente en la sociedad como baluarte moral y mediador social. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Otras caracter&iacute;sticas: la monumentalidad deseada y proporci&oacute;n acosada</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Un aspecto de inter&eacute;s al analizar estos templos deviene en relaci&oacute;n a sus dimensiones. Todo parece indicar que estamos frente a construcciones de un tama&ntilde;o muy significado que coadyuva a ese monumentalismo. Adem&aacute;s, cabe decir que este gigantismo es patrocinado y potenciado por los propios administradores de los templos a trav&eacute;s de la prensa escrita. Este es utilizado, incluso, en la promoci&oacute;n tur&iacute;stica de la ciudad donde se encuentran estos templos. Ser el m&aacute;s grande que este o aquel otro templo o de este o aquel lugar parece ser se&ntilde;a de identidad de estas operaciones edilicias que culminadas, o a punto de serlo, en los primeros a&ntilde;os del siglo XXI resultan cuando menos desmesuradas y anacr&oacute;nicas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&#191;A qu&eacute; responden estas dimensiones? C&oacute;mo nos recuerda Norberg-Schulz (2005:207), la monumentalidad implica que se espera algo m&aacute;s que satisfacci&oacute;n funcional de los edificios se busca un significado. En el caso que nos ocupa las dimensiones son el reflejo m&aacute;s fehaciente de ese simbolismo que se quer&iacute;a para el templo en el momento de su gestaci&oacute;n. La monumentalidad es pues un elemento inherente de la conversi&oacute;n del edificio en un signo, el cuerpo de cristo, el recept&aacute;culo de la comunidad protegida por una determinada advocaci&oacute;n. La propia estructura arquitect&oacute;nica, m&aacute;s si es g&oacute;tica, ha potenciado ese simbolismo. De igual forma, la demora y larga duraci&oacute;n de su construcci&oacute;n devienen elementos susceptibles de conferir significados. Baste recordar el simbolismo de la piedra sobre la que se ha de construir la comunidad cristiana. Piedra a piedra, estos templos se culminan con el sustento y apoyo en las m&aacute;s diversas formas de la comunidad de fieles. Adem&aacute;s, ese monumentalismo al que aludimos, estaba terciado por un importante sentido de independencia frente a los embates pol&iacute;ticos sucedidos en su largo proceso de gestaci&oacute;n. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Sin embargo, la monumentalidad de estos templos ha chocado con la propia practicidad del hacer arquitect&oacute;nico. El resultado de ello es una monumentalidad preservada s&iacute;, pero tambi&eacute;n, acosada que se s&oacute;lo se puede desentra&ntilde;ar analizando la arquitectura del templo entendida como lenguaje. La falta de planos originales y la escasez de recursos han limitado la factura final, escatimando ciertas partes constructivas, la m&aacute;s destacada se observa en la altura de los segundos niveles de los edificios que no son proporcionales al primer nivel y no siguen los esquemas de la mayor&iacute;a de catedrales g&oacute;ticas. En este punto conviene recordar que entre los presupuestos de la arquitectura g&oacute;tica que tan &iacute;ntimamente ligados estaban a la escol&aacute;stica estaba el concepto de la proporci&oacute;n arm&oacute;nica (P&eacute;rez Valc&aacute;rcel 2004:344). Este se revelaba clave para dotar de simbolismo a las catedrales g&oacute;ticas pero en las aqu&iacute; tratadas no lo ser&aacute; tanto. La desproporci&oacute;n entre el primer nivel y el segundo, fruto de un ahorro en la f&aacute;brica del edificio marcada por la escasez de recursos econ&oacute;micos, le quita equilibrio a la composici&oacute;n. Desequilibrio que se acrecienta gracias a las escasas torres que se encasquetan directamente en ese segundo nivel desproporcionando a&uacute;n m&aacute;s la secuencia edificatoria. Ciertamente, esta a&ntilde;agaza arquitect&oacute;nica fue posible gracias a la condici&oacute;n t&eacute;cnica de los edificios, sus fundamentaciones y al juego entre la estructura y la mec&aacute;nica del suelo donde se ubicaban. Sin embargo, la monumentalidad se vio acosada por este proceder pues se defenestraba el valor de la proporci&oacute;n, elemento capital para la monumentalidad que nos propone el g&oacute;tico y en menor medida su readaptaci&oacute;n moderna: el neog&oacute;tico. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Escalas y funciones en los templos neog&oacute;ticos del Occidente de M&eacute;xico</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">El espacio es una dimensi&oacute;n axial de la vida humana. Massey (1999:280) se&ntilde;alaba que el espacio no es un simple tel&oacute;n de fondo sino que juega un importante rol en la construcci&oacute;n y desarrollo en las relaciones de este con el hombre. Todo ello, nos retrotrae a la escala, concepto geogr&aacute;fico por antonomasia, que determina el juego del hombre con el espacio seg&uacute;n su posici&oacute;n y perspectiva. Se trata de una conceptualizaci&oacute;n que ha sido usada a lo largo de distintos momentos de la historia de la geograf&iacute;a para explicar los m&aacute;s diversos conceptos de la disciplina y para indagar sobre esa relaci&oacute;n del hombre-espacio. De igual forma, el templo cat&oacute;lico tambi&eacute;n es generador de una determinada territorialidad mediada por una serie de escalas pero con m&uacute;ltiples categor&iacute;as como las que se&ntilde;ala Rosendahl (1996): la fe, espacio y tiempo: la difusi&oacute;n y &aacute;rea de cobertura de una fe o creencia en un espacio dado, los centros de convergencia y de irradiaci&oacute;n de la misma y el espacio sagrado y la percepci&oacute;n, la experiencia y simbolismo que desde este se desprende. Los recientes estudios que ponen en relaci&oacute;n, geograf&iacute;a y religi&oacute;n no omiten el papel destacado de la escala al contrario lo magnifican como concepto explicativo (Rosendahl 2005:12933-34). Stump (2008:221) por ejemplo, plantea la existencia de tres tipos de escalas (comunales, estrechas y anchas) que definen la territorialidad religiosa en un espacio secular. Esas escalas a su vez interaccionan entre s&iacute; con el &aacute;nimo de definir esa territorialidad. Para este autor, la escala comunal serie la define la territorialidad en los espacios comunitarios de ejercicio de una religi&oacute;n concreta. Para el mundo cat&oacute;lico, las iglesias, parroquias y monasterios. La escala estrecha vertebrar&iacute;a la territorialidad del hecho religioso con la persona, es decir, ser&iacute;a la circunscrita al cuerpo, a la casa, a la familia. La escala ancha ser&iacute;a la que expresar&iacute;a la territorialidad desde las instituciones con sesgo religioso pero que conviven con las estructuras sociales y pol&iacute;ticas que pueden ser seculares o de otras religiones (Stump 2008:224). Las escalas adem&aacute;s se pueden categorizar al interior de las mismas en funci&oacute;n de las acciones que los creyentes de esta o aquella religi&oacute;n realizan. As&iacute;, por ejemplo, la acci&oacute;n de rezar, adorar o meditar confiere una territorialidad concreta que convive con acciones distintas que se realizan en una misma escala o en una diferente. Desde esa perspectiva, Kieckhefer (2004:15) analiza el espacio sagrado de un templo incorporando conceptos como el uso lit&uacute;rgico al que divide en dinamismo espacial y el foco central y la respuesta obtenida, dentro de la cual considera el impacto asc&eacute;tico y la resonancia simb&oacute;lica. Se trata de un an&aacute;lisis donde se considera la espacialidad del templo y como el hombre se desenvuelve en la misma desde no s&oacute;lo la movilidad - en el caso de los templos de los que hablamos es un espacio longitudinal para la procesi&oacute;n de ida y vuelta -, sino tambi&eacute;n como ese espacio estimula y recrea percepciones, sentimientos y actos vinculados a la conectividad con lo sagrado, convirti&eacute;ndolo en una producci&oacute;n sociocultural de primera magnitud. M&aacute;s recientemente, Kilde (2008:115) ha indagado en la sempiterna relaci&oacute;n entre la espacialidad del templo cristiano y la arquitectura y como esta ha sido modelada por los requerimientos que la evoluci&oacute;n del cristianismo en sus diversas variantes impon&iacute;a. Imposici&oacute;n que no modificaba a trav&eacute;s de la arquitectura la espacialidad y de paso, la escala de interacci&oacute;n del hombre en ese espacio sagrado. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/rs/v31n2/a09fig01.jpg"></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Teniendo en cuenta todo esto, podemos considerar la relaci&oacute;n escalar del templo cat&oacute;lico con la ciudad y a la vez con el hombre. En este caso, la escala vendr&aacute; determinada por la serie de partes y los componentes arquitect&oacute;nicos del templo. El interior del templo ser&aacute; donde el creyente, el hombre, desarrollar&aacute; toda la serie de funciones vinculadas con la conexi&oacute;n a lo sagrado y con las formas de conectarse con Dios. As&iacute;, el templo y su espacio interior no ser&aacute; un elemento inerme sino que se compartimentar&aacute; para la oraci&oacute;n, la liturgia, la penitencia, la confesi&oacute;n, el recogimiento espiritual, la muerte y el duelo, la entrada a la comunidad a trav&eacute;s del bautismo o la simple visita. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">En no pocos casos, se apresta en el entorno exterior m&aacute;s pr&oacute;ximo al templo una segunda escala de interacci&oacute;n entre el hombre y el templo, marcada con funciones propias de la relaci&oacute;n a la creencia, la fe o la oraci&oacute;n. Nos estamos refiriendo al uso de los l&iacute;mites externos del templo para procesiones, novenarios, coronaciones o V&iacute;a Crucis. Uso &eacute;ste que en los templos neog&oacute;ticos del Occidente de M&eacute;xico viene marcado en las paredes exteriores mediante alg&uacute;n tipo de decoraci&oacute;n arquitect&oacute;nica o escult&oacute;rica. Esta escala sirve tambi&eacute;n para establecer conectividad con el entorno urbano m&aacute;s pr&oacute;ximo al templo, us&aacute;ndolo para las acciones mencionadas en no pocas ocasiones. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Una tercera escala propone una relaci&oacute;n entre el templo y la ciudad a trav&eacute;s de elementos constructivos que coadyuvan al acercamiento de lo que este representa a la ciudadan&iacute;a y por ende, al hombre que quiere integrarse en la comunidad religiosa que sustenta templo como s&iacute;mbolo. El atrio, la plaza frente al templo ser&aacute; el principal elemento de esta dial&eacute;ctica escalar. &Eacute;ste invita al acceso, tanto del creyente como del ciudadano. &Eacute;ste se extiende para integrarse en la ciudad como parte de la misma, dot&aacute;ndose, en funci&oacute;n de las dimensiones de la plaza, de una nueva centralidad. Esa plaza atrio, indispensable en los templos neog&oacute;ticos del Occidente de M&eacute;xico, formar&aacute; una unidad urban&iacute;stica junto con el templo y ser&aacute; objeto de articulaci&oacute;n con el resto de la ciudad. Se crearan as&iacute;, espacios ciudadanos, susceptibles de ser utilizados de las m&aacute;s diversas formas por los habitantes y con diversas funciones (ocio, turismo, creencia etc.). En estos, se promover&aacute; una simbiosis entre la comunidad cat&oacute;lica y la ciudadan&iacute;a deseada por el poder pol&iacute;tico local en turno, ya que es precisamente este &uacute;ltimo el que los promover&aacute; e incluso, los construir&aacute;. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Las torres y los campanarios y la estructura volum&eacute;trica del templo tambi&eacute;n potenciar&aacute;n esa conexi&oacute;n entre lo sagrado y la ciudad. La monumentalidad que se deriva de esos elementos, convierten al templo en s&iacute;mbolo de la urbe, en &iacute;cono de la misma y de su fortaleza econ&oacute;mica, social y cultural. Se trata esta de la cuarta escala en esa relaci&oacute;n hombre-templo-ciudad y que como las obras deriva en una serie de funciones como son el turismo o la promoci&oacute;n de la ciudad en turno. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Primer caso de estudio: el templo de San Jos&eacute; Obrero de Arandas - inconclusividad a varias manos </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">El templo de San Jos&eacute; Obrero de Arandas es un edificio religioso neog&oacute;tico de gran tama&ntilde;o y de planta de cruz latina (63 metros de largo, 13,35 metros de ancho, 28,60 metros de crucero, una altura de las naves de 23 metros y de las torres de 43 metros), con un papel preponderante en el urbanismo de esa peque&ntilde;a ciudad, 80.196 habitantes en 2005, de los Altos de Jalisco. Esta construcci&oacute;n visible desde distintas partes de la ciudad se ubica en el centro de la poblaci&oacute;n - entre la Avenida Hidalgo y la carretera federal 84 en la confluencia de las calles Ocampo y 16 de septiembre -, estableciendo una perfecta conexi&oacute;n con el centro hist&oacute;rico original de Arandas, situado en torno a la plaza de Armas. Esta centralidad se exacerba a&uacute;n m&aacute;s, con la plaza atrio que se despliega enfrente del templo. Esa plaza, hoy es el espacio ciudadano m&aacute;s relevante de Arandas. Es donde sus habitantes se convocan para actividades de todo tipo siendo el lugar de encuentro y cita para todas las edades. Adem&aacute;s en la plaza, cerca del templo a uno de sus costados se localiza como si de una escultura se tratase, la enorme campana que se alguna vez se coloc&oacute; en una de las torres y fue retirada por los efectos que provocaba su peso y las vibraciones de su sonido en el templo. Complementando todo ello, alrededor de la plaza y en las calles aleda&ntilde;as se concentran un buen n&uacute;mero de negocios de restauraci&oacute;n, cafeter&iacute;as y de dulcer&iacute;a t&iacute;pica de la regi&oacute;n. Estos van a dar un claro sentido de continuidad con toda la serie de comercios de todo tipo que van desde esa plaza atrio a la mencionada plaza de Armas, conformando el eje comercial m&aacute;s significado de la ciudad. As&iacute;, en este tramo se concilian perfectamente el uso c&iacute;vico, el religioso, el comercial y ahora tambi&eacute;n, el tur&iacute;stico.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>La primera etapa de construcci&oacute;n: un templo que no sirvi&oacute; (1879-1902)</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">El templo fue iniciado seg&uacute;n un proyecto datado en 1879, aprovechando la cesi&oacute;n de un terreno de considerables dimensiones por parte de Manuel Camarena, destacado comerciante y empresario arandense. El permiso eclesi&aacute;stico para la erecci&oacute;n del mismo se obtuvo el 13 de febrero de ese a&ntilde;o. Las dimensiones planeadas eran de 21 metros de largo, 27 metros de crucero y 13 metros de ancho que m&aacute;s correspond&iacute;an a una iglesia parroquial y no a una iglesia catedral como la que hoy contemplamos (Mu&ntilde;oz Rodr&iacute;guez 1983; Guti&eacute;rrez 2007; Valencia 2007; Fonseca 1999; Gallo Torres 2010). Las pocas im&aacute;genes que se conservan muestran un templo proyectado en un estilo gotizante, de planta de cruz latina con un crucero coronado por un cimborrio sostenido sobre una serie de pechinas de las que descargan unos arbotantes. Sobre la nave principal pr&oacute;xima a la fachada una torre de ocho lados y grandes dimensiones aparece encasquetada a manera de un cimborrio. La fachada tiene un amplio roset&oacute;n y tres puertas de acceso que simulando un n&aacute;rtex sobresalen.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Respecto a la advocaci&oacute;n del templo, al Se&ntilde;or San Jos&eacute;, a manera de hip&oacute;tesis la misma se podr&iacute;a explicar por la conjunci&oacute;n de varios elementos: la devoci&oacute;n de p&aacute;rroco inductor, Mauricio M. L&oacute;pez; la extensi&oacute;n de la advocaci&oacute;n en los Altos, especialmente tras la guerras liberales; y el papel de promotor del arzobispo de Guadalajara en esa &eacute;poca, Pedro Loza Pardav&eacute;, del que depend&iacute;a la nueva parroquia. Este era reconocido como un ferviente josefino y proclam&oacute; el culto a San Jos&eacute; en diferentes cartas a sus feligreses e inst&oacute; a la construcci&oacute;n del Santuario de San Jos&eacute; en Guadalajara (D&aacute;vila 1977:1193).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">En 1902, el primer templo es demolido para abrir los cimientos de un templo de mayor tama&ntilde;o (Ram&iacute;rez 1967:108; Mu&ntilde;oz Rodr&iacute;guez 1983:39-41). El nuevo templo ver&aacute; continuidad en su elevaci&oacute;n entre 1902 y 1908, momento en que se da un par&oacute;n a las obras, por la falta de fondos. A esa causa, se a&ntilde;adir&aacute; los problemas pol&iacute;ticos y conflictos que se dieron en la zona en las primeras d&eacute;cadas del siglo XX y la dispersi&oacute;n de la autoridad eclesi&aacute;stica capaz de liderar la obra, entre 1908 y 1920, cinco p&aacute;rrocos que pasaron por all&iacute; y pocos de ellos pudieron siquiera tener recursos para continuar las obras. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">En 1920 se retoman las obras, solo exist&iacute;an los cimientos y algunos muros, por parte del presb&iacute;tero Sim&oacute;n Vel&aacute;zquez. Estas de nuevo quedar&aacute;n parada por la Guerra Cristera (1926-1929) que afecto plenamente a los Altos de Jalisco.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>De copia de <i>Notre Dame de Chartres</i> a una girola hecha con dinero p&uacute;blico pasando por un neog&oacute;tico de ingeniero</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Tras once a&ntilde;os de par&oacute;n de obras, en julio de 1937, el entonces Arzobispo de Guadalajara, Jos&eacute; Garibi Rivera invita al ingeniero Lu&iacute;s Ugarte y al arquitecto Ignacio D&iacute;az Morales para que dirijan la obra del templo. Vale la pena recordar que en esos a&ntilde;os, D&iacute;az Morales es ya un miembro destacado de la escuela de arquitectura tapat&iacute;a y ambos estaban dirigiendo las obras de otro templo neog&oacute;tico: el expiatorio de Guadalajara. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Aprovechando el hecho de que el edificio apenas contaba con las paredes de las naves, D&iacute;az Morales proyect&oacute; una reinterpretaci&oacute;n g&oacute;tica del templo que fue tanto de su gusto como del cardenal Garibi. Para ello, tomo como referencia la catedral de la Assompion de Notre Dame en Chartres, en el departamento franc&eacute;s de Eure y Loir, construida a caballo del siglo XII y XIII (Kasis Ariceaga 2004:110-113). As&iacute;, los primeros proyectos para la fachada de este templo, realizados en 1937, inclu&iacute;an un roset&oacute;n, una portada con un trifolio encima de esta y dos torres. D&iacute;az Morales trabajo en el templo de 1937 a 1951, pero lo hizo de forma discontinua, dadas las m&uacute;ltiples ocupaciones y cargos que ten&iacute;a. Su trabajo se centr&oacute; en la fachada, en el cerramiento de los muros perimetrales y la cubrici&oacute;n de las b&oacute;vedas del crucero quedando las torres por levantar, aunque &eacute;l las dej&oacute; proyectadas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">De la continuidad de la obra se hizo cargo el padre Juan P&eacute;rez Gallegos, el p&aacute;rroco de San Jos&eacute; Obrero entre 1952 y 1975, quien puso en la direcci&oacute;n de obras al ingeniero Jos&eacute; Lu&iacute;s Amezcua Sahag&uacute;n (1913-2001). Originario de Sahuayo, Michoac&aacute;n, compaginar&aacute; su actividad profesional con la docencia en la facultad de arquitectura y la de ingenier&iacute;a de la Universidad Aut&oacute;noma de Guadalajara. Gran parte de su obra est&aacute; relacionada con la arquitectura religiosa, ya fuese proyectando nuevos templos o realizando restauraciones, refacciones o ampliaciones (Pedraza 2007:17-19). La actividad de Amezcua en el templo de San Jos&eacute; Obrero le ocupo hasta 2000. Esta se concentr&oacute; en el levantamiento de las torres entre 1956 y 1962, la redefinici&oacute;n de la portada pensada por D&iacute;az Morales por una hecha en g&oacute;tico flam&iacute;gero entre 1963 y 1964. Esta ser&iacute;a complementada con la construcci&oacute;n de una plaza atrio en 1969. Tambi&eacute;n, levantar&iacute;a la c&uacute;pula octogonal en el crucero, la sacrist&iacute;a, la capilla del Sant&iacute;simo y proyect&oacute; la girola y &aacute;bside del templo. La actividad de este t&eacute;cnico fue amplia y se extendi&oacute; m&aacute;s de tres d&eacute;cadas. Obra de Amezcua fue el campanil fijo que se localiza frente a la fachada principal del templo. Al parecer se encarg&oacute; la construcci&oacute;n de la campana que deb&iacute;a colocarse en una de las torres con funci&oacute;n de campanario. &Eacute;sta fue construida en 1969, en Guadalajara con peso de quince toneladas y tres metros de altura. Unas cifras que pon&iacute;an en riesgo la estructura de la torre que la deb&iacute;a acoger. Ello llevo a los responsables parroquiales a tenerla que bajar de la torre donde se hab&iacute;a colocado y asignarla un espacio enfrente de la catedral a pie de calle a manera de monumento, dise&ntilde;ado por este ingeniero. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">La larga actividad de Amezcua en el templo de San Jos&eacute; Obrero de Arandas no llev&oacute; a la conclusi&oacute;n de la girola del templo, todo y el dise&ntilde;o realizado por &eacute;l en 1961. De hecho esta parte del templo a d&iacute;a de hoy contin&uacute;a en construcci&oacute;n, tras diversas vicisitudes: nuevas propuestas arquitect&oacute;nicas y paros en las obras por falta de recursos que propiciaron la intervenci&oacute;n del poder estatal de Jalisco para sufragar la obra. Es precisamente como resultado de unas adecuaciones propuestas en la primera mitad de la d&eacute;cada de los noventa y del largo periodo de inactividad de las obras que desde el obispado, a trav&eacute;s del responsable parroquial de Aranda, se articular&aacute; una estrategia para recabar fondos que permitieran la conclusi&oacute;n de la girola y con ello, del templo de San Jos&eacute; Obrero. La inconclusividad del templo y de la girola fue tratada por las autoridades eclesi&aacute;sticas como un deseo popular inexcusable por ver concluido un templo no s&oacute;lo por el servicio que a la feligres&iacute;a pudiera dar sino por ser un s&iacute;mbolo comunitario y ciudadano dada su magnificencia neog&oacute;tica y que de alguna forma revelaba el poder de la Iglesia y de la religi&oacute;n cat&oacute;lica frente a las circunstancias socioecon&oacute;micas del entorno (Gonz&aacute;lez Rubio 2005:234). El relativo peso de la movilizaci&oacute;n ciudadana y el juego de intereses propiciados por esta permiti&oacute; que el Obispado de San Juan de los Lagos, del cual depend&iacute;a ahora la parroquia, pudiese presentar el proyecto de conclusi&oacute;n al gobierno del Estado de Jalisco, quien en 2008 destin&oacute; recursos econ&oacute;micos para llevarlo a cabo y fueron la base para obtener el apoyo de otras instituciones federales como Consejo Nacional para la cultura y las artes (CONACULTA). El otorgamiento de recursos para la reactivaci&oacute;n de las obras de la girola y el &aacute;bside del templo, de nuevo sirvi&oacute; para mostrar un sentir popular y sobre todo apuntalar el papel rese&ntilde;able que el templo concluido tendr&iacute;a para la ciudad en general (Barajas 2008). Arquitect&oacute;nicamente, para concluir la girola se retomaron los planteamientos de Amezcua pero con el objetivo de adaptar el espacio no s&oacute;lo como parte de un templo inacabado sino ahora como un equipamiento, excusa administrativa que permit&iacute;a la mediaci&oacute;n del estado jalisciense y del municipio arandense en la obra (Gallo Torres 2010:9).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/rs/v31n2/a09fig02.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Segundo caso de estudio: el templo expiatorio del Sagrado Coraz&oacute;n de Jes&uacute;s en Le&oacute;n, Guanajuato</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>De lo profano a lo sagrado - entre el milagro generador y el crecimiento urbano</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">La primera piedra del templo expiatorio se coloc&oacute; el 8 de julio de 1921 en un acto presidido por el prelado de la di&oacute;cesis de Le&oacute;n: Emeterio Valverde T&eacute;llez. Se trataba del inicio formal de una iniciativa largamente perseguida por el padre Bernardo Ch&aacute;vez Palacios, nacido en La Fragua, Guanajuato en 1868 y ordenado sacerdote en diciembre de 1894, que en aquel momento oficiaba en el Templo de Nuestra Se&ntilde;ora de Los &Aacute;ngeles y que anteriormente, hab&iacute;a sido rector de la parroquia de San Francisco de Sales y director del Colegio de Sagrado Coraz&oacute;n de Jes&uacute;s, entre 1904 y 1916, todos ellos en la ciudad de Le&oacute;n. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">El deseo de un nuevo templo ten&iacute;a mucho que ver con la viva creencia en el Sagrado Coraz&oacute;n de Jes&uacute;s que profesaba este p&aacute;rroco y que en aquellos a&ntilde;os estaba firmemente extendida en el occidente mexicano. Cabe se&ntilde;alar que M&eacute;xico desde el 6 de enero de 1914 hab&iacute;a sido consagrado a esta devoci&oacute;n, entendida por las autoridades eclesi&aacute;sticas como un manto protector que la Iglesia aportaba al pa&iacute;s en unos momentos de notable conflictividad. Previamente, la di&oacute;cesis de Le&oacute;n, a trav&eacute;s de su obispo Valverde hab&iacute;a sido consagrada "de facto" al Sagrado Coraz&oacute;n de Jes&uacute;s mediante diversas cartas pastorales fechadas entre 1911 y 1913. La advocaci&oacute;n del templo al Sagrado Coraz&oacute;n y su construcci&oacute;n se incardinaba, ante los graves embates anticlericales de la revoluci&oacute;n y los dictados anticlericales de la constituci&oacute;n de 1917, en una etapa de restauraci&oacute;n forzada por parte de la Iglesia mexicana y leonesa, que creaba todo tipo de estrategias para recuperar creyentes y sus lazos con la comunidad cat&oacute;lica (Romero de Sol&iacute;s 2006:297).</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/rs/v31n2/a09fig03.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">El primer terreno donde se asentar&aacute; el templo es producto de la cesi&oacute;n de una creyente leonesa, devota del Sagrado Coraz&oacute;n, Martha Araujo (Ojeda 1971:5). La tradici&oacute;n dice que fue el p&aacute;rroco Ch&aacute;vez que la convenci&oacute; por haber tenido &eacute;ste, una visi&oacute;n donde el Sagrado Coraz&oacute;n de Jes&uacute;s le dec&iacute;a donde deb&iacute;a ubicarse el templo. Como se ve, la devoci&oacute;n exacerbada, el fervor y la fe transformaron un espacio profano en uno sagrado, carg&aacute;ndolo de una simbolog&iacute;a indispensable para justificar la obra, su valor religioso, pero a la par, tambi&eacute;n, darle una justificaci&oacute;n sagrada para obtener los predios adyacentes al elegido (Rosendhal 2005:12929). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Lo cierto es que la iniciativa de construirlo en ese lugar respond&iacute;a a una cuesti&oacute;n mucho m&aacute;s pr&aacute;ctica, la carencia de un templo cat&oacute;lico en esa zona de Le&oacute;n, las afueras de la ciudad novohispana, que en aquellos a&ntilde;os hab&iacute;a iniciado un progresivo incremento poblacional (Labarthe 1997:163). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A aquella primera piedra situada en el predio cedido sigui&oacute; la consolidaci&oacute;n de un solar m&aacute;s amplio donde ubicar y construir un templo con un tama&ntilde;o muy por encima de lo que pod&iacute;a considerarse habitual para una parroquia de una colonia en crecimiento en las afueras de una ciudad. Los solares y el tama&ntilde;o del edificio hicieron que los agentes promotores del mismo, el Padre Ch&aacute;vez y el obispo de Le&oacute;n, mediaran para asociar al proyecto a diferentes personas de la muy cat&oacute;lica sociedad leonesa de esos a&ntilde;os. Estas realizaron aportaciones y donaciones diversas para poder dar inicio a la obra del templo. Primero, comprando los predios adyacentes al que hab&iacute;a sido cedido inicialmente y luego, para el pago de las primeras obras. Tambi&eacute;n, se dieron iniciativas puntuales de trabajos colectivos una vez iniciada la obra por parte de los feligreses m&aacute;s afectos a la devoci&oacute;n del Sagrado Coraz&oacute;n y a la obra del padre Ch&aacute;vez. Esa vinculaci&oacute;n entre la feligres&iacute;a y la obra sigui&oacute; a lo largo de las d&eacute;cadas siguientes, a trav&eacute;s de grupos y asociaciones cat&oacute;licas, especialmente de mujeres, quienes recababan limosnas a la puerta de cines y teatros y realizaban t&oacute;mbolas ben&eacute;ficas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">En el verano de 1921 se inici&oacute; la construcci&oacute;n de este templo de estilo neog&oacute;tico, de medidas monumentales - cuenta con una superficie construida de 3 mil metros cuadrados y una altura m&aacute;xima de 36 metros en su nave central - y marcado por m&aacute;s de 89 a&ntilde;os de construcci&oacute;n. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Es precisamente, ese amplio marco cronol&oacute;gico el que le confiere una excepcionalidad a su factura arquitect&oacute;nica, pues est&aacute; va desde 1921, momento final de los eclecticismos e historicismos arquitect&oacute;nicos decimon&oacute;nicos, a la actualidad, con esquemas edilicios diametralmente opuestos por lo que se refiere a la arquitectura sacra. En medio de ese recorrido cronol&oacute;gico, se produce adem&aacute;s, una adaptaci&oacute;n de la arquitectura a las normas lit&uacute;rgicas surgidas del Concilio Vaticano II y en clave de pol&iacute;tica mexicana, los cambios constitucionales de 1992 que permit&iacute;an el car&aacute;cter p&uacute;blico del culto cat&oacute;lico. A todo eso, adem&aacute;s, dejar&aacute;n su impronta los diversos arquitectos que all&iacute; trabajaron como directores de obra, todo y que estos siguieron, en buena medida el proyecto neog&oacute;tico inicial. As&iacute;, se puede dividir la construcci&oacute;n en cinco fases, marcadas por la direcci&oacute;n de obra de cada uno de los arquitectos que han participado en la construcci&oacute;n (Checa-Artasu 2011). Estas ser&iacute;an: </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">1. Etapa del arquitecto Lu&iacute;s G. Olvera (1921-1941);</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">2. Etapa del arquitecto Carlos Lazo Barreiro (1941-1953);</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">3. Etapa del arquitecto Juan Carlos Ituarte Gonz&aacute;lez (1953-1973);</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">4. Etapa de los Ingenieros Arturo y Gonzalo Acevedo Correa (1973-1987);</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">5. Etapa del arquitecto Jos&eacute; Mar&iacute;a M&eacute;ndez C&oacute;rdoba (1987-2010).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>El proyecto y la construcci&oacute;n del templo neog&oacute;tico</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">El arquitecto Lu&iacute;s G. Olvera dirigi&oacute; las obras del templo, desde 1921 hasta su muerte en 1941 (Ru&iacute;z Miranda 1957:34-40). La amistad entre el obispo de Le&oacute;n, Valverde T&eacute;llez y el por aquellos a&ntilde;os arquitecto metropolitano de la Archidi&oacute;cesis de M&eacute;xico: Lu&iacute;s Garc&iacute;a Olvera propicio el encargo del proyecto del templo para el Sagrado Coraz&oacute;n de Jes&uacute;s.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Este hab&iacute;a obtenido el t&iacute;tulo de ingeniero arquitecto en la Escuela Nacional de Bellas Artes en enero de 1902, con el tema Escuela Nacional de Artes e Industrias (S&aacute;nchez Arreola 1996:151). En el momento de tomar el proyecto del Templo expiatorio del Sagrado Coraz&oacute;n de Jes&uacute;s de Le&oacute;n, en 1920, Olvera ya era un arquitecto plenamente reconocido en los c&iacute;rculos episcopales, pues hab&iacute;a dirigido de 1906 a 1925 las obras de refuerzo estructural de la Catedral metropolitana (Fern&aacute;ndez Garc&iacute;a 1997:103). El proyecto del templo y su posterior direcci&oacute;n hacen pensar que fue la obra de su vida, cosa que sin embargo, no le impidi&oacute; desarrollar algunos otros trabajos, casi todos vinculados a la Iglesia. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/rs/v31n2/a09fig04.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Hay que se&ntilde;alar, sin embargo, que en la misma goz&oacute; de la colaboraci&oacute;n del ingeniero Francisco Zamora Mart&iacute;nez quien se ocup&oacute; del c&aacute;lculo de estructuras y ejerci&oacute; "de facto" la direcci&oacute;n de obras en los periodos de ausencia del arquitecto Olvera.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Olvera realiz&oacute; un primer proyecto del templo de factura neo rom&aacute;nica entre 1919 y 1920. Este fue rechazado por sacerdote Ch&aacute;vez por no ser de su agrado y preferir un neog&oacute;tico, mucho m&aacute;s acorde con la exaltaci&oacute;n del Sagrado Coraz&oacute;n. El g&oacute;tico como estilo arquitect&oacute;nico respond&iacute;a mejor si cabe, a esa idea de magnificencia y de exaltaci&oacute;n que la consagraci&oacute;n mexicana al Sagrado Coraz&oacute;n requer&iacute;a. De esa forma, el segundo proyecto responde a esos c&aacute;nones g&oacute;ticos, siendo un templo de cruz latina, de tres naves, con dos niveles en altura, un roset&oacute;n en la parte central de la fachada principal, dos torres campanario en la fachada recargadas de arcos ojivales, pin&aacute;culos y tracer&iacute;a y en el crucero, una enorme torre con ventanales, rematada con pin&aacute;culos y una cubierta piramidal. El resultado es un conjunto que en forma de arqueta sagrario, en cuyo interior se protege el objeto de advocaci&oacute;n del templo, el Sagrado Coraz&oacute;n de Jes&uacute;s. De igual forma, la estructura a&eacute;rea de torres y crucero trataba de magnificar el templo y le confer&iacute;a simbolog&iacute;a al mismo. La doble simbolog&iacute;a es un hecho, el templo-cuerpo de Cristo, el templo-recept&aacute;culo de la advocaci&oacute;n que une y protege a la comunidad de creyentes.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Conviene decir que el g&oacute;tico que creo al arquitecto Olvera es aparente, marcado por el uso de la tracer&iacute;a, ya sea en los arcos de los ventanales, ya sea en el roset&oacute;n de la fachada principal, ya sea en las portaladas. Usa profusamente una serie de recursos propios del g&oacute;tico como los arbotantes culminados con pin&aacute;culos o los contrafuertes asociados a estos que no tienen la funci&oacute;n estructural que se les asignaba en &eacute;poca medieval.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">La apariencia g&oacute;tica no demerita el esfuerzo de proyectar el templo ni lo inhibe del simbolismo asociado a este estilo, refrendado en un espacio de exageradas dimensiones tanto en el exterior como en el interior. Adem&aacute;s, el car&aacute;cter simb&oacute;lico se refuerza en el interior, donde Olvera proyecta un espacio de tonos blancos, maximizando el uso de granito blanco en la canter&iacute;a. La blancura es tamizada por la luz que penetra por los grandes ventanales festoneados de vitrales ahondando en una idea de conectividad y trascendencia con la divinidad, m&aacute;s si lo que se trata en este edificio era la conexi&oacute;n con una advocaci&oacute;n como la del Sagrado Coraz&oacute;n de Jes&uacute;s. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">En cuanto a la inspiraci&oacute;n arquitect&oacute;nica, pudiera pensarse por la forma del proyecto, en una cierta similitud en la catedral de Colonia, en Alemania, concluida en 1880. Sin embargo, las opiniones al respecto, especialmente la de actual arquitecto responsable, Jos&eacute; Mar&iacute;a M&eacute;ndez C&oacute;rdova, apuestan por una semejanza con el ejemplo franc&eacute;s de catedral de <i>l'Assompion de Notre-Dame en Chartres</i><a name="1b"></a><a href="#1a"><sup>1</sup></a> . Ejemplo que tambi&eacute;n hab&iacute;a inspirado alg&uacute;n gran templo neog&oacute;tico del Occidente de M&eacute;xico, como el de San Jos&eacute; Obrero en Arandas (Kasis Ariceaga 2004:110-113).</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/rs/v31n2/a09fig05.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Por lo que respecta a la edilicia, el papel de Lu&iacute;s G. Olvera queda enmarcado en la construcci&oacute;n y dise&ntilde;o de las criptas funerarias, el levantamiento de las paredes perimetrales y la cubrici&oacute;n con b&oacute;vedas de las naves laterales del templo, bendecidas en marzo de 1931 por obispo Valverde T&eacute;llez (S.A. 1971/1992). En las paredes exteriores, tanto las laterales como la de la fachada se instala en 1935 la decoraci&oacute;n realizada por el escultor Adolfo Octavio Ponzanelli (1879-1952) consistente en relieves marm&oacute;reos en los t&iacute;mpanos de las puertas principales con motivos en torno a la muerte y resurrecci&oacute;n de Cristo y pasajes de la vida de Santa Mar&iacute;a Margarita de Alacoque, religiosa impulsora del culto al Sagrado Coraz&oacute;n de Jes&uacute;s. A esta decoraci&oacute;n, le acompa&ntilde;a un viacrucis perimetral realizado con placados de bronce enmarcados en arcuaciones ojivales, atribuido al pintor Bartolom&eacute; Gallotti. Se trata de una decoraci&oacute;n con la funcionalidad expresa de crear un entorno procesional y de oraci&oacute;n que apunta, a la segunda escala funcional detallada m&aacute;s arriba. Se trata, adem&aacute;s, de un artificio de territorialidad, por cuanto pudo ser utilizado, aun cuando el templo no estaba concluido constructivamente, concitando en ese espacio a la feligres&iacute;a en un acto devocional y de oraci&oacute;n concreto como es un V&iacute;a Crucis o una procesi&oacute;n.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>El templo expiatorio: detonante de proyectos y espacios para la ciudadan&iacute;a</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">El Templo Expiatorio del Sagrado Coraz&oacute;n de Jes&uacute;s resulta un claro ejemplo de c&oacute;mo la monumentalidad de un templo religioso, concebida desde su concepci&oacute;n se adapta e incardina en un contexto urbano contempor&aacute;neo, convirtiendo al edificio monumental en un elemento de encaje que m&aacute;s all&aacute; de su forma y funci&oacute;n, activa una dimensi&oacute;n espacial de car&aacute;cter simb&oacute;lico con capacidad para estructurar la misma. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Dimensi&oacute;n espacial y s&iacute;mbolo se a&uacute;nan y sirven para que la Iglesia como instituci&oacute;n, representada por el obispado de Le&oacute;n en este caso, justifique un espacio p&uacute;blico de nuevo cu&ntilde;o, una plaza atrio que permite la conectividad de la ciudan&iacute;a hac&iacute;a el templo y viceversa. Un posicionamiento que no es casual dadas las vinculaciones y nexos entre el arzobispado leon&eacute;s y los cuadros pol&iacute;ticos, de corte conservador y pro cat&oacute;licos, que dirigen los destinos de la ciudad y del estado de Guanajuato. As&iacute;, la colaboraci&oacute;n entre ambas instituciones se ejemplifica en la evoluci&oacute;n y desarrollo constructivo de este templo, por cuanto cada una de las partes participa de esta de distintas formas. Por un lado, el obispado ha seguido trabajando en aras de la conclusi&oacute;n del templo expiatorio usando como recurso las donaciones de los feligreses y las recaudaciones que el sistema de criptas funerarias genera. Por otro lado, el cabildo leon&eacute;s, en el marco de un plan urban&iacute;stico de car&aacute;cter estrat&eacute;gico para la ciudad, aporta los fondos y desarrolla una gran plaza p&uacute;blica junto al templo, inaugurada el 18 de septiembre de 2009<a name="2b"></a><a href="#2a"><sup>2</sup></a>. Un proyecto este, concebido como uno de los "proyectos emblema" de la gesti&oacute;n de la presidencia municipal de Vicente Guerrero Reynoso, desarrollada entre los ejercicios 2006 y 2009 pero que esconde las formas de proceder de la pol&iacute;tica municipal, tanto a la hora de recaudar votos como en el momento establecer v&iacute;nculos afectivos con elementos que forman parte de la ciudadan&iacute;a. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">La colaboraci&oacute;n entre el poder municipal, pol&iacute;tico y gestor de la ciudad, con el arzobispado leon&eacute;s no es un hecho aislado. Todo lo contrario, se trata de una pol&iacute;tica sistem&aacute;tica por parte de los ayuntamientos de la ciudad, todos afines al Partido de Acci&oacute;n Nacional, iniciada en la presidencia municipal de Lu&iacute;s Ernesto Ayala (2000-2003), continuada por la de Ricardo Alaniz Posada (2003-2006) y perpetuada por la de Vicente Guerrero Reynoso (2006-2009). La colaboraci&oacute;n con el arzobispado leon&eacute;s, presidido desde noviembre de 2006 por Monse&ntilde;or Jos&eacute; Guadalupe Mart&iacute;n R&aacute;bago, presidente de la Conferencia del Episcopado Mexicano (CEM) durante el trienio 2004-2006, se ha articulado a trav&eacute;s de toda una serie de donaciones de solares urbanos, m&aacute;s de 39.000 metros cuadrados, comprados o expropiados por el cabildo para cederlos para la construcci&oacute;n de templos, especialmente en nuevos desarrollos urbanos y fraccionamientos (ver <a href="#tab1">tabla 1</a>).</font></p>     <p><a name="tab1"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/rs/v31n2/a09tab01.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Estas cesiones facilitan la inserci&oacute;n de la Iglesia, a trav&eacute;s de la construcci&oacute;n de un templo, en el seno de esos nuevos desarrollos urbanos y sit&uacute;a la edificaci&oacute;n de iglesias como un elemento m&aacute;s de infraestructura a considerar junto con las escuelas, centros de salud o zonas deportivas. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Igualmente, el ayuntamiento de Le&oacute;n de Aldama ha emprendido dos operaciones urban&iacute;sticas en sendos lugares centrales de la ciudad, una es la plaza de la Catedral y la segunda, la plaza del expiatorio, en ambas el templo cat&oacute;lico tiene un papel protag&oacute;nico vinculada con la idea de generar espacio p&uacute;blico. Respecto a la primera, s&oacute;lo apuntar que se est&aacute; desarrollando el denominado "Proyecto Catedral", que pretende magnificar el espacio que ocupa la catedral de la ciudad, tambi&eacute;n conocida como la Bas&iacute;lica de Nuestra Madre Sant&iacute;sima de la Luz, un edificio neocl&aacute;sico iniciado en 1765 por los jesuitas y que no pudo concluirse hasta 1866, procediendo al derribo de una serie de edificios que se sit&uacute;an en el frente de su fachada, en la calle &Aacute;lvaro Obreg&oacute;n, con el &aacute;nimo de crear una gran plaza urbana. Al parecer se trata de una idea que tiene su origen en 1899 y que respond&iacute;a a una necesidad de exaltar la sede catedralicia, a&uacute;n hoy encorsetada en la trama del casco hist&oacute;rico de la ciudad e invisible como elemento simb&oacute;lico de la ciudad. El proyecto se retom&oacute; sin &eacute;xito en 1951, puesto que tres a&ntilde;os m&aacute;s tarde se autorizaba la construcci&oacute;n del edificio Montes de Oca, un condominio de despachos que ha sido expropiado con notable pol&eacute;mica a lo largo de 2009, pues no s&oacute;lo alerta de la falta de coherencia en el pago de las expropiaciones sino en la forma como el poder municipal, coludido con el arzobispado operan para desarrollar un proyecto de embellecimiento urbano donde el poder religioso y el pol&iacute;tico se dan la mano (Chavolla 2008/2009; Gonz&aacute;lez 2009; Sandoval 2009). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Se trata de una relaci&oacute;n permeada por la defensa de una determinada ideolog&iacute;a conservadora y defensora de los valores cat&oacute;licos y con un claro componente pol&iacute;tico. S&oacute;lo, as&iacute; se explica, que al un&iacute;sono que se expropiaba y derribaba ese edificio se anunciaba que en los s&oacute;tanos del mismo se construir&iacute;a un museo en conmemoraci&oacute;n de los llamados M&aacute;rtires del 2 de enero de 1946<a name="3b"></a><a href="#3a"><sup>3</sup></a>. Conviene decir que la Uni&oacute;n C&iacute;vica Leonesa, una asociaci&oacute;n c&iacute;vica de comerciantes y peque&ntilde;os empresarios hab&iacute;a acudido a las urnas en coalici&oacute;n con la Uni&oacute;n Nacional Sinarquista y que ambas organizaciones, en el Baj&iacute;o manten&iacute;an alianzas con el Partido de Acci&oacute;n Nacional, que hoy gobierna en el consistorio. Alianzas que entre otras cosas, defend&iacute;an el status legal, social, pol&iacute;tico y cultural de la Iglesia cat&oacute;lica en M&eacute;xico (Alvarado 2009; Serrano &Aacute;lvarez 1991:267-270). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Como vemos el uso de los recursos y mecanismos de lo p&uacute;blico se vincula perfectamente con el uso m&aacute;s o menos interesado de la memoria hist&oacute;rica y del patrimonio para fortalecer una determinada ideolog&iacute;a y de paso, resaltar una instituci&oacute;n, la Iglesia, y su papel, todav&iacute;a medular, en la sociedad leonesa. As&iacute;, por lo que respecta al "proyecto Plaza Catedral" el discurso del arzobispo alude a la asfixia de la catedral en cuanto a no disponer espacio para ser valorada arquitect&oacute;nicamente, defendiendo el proyecto urban&iacute;stico como generador de un espacio que ayudar&aacute; al "sano encuentro de las familias", y que adem&aacute;s "permitir&aacute; que la Catedral luzca art&iacute;sticamente" (Vargas 2009). Para la presidencia municipal, se trata de un proyecto de nueva centralidad, de car&aacute;cter ciudadano, todo y el costo econ&oacute;mico por las expropiaciones y pol&iacute;tico por la pol&eacute;mica, donde ha de relucir una idea de ciudad, periclitada en torno a una supuesta modernidad determinada por la construcci&oacute;n de edificios emblem&aacute;ticos, de significado econ&oacute;mico, comercial o cultural o como en este caso, dar certificado de emblema a algunos de los existentes, de significado religioso y social, transmisores de una valores ideol&oacute;gicos concretos y determinados. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>La plaza del Expiatorio: el templo genera un espacio para la ciudadan&iacute;a</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Con todo lo dicho, se entiende que la creaci&oacute;n de la plaza del Expiatorio no resulte extra&ntilde;a, dada la actual geograf&iacute;a pol&iacute;tica leonesa. Mientras el arzobispado concluye un templo monumental, el cabildo de la ciudad a costa del erario municipal y estatal, dota a la ciudad de un nuevo espacio p&uacute;blico. Pol&iacute;tica y religi&oacute;n se dan de la mano para adem&aacute;s, al un&iacute;sono, congraciarse con el esquema estrat&eacute;gico de desarrollo urbano que ha dise&ntilde;ado la municipalidad leonesa.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">El templo y el espacio p&uacute;blico creado, la llamada plaza de El Expiatorio, se convierte en un espacio de centralidad conectado con otros como la Zona Piel y plaza del Zapato, la central Camionera, las sedes regionales de bancos, oficinas de corporativos, los hoteles de lujo pensados para los que vienen hacer negocios, El f&oacute;rum cultural, El Polif&oacute;rum, centro de congresos y convenciones y el centro hist&oacute;rico. Todos dispuestos en paralelo y a lo largo del Boulevard L&oacute;pez Mateos, eje viario principal de la ciudad, creado con voluntad de convertirse en un eje de usos mixtos, entre lo econ&oacute;mico y lo cultural, capaz de estructurarse como una arteria ciudadana conectora y atractora para toda la ciudad. As&iacute; lo evidencia la publicidad institucional:</font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote>Admirar en todo su esplendor el Santuario Expiatorio consolida el corredor tur&iacute;stico Polif&oacute;rum-Centro hist&oacute;rico, lo que significa a su vez una mayor derrama econ&oacute;mica, y por supuesto esta plaza se convierte en un icono de identidad para todos los leoneses. Sera un destino obligado para el turismo (Bernal 2009:1).</blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">R&aacute;pidamente, una vez realizada la plaza del Expiatorio, as&iacute; nominada por la municipalidad se incorpora el espacio, incluyendo el templo, en los mecanismos de valoraci&oacute;n econ&oacute;mica del patrimonio que se dan en la ciudad, en este caso, en el circuito tur&iacute;stico Le&oacute;n Tour (Romo 2009). M&aacute;s recientemente, en septiembre de 2010 se realiza en la plaza el espect&aacute;culo multimedia llamado <i>Luces de nuestra historia</i>. Este consist&iacute;a en la proyecci&oacute;n de murales de luz en dos de los edificios m&aacute;s emblem&aacute;ticos de la ciudad: el Palacio Municipal y el Templo Expiatorio, haciendo que luzcan fachadas totalmente diferentes o se vean tapizados con im&aacute;genes relacionadas al Bicentenario de la Independencia y al Centenario de la Revoluci&oacute;n, de tipo religioso como la Virgen de Guadalupe o San Sebasti&aacute;n, patrono de la ciudad, y de productos propios de la activa industria leonesa como el calzado o la piel. Este espect&aacute;culo fue creado por Xavier de Richemont, artista franc&eacute;s que ha realizado este tipo de trabajos en otras ciudades del mundo. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/rs/v31n2/a09fig06.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">En contraposici&oacute;n, est&aacute; el costo de la plaza, 10 millones de pesos, seg&uacute;n reza la propia informaci&oacute;n municipal, aportados por fondos municipales y estatales a partes iguales. A estos se deben sumar 30 millones m&aacute;s, que son los que al parecer han sufragado el derribo de toda una serie de edificios, algunos protegidos por las leyes de protecci&oacute;n del patrimonio mexicanas, otros con funciones educativas, se derrib&oacute; la escuela primaria S&oacute;crates Castellanos desplazando a sus 300 alumnos y algunos que incluso eran propios de los servicios anexos al templo (notaria, capillas, despachos etc.). La excusa era que encorsetaban al templo religioso, imped&iacute;an su visibilidad y su incorporaci&oacute;n a esos est&aacute;ndares urban&iacute;sticos que permit&iacute;an conectarla con esa mencionada centralidad (Guardiola 2008). Los 8000 metros cuadrados de plaza, dise&ntilde;ados por el arquitecto David Felipe Luj&aacute;n Leal, y construidos por la empresa Domus Arquitectos se resuelven con una plancha con adoquines de cantera roja, grandes jardineras de ladrillos de concreto enlucido con bancos empotrados en las mismas y una fuente con varios surtidores en uno de los extremos de la plaza. Atendiendo a su dise&ntilde;o arquitect&oacute;nico, se trata de una plaza similar a muchas otras de nuevo cu&ntilde;o, proyectadas en M&eacute;xico y en otros pa&iacute;ses. En este caso, se impone una est&eacute;tica contempor&aacute;nea y modernizante acorde con lo que se espera y proyecta para una ciudad econ&oacute;micamente din&aacute;mica como es Le&oacute;n, aun cuando el proyecto ha sido contestado por ciertos sectores de la sociedad civil leonesa (Guardiola 2008). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Una est&eacute;tica que coadyuva al inter&eacute;s de los dirigentes municipales de fomentar una determinada identidad congeniada con una idea de ciudadan&iacute;a concreta, tal como se transmite en la propaganda municipal: </font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     ]]></body>
<body><![CDATA[<blockquote>Hace m&aacute;s de veinte a&ntilde;os que se concibi&oacute; un proyecto de tal magnitud que pudo considerarse entonces un sue&ntilde;o dif&iacute;cil de alcanzar: la construcci&oacute;n de la plaza p&uacute;blica del Expiatorio. La iniciativa naci&oacute; de la necesidad de dar un espacio para fomentar la identidad de las y los leoneses y un punto de atracci&oacute;n para nuestros queridos visitantes (Bernal 2009:2).</blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Evidentemente, la creaci&oacute;n de la plaza no tendr&iacute;a sentido sin la presencia de un templo de unas caracter&iacute;sticas determinadas, en este caso, neog&oacute;tico monumental, creado tras un largo proceso a&uacute;n por concluir e iniciado en la d&eacute;cada de los a&ntilde;os veinte del siglo XX cuando la ciudad se repon&iacute;a de los embates de la Revoluci&oacute;n y aprestaba a sufrir las consecuencias del conflicto cristero y en cierta forma, ejemplo de la evoluci&oacute;n hist&oacute;rica contempor&aacute;nea de la Iglesia leonesa en su vinculaci&oacute;n con la ciudad y la sociedad.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Algunas conclusiones</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">El estudio de estos dos templos, el de San Jos&eacute; Obrero en Arandas y el templo Expiatorio del Sagrado Coraz&oacute;n de Jes&uacute;s de Le&oacute;n, Guanajuato nos permiten toda una serie de consideraciones. En primer lugar, la escasez de an&aacute;lisis de edificios de similares caracter&iacute;sticas que localizamos con una cierta profusi&oacute;n en el Occidente de M&eacute;xico. Una falta de estudios que minimiza el valor patrimonial y art&iacute;stico de estas piezas pero que sobre todo, evita su contextualizaci&oacute;n en el momento hist&oacute;rico en el que fueron creadas. En la mayor parte de los casos, son fruto de un momento de calma en la confrontaci&oacute;n de la Iglesia con Estado mexicano, que se dio durante las primeras d&eacute;cadas del siglo XX en M&eacute;xico. Y si su origen es un momento de sosiego en esa confrontaci&oacute;n, su continuidad constructiva refleja los embates y conflictos anticlericales del primer tercio del siglo XX, el per&iacute;odo de reacomodo y de tranquilidad tensa entre ambas instituciones que se dio entre 1929 y 1992 y la libertad de actuaci&oacute;n generada a partir de 1992, a&ntilde;o en que estos templos se conforman como estrategias de visibilidad y de la en&eacute;sima restauraci&oacute;n de la Iglesia mexicana ahora en los inicios del siglo XXI. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">En segundo lugar, el an&aacute;lisis permite volver a poner sobre la mesa, un tema que quiz&aacute;s hab&iacute;a quedado denostado, el papel de la iglesia, del templo, en la construcci&oacute;n de ciudad y en la estructuraci&oacute;n de la misma. Caracter&iacute;stica esta, que en un pa&iacute;s cat&oacute;lico como M&eacute;xico tiene un protagonismo visible, en cuanto al edificio pero tambi&eacute;n invisible, como lugar de reuni&oacute;n una comunidad de creyentes. El templo y la parroquia circunscrita a este son ejes de conformaci&oacute;n social y de estructuraci&oacute;n urbana en la ciudad, am&eacute;n de referentes simb&oacute;licos activados por las diferentes formas arquitect&oacute;nicas. Este &uacute;ltimo aspecto, hace relevante an&aacute;lisis como el aqu&iacute; realizado m&aacute;s por sus posibilidades de ser extrapolado a otro tipo de arquitecturas eclesiales. No en vano, la relaci&oacute;n entre la ciudad y la Iglesia se mantiene vigente y tiene un marcado car&aacute;cter hist&oacute;rico. En tercer t&eacute;rmino, el trabajo es un an&aacute;lisis surgido de los recientes planteamientos de la geograf&iacute;a de la religi&oacute;n. Estos consideran la espacialidad y los aspectos relativos a la misma como fundamentales para comprender no ya s&oacute;lo la disposici&oacute;n f&iacute;sica de los elementos propios de cada una de las religiones, sino como estos interaccionan con el restante espacio que no tiene esas caracter&iacute;sticas. Se trata de un tipo de estudio, ciertamente a&uacute;n escaso en M&eacute;xico y que permite una lectura alternativa, pero en todo caso m&aacute;s profunda del elemento religioso construido. La conceptualizaci&oacute;n espacial permite no s&oacute;lo contraponer en el discurso conceptos como la escala, sino tambi&eacute;n atender a otros como la espacialidad que genera lo sagrado, tanto f&iacute;sica como subjetiva. Una generaci&oacute;n que en t&eacute;rminos geogr&aacute;ficos atiende a tama&ntilde;o, forma, disposici&oacute;n, conceptos entroncados con la arquitectura, pero tambi&eacute;n con la creencia, la fe, el impacto asc&eacute;tico, la trascendencia que se dan en un espacio que no es inerme sino que las propicia. Esos mismos aspectos en la ciudad contempor&aacute;nea ahora son retomados y adaptados a los procesos propios del capitalismo avanzado, pues convierte estos edificios aqu&iacute; analizados, en objeto de consumo para vender sensaciones y experiencias tur&iacute;sticas, propiciar espacios ciudadanos de los que se derivan los valores de convivencia deseados por el poder pol&iacute;tico y aliar poderes f&aacute;cticos que otrora era independientes y en estos momentos necesitan elementos de alianza. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Referencias Bibliogr&aacute;ficas </b></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">ALVARADO, E. (2009), <i>La matanza del 2 de enero</i>. Le&oacute;n: Editorial Namox.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000131&pid=S0100-8587201100020000900001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BARAJAS, Rub&eacute;n Arias. (2008), "Ya no habr&aacute; 'charro sin sombrero'; har&aacute;n girola".  Seminario 7 d&iacute;as. Panorama de los Altos, 28 de julio.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000133&pid=S0100-8587201100020000900002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BERNAL, M. S. (ed.). (2009), <i>Plaza p&uacute;blica del Expiatorio. Patrimonio cultural de los leoneses</i>. Le&oacute;n: Direcci&oacute;n de Comunicaci&oacute;n Social del Ayuntamiento de Le&oacute;n de Aldama/Guanajuato.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000135&pid=S0100-8587201100020000900003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">CHECA-ARTASU, Mart&iacute;n Manuel. (2009), "Construyendo una geograf&iacute;a del Neog&oacute;tico en M&eacute;xico". <i>Revista Esencia y Espacio</i>, nº 29: 11-23.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000137&pid=S0100-8587201100020000900004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______ . (2010), "Iglesias inconclusas, nodos urbanos y patrimonio. Ejemplos en ciudades del occidente mexicano". In: A. Iracheta (coord.). <i>La dimensi&oacute;n humana en la ciudad y metr&oacute;polis. Actas del XI Seminario taller de la red mexicana de ciudades hacia la sustentabilidad</i>. Zinacantepec: El Colegio Mexiquense, AC.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000139&pid=S0100-8587201100020000900005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______ . (2011), "Visiones del neog&oacute;tico mexicano: el templo del Sagrado Coraz&oacute;n de Jes&uacute;s en Le&oacute;n, Guanajuato (1921-2009)". <i>Bolet&iacute;n de monumentos hist&oacute;ricos,</i> nº 21: 90-108.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000141&pid=S0100-8587201100020000900006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">CLARK, Chris. (1994), <i>Sacred Worlds. An Introduction to Geography and Religion.</i> Londres: Routledge.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000143&pid=S0100-8587201100020000900007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">D&Aacute;VILA, Jos&eacute; Ignacio Paulino. (1977), <i>Apuntes para la historia de la Iglesia en Guadalajara</i>&yacute;, vol 4, parte 2. Guadalajara: Editorial Cultura.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000145&pid=S0100-8587201100020000900008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">DE LA TORRE, Renn&eacute;e. (2006), <i>La Ecclesia nostra. El catolicismo desde la perspectiva de los laicos: el caso de Guadalajara.</i> M&eacute;xico/DF: CIESAS/Fondo de Cultura econ&oacute;mica.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000147&pid=S0100-8587201100020000900009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">FERN&Aacute;NDEZ GARC&Iacute;A, F. (1997), <i>La Catedral de M&eacute;xico: problem&aacute;tica, restauraci&oacute;n y conservaci&oacute;n en el futuro. </i>Volumen 40 de Estudios de arte y est&eacute;tica. M&eacute;xico DF: Universidad Aut&oacute;noma de M&eacute;xico/Instituto de Investigaciones Est&eacute;ticas.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000149&pid=S0100-8587201100020000900010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">FONSECA, A. (1999), <i>La parroquia de San Jos&eacute; obrero.</i> Arandas: Tierra m&iacute;a.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000151&pid=S0100-8587201100020000900011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">GALLO, Jos&eacute; Gabriel; TORRES, Arturo (coord.). (2010), <i>La girola del templo de San Jos&eacute; en Arandas, Jalisco. </i>Guadalajara: Secretar&iacute;a de Cultura del Estado de Jalisco.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000153&pid=S0100-8587201100020000900012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">GONZ&Aacute;LEZ HUEZO, A. (ed.). (2005), <i>Gu&iacute;a arquitect&oacute;nica. Zona Metropolitana</i>. Guadalajara: Secretar&iacute;a de Cultura del Estado de Jalisco.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000155&pid=S0100-8587201100020000900013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">GONZ&Aacute;LEZ RUBIO, L.A. (2005), <i>Encuentros sociales y diversiones.</i> Guadalajara: Secretar&iacute;a de Cultura del Estado de Jalisco.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000157&pid=S0100-8587201100020000900014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">GUTI&Eacute;RREZ, J. G. Romo. (2007), <i>Pinceladas sobre el templo del se&ntilde;or San Jos&eacute;</i>. Guadalajara: Secretar&iacute;a de Cultura del Estado de Jalisco.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000159&pid=S0100-8587201100020000900015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">HANI, Jean. (2000), <i>El simbolismo del templo cristiano.</i> Palma de Mallorca: Jos&eacute; J. de Ola&ntilde;eta Editor.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000161&pid=S0100-8587201100020000900016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">KASIS ARICEAGA, Anuar. (2004), <i>Ignacio D&iacute;az Morales</i>. Guadalajara: Gobierno del Estado de Jalisco/ITESO/CUAAD.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000163&pid=S0100-8587201100020000900017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">KIECKHEFER, Richard. (2004), <i>Theologyin Stone: Church Architecture from Byzantium to Berkeley</i>. New York: Oxford University Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000165&pid=S0100-8587201100020000900018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">KILDE, Jeanne Halgren. (2008), <i>Sacred Power, Sacred Space: An Introduction to Christian Architecture and Worship. </i>New York: Oxford University Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000167&pid=S0100-8587201100020000900019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">KONG, Lily. (2001), "Mapping 'New' Geographies of Religion: Politics and Poetics in Modernity. <i>Progress in Human Geography</i>, nº 25(2):211-233.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000169&pid=S0100-8587201100020000900020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">LABARTHE, M.C. (1997), <i>Le&oacute;n entre dos inundaciones</i>. Le&oacute;n: Ediciones La Rana.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000171&pid=S0100-8587201100020000900021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">MASSEY, Doreen. (1999), "Spaces of Politics". In: D. Massey; J. Allen; P. Sarre (eds.). <i>Human Geography Today.</i> Londres: Cambridge University Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000173&pid=S0100-8587201100020000900022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">MU&Ntilde;OZ RODR&Iacute;GUEZ, Pablo. (1983), <i>Piedra a piedra. Templo de San Jos&eacute; Obrero, Arandas, Jalisco</i>. Guadalajara: Universidad de Guadalajara.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000175&pid=S0100-8587201100020000900023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">NORBERG-SCHULT, C. (2005), <i>Los principios de la arquitectura moderna</i>. Barcelona: Ed. Revert&eacute;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000177&pid=S0100-8587201100020000900024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->.</font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">PEDRAZA C. (2007), <i>Cat&aacute;logo Fondo Jos&eacute; Luis Amezcua.</i> Guadalajara: Secretar&iacute;a de Cultura del Gobierno del Estado de Jalisco.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000179&pid=S0100-8587201100020000900025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">P&Eacute;REZ VALC&Aacute;RCEL, Juan. (2004), <i>La modernidad del g&oacute;tico: cinco puntos de vista sobre la arquitectura medieval</i>. Sevilla: Publicaciones de la Universidad de Sevilla.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000181&pid=S0100-8587201100020000900026&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">RAM&Iacute;REZ, I. (1967), <i>Antecedentes hist&oacute;ricos de Arandas</i>. Guadalajara: Secretar&iacute;a de Cultura del Estado de Jalisco.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000183&pid=S0100-8587201100020000900027&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">ROSENDAHL, Zeny. (1996), <i>Espa&ccedil;o e religi&atilde;o - uma abordagem geogr&aacute;&ucirc;ca</i>. Rio de Janeiro: EdUERJ.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000185&pid=S0100-8587201100020000900028&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______ . (2005), "Territ&oacute;rio e territoralidade: uma perspectiva geogr&aacute;fica para o estudo da religi&atilde;o". <i>Anais do X Encontro de Ge&oacute;grafos da Am&eacute;rica Latina</i>. S&atilde;o Paulo, pp.12928-12941.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000187&pid=S0100-8587201100020000900029&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">ROMERO DE SOL&Iacute;S, J. M. (2006), <i>El aguij&oacute;n del esp&iacute;ritu. Historia contempor&aacute;nea en M&eacute;xico (1892-1992). </i>M&eacute;xico/DF: Instituto Mexicano de la doctrina social cristiana.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000189&pid=S0100-8587201100020000900030&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">RU&Iacute;Z MIRANDA, J. (1957), <i>El padre Bernardo Ch&aacute;vez, algo sobre su vida y su obra.</i> Le&oacute;n: Edici&oacute;n s.n.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000191&pid=S0100-8587201100020000900031&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">S&Aacute;NCHEZ ARREOLA F. E. (1996), <i>Cat&aacute;logo del archivo de la Escuela Nacional de Bellas Artes, 1857-1920</i>. Vol. 53 de Estudios y fuentes del arte en M&eacute;xico. M&eacute;xico/DF: UNAM.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000193&pid=S0100-8587201100020000900032&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">SERRANO &Aacute;LVAREZ, P. (1991), "El sinarquismo en el Baj&iacute;o mexicano, 1934-1951. Historia de un movimiento social regional".<i> Estudios de Historia Moderna y Contempor&aacute;nea de M&eacute;xico</i>, vol. 14: 239-271.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000195&pid=S0100-8587201100020000900033&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">S.A. (1992), "El templo expiatorio del Sagrado Coraz&oacute;n de Jes&uacute;s de Le&oacute;n". <i>RevistaContenido</i>, nº345: 89-93.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000197&pid=S0100-8587201100020000900034&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">STUMP, Roger W. (2008), <i>The Geography of Religion. Faith, Place and Space.</i> Lanham/Maryland: Rowman Littlefield Publishers.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000199&pid=S0100-8587201100020000900035&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">VALENCIA, V. (2007), "La protecci&oacute;n del patrimonio cultural e hist&oacute;rico en los Altos de Jalisco: el caso del templo San Jos&eacute; Obrero de Arandas". <i>Cuarto Coloquio Internacional de Temas Jaliscienses</i>, Jalisco.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000201&pid=S0100-8587201100020000900036&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Jornais</b></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">CHAVOLLA, G. (2008), "Piden cond&oacute;minos del Montes de Oca 1 mdp. por sus despachos". <i>Correo de Guanajuato</i>, 16 de julio.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000205&pid=S0100-8587201100020000900037&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. (2009), "Enojo por demolici&oacute;n del Montes de Oca". <i>Correo de Guanajuato</i>, 1 de diciembre.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000207&pid=S0100-8587201100020000900038&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">GONZ&Aacute;LEZ, C. H. (2009), "Paran notarios demolici&oacute;n del edificio Montes de Oca". <i>Milenio</i>, 24 de febrero.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000209&pid=S0100-8587201100020000900039&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">GUARDIOLA, A. (2008), "La megalimosnitis llega a Guanajuato". <i>Excelsior</i>, 2 de mayo.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000211&pid=S0100-8587201100020000900040&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">OJEDA, J. J. (1971), "Santuario Expiatorio de Le&oacute;n". <i>Expiaci&oacute;n. &Oacute;rgano de propaganda del Santuario Expiatorio diocesano del Sacrat&iacute;simo Coraz&oacute;n de Jes&uacute;s</i>, nº 2, octubre.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000213&pid=S0100-8587201100020000900041&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">ROMO, P. (2009), "Plaza Expiatorio, &iexcl;Estupenda!". <i>El Correo de Le&oacute;n</i>, 20 de septiembre.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000215&pid=S0100-8587201100020000900042&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">S.A. (1971), "A cincuenta a&ntilde;os de iniciado, a&uacute;n no pueden terminarlo". <i>El Heraldo de M&eacute;xico</i>, 3 de octubre.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000217&pid=S0100-8587201100020000900043&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> SANDOVAL, A. (2009), "Derriban despachos del edificio Montes de Oca". <i>Milenio</i>, 1 de diciembre.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000219&pid=S0100-8587201100020000900044&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">VARGAS, C. (2009), "Llama Arzobispo a cond&oacute;minos a vender sin ventaja". <i>El Sol de Le&oacute;n</i>, 30 de noviembre.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000221&pid=S0100-8587201100020000900045&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Notas</b></font></p>     <p><a name="1a"></a><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a href="#1b"><sup>1</sup></a> Informaci&oacute;n proporcionada por el arquitecto Jos&eacute; Mar&iacute;a M&eacute;ndez C&oacute;rdova, director de obras del templo desde 1987 hasta la actualidad. Entrevista realizada el 8 de junio de 2010. </font></p>     <p><a name="2a"></a><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a href="#2b"><sup>2</sup></a> El proyecto: <i>Plaza Expiatorio 1ra. Etapa ubicada en calle Madero entre calles 13 de Septiembre y Zaragoza, col. Centro</i> (nº de concurso 2008/079/D) fue licitado el 18 de noviembre del 2008 por el monto de 6, 947,402.95 pesos, siendo adjudicado a la empresa Domus Centro de Dise&ntilde;o y Construcci&oacute;n, S.A. DE C.V. Ver: Registro Municipal de Licitaciones de Obra P&uacute;blica, Ayuntamiento de Le&oacute;n, Guanajuato. </font></p>     <p><a name="3a"></a><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a href="#3b"><sup>3</sup></a> Nombre por el que conocen a las 27 personas asesinadas por la polic&iacute;a y el ej&eacute;rcito por oponerse a la imposici&oacute;n del gobernador priista Ignacio Quiroz, en contra del candidato de la Uni&oacute;n C&iacute;vica Leonesa, Carlos Gonz&aacute;lez Obreg&oacute;n, que hab&iacute;a ganado las elecciones estatales de 1946.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> Recebido em abril de 2011     <br>   Aprovado em outubro de 2011</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Martin M. Checa-Artasu </b>(<a href="mailto:martinchecaartasu@gmail.com">martinchecaartasu@gmail.com</a>)    <br>   Professor do Departamento de Sociologia da Universidad Aut&oacute;noma Metropolitana, Unidad Iztapalapa.</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ALVARADO]]></surname>
<given-names><![CDATA[E]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La matanza del 2 de enero]]></source>
<year>2009</year>
<publisher-loc><![CDATA[León ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editorial Namox]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BARAJAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Rubén Arias]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Ya no habrá 'charro sin sombrero'; harán girola]]></source>
<year>2008</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BERNAL]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. S]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Plaza pública del Expiatorio: Patrimonio cultural de los leoneses]]></source>
<year>2009</year>
<publisher-loc><![CDATA[León ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Dirección de Comunicación Social del Ayuntamiento de León de AldamaGuanajuato]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CHECA-ARTASU]]></surname>
<given-names><![CDATA[Martín Manuel]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Construyendo una geografía del Neogótico en México]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Esencia y Espacio]]></source>
<year>2009</year>
<numero>29</numero>
<issue>29</issue>
<page-range>11-23</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CHECA-ARTASU]]></surname>
<given-names><![CDATA[Martín Manuel]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Iglesias inconclusas, nodos urbanos y patrimonio: Ejemplos en ciudades del occidente mexicano]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Iracheta]]></surname>
<given-names><![CDATA[A]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La dimensión humana en la ciudad y metrópolis: Actas del XI Seminario taller de la red mexicana de ciudades hacia la sustentabilidad]]></source>
<year>2010</year>
<publisher-loc><![CDATA[Zinacantepec ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[El Colegio Mexiquense, AC]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CHECA-ARTASU]]></surname>
<given-names><![CDATA[Martín Manuel]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Visiones del neogótico mexicano: el templo del Sagrado Corazón de Jesús en León, Guanajuato (1921-2009)]]></article-title>
<source><![CDATA[Boletín de monumentos históricos]]></source>
<year>2011</year>
<numero>21</numero>
<issue>21</issue>
<page-range>90-108</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CLARK]]></surname>
<given-names><![CDATA[Chris]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Sacred Worlds: An Introduction to Geography and Religion]]></source>
<year>1994</year>
<publisher-loc><![CDATA[Londres ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Routledge]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DÁVILA]]></surname>
<given-names><![CDATA[José Ignacio Paulino]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Apuntes para la historia de la Iglesia en Guadalajaraý]]></source>
<year>1977</year>
<volume>4</volume>
<publisher-loc><![CDATA[Guadalajara ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editorial Cultura]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DE LA TORRE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Rennée]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La Ecclesia nostra: El catolicismo desde la perspectiva de los laicos: el caso de Guadalajara]]></source>
<year>2006</year>
<publisher-loc><![CDATA[^eDF DF]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[CIESASFondo de Cultura económica]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FERNÁNDEZ GARCÍA]]></surname>
<given-names><![CDATA[F]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La Catedral de México: problemática, restauración y conservación en el futuro]]></source>
<year>1997</year>
<volume>40</volume>
<publisher-loc><![CDATA[^eDF DF]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Universidad Autónoma de MéxicoInstituto de Investigaciones Estéticas]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FONSECA]]></surname>
<given-names><![CDATA[A]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La parroquia de San José obrero]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[Arandas ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Tierra mía]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GALLO]]></surname>
<given-names><![CDATA[José Gabriel]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[TORRES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Arturo]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La girola del templo de San José en Arandas, Jalisco]]></source>
<year>2010</year>
<publisher-loc><![CDATA[Guadalajara ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Secretaría de Cultura del Estado de Jalisco]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GONZÁLEZ HUEZO]]></surname>
<given-names><![CDATA[A]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Guía arquitectónica: Zona Metropolitana]]></source>
<year>2005</year>
<publisher-loc><![CDATA[Guadalajara ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Secretaría de Cultura del Estado de Jalisco]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GONZÁLEZ RUBIO]]></surname>
<given-names><![CDATA[L.A]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Encuentros sociales y diversiones]]></source>
<year>2005</year>
<publisher-loc><![CDATA[Guadalajara ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Secretaría de Cultura del Estado de Jalisco]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GUTIÉRREZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. G. Romo]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Pinceladas sobre el templo del señor San José]]></source>
<year>2007</year>
<publisher-loc><![CDATA[Guadalajara ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Secretaría de Cultura del Estado de Jalisco]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HANI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jean]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[El simbolismo del templo cristiano]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[Palma de Mallorca ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[José J. de Olañeta Editor]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KASIS ARICEAGA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Anuar]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Ignacio Díaz Morales]]></source>
<year>2004</year>
<publisher-loc><![CDATA[Guadalajara ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Gobierno del Estado de Jalisco/ITESO/CUAAD]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KIECKHEFER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Richard]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Theologyin Stone: Church Architecture from Byzantium to Berkeley]]></source>
<year>2004</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Oxford University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KILDE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jeanne Halgren]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Sacred Power, Sacred Space: An Introduction to Christian Architecture and Worship]]></source>
<year>2008</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Oxford University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KONG]]></surname>
<given-names><![CDATA[Lily]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Mapping 'New' Geographies of Religion: Politics and Poetics in Modernity]]></article-title>
<source><![CDATA[Progress in Human Geography]]></source>
<year>2001</year>
<numero>25</numero><numero>2</numero>
<issue>25</issue><issue>2</issue>
<page-range>211-233</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LABARTHE]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.C]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[León entre dos inundaciones]]></source>
<year>1997</year>
<publisher-loc><![CDATA[León ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ediciones La Rana]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MASSEY]]></surname>
<given-names><![CDATA[Doreen]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Spaces of Politics]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Massey]]></surname>
<given-names><![CDATA[D]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Allen]]></surname>
<given-names><![CDATA[J]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Sarre]]></surname>
<given-names><![CDATA[P]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Human Geography Today]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[Londres ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cambridge University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MUÑOZ RODRÍGUEZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[Pablo]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Piedra a piedra: Templo de San José Obrero, Arandas, Jalisco]]></source>
<year>1983</year>
<publisher-loc><![CDATA[Guadalajara ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Universidad de Guadalajara]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NORBERG-SCHULT]]></surname>
<given-names><![CDATA[C]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Los principios de la arquitectura moderna]]></source>
<year>2005</year>
<publisher-loc><![CDATA[Barcelona ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ed. Reverté]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PEDRAZA]]></surname>
<given-names><![CDATA[C]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Catálogo Fondo José Luis Amezcua]]></source>
<year>2007</year>
<publisher-loc><![CDATA[Guadalajara ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Secretaría de Cultura del Gobierno del Estado de Jalisco]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B26">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PÉREZ VALCÁRCEL]]></surname>
<given-names><![CDATA[Juan]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La modernidad del gótico: cinco puntos de vista sobre la arquitectura medieval]]></source>
<year>2004</year>
<publisher-loc><![CDATA[Sevilla ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Publicaciones de la Universidad de Sevilla]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B27">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RAMÍREZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[I]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Antecedentes históricos de Arandas]]></source>
<year>1967</year>
<publisher-loc><![CDATA[Guadalajara ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Secretaría de Cultura del Estado de Jalisco]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B28">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ROSENDAHL]]></surname>
<given-names><![CDATA[Zeny]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Espaço e religião: uma abordagem geográûca]]></source>
<year>1996</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[EdUERJ]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B29">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ROSENDAHL]]></surname>
<given-names><![CDATA[Zeny]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Território e territoralidade: uma perspectiva geográfica para o estudo da religião]]></source>
<year>2005</year>
<conf-name><![CDATA[X Encontro de Geógrafos da América Latina]]></conf-name>
<conf-loc> </conf-loc>
<page-range>12928-12941</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B30">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ROMERO DE SOLÍS]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. M]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[El aguijón del espíritu: Historia contemporánea en México (1892-1992)]]></source>
<year>2006</year>
<publisher-loc><![CDATA[^eDF DF]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Instituto Mexicano de la doctrina social cristiana]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B31">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RUÍZ MIRANDA]]></surname>
<given-names><![CDATA[J]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[El padre Bernardo Chávez, algo sobre su vida y su obra]]></source>
<year>1957</year>
<publisher-loc><![CDATA[León ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B32">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SÁNCHEZ ARREOLA]]></surname>
<given-names><![CDATA[F. E]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Catálogo del archivo de la Escuela Nacional de Bellas Artes, 1857-1920]]></source>
<year>1996</year>
<volume>53</volume>
<publisher-loc><![CDATA[^eDF DF]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[UNAM]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B33">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SERRANO ÁLVAREZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[P]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[El sinarquismo en el Bajío mexicano, 1934-1951: Historia de un movimiento social regional]]></article-title>
<source><![CDATA[Estudios de Historia Moderna y Contemporánea de México]]></source>
<year>1991</year>
<volume>14</volume>
<page-range>239-271</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B34">
<nlm-citation citation-type="journal">
<collab>S.A</collab>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[El templo expiatorio del Sagrado Corazón de Jesús de León]]></article-title>
<source><![CDATA[RevistaContenido]]></source>
<year>1992</year>
<numero>345</numero>
<issue>345</issue>
<page-range>89-93</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B35">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[STUMP]]></surname>
<given-names><![CDATA[Roger W]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Geography of Religion: Faith, Place and Space]]></source>
<year>2008</year>
<publisher-loc><![CDATA[LanhamMaryland ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Rowman Littlefield Publishers]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B36">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VALENCIA]]></surname>
<given-names><![CDATA[V]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La protección del patrimonio cultural e histórico en los Altos de Jalisco: el caso del templo San José Obrero de Arandas]]></source>
<year>2007</year>
<conf-name><![CDATA[Cuarto Coloquio Internacional de Temas Jaliscienses]]></conf-name>
<conf-loc>Jalisco Jalisco</conf-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B37">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CHAVOLLA]]></surname>
<given-names><![CDATA[G]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Piden condóminos del Montes de Oca 1 mdp. por sus despachos]]></article-title>
<source><![CDATA[Correo de Guanajuato]]></source>
<year>2008</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B38">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CHAVOLLA]]></surname>
<given-names><![CDATA[G]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Enojo por demolición del Montes de Oca]]></article-title>
<source><![CDATA[Correo de Guanajuato]]></source>
<year>2009</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B39">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GONZÁLEZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[C. H]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Paran notarios demolición del edificio Montes de Oca]]></article-title>
<source><![CDATA[Milenio]]></source>
<year>2009</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B40">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GUARDIOLA]]></surname>
<given-names><![CDATA[A]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[La megalimosnitis llega a Guanajuato]]></article-title>
<source><![CDATA[Excelsior]]></source>
<year>2008</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B41">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[OJEDA]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. J]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Santuario Expiatorio de León]]></article-title>
<source><![CDATA[Expiación. Órgano de propaganda del Santuario Expiatorio diocesano del Sacratísimo Corazón de Jesús]]></source>
<year>1971</year>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B42">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ROMO]]></surname>
<given-names><![CDATA[P]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Plaza Expiatorio, ¡Estupenda!]]></article-title>
<source><![CDATA[El Correo de León]]></source>
<year>2009</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B43">
<nlm-citation citation-type="journal">
<collab>S.A</collab>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[A cincuenta años de iniciado, aún no pueden terminarlo]]></article-title>
<source><![CDATA[El Heraldo de México]]></source>
<year>1971</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B44">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SANDOVAL]]></surname>
<given-names><![CDATA[A]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Derriban despachos del edificio Montes de Oca]]></article-title>
<source><![CDATA[Milenio]]></source>
<year>2009</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B45">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VARGAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[C]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Llama Arzobispo a condóminos a vender sin ventaja]]></article-title>
<source><![CDATA[El Sol de León]]></source>
<year>2009</year>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
