<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-4014</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Estudos Avançados]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Estud. av.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-4014</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Estudos Avançados da Universidade de São Paulo]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-40141991000300002</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-40141991000300002</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Políticas públicas de educação]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Mello]]></surname>
<given-names><![CDATA[Guiomar Namo de]]></given-names>
</name>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Pontifícia Universidade Católica de São Paulo  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<aff id="A02">
<institution><![CDATA[,FUNDAP Instituto de Economia do Setor Público ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>1991</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>1991</year>
</pub-date>
<volume>5</volume>
<numero>13</numero>
<fpage>7</fpage>
<lpage>47</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-40141991000300002&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-40141991000300002&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-40141991000300002&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[O documento discute as mudanças na demanda por educação provocadas pelo desenvolvimento tecnológico, tanto do ponto de vista econômico como político-social. Apresenta dados que mostram que a repetência no ensino fundamental é bem maior do que indicam as estatísticas oficiais e discute as conseqüências perversas que a ineficiência da escola causa sobre os alunos individualmente e para a sociedade. Atribuindo essa ineficiência a um padrão caótico altamente centralizado da gestão, faz recomendações para mudar esse padrão no sentido de reforçar a autonomia da escola, estabelecer novas funções para os órgãos centrais da administração do ensino e implementar mecanismos de avalização e prestação de contas.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[This report is a synthesis of the discussions held by the Group of Studies on Educational Policy of the I.E.A. from June to October 1991, as a part of the activities of the Education and Citizenship Project. It considers the role that education is to be playng in a new development model for developing countries in order to balance equity and competitiveness Arguing that the poor quality of primary education in Brazil has been brought about by high centralized and unaccountable management, the author makes recommandations in favour of improving primary education management. School autonomy and accountability are stregthened.]]></p></abstract>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>ARTIGOS</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="4"><b>Políticas públicas    de educação</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Guiomar Namo    de Mello</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>RESUMO</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O documento discute    as mudanças na demanda por educação provocadas pelo desenvolvimento tecnológico,    tanto do ponto de vista econômico como político-social. Apresenta dados que    mostram que a repetência no ensino fundamental é bem maior do que indicam as    estatísticas oficiais e discute as conseqüências perversas que a ineficiência    da escola causa sobre os alunos individualmente e para a sociedade. Atribuindo    essa ineficiência a um padrão caótico altamente centralizado da gestão, faz    recomendações para mudar esse padrão no sentido de reforçar a autonomia da escola,    estabelecer novas funções para os órgãos centrais da administração do ensino    e implementar mecanismos de avalização e prestação de contas.</font></p> <hr size="1" noshade>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">This report is    a synthesis of the discussions held by the Group of Studies on Educational Policy    of the I.E.A. from June to October 1991, as a part of the activities of the    Education and Citizenship Project. It considers the role that education is to    be playng in a new development model for developing countries in order to balance    equity and competitiveness Arguing that the poor quality of primary education    in Brazil has been brought about by high centralized and unaccountable management,    the author makes recommandations in favour of improving primary education management.    School autonomy and accountability are stregthened.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Este documento    é uma tentativa de sintetizar e organizar os debates que ocorreram no Grupo    de Estudos de Políticas Públicas de Educação durante o ano de 1991.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O Grupo formou-se    em função de temas de interesse de alguns estudiosos da educação, que responderam    à convocatória do Instituto de Estudos Avançados da USP para colaborar no projeto    mais amplo do Programa Educação Para a Cidadania, sob coordenação geral do Prof.    Alfredo Bosi.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O entendimento    da educação como política pública e, portanto, inserida — embora não exclusivamente    — no conjunto das ordenações e intervenções do Estado demarcou desde o início    a perspectiva de trabalho do Grupo. A educação básica, sobretudo o ensino fundamental    obrigatório, constituiu o objeto privilegiado da análise.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Entre maio e outubro,    o Grupo reuniu-se pelo menos uma vez por mês para a discussão de temas relativos    à gestão da educação, avaliação, qualidade de ensino e o papel do Estado no    setor, baseando-se em textos ou contribuições produzidas pelos próprios participantes    ou por eles encaminhadas. Algumas dessas reuniões contaram com expositores convidados    e foram ampliadas com a presença de pessoas interessadas no tema específico    em pauta.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Não foi fácil sintetizar    todas essas contribuições e o produto final certamente não reflete a riqueza    e a acuidade das análises, comentários e propostas discutidas. Além disso, a    forma de apresentação deste documento, com ênfase em propostas e recomendações,    tal como foi a expectativa da direção do IEA, provavelmente não deixa transparecer    algumas diferenças ou <i>nuances </i>de opinião que foram freqüentes no Grupo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O documento está    dividido em quatro partes. Na primeira é apresentada uma síntese do atual debate    sobre educação em nível mundial, onde se constata que ela volta a ocupar lugar    central nas estratégias de desenvolvimento, seja em função do impacto tecnológico    sobre a organização e gerenciamento do trabalho, seja em função das novas formas de exercício da    cidadania em sociedades plurais e saturadas de informação.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Na segunda parte    é feito um breve diagnóstico do ensino fundamental no Brasil, destacando-se    dois aspectos: o padrão de gestão e alguns indicadores de produtividade e desempenho,    relacionando-os com o problema da eqüidade.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Na terceira parte    procura-se fazer indicações para um novo padrão de gestão da política educacional    do ensino fundamental, partindo da definição de objetivos e prioridades nacionais    e da articulação desses objetivos e prioridades com o fortalecimento da organização    escolar, com a necessidade de coordenação e o regime de cooperação entre União,    estados e municípios.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Na quarta parte    são apontadas algumas opções de políticas, sem pretender esgotá-las, mas tentando    identificar dificuldades e necessidades de estudos e informações que são necessários    para subsidiar essas opções.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Como todo grupo    de trabalho voluntário, o de Estudos de Políticas Públicas de Educação contou    com um núcleo mais presente e participante, a quem é devido um agradecimento    especial: Profª Hebe Guimarães Leme, Prof. José Mario Pires Azanha, Prof. Luis    Carlos Menezes, Profª Maria Isabel Leme Matos, Profª Maria Tereza Fleury, Prof.    Sergio Costa Ribeiro e Prof. Simon Schwartzman.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Sem a colaboração    permanente dessas pessoas, e das demais que estiveram presentes nas reuniões,    não teria sido possível reunir os materiais que subsidiaram o trabalho do Grupo    e muito menos elaborar esta síntese, cujas lacunas e limitações são de responsabilidade    desta coordenação.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Parte I — Educação    e cidadania: itens de uma agenda </b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>1 Educação:    uma prioridade revisitada em nível mundial</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A necessidade de    enfrentar novos padrões de produtividade e competitividade, impostos pelo avanço    tecnológico, está levando à redescoberta da educação como componente essencial    das estratégias de desenvolvimento.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nos países industrializados    mais adiantados já se tornou evidente que o conhecimento, a capacidade de processar    e selecionar informações, a criatividade e a iniciativa constituem matérias-primas    vitais para as economias modernas. Deslocam-se, assim, as prioridades de investimento    em infra-estrutura e equipamentos para a formação de competências cognitivas    e sociais da população. Esse deslocamento leva a que a educação adquira centralidade    nas pautas governamentais e na agenda dos debates que buscam caminhos para uma    reestruturação competitiva da economia, com eqüidade social.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Diferentes países,    de acordo com suas características históricas, promovem reformas em seus sistemas    educacionais com a finalidade de torná-los mais eficientes e eqüitativos para    preparar uma nova cidadania, capaz de enfrentar a revolução que está ocorrendo    no processo produtivo e seus desdobramentos políticos, sociais e éticos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nos países do Terceiro    Mundo, sobretudo da América Latina, essa agenda de debates possui os mesmos    componentes, mas requer que estes tenham pesos relativos diferentes e estratégias    apropriadas às suas peculiaridades. Diferentemente da maioria dos países desenvolvidos,    os do Terceiro Mundo precisam adequar as estratégias de desenvolvimento a situações    conjunturais caracterizadas por:</font></p>     <blockquote>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&#151; políticas      de ajuste econômico de curto prazo que dificultam consensos em torno de objetivos      de longo alcance, como são os da educação;</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&#151; instabilidade      e fragilidade da experiência democrática, em função de longos períodos de      governos autoritários, que prejudicam a articulação entre as instituições      políticas e os atores sociais;</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&#151; crescimento      desigual, que faz conviver setores avançados tecnicamente com outros de mão-de-obra      intensiva e ainda necessários à integração de grandes contingentes marginalizados      da produção e do consumo;</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&#151; grandes      desigualdades na distribuição de renda, e ineficiência e desigualdade na oferta      de serviços educacionais.</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nesses países,    é ainda mais imperativo que as estratégias para a transformação produtiva e    para a inserção competitiva nos mercados mundiais não sejam dissociadas daquelas    destinadas à promoção da eqüidade.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A educação, neste    caso, está convocada também, e talvez prioritariamente, para expressar uma nova    relação entre desenvolvimento e democracia, como um dos fatores que podem contribuir    para associar o crescimento econômico com a melhoria da qualidade de vida e    a consolidação dos valores da democracia.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>2 Os novos requerimentos    do processo produtivo</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A aceleração da    automação e a disseminação dos instrumentos de informação e comunicação    afetam não apenas o processo produtivo como as formas organizacionais a ele    associadas, abrangendo a concepção dós bens e serviços, as relações e as formas    de gerenciamento do trabalho. Estas apontam na direção da substituição da divisão    taylorista de tarefas por atividades integradas, realizadas em equipe ou individualmente,    as quais exigem visão do conjunto, autonomia, iniciativa, capacidade de resolver    problemas, flexibilidade. Amplia-se, assim, a necessidade de formação básica,    tendendo a tornar mais tardia a especialização profissional.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Tecnologias que    trazem embutidas não apenas as funções manuais do ser humano, mas também as    intelectuais, requerem — contrariamente à falsa idéia da substituição simplista    do homem pela máquina — maior presença e competência das pessoas para exercerem    funções de auto-regulação de nível superior. A intervenção humana para organizar    o processo produtivo, prevenir falhas e garantir qualidade em cada etapa requer    o desenvolvimento do raciocínio analítico, da habilidade e rapidez para processar    informação e tomar decisões. Essa tendência ocorre tanto no setor de produção    de bens manufaturados como no de serviços.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Esses novos requerimentos    do processo produtivo remetem para a escola a responsabilidade de propiciar    um sólido domínio dos códigos instrumentais da linguagem e da matemática, e    de conteúdos científicos. Critica-se, nesse sentido, a concepção de currículos    que incluem uma grande diversidade de conteúdos pouco aprofundados e discute-se    a necessidade de uma volta às disciplinas básicas (língua pátria, matemática,    ciências, história e geografia), cujo tratamento propicie, mais que o domínio    de informações específicas, a formação de habilidades cognitivas tais como:    compreensão, pensamento analítico e abstrato, flexibilidade de raciocínio para    entender situações novas e solucionar problemas. Além disso, a formação de competências    sociais, como liderança, iniciativa, capacidade de tomar decisões, autonomia    no trabalho, habilidade de comunicação, constituem novos desafios educacionais.    Em contraposição ao acúmulo de informações segmentadas, torna-se mais importante    dominar as formas de acesso à informação e desenvolver a capacidade de reunir    e organizar aquelas que são relevantes.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>3 As demandas    da cidadania moderna</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A crise das grandes    estruturas verticalizadas e hierarquizadas, combinada com a diversidade trazida    pelas tecnologias de comunicação e informação, está criando condições para novas    formas de organização dos movimentos sociais. Estes tendem a ser mais diversificados    porque delimitados quanto a seus objetivos — preservação ambiental, direito    do consumidor, combate à violência, por exemplo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As motivações desses    movimentos são mais freqüentemente originadas em nível local e mais diretamente    associadas à melhoria da qualidade de vida, do bairro, da região ou da cidade,    até mesmo de uma instituição.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os partidos mais    modernos estão buscando formas de incorporar movimentos desse tipo mas, mesmo    assim, dada sua diversidade e mutações rápidas, eles detêm grande autonomia    e, muitas vezes, dispensam — ou necessitam apenas como elemento auxiliar — a    intermediação político-partidária para conquistarem seus objetivos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No entanto, essas    formas de exercício da cidadania dependem, para sua efetividade, de conhecimento    sobre a natureza dos problemas concretos que motivam a mobilização das pessoas,    acesso e seletividade no uso da informação, domínio dos mecanismos legais e    institucionais que existem para encaminhar suas demandas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Espera-se da escola,    embora não apenas dela, que contribua para a qualificação dessa cidadania, que    vai além da reivindicação da igualdade formal, para exercer de forma responsável    a defesa de seus interesses. Aquisição de conhecimentos, compreensão de idéias    e valores, formação de hábitos de convivência num mundo cambiante e plural são    entendidas como condição para que essas formas de exercício da cidadania não    produzam novas segmentações, mas contribuam para tornar a sociedade mais justa,    solidária e integrada.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>4 A dimensão    social e ética</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A constatação de    que o crescimento econômico não conduz mecanicamente à superação das desigualdades    sociais — fato evidente no Terceiro Mundo mas também nos países desenvolvidos    — também tem levado a se repensar o papel da educação, não no paradigma clássico    da teoria do capital humano, mas como elemento que pode dinamizar outros processos    sociais importantes para alcançar maior eqüidade. Discutem-se valores e atitudes    que deveriam estar sendo formados pela escolarização formal, bem como pela família,    os meios de comunicação e outros âmbitos educativos informais.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Padrões de vida    e de consumo, sofisticados mas também predatórios, que estão na origem da agressão    ao meio ambiente e dificultam uma distribuição de renda mais justa, estariam    reclamando da escola uma revalorização da ética da austeridade. A violência,    a discriminação e a própria indiferença face à desigualdade social demandariam,    por seu lado, a formação    de uma ética de convivência mais solidária.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Questiona-se a    modernidade limitada à posse de bens e serviços tecnologicamente sofisticados,    que não está associada à modernidade nas relações sociais, e facilitadora da    tolerância e da aceitação da diversidade em sociedades cada vez mais complexas.    Sobretudo, questiona-se a modernidade e a sofisticação do consumo quando estas    convivem — como no caso dos países do Terceiro Mundo — com uma enorme desigualdade    na distribuição de renda, e ao mesmo tempo disseminam para o conjunto da sociedade    um padrão de consumo ao qual apenas uma minoria pode ter acesso.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A exposição e convivência    com a racionalidade imposta pelas novas tecnologias de informação e comunicação    atingem, hoje, todas as camadas sociais. Neste sentido, o padrão educacional    de uma elite altamente informada e educada, e de uma grande massa apenas escolarizada    para dar conta das tarefas elementares da industrialização e urbanização, foi    abalado à medida que se esgotou o modelo econômico a que estava associado, modelo    este que se sustentava na abundância de matéria-prima e de mão-de-obra pouco    qualificada e barata.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Se hoje ninguém    escapa dos impactos dos avanços tecnológicos, é preciso que a sociedade como    um todo — e não apenas um grupo privilegiado que tem acesso aos bens e serviços    que as novas tecnologias tornaram disponíveis — seja preparada para incorporar    de modo adequado os instrumentos tecnológicos. Isso significa aprender a utilizá-los    para melhorar a qualidade de vida, ampliando a base do mercado de consumo e    os padrões de exigência quanto à qualidade.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Por outro lado,    a qualificação para o consumo, fundamentada mais na austeridade que na ostentação    e associada ao aumento da produtividade e da competitividade, seria uma contribuição    da educação para superar as desigualdades sociais que, isoladamente, os sistemas    educacionais podem até acentuar.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>5 Alguns    consensos</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Dessa ampla agenda,    que tem orientado o debate e a formulação de políticas educacionais, alguns    consensos em nível internacional parecem estar firmados.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">5.1. A educação    passa definitivamente a ocupar, juntamente com a política de ciência e tecnologia,    lugar central e articulado na pauta das macropolíticas do Estado, como fator    importante para a qualificação dos recursos humanos requeridos pelo novo padrão    de desenvolvimento, no qual a produtividade e a qualidade dos bens e produtos    são decisivos para a    competitividade internacional.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">5.2. Ainda que    por si só a educação não assegure a justiça social, nem se possa esperar só    dela a erradicação da violência, o respeito ao meio ambiente, o fim das discriminações    sociais, e outros objetivos humanistas que se colocam hoje para as sociedades,    ela é, sem dúvida, parte indispensável do esforço para tornar essas sociedades    mais igualitárias, solidárias e integradas.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">5.3. A aquisição    de conhecimentos básicos e a formação de habilidades cognitivas, objetivos tradicionais    do ensino, constituem hoje condição indispensável para que todas as pessoas    consigam, de modo produtivo, conviver em ambientes saturados de informações,    e tenham capacidade para processá-las, selecionar o que é relevante, e continuar    aprendendo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">5.4. O conhecimento,    a informação e uma visão mais ampla dos valores são a base para a cidadania    organizada em sociedades plurais, cambiantes e cada vez mais complexas, nas    quais a hegemonia do Estado, dos partidos ou de um setor social específico tende    a ser substituída por equilíbrios instáveis, que envolvem permanente negociação    dos conflitos para estabelecer consensos.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Parte II — A    Educação fundamental brasileira: de costas para o futuro</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>1 Introdução</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A análise que se    faz nesta parte detém-se basicamente na questão da organização institucional    do ensino fundamental, do acesso a esse ensino e de seu desempenho. Sem ignorar    a importância de outros aspectos, nem deixar de reconhecer os avanços inegáveis    que o sistema educacional brasileiro logrou nos últimos 40 anos, essa delimitação    justifica-se em função dos pressupostos discutidos na primeira parte.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Deve-se reconhecer,    por exemplo, que o País conseguiu desenvolver centros de excelência no ensino    superior e alcançou um padrão bastante avançado de investigação em áreas científicas    e tecnológicas. No entanto, a convivência mesma desses avanços com a situação    de penúria da escola obrigatória de base mostra o descompasso do sistema com    as novas demandas econômicas e sociais, que supõem um salto educacional da sociedade    como um todo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Da mesma forma,    e já no âmbito do ensino fundamental, é preciso registrar o fantástico esforço    desenvolvido pelo País para ampliar as oportunidades de acesso. A taxa de participação    na 1ª série (<a name="1not"></a><a href="#not1">1</a>) desse ensino passou de    cerca de 65% em fins da década de 30 a quase 95% no início dos anos 90, num    período de acelerado crescimento demográfico, intensos fluxos migratórios, acentuada    urbanização e industrialização. No entanto, o péssimo desempenho do sistema    vem colocando sistematicamente em questão o princípio da eqüidade que inspirou    esse esforço, na medida em que se garantiu o acesso à escola, mas não a conclusão    do ensino obrigatório, nem um atendimento escolar com um padrão socialmente    justo de qualidade para todos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Aceito o pressuposto    de que é preciso preparar todos para conviver e incorporar os avanços tecnológicos,    integrar a sociedade e diminuir a exclusão de amplos setores do mercado de trabalho    e de consumo, é para a escola básica que temos de voltar os olhos. Verificar    a que distância o ensino, nela oferecido, se encontra desses objetivos estratégicos    é indispensável para dimensionar o esforço para reverter o quadro e colocá-lo    em compasso com o novo padrão de desenvolvimento.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>2 Um padrão    caótico de gestão</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&#151; Os sistemas    de ensino no Brasil padecem de um enorme centralismo e verticalização que debilitam    as unidades prestadoras do serviço educacional, isto é, as escolas. Mais grave    ainda é o fato de que o aparato burocrático educacional não presta contas, senão    para si mesmo, dos resultados produzidos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&#151; O inchamento, multiplicidade    e segmentação das instâncias burocráticas centrais e intermediárias consomem    recursos que deveriam estar sendo destinados à melhoria da qualidade das escolas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&#151; A expansão quantitativa    não foi acompanhada de uma reorganização institucional que deveria ter, como    foco principal de atenção, a organização escolar e as condições mínimas para    seu funcionamento. Assim, à medida que aumentou o número de escolas, aumentaram    e se diversificaram os controles centrais para ordenar, do centro para a periferia    do sistema, o funcionamento dos milhares de unidades que executam as atividades-fins.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&#151; Currículos, programas,    estatutos e carreiras do magistério, jornadas de trabalho, materiais de ensino/aprendizagem,    todos esses aspectos foram decididos em nível central, não em termos de diretrizes    básicas, mas em detalhes que determinam a gestão cotidiana das escolas. Com    isto, muito pouco sobrou de margem de decisão a estas últimas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&#151; A fragmentação    curricular e a implantação de um modelo de 8 séries, congestionado nas iniciais    e rarefeito nas terminais, devido à repetência e à evasão, ampliaram e diversificaram    o número de docentes e especialistas. Isso dificultou    uma distribuição mais racional dos recursos humanos pelo número de alunos, ampliando    a diversidade de interesses corporativos que transitam no aparato público, tanto    no nível central como no espaço escolar.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&#151; A concepção assistencialista    da função da escola e do processo pedagógico gerou uma demanda por especialistas    de diversas naturezas, de administradores de nível superior a médicos, dentistas,    assistentes sociais e nutricionistas, ocasionando um ônus a mais nas folhas    de pessoal que hoje comprometem de 80 a 95% dos orçamentos destinados à educação    na maioria dos estados e municípios, esferas de governo que arcam com a parte    mais significativa dos gastos, com a manutenção do ensino fundamental e médio.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&#151; A expansão da rede    física também se deu de modo caótico, segundo interesses de políticos ou empreiteiras,    de maneira que, embora o País disponha matematicamente de vagas para a população    de 7 a 14 anos, há um enorme desencontro entre vagas e alunos. Há escolas ociosas    e escolas congestionadas, e o turno intermediário (3&deg; turno diurno) passou    a ser cada vez mais freqüente nas periferias urbanas e outras regiões de grande    concentração populacional.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&#151; A expansão quantitativa,    além de aumentar os recursos gastos com a máquina burocrática, privilegiou o    investimento na rede física e não previu o aporte permanente para o custeio    que é indispensável para manter as escolas equipadas, em bom estado de conservação    e, principalmente, para assegurar remuneração digna aos professores.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&#151; Os recursos humanos    necessários para dar sustentação técnica à expansão quantitativa — sobretudo    os professores — não foram formados a partir de diretrizes nacionais que garantissem    a qualidade desses profissionais. Expandiu-se desordenadamente a oferta de ensino    superior — com forte predomínio do setor privado — sem nenhum controle dos resultados    desses cursos, apesar das exigências prévias e cartoriais necessárias ao seu    reconhecimento.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&#151; O agravamento da    crise econômica e conseqüente crise de governabilidade, a partir da segunda    metade dos anos 70, debilitou a capacidade do governo federal de formular objetivos    e políticas estratégicas para a educação e coordenar o já então urgente esforço    nacional para reverter o quadro de baixa produtividade dos sistemas de ensino,    expresso pelos altos índices de fracasso escolar e subescolarização.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&#151; Não se desenvolveram    sistemas de avaliação de resultados e de informações confiáveis para subsidiar    a atuação nacional e regional do poder público como indutor de políticas e compensador    de desigualdades. Isso debilitou a ação    de planejamento diante de um sistema agigantado que incorporava em ritmo acelerado    populações extremamente heterogêneas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&#151; No vazio deixado    pelo planejamento estratégico no nível federal, ocorreram processos que atuaram    complementarmente para constituir o padrão caótico de gestão hoje existente:</font></p>     <blockquote>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&#151; promoveu-se      uma <i>descentralização </i>decidida do centro — nível federal —, pela qual      o ensino fundamental foi municipalizado sobretudo nos estados mais pobres      do País, criando uma dualização de redes — a estadual e a municipal — sem      prever mecanismos de integração regional; a alocação de recursos do governo      federal para os estados e municípios, que deveria ter papel compensador, passou      a ser feita em bases de curto prazo, sem definição de metas e com forte influência      do clientelismo político. O mesmo padrão reproduziu-se no âmbito estadual      na relação Estado-munic&iacute;pios.</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&#151; Estabeleceram-se    mecanismos de financiamento direto do governo federal às prefeituras, muitas    vezes passando por fora das secretarias estaduais de Educação, ignorando o papel    dos estados-membros da federação, como instâncias de governo e, portanto, também    formuladoras e coordenadoras de políticas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&#151; A ausência de continuidade    e atualização financeira dos convênios, pela qual a sistemática de financiamento    vem se efetuando, provoca uma enorme desigualdade, que hoje afeta sobretudo    os alunos das redes municipais de ensino, cujo custo chega a ser 1/4 do custo-aluno    estadual.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&#151; De tudo    isso resulta a inexistência de um sistema coerente de colaboração entre União,    estados e municípios.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>3 Sem    desempenho não há eqüidade</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Um exame rigoroso    da situação do ensino fundamental no Brasil revela, hoje, que o acesso a esse    ensino está praticamente universalizado. Nossas crianças chegam à escola. O    problema é que, apesar de nela permanecerem por um período de tempo suficiente    para terminar o lº Grau, devido a fatores internos àquela e não —    como costuma afirmar o senso comum — por causa de suas condições materiais de    vida, abandonam-na antes de terminar o curso.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Se tomarmos a população    jovem, chegamos à espantosa conclusão de que cerca de 95% das crianças de cada    geração, em algum momento de suas vidas, tiveram acesso à 1ª série do ensino    fundamental como indicado pela taxa de participação. Quanto à população de 7    a 14 anos, podemos constatar, pelo <i><a href="#gra1">Gráfico 1</a>, </i>que    81,2% estão freqüentando a escola de lº Grau e 2,4%, a Pré-escola. Os 15,4%,    que não estão, enquadram-se nas seguintes situações:</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><a name="gra1"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v5n13/13a02f1.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     <blockquote>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&#151; 3,6% estão      aguardando ingresso, uma boa parte delas devido ao congestionamento que representa      a existência de 50% de repetentes na matrícula da 1ª série. No entanto, essas      crianças chegarão à escola após os 7 anos, com um pequeno atraso, o que não      representa um problema grave;</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&#151; 7,5% já      tiveram acesso à escola e a abandonaram antes de completar 14 anos. Como vários      estudos indicam uma alta correlação entre abandono e repetência, a maioria      dessas crianças saiu da escola após várias repetências que as desmotivaram,      e às suas famílias, a permanecer na escola, tornando esta última menos poderosa      que o apelo do mercado informal de trabalho. Conforme se verá mais adiante,      as maiores taxas de evasão ocorrem após 5 ou 6 anos de permanência no sistema,      o que confirma essa hipótese;</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&#151; dos 5,3%      restantes, que efetivamente não têm acesso, 80% estão localizadas no Nordeste      rural pobre, onde a inexistência de escola faz parte de um cenário de carências      no qual a impossibilidade de acesso ao ensino talvez não seja a mais grave.</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A conclusão mais    importante que se pode retirar desses dados vai contra o mito de que o País    tem um déficit crônico e estrutural de vagas no ensino fundamental. Essa idéia    não se sustenta, pelo menos de modo simples. Há com certeza grande desencontro    entre vagas e crianças, que tem levado muitos sistemas a introduzir o turno    intermediário, e a prómover uma ampliação    gigantesca das unidades escolares que as torna quase inadministráveis. Mesmo    assim, isso não tem impedido que a grande maioria encontre uma vaga na escola.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Costuma-se proclamar    de modo espetaculoso que temos mais de 4.000.000 de crianças de 7 a 14 anos    fora da escola. No entanto, pesquisa recente feita com base domiciliar pela    PNAD (<a name="2not"></a><a href="#not2">2</a>) revela que cerca de 2.000.000 delas tiveram acesso à escola, mas se    evadiram, após várias repetências.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Já no ano de 1985,    no Nordeste — onde se insiste no déficit absoluto de vagas — 30,75% dos alunos    matriculados no 1º Grau tinham mais de 14 anos — 1.577.458 em números absolutos.    Nesse mesmo ano, havia na região 1.832.295 crianças de 7 a 14 anos fora da escola.    Isso significa que, se não fossem as contínuas repetências, a região toda precisaria,    de fato, de apenas 254.837 novas vagas para universalizar o acesso ao ensino    fundamental. Mais ainda, esse déficit estava concentrado em três estados: Maranhão,    Bahia e Alagoas. Em todos os outros estados nordestinos, a chamada <i>sobrematrícula,    </i>ou seja, alunos que estão no ensino fundamental com mais de 14 anos, era    maior que o número de crianças fora da escola na faixa de 7 a 14 anos. É interessante    dizer isso de outra forma, para evidenciar melhor o problema: na região mais    pobre do Pais, 6 dos 9 estados já tinham, em 1985, mais vagas no ensino fundamental    do que o total da população escolarizável de 7 a 14 anos. Só que parte significativa    dessas vagas estava ocupada por repetentes (<a name="3not"></a><a href="#not3">3</a>).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Para se ter uma    idéia do que essa situação representa de desperdício em recursos humanos e materiais,    vale a pena examinar esses mesmos dados, não para um único ano, mas para um    determinado período de tempo. Pode-se construir a partir das taxas de promoção    por série, repetência e evasão entre séries, uma simulação do fluxo a partir    de amostra aleatória de 1.000 alunos que estejam matriculados na 1ª série, num    ano dado, incluindo repetentes e alunos novos. Essa simulação é feita aplicando-se    a cada ano as taxas de transição de série calculadas pelo modelo PROFLUXO (<a name="4not"></a><a href="#not4">4</a>),    supondo-se que estas não variam significantemente com o tempo e a idade dos    alunos, uma hipótese bastante plausível quando se examina essas taxas ao longo    das últimas cinco décadas. A taxa de repetência na 1ª série, por exemplo, tem    se mantido acima dos 50% desde 1931.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Usando esse modelo    de fluxo é possível simular, como na <i><a href="#t1">Tabela de Fluxo 1</a>,    </i>a situação em relação às séries desses 1.000 alunos após um, dois, três,    etc. anos do acesso ao sistema escolar, cobrindo um período de 20 anos (o tempo    necessário para que o último aluno deixe o sistema). A <i><a href="#t1">Tabela    de Fluxo 1</a> </i>apresenta, na vertical, as séries e, na horizontal, a distribuição    desses 1.000 alunos no 1&deg; ano, no segundo ano, e assim por diante.</font></p>     <p><a name="t1"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v5n13/13a02t1.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A primeira observação    dramática da ineficiência do sistema é a de que são necessários 20 anos até    que o último desses 1.000 alunos deixe o sistema, evadido ou graduado.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A taxa de conclusão    do ensino fundamental é maior do que a divulgada oficialmente, ou seja, mais    de 40%, já que ao longo desses 20 anos 444 alunos conseguem se graduar, a maioria    deles entre o 9º e o 13º ano de permanência. No entanto, se cruzarmos a coluna    da 8ª série com o 8º ano de permanência na escola, verificamos que apenas 32    em 1.000 chegam à última série e, destes, 25 conseguem se graduar. Ou seja,    de cada geração matriculada na lª série, considerando-se, inclusive, os que    já estão repetindo essa série, 2,5% vão concluir o ensino fundamental sem nenhum    acidente de percurso, isto é, sem nenhuma nova repetência!</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ao final de 20    anos foram necessárias 8.724 matrículas para formar 444 alunos, o que significa    que o País necessita aproximadamente de 20 alunos-anos de instrução para formar    cada aluno com escolaridade completa de 8 séries (8.724/444).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Caso não houvesse    repetência, 1.000 ingressantes necessitariam de 8.000 matrículas para completar    o ensino fundamental em 8 anos. Como esse fluxo se repete a cada ano, há por    conseqüência um excedente de mais de 700 matrículas em cada 1.000 alunos ingressantes.    Isto significa que há matrículas mais que suficientes para que todos os alunos    que ingressassem na lª série concluíssem o 1º Grau no Brasil.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Talvez, a mais    espantosa revelação desses dados seja a de que os alunos permanecessem 8,6 anos,    em média, na escola de 1º Grau. Os evadidos permanecem na escola uma média de    6,7 anos e os graduados, 11,7 anos. Essas cifras se obtêm pela média ponderada    do total de evadidos em cada ano, multiplicada pelo número de anos de permanência.    Note-se que, no caso dos graduados, o tempo de permanência seria suficiente    para que boa parte deles concluísse não apenas o ensino fundamental como também    o ensino médio. Isso nos permite afirmar que é a baixa produtividade do ensino    fundamental que ocasionou a queda da proporção do ensino médio no total de matrículas    do País durante a década de 1980, de 10 para 9,5% (<a name="5not"></a><a href="#not5">5</a>),    quando o esperável seria um aumento dessa proporção, tal como se observou em    alguns países latino-americanos como o Chile e o México.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O brasileiro faz,    portanto, um esforço dramático, não só para ingressar na escola, mas, sobretudo,    para permanecer nela. Não é a evasão precoce que impede a universalização do    ensino fundamental. Ela é de apenas 2,9% na passagem da 1ª para a 2ª série e    atinge seu ponto mais alto entre o 5º e o 6&deg; ano de permanência no sistema.    Temos matrículas e, por conseqüência, vagas mais que suficientes para a universalização    do 1º Grau. O que precisamos é dar qualidade a essas vagas, uma vez que o entrave    à universalização do ensino obrigatório está nas absurdas taxas de repetência.    Essas taxas podem ser deduzidas a partir da <i><a href="#t1">Tabela de Fluxo    1</a></i>, examinando, por exemplo, o número daqueles que continuam na 1ª série,    no 2&deg;, 3º, 4º ano de permanência no sistema, e assim por diante. Da mesma    forma, tomando-se a 2ª, 3ª, 4ª, até 8ª série, verifica-se quantos permanecem    na mesma série de um ano para outro.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Atrás desses números,    que dão a dimensão quantitativa da ineficiência do ensino fundamental, desenvolve-se    um drama cotidiano, de centenas de milhares de crianças cujas famílias valorizam    a escola, esforçam-se para aí mantê-las, e que ano a ano defrontam-se com o    fracasso e acabam por incorporá-lo à sua vida. O efeito dizimador que isto causa    na auto-imagem e na auto-estima é sem dúvida tão perverso quanto o puro e simples    assassinato de crianças. No entanto, infelizmente, ele é muito menos visível,    não se torna notícia da mídia impressa ou eletrônica. Acaba sendo considerada    <i>normal, </i>pela sociedade, a formação de gerações e gerações de jovens e    adultos, que se consideram fracassados ou pelo menos incapazes de adquirir habilidades    intelectuais básicas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A esta altura cabe    indagar o que significa uma vaga na escola brasileira hoje, ou seja, é preciso    verificar a que qualidade de ensino essa vaga dá acesso, para constatar se o    princípio da eqüidade se mantém quando o princípio da eficiência é relegado    a segundo plano.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Pode-se afirmar    que uma vaga na escola representa, para a maioria das crianças brasileiras,    um atendimento programado para o fracasso, que apresenta pelo menos os seguintes    aspectos:</font></p>     <blockquote>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&#151; professores      mal-pagos, fato para o qual não há necessidade de apresentar estatísticas,      basta consultar as notícias sobre as contínuas greves do magistério nos últimos      anos;</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&#151; professores      despreparados para trabalhar com o tipo de aluno que predomina na escola pública      e que se sentem abandonados e sem assistência para enfrentar tão difícil tarefa,      para a qual não receberam formação adequada;</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&#151; jornada      escolar encurtada, que dificilmente atinge mais de 3 (três) horas de trabalho      escolar efetivo, salvo em situações excepcionais e, portanto, pouco freqüentes;</font></p>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&#151; falta      de condições mínimas para o ensino-aprendizagem: livros, materiais didáticos,      bibliotecas, laboratórios e, em muitos casos, falta mesmo de carteiras, lousas      e giz;</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&#151; falta      ou rotatividade de professores, devido ao absenteísmo ou desistência da carreira      em função de baixos salários, más condições de trabalho e desmotivação;</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&#151; ano letivo      encurtado por paralisações, recessos, comemorações, e toda a sorte de incidentes;</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&#151; currículo      fragmentado — supostamente <i>enriquecido </i>—, levando a que, numa jornada      de trabalho curta, a hora-aula torne-se cada vez menor (há casos de até 35      minutos, mas 50 minutos é o mais freqüente). Esse fato é mais comum das 5ªs      às <i>8ªs </i>séries, embora em alguns estados, como São Paulo, as negociações      sindicais tenham transferido esse padrão também para a jornada de trabalho      do professor polivalente de lª a 4ª série, cujo tempo é contado em unidades      de 50 minutos, diminuindo para 13,5 horas — relógio de 60 minutos — a carga      horária semanal de 16 horas-aula mais 4 horas-atividade;</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&#151; ausência      de integração entre as séries e entre as disciplinas do currículo, causada      pela descontinuidade e instabilidade de professores, que dificultam o trabalho      de equipe e impedem a formulação de um projeto pedagógico;</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&#151; prédios      em péssimas condições de conservação devido principalmente à morosidade e      ineficiência da máquina burocrática para realizar manutenção preventiva.</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em suma, a vaga,    embora exista, insere-se num contexto de desorganização da unidade escolar,    num padrão de gestão segmentado e descontínuo, agravado pelo fato de que a ausência    de avaliação de resultados, em termos do progresso de aprendizagem dos alunos,    a centralização e a hierarquização produzem uma situação de impunidade. Ninguém    é responsável e ninguém presta contas do que é substantivo, ou seja, se os alunos    estão ou não aprendendo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Essa situação,    no entanto, apresenta uma diferenciação interna, que discrimina sempre a favor    das regiões ou setores sociais mais favorecidos e minoritários. Há uma porcentagem    pequena de escolas publicas de melhor qualidade, em geral nas regiões de classe    média dos centros urbanos. Há, ainda, para os que podem pagar, as escolas particulares    que detêm cerca de 14% das matrículas, oferecendo um ensino em geral melhor    que o público, embora o setor educacional privado seja muito heterogêneo, fazendo    com que, na média, o ensino privado não seja melhor que    o ensino publico.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ora, como a grande    maioria de cada geração está conseguindo ter acesso à escola, a desigualdade    hoje já não se dá mais entre os totalmente excluídos e os que ingressam no sistema.    Ela se deslocou para dentro deste último, entre uma minoria que, por sua condição    social e de moradia, tem acesso a um atendimento escolar público ou privado    de melhor qualidade, e a grande maioria que tem simplesmente acesso a uma vaga    e nela permanece por vários anos. Estes últimos concluem ou abandonam a escola    com uma formação que, do ponto de vista cognitivo, de domínio de conhecimentos,    de habilidades sociais, de compreensão de idéias e valores, está a séculos de    distância das necessidades que a revolução tecnológica e o exercício da cidadania    moderna estão apresentando à sociedade.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nenhum país pode    candidatar-se ao ingresso no Primeiro Mundo com um sistema escolar fundamental    tão atrasado, segmentado e iníquo como o brasileiro, e a reversão desse quadro    depende de um consenso social fortemente estabelecido, estável e duradouro,    tanto quanto da vontade dos políticos e da competência técnica dos profissionais    da educação.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Parte III —    Tentando olhar o futuro: indicações para um novo padrão de gestão da política    educacional no Brasil</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>1 Introdução</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nesta terceira    parte dá-se maior ênfase não a tópicos isolados, mas a uma mudança mais ampla    na organização institucional do sistema de ensino, com atenção especial ao fundamental.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O padrão de gestão    tem a ver com dois aspectos inter-relacionados. O primeiro deles refere-se à    existência de matriz geradora de objetivos, prioridades e políticas que definem    níveis diferentes de intervenções. O segundo diz respeito à capacidade de executar    as políticas, para superar a costumeira defasagem entre a capacidade de formulação    e a debilidade de execução e continuidade.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As prioridades    e políticas sugeridas têm como referência o ensino fundamental, dada a delimitação    temática deste documento. Não se poderia no entanto deixar de registrar que,    entre outras prioridades não relacionadas, talvez a mais importante referira-se    à qualidade e produtividade do ensino superior. Num país em que os que chegam    a esse grau de ensino são tão poucos e altamente selecionados, não se pode desperdiçar    esses recursos humanos e sociais com a banalidade e a desqualificação. A nação    depende desse contingente minoritário de juventude para dar sustentação ao processo    de absorção e produção científico-tecnológica, para formar lideranças profissionais    e políticas competentes para atuarem visando um novo padrão de desenvolvimento    econômico e solidariedade.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>2 Eleger    objetivos e prioridades nacionais</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Diante do quadro    de carências da educação fundamental brasileira tudo é importante — a pobreza    dos alunos, a desnutrição, as drogas, a distância entre a escola e a comunidade,    a falta de participação de professores e pais. No entanto, dado seu caráter    multideterminado e complexo e dada a sua dimensão quantitativa, nem tudo nesse    quadro pode ser prioritário.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Existem ações e    mudanças que devem ser priorizadas em função de:</font></p>     <blockquote>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&#151; terem      menor reversibilidade;    <br>     &#151; induzirem outras mudanças;    <br>     &#151; incidirem sobre os problemas mais graves.</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A eleição de prioridades    não significa, portanto, diminuir a importância de outros aspectos, mas decidir    por onde começar, inclusive para, a médio e longo prazo, promover reformas com    maior profundidade e abrangência em outros aspectos importantes.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Para saber por    onde começar, há um pré-requisito indispensável. E preciso que a sociedade e    o poder público tenham um razoável consenso sobre a função da escola fundamental,    o que se pode esperar e o que se deve cobrar dela.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A educação obrigatória    no Brasil não pode continuar tendo sua identidade diluída, ora como simples    política de proteção social numa perspectiva assistencialista, ora apenas como    processo de formação de consciência numa perspectiva ideologizante, ora como    uma vaga preparação para a vida, sem objetivar o que seria essa preparação.    É preciso de uma vez por todas entender que a função principal da escola é ensinar    e que, portanto, o resultado que dela deve ser esperado, avaliado e cobrado    é a aprendizagem do aluno.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O eixo central    da organização da escola é, assim, o processo de ensino e aprendizagem. Funções    de outra natureza podem ser assumidas pela instituição escolar, por imposição    de contingências históricas e sociais, mas elas devem estar subordinadas à sua    tarefa fundamental que é a gestão da relação pedagógica pela qual o ensino e    a aprendizagem se efetuam.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Desse modo os objetivos    estratégicos do ensino fundamental, voltados para as necessidades deste final    de século e os desafios do terceiro milênio, deveriam abranger:</font></p>     <blockquote>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&#151; a compreensão      ampla de idéias e valores, indispensável para exercício da cidadania moderna;</font></p>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&#151; a aquisição      de conhecimentos e habilidades cognitivas e sociais básicas, por meio de uma      educação geral de boa qualidade, que assegure preparo e treinabilidade para      o desempenho profissional, de acordo com os novos padrões tecnológicos e as      formas de organização e gerenciamento do trabalho a eles associadas;</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&#151; o desenvolvimento      de habilidades e valores que permitam ao conjunto da sociedade incorporar      de forma produtiva os instrumentos da racionalidade tecnológica;</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&#151; a formação      de hábitos de consumo orientados não apenas para a posse de bens e serviços,      mas também para a austeridade necessária ao aumento da capacidade de poupança      e investimento.</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Para alcançar esses    objetivos, levando em conta a realidade atual da escola fundamental brasileira,    parece mais eficaz eleger poucas prioridades mas defini-las de forma clara e    inequívoca.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>2.1 Satisfazer    as necessidades básicas de aprendizagem</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A definição de    objetivos estratégicos ambiciosos não deve ser confundida com a fragmentação    curricular que tem predominado no ensino fundamental do País. As necessidades    básicas de aprendizagem remetem à valorização das disciplinas básicas e instrumentais    que, se receberem tratamento adequado, podem contribuir para a consecução daqueles    objetivos. Essas disciplinas dizem respeito aos códigos instrumentais da leitura,    escrita e cálculo matemático e aos conteúdos básicos de ciências e humanidades.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Conteúdos mais    diversificados e específicos, como educação ambiental, educação do consumidor,    prevenção no uso de drogas e vários outros, podem e devem ser tratados integrados    aos conteúdos básicos, sem necessidade de fragmentar o tempo escolar em um grande    número de disciplinas estanques.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Da mesma forma,    conteúdos voltados para a realidade sociocultural local seriam incorporados    à estrutura curricular, eventualmente como disciplinas específicas, mas, preferencialmente,    permeando os conteúdos básicos, numa forma inovadora e transdisciplinar.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v5n13/13a02f2.gif"></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Realidades escolares    e sócio-regionais tão diversificadas, como é o caso brasileiro, certamente não    comportam modelos únicos de organização e tratamento dos conteúdos curriculares,    e grande margem de decisão neste aspecto deve ser dada às escolas, uma vez capacitadas    para essa tarefa.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No entanto, é preciso    deixar claro que o País necessita não de ambiciosas revisões curriculares, mas    de capacidade para promover a organização e o tratamento dos conteúdos básicos    universalmente consagrados, de forma adequada a alunados desiguais socialmente    e heterogêneos culturalmente. Sobre esse tipo de competência, pouco se vem investindo    e investigando e abre-se, aqui, um amplo campo de estudos para a pedagogia.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v5n13/13a02f3.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ensinar um pouco    de tudo, e mal, é uma receita para o fracasso. Uma proposta curricular pode    ser sóbria nas disciplinas que oferece e ousada nos objetivos de conhecimento,    cognição e formação, que persegue.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>2.2 Vencer a    barreira da repetência</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Essa é a prioridade    educacional mais desafiadora que se coloca diante da sociedade e do poder público    no Brasil de hoje.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A repetência, nos    níveis em que acontece na escola fundamental brasileira, e inexplicável do ponto    de vista pedagógico, inaceitável do ponto de vista social e improdutiva do ponto    de vista econômico.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Reverter o quadro    da repetência — e conseqüentemente diminuir a evasão — é condição para regularizar    o fluxo escolar e reorganizar o sistema de ensino como um todo, do pré-escolar    ao superior, daí o caráter estratégico dessa prioridade.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O problema é que temos mais segurança sobre o que não deve ser feito para diminuir a    repetência do que sobre o que pode e deve ser feito. A complexidade da questão    e maior do que pode parecer à primeira vista e requer conhecimento pedagógico    e capacidade de gestão político-institucional para:</font></p>     <blockquote>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&#151; entender      a heterogeneidade do significado da repetência em contextos socioculturais      distintos. Sendo um fenômeno que ocorre com maior intensidade nos meios de      baixa renda, mas incide em graus ainda significativos no ensino do País todo,      certamente a interação entre os fatores escolares que a produzem serão diferentes      no nordeste rural e no sul urbano; seu conteúdo também deverá ser diferenciado,      pois um aluno repetente em Barra do Graça, no Maranhão, deverá ter características      distintas do aluno repetente no Interior do Rio de Janeiro;</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&#151; apreender      a homogeneidade que uma certa <i>cultura da repetência </i>imprimiu à ação      escolar em meios sociais e culturais tão diferentes, o que constitui a face      complementar da diversidade;</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&#151; articular      estratégias de curto, médio e longo prazo no enfrentamento da questão, que      conduzam a uma regularização a mais imediata possível da trajetória escolar      dos alunos que estão hoje no sistema e à manutenção dessa regularização para      os que vão ingressar;</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&#151; dispor      de instrumentos de diagnóstico para estabelecer os pontos de partida de alunados      heterogêneos e definir resultados possíveis para a população escolar hoje      matriculada, de modo a garantir um mínimo de qualidade;</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&#151; promover      os ajustes necessários para elevar os padrões de qualidade, à medida que as      taxas de repetência diminuam e que o fluxo escolar comece a se regularizar;</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&#151; utilizar      com competência diagnósticos e avaliações periódicas do rendimento escolar,      para definir políticas de assistência técnica e financeira, visando a compensar      desigualdades e políticas de capacitação da gestão escolar e dos docentes;</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&#151; estimular      a investigação educacional voltada para as condições de ensino e aprendizagem      das crianças e jovens que constituem a grande massa de repetentes. Que tipo      de organização das condições de ensino, de material didático, de atenção específica      esses alunos requerem para serem bem-sucedidos na experiência escolar e, por      conseqüência, que perfil de desempenho profissional deve ter o professor,      é um campo de estudos no qual ainda há muito por descobrir, inovar e avaliar;</font></p>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&#151; apoiar      de todas as formas possíveis experiências de escolas e regiões que se disponham      a reverter a situação de fracasso escolar.</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Por fim, cabe lembrar    o que não deve ser feito no que diz respeito à repetência:</font></p>     <blockquote>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&#151; diminuí-la      ou eliminá-la por decreto;</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&#151; incentivar      a promoção indiscriminada; que não assegure o máximo de progresso possível      para alunos cujos pontos de partida são diferentes;</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&#151; adotar      estratégias homogêneas para o País todo;</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&#151; ignorar      que a repetência é uma barreira a ser vencida em cada escola e por todas elas      se se quer uma reversão ampla do quadro atual, e que, portanto, é a escola      que deve ser capaci tada e fortalecida para propor metas, adotar formas de      trabalho para cumpri-las e prestar contas.</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>3 Mudar    o padrão de intervenção do Estado</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A    educação fundamental brasileira não vai conseguir responder aos desafios do    terceiro milênio se continuar de costas para o futuro. Ela precisa dar uma volta    de 180&deg; e passar por uma profunda reformulação. Ao contrário do que comumente    se imagina quando se trata do tema, essa reformulação não tem como foco central    e prioritário aspectos pontuais como a revisão curricular, a melhoria dos materiais    de ensino ou a capacitação de professores. Todos esses insumos básicos são extremamente    importantes, porém a investigação educacional já produziu conhecimentos que    permitem afirmar que o aumento desses insumos, isoladamente, não apresenta correlação    direta com a melhoria da aprendizagem dos alunos, resultado que se busca em    última instância.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Já se tornou evidente    que a capacitação de professores, as mudanças curriculares e metodológicas,    os equipamentos e materiais de ensino, são melhor utilizados e produzem os resultados    esperados quando ocorre entre eles uma interação que é propiciada pela dinâmica    de funcionamento da escola. Escolas organizadas, com certo grau de identidade    institucional própria, capacitadas para definir uma proposta pedagógica cujos    objetivos sejam assumidos pela sua equipe, com responsabilidades compartilhadas,    são as que conseguem usar eficientemente os insumos financeiros, humanos e pedagógicos.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A estratégia, portanto,    deve ser a da reorganização institucional dos sistemas de ensino fundamental    que leve ao fortalecimento da organização escolar. Para isso, será preciso promover    uma ampla descentralização desses sistemas, devolvendo às escolas iniciativa    e autonomia de decisão quanto ao seu projeto pedagógico, à construção de sua    identidade institucional, e a uma integração mais dinâmica com seu meio social    imediato.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Por descentralização    não se entende a simples transferência de encargos sem os recursos necessários,    nem o desmonte de serviços, nem a delegação de funções de operação que mantém    concentrado no nível central todo o poder de decisão.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A descentralização    aqui proposta, que terá como objetivo último o fortalecimento da organização    escolar e sua maior autonomia, se constituirá num processo de redefinição do    papel das instâncias centralizadas do aparato estatal e de políticas pactuadas    com instâncias intermediárias.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>3.1 A    autonomia das unidades escolares</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A verdadeira descentralização    deverá criar condições para que recursos financeiros e humanos, projeto e identidade,    iniciativa, inovação e capacidade de gestão se desloquem para as escolas. A    estas deverão caber as tarefas de definir o tratamento a ser dado aos conteúdos    curriculares, métodos de ensino, uso mais adequado do tempo e do espaço físico,    gerenciamento dos recursos humanos e materiais que receber para realizar seu    próprio projeto.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A autonomia tem    como contrapartida a responsabilidade e o compromisso. Tomar como critério os    resultados aferidos pelo progresso da aprendizagem dos alunos e criar condições    para que as escolas respondam por eles é parte da autonomia.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Isso supõe, por    sua vez, a diminuição das burocracias centralizadas, dedicadas aos controles    processuais e cartoriais, e a redução a um mínimo indispensável dos ordenamentos    homogêneos para todo o sistema, tanto legais como técnicos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Componente inseparável    da autonomia escolar é a integração da instituição no seu meio social e a participação    da comunidade. Isso será uma das condições para que as propostas pedagógicas    não se prendam a modismos ou teorias abstratas, mas partam das reais características    e necessidades dos alunos, integrando suas experiências com os conteúdos escolares    e as práticas dos professores.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os níveis e conteúdos    da participação da comunidade na escola constituem desafios que ainda não receberam    respostas conclusivas. Pode-se, no entanto, afirmar que a participação de pais    e outros setores do meio social imediato não deve ser banalizada por intermédio    da simples presença em colegiados, eleição de diretores ou assembléias, sem    que as escolas disponham de instrumentos efetivos para implementar decisões.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Por outro lado,    é preciso lembrar que a participação não deve ser instrumentalizada para desobrigar    a escola de dar respostas e adotar soluções técnicas e pedagógicas que são de    sua competência e responsabilidade. Não se espera da participação que ela substitua    a escola nem dilua esta última com a família. Papéis diferenciados garantem    uma participação qualificada.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Aos pais não compete    decidir, por exemplo, qual o melhor método de ensino de português ou se é ou    não necessário ensinar frações. Mas eles têm o direito de saber o que seus filhos    devem aprender em cada série, se eles de fato aprenderam e por quê, quantos    recursos a escola recebe, no que e como os gasta.</font></p>     <p><i><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">3.2 A    coordenação nacional</font></i></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A    coordenação nacional, articulada à coordenação regional, deve ser de competência    do Estado e suas instancias centralizadas, no nível federal e estadual.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A essas instâncias    cumpre conduzir a política educacional em sentido amplo, garantindo que não    se perca de vista os objetivos estratégicos, assegurando a gratuidade e a eqüidade.    Nesse sentido, a descentralização não implica debilitar o Estado mas, ao contrario    fortalecer sua governabilidade. Aparatos burocráticos hierarquizados e agigantados,    mas de pouca capacidade indutora e coordenadora de políticas, deveriam ser substituídos    por organismos centrais menores, alimentados por um sistema de informações nacionais    e estaduais que permita tomar decisões e promover ajustes com agilidade.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nesse novo padrão    de intervenção, o Estado está chamado a atuar em torno do eixo da coordenação,    exercendo pelo menos as seguintes funções:</font></p>     <blockquote>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&#151; desenvolver      um sistema de avaliação que permita realizar diagnósticos e aferir resultados      em termos do progresso da aprendizagem dos conteúdos básicos; identificar      necessidades de compensação financeira e técnica; adotar incentivos salariais      para os que cumprem as metas; e informar a população sobre o desempenho das      escolas que ela custeia;</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&#151; adotar      uma sistemática de financiamento e transferência de recursos que vise a aumentar      os montantes destinados às escolas e à equalização das condições, compensando      desigualdades sociais e regionais;</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&#151; estabelecer      os conteúdos curriculares básicos por série e grau de ensino e, por conseqüência,      as normas gerais para formação de professores, avaliando esta última também      por resultados;</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&#151; disponibilizar      conhecimentos e assistência técnica às escolas, por meio de alternativas diferenciadas      e flexíveis para a capacitação da gestão escolar e dos seus profissionais.</font></p> </blockquote>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><i><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">3.3 O    sistema de cooperação nos marcos do federalismo</font></i></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Uma    vez consensuados objetivos e prioridades nacionais, será essencial que o processo    de descentralização estabeleça um sistema racional de cooperação entre a União,    estados e municípios. Essa cooperação provavelmente tomará formatos diferentes    nas diversas regiões, mas seu traço comum será permitir a distribuição justa    e o uso mais racional dos recursos, evitando a duplicidade ou sobreposição de    ações.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Para isso é indispensável    que instâncias intermediárias — governadores, secretários estaduais e municipais    de Educação, prefeitos — estabeleçam pactos quanto aos critérios para a sistemática    de financiamento e para a divisão dos encargos e funções de cada esfera de governo,    e sejam responsáveis por aqueles que lhes couberem, devendo existir mecanismos    eficazes de cobrança e prestação de contas das responsabilidades de cada esfera    governamental. Neste sentido, sistemáticas de financiamento, que combinem a    compensação de desigualdades com um componente de incentivo a estados e municípios    que melhor cumpram as prioridades nacionais, seriam bastante desejáveis.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Assegurada a coordenação    nacional, estados e municípios devem ter autonomia para decidir sobre suas próprias    estratégias e políticas para promover a descentralização e fortalecer as escolas.    Todavia, essa autonomia terá de ser exercida de modo integrado, para não reforçar    a segmentação e dualização das redes de ensino estaduais e municipais.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>4 Adotar    princípios compatíveis com objetivos e prioridades estratégicas para ordenar    a formulação de políticas</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Entre esses princípios    merecem destaque especial:</font></p>     <p><i><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">4.1 Eqüidade    com qualidade, ou a qualificação das vagas</font></i></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No Brasil de hoje,    a simples ampliação do acesso à escola não garante a igualdade de oportunidades.    Ou se assegura um padrão de qualidade básico para todos, ou vai se manter a    desigualdade entre os que adquirem, na escola, uma efetiva experiência de aprendizagem    e os que apenas passam por ela sem ter atendidas suas necessidades básicas de    aprendizagem.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Não adianta continuar    construindo escolas para que elas sigam sendo depósitos de repetentes e fracassados.    Se não se resolver o problema da qualidade, os famosos <i>déficits </i>de matrículas    continuarão e tenderão a aumentar e a sociedade continuará custeando um investimento    de baixíssimo retorno. A política de expansão da rede física deve, portanto,    estar prioritariamente voltada para dar mais qualidade às vagas já existentes.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Além disso, nada    justifica a segmentação do sistema de ensino em centros de excelência,    de um lado, e escolas sem as mínimas condições de funcionamento, de outro. E    perfeitamente aceitável que alguns tenham acesso a uma escola diferenciada —    particular e paga em alguns casos, ou oferecida pelo poder público para populações    específicas em outros —, mas isso não pode em hipótese alguma desobrigar a sociedade    e o Estado de uma ampla e profunda intervenção visando a reverter a situação    de penúria e abandono de todas as escolas dos sistemas de ensino, que a médio    prazo equalize de fato as oportunidades de aprendizagem. Experiências com novos    modelos arquitetônicos e pedagógicos serão úteis, se ao mesmo tempo houver uma    atuação séria nas escolas já existentes. Caso contrário, mesmo quando destinadas    às populações de baixa renda, essas experiências só farão dividir os alunos    em pobres de lª e de 2ª categoria. Os primeiros, freqüentando uma escola    de tempo integral, os demais, uma escola de qualquer tempo. Pobres que saem    na televisão e pobres cujo massacre educacional continuará invisível para a    sociedade.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><i><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">4.2 Diversidade    e flexibilidade</font></i></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Na    formulação de políticas, será indispensável considerar que um país de dimensões    continentais, grande diversidade regional e profundas desigualdades sociais    não comporta alternativas únicas e modelos idênticos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A autonomia da    escola, bem como do nível local e estadual, é condição importante para que surjam    soluções diversificadas, flexíveis para incorporar ajustes e reformulações e    adaptadas às necessidades de meios sociais e alunados muito heterogêneos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>4.3 Equacionamento    de metas de curto e longo prazo</i></font></p>     <p><font size="2">A    condução da política educacional é um processo permeado de conflitos e envolve    sempre administrar carências. Metas viáveis de mais curto prazo devem estar    inseridas num plano gradativo para atingir metas mais ambiciosas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Um caso exemplar    é, por exemplo, a urgente necessidade de ampliar o tempo diário de permanência    na escola. Se tomarmos a eqüidade como princípio, é preciso que esse aumento    seja oferecido a todos os alunos. No entanto, é certo que o País não dispõe    de recursos para, de imediato, universalizar uma escola de turno único. É preciso,    assim, definir mínimos possíveis de 5 ou 6 horas para as séries iniciais, por    exemplo, e continuar equacionando recursos e a expansão da rede física para    metas mais ousadas, de 6 ou 7 horas diárias, para todas as crianças.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Isso requer que    o planejamento e a execução das políticas em educação tenham continuidade e    sofram o menos possível de rupturas bruscas, como acontece com a alternância    de poder em países politicamente instáveis e de tradição democrática frágil.</font></p>     <p><i><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">4.4 Construção    de consensos</font></i></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em    função dessa dinâmica das políticas educacionais, que requerem períodos longos    para produzir resultados, <i>é </i>indispensável, como se afirmou, garantir    sua estabilidade e continuidade. Isso demanda que essas políticas reflitam níveis    possíveis de consenso entre os diversos atores — dirigentes, sindicatos de professores,    setores sociais diretamente interessados como os pais, empresários, trabalhadores,    parlamentares, meios formadores de opinião. Encontrar fórmulas de chegar a esse    consenso num regime democrático é, talvez, o maior desafio, mas também a principal    condição de sustentação política para as políticas educacionais.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Parte IV — Atuando    nas contradições do presente: opções de políticas</b></font></p>     <blockquote>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">" <i>No      real da, vida, as coisas acabam com menos formato, nem acabam.    <br>     Melhor assim. Pelejar por exato, dá erro contra agente. Não se queira"</i></font></p> </blockquote>     <p align="right"><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">João    Guimarães Rosa</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>1 Qualificar    a gestão escolar</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A capacidade de    gestão é pré-requisito para fortalecimento da escola e o exercício de sua autonomia.    Essa capacidade, no entanto, não é algo que se pode criar de imediato, implica    um processo de aprendizagem de equipe e em condições institucionais mínimas.    Entre essas condições, a existência de pessoal de apoio administrativo e principalmente    de um núcleo relativamente estável de professores <i>é </i>indispensável. A    escola precisa de tempo para consolidar sua proposta de trabalho, identificar    falhas e aprender com elas, promover ajustes. Estudos sugerem que um dos aspectos    que parecem influenciar a aprendizagem do aluno é o tempo de experiência que    a escola tem com uma equipe razoavelmente estável.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Tornar disponíveis    às escolas alternativas de capacitação, para elaborar sua proposta pedagógica,    gerenciar recursos humanos e financeiros, assumir tarefas administrativas, pode    contribuir para ir desenvolvendo sua capacidade de gestão. A existência de colegiados    que disponham de poder    para deliberar pode, também, ajudar a consolidar a prática da co-responsabilidade.    No entanto, considerando as condições atuais de organização e funcionamento    das escolas de ensino fundamental do País, a figura do diretor provavelmente    será o ponto de apoio mais importante para dar início ao processo de qualificação    da gestão. Nesse sentido, a forma de escolha do diretor ou diretora escolar    torna-se fator decisivo para fortalecer a organização da instituição.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O controverso tema    da escolha do diretor merece por isso atenção especial, bem como o das competências    sociais e técnico-profissionais que ele deve ter para dirigir unidades escolares    com maior autonomia. Avaliar as recentes experiências com processos eletivos,    conhecer a experiência de outros países, rever os ordenamentos legais e cartoriais    para provimento dos cargos, bem como os conteúdos e formatos institucionais    dos cursos de formação de diretores constituem tarefas importantes para subsidiar    opções de políticas visando a qualificar a gestão escolar.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Estimular formas    inovadoras e criativas de escolha de diretores, que combinem competência profissional    com liderança e evitem a partidarização do processo, seja por eleição ou indicação    política, é uma forma estratégica promissora. O debate das vantagens e desvantagens    da efetivação no cargo pode abrir espaço para retirar a questão do âmbito estritamente    corporativo. Diretores de unidades de prestação de serviços, como a escola,    não deveriam ser vitalícios nos cargos.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Finalmente, é importante    dizer que a qualificação da gestão será fortemente induzida e estimulada se    o projeto da escola for assumido como um contrato que ela estabelece com alunos    e pais e com as instâncias centrais de avaliação. Os cumprimentos das metas    e compromissos estabelecidos nesse contrato devem ser objetivo de contínua prestação    de contas por parte da escola, baseada tanto na auto-avaliação institucional    como na avaliação de resultados aferidos pela aprendizagem dos alunos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>2 Capacitar    os docentes</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os resultados de    estudos sobre a efetividade dos programas de capacitação docente para melhorar    a aprendizagem dos alunos não são alentadores.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Se é sustentável    o pressuposto de que a capacitação pode ser melhor potencializada numa efetiva    interação com a organização escolar, as estratégias e formatos desses programas    deveriam ser repensados. O novo enfoque teria em vista capacitar o professor,    não apenas em conteúdos e metodologias,    mas naqueles conteúdos e metodologias requeridos para participar efetivamente    da formulação e execução do projeto pedagógico da escola, mantida a especificidade    da área ou disciplina de ensino. Uma estratégia desse tipo sinaliza na direção    de formas de capacitação diversificadas, flexíveis e regionalizadas, empregando    meios não-convencionais como ensino a distância e televisão.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Treinamento e assistência    técnica em serviço, oficinas pedagógicas que permitam o intercâmbio de escolas    de uma mesma região, aproveitamento de especialistas ou professores aposentados    que detêm conhecimento e competência, enfim, inúmeras estratégias podem ser    adotadas, se houver criatividade e iniciativa no nível local.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Por outro lado,    considerando os objetivos e prioridades nacionais, a capacitação nos conteúdos    curriculares básicos e em formas de trabalho para diminuir a repetência deve    receber atenção prioritária por meio de programas concebidos no nível central    ou regional, mas executados descentralizadamente. Essa capacitação básica seria    complementada com programas propostos pelas regiões ou pelas próprias escolas,    para consecução dos mesmos objetivos nacionais estratégicos, mas incorporando    formas de tratamento adequadas às suas peculiaridades.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Todas essas opções    de políticas necessitam de informações confiáveis, produzidas por estudos e    pesquisas especificamente delineados para esse fim. Uma avaliação cuidadosa    do impacto de programas de capacitação docente sobre a aprendizagem dos alunos,    bem como de experiências em curso ou de programas que vierem a ser implementados    em diferentes formatos, é fundamental para subsidiar decisões com menor margem    de erro.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>3 Formular    uma política do livro didático</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O livro didático    é e continuará sendo por um bom tempo o principal e, na maioria das vezes, o    único material de ensino-aprendizagem disponível para o professor e o aluno.    A distribuição gratuita do livro didático faz do ensino fundamental um mercado    cativo de quase 30.000.000 de alunos consumidores, intermediados por cerca de    1.000.000 de professores distribuídos por 200.000 escolas. Esses números dão    uma ordem de grandeza do problema e da indiscutível relevância de uma política    do livro didático como indutora de melhoria do ensino.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A formulação dessa    política, portanto, não pode ficar reduzida ao dilema da centralização x descentralização,    pois este é apenas um aspecto de um problema muito maior, mais complexo e no    qual muitos interesses estão em jogo.    Parece evidente e de bom senso que a compra e distribuição descentralizada no    âmbito estadual ou municipal, conforme o caso, tornariam todo o processo mais    econômico e ágil. A questão da lisura dos procedimentos de aquisição dos livros    e dos serviços de transporte não é educacional, mas insere-se no âmbito da moralização    de todo o aparato público. Há, no entanto, opções de políticas a serem feitas    que antecedem os problemas da aquisição e distribuição.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em primeiro lugar,    a política do livro didático deve ser desvinculada das demais ações assistenciais,    e atribuída às esferas que cuidam de currículos, programas, assistência técnica    e outros aspectos pedagógicos. O aluno não come o livro nem precisa dele para    sobreviver biologicamente. O livro é indispensável como facilitador para o acesso    ao conhecimento, à informação e ao imaginário.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nesse sentido,    convém registrar que em muitos países nos quais a população escolar não apresenta    carências materiais, como no caso brasileiro, o livro continua sendo distribuído    gratuitamente, porque é um instrumento de adequação entre conteúdos considerados    nacionalmente indispensáveis e o trabalho da sala de aula. Manter o livro didático    no mesmo âmbito da merenda e da assistência à saúde é aceitar uma distorção    que a experiência de outros países desaconselha.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Todo o processo    de criação, editoração e produção do livro didático deveria ser objeto de atenção    do Estado, para verificar a relevância, atualidade, correção, adequação no tratamento    e na forma de apresentação dos conteúdos. A banalização, os exercícios repetitivos,    a ausência de material estimulante e criativo deveriam, também, ser levados    em conta.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As editoras podem    ter liberdade para produzir qualquer livro, mas, sendo o Estado um grande consumidor    ou indutor do consumo, a aquisição deveria ser baseada em critérios para garantir    padrões de qualidade. Não se trata de ampliar o intervencionismo estatal numa    área na qual a liberdade de criação e expressão é vital. Trata-se de preparar    o consumidor do livro — centrais de compra, escolas, professores, alunos — para    selecionar criteriosamente esse que é o principal instrumento de ensino.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No entanto, o problema    não é simples, pois a definição de padrões de qualidade pode estar sujeita a    controvérsias éticas, estéticas, teóricas, ideológicas e técnicas. Estudos para    subsidiar decisões são extremamente necessários e a definição de critérios terá    que combinar qualidade com flexibilidade e diversidade, preservando a representatividade    das diferentes tendências e a mais ampla margem possível de liberdade às escolas    e professores. Equilibrar    adequadamente todos esses fatores significa capacidade técnica e institucional    ainda não desenvolvida. Acumular conhecimento, informação e avaliação periódicas    da produção editorial nas áreas básicas de currículo, desenvolver sistemática    de seleção que inclua alternativas as mais diversificadas possíveis e estabelecer    acordos com o mercado editorial, no sentido de elevar a qualidade do livro didático    produzido no País, estariam entre os componentes de uma política inteligente    neste setor.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A polêmica sobre    o livro descartável talvez exemplifique bem como a questão vem sendo tratada    entre nós, pois a descartabilidade acabou merecendo mais atenção que a qualidade.    Um livro ruim, com imprecisões de conteúdo ou exercícios banalizados, deve ser    descartado na seleção. Tratando-se de um bom livro, talvez o aluno, sobretudo    o de meios socioculturais desfavorecidos, mereça guardá-lo. Será provavelmente    uma das poucas oportunidades que essa criança terá de possuir Um livro e introduzi-lo    no seu universo familiar.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Considerando o    formato adotado pelo País para a política do livro didático, na qual a prestação    de serviços do setor privado é componente inevitável, seria de eficácia duvidosa    condenar as editoras pela produção do livro descartável, por exemplo. Mas não    se deveria ter nenhuma complacência face à produção de um livro que, submetido    a uma avaliação criteriosa, orientada pelos objetivos nacionais do ensino fundamental,    não se revelasse um material de ensino eficaz para a aquisição de conhecimentos,    estimulação de habilidades cognitivas e compreensão de idéias e valores.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>4 Rever    o planejamento para expansão e ocupação da rede física</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A ampliação e construção    de escolas, bem como a ocupação das já existentes, deveriam estar voltadas prioritariamente    para racionalizar e melhorar a capacidade física já instalada, tendo em vista:</font></p>     <blockquote>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&#151; eliminar      o turno intermediário (3&deg; turno diurno);</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&#151; ampliar      a jornada escolar de todos os alunos dos sistemas públicos de ensino. A meta      inicial seria de pelo menos 5 horas de trabalho escolar efetivo, para as séries      iniciais e, nas séries terminais, nunca menos de 4 horas. Essa ampliação de      jornada é perfeitamente compatível com o funcionamento em dois turnos diurnos,      e um modelo de turno único poderia ser colocado como meta mais ambiciosa,      à medida que se regularizasse o fluxo escolar;</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&#151; racionalizar      a ocupação do espaço físico pela integração das redes estaduais e municipais      e/ou de escolas de uma mesma micro-região, de modo a ter o conjunto das salas      de aula dessas escolas ocupadas, nas séries de 5ª a 8ª, com um mínimo de 30      a 35 alunos. Essa racionalização visaria complementarmente a diminuir o número      de alunos por sala nas séries iniciais, em geral congestionadas, tendo como      meta no máximo 30, se possível, 25 alunos.</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Esta é uma área    na qual os sistemas de ensino necessitam desenvolver competência de micro planejamento,    bem como mecanismos para estimular um nível de integração regional entre escolas    e entre redes.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Aqui, as opções    de políticas encontram obstáculos de ordem cultural e corporativa, na medida    em que a racionalização do uso do espaço físico pode levar à necessidade de    redistribuição de pessoal e exige que as escolas sejam entendidas como propriedade    da população e não dos diretores ou de suas equipes.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Informar às comunidades    envolvidas, discutir com elas os benefícios comuns e estimular a participação    para controlar o uso público do espaço escolar constitui requisito importante    para sustentar decisões sobre essa questão.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>5 Estabelecer    diretrizes para articular a escola aos equipamentos de saúde, lazer e cultura</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A autonomia e flexibilidade    no âmbito da escola em nível local deve visar, também, ao atendimento integrado    das necessidades do alunado. Incentivos financeiros e assistência técnica devem    ser alocados para experiências inovadoras, que envolvam prefeituras e outras    organizações governamentais, bem como as não-governamentais ou comunitárias,    no sentido de oferecer alternativas para o uso do tempo em que a criança não    está na escola, em atendimentos ou atividades de diversa natureza, adaptadas    às realidades locais.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Aquilo que parece    muito difícil quando se pensa no País como um todo, com suas diversidades e    desigualdades, pode ser simples no âmbito de um município, distrito ou micro    região. Essas iniciativas já têm surgido espontaneamente, mas cabe ao poder    público, em todos os níveis, usar seu poder indutor para estimulá-las e apoiá-las,    bem como para fixar diretrizes mínimas de qualidade e avaliá-las.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>6 Buscar    alternativas para a formação docente</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os conteúdos e    modelos institucionais mais adequados para a formação de professores do ensino    fundamental são, ainda, objeto de grande controvérsia e esta constitui uma área    fundamental para investir em estudos, estimulo a experiências diferenciadas    — sobretudo levando em conta as desigualdades regionais do País — e principalmente    avaliação daquilo que vem sendo feito.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Contraditoriamente,    é uma questão que requer intervenção urgente, uma vez que os professores do    terceiro milênio são os que estão hoje freqüentando os cursos de formação ou    neles vão ingressar daqui em diante. Opções de políticas devem ser feitas desde    já, e ajustes poderão ser realizados na medida em que estudos e avaliações puderem    fornecer respostas mais seguras para as muitas dúvidas hoje existentes.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Entre as opções    de políticas de mais curto prazo, seria importante destacar:</font></p>     <blockquote>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&#151; o estabelecimento      de níveis básicos de domínio de conteúdos e metodologias de ensino fundamental,      a ser aferido por avaliação de resultados dos cursos hoje em funcionamento,      em exames de habilitação profissional realizados sob responsabilidade do poder      público, sem os quais o professor não seria considerado apto a lecionar, e      as escolas públicas ou privadas</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&#151; que mantêm      os cursos — responsabilizadas por completar ou corrigir a formação desses      futuros professores. Essa exigência seria geral para qualquer tipo de curso      e formato institucional;</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&#151; o apoio      técnico a experiências de formação que adotam estratégias inovadoras e adequadas      às condições da região, como por exemplo <i>campi </i>avançados das universidades,      ensino por módulos com espaçamento temporal diferenciado, entre outras;</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&#151; as alternativas      de organização institucional no modelo de centros especificamente dedicados      à formação do magistério, tanto no nível médio como superior. A diluição da      preparação do professor no ensino médio profissionalizante, ou na organização      departamental do ensino superior, no caso das licenciaturas, tem sido apontada      como uma das causas da perda da especificidade e conseqüente esvaziamento      da formação docente. Embora polêmica, a existência de alternativas de centros      de formação estimularia o desempenho e permitiria a comparação de resultados.      A reunião de toda a formação docente em instituições especificamente dedicadas      a essa atividade teria, ainda, a vantagem adicional de possibilitar a criação      de mecanismos de estímulo para recrutamento dos estudantes. Mantida a situação      atual, em que a carreira de professor é pouco atraente para estudantes de      melhor nível socio-econômico ou intelectual, permitiria investir de forma      concentrada naqueles que escolhem o magistério, recuperando conteúdos e habilidades      básicas não-adquiridos por falhas na formação anterior, oferecendo bolsas      de manutenção para permanência em tempo integral na escola e atenção individualizada,      sobretudo no que diz respeito a estágios e disciplinas práticas. Para alunos      de origem mais modesta, o magistério talvez ainda represente uma opção de      ascensão social no curto prazo, e o retorno do investimento seria garantido      pela obrigatoriedade de permanecer lecionando por determinado período de tempo,      quem sabe o necessário para que o magistério volte a ser uma atividade profissional      mais competitiva.</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>7    Rever o padrão de financiamento e alocação de recursos</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&Eacute; urgente    dimensionar o montante global que o País dispõe, em tese, para financiar a educação,    a partir da reforma tributária e do aumento dos percentuais da receita vinculada    que deve ser destinada às despesas com manutenção e desenvolvimento do ensino,    conforme determinado pela Constituição de 88. Estados, municípios, União e Parlamento    devem, com uma base mais segura de informação, estabelecer um consenso sobre    o que efetivamente constituem essas despesas, para dar efetividade a um sistema    de colaboração pactuado entre as três esferas governamentais.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O papel dos órgãos    de controle do sistema e do Legislativo deve ser reforçado, para fiscalizar    o uso dos recursos. Diretrizes para um padrão de financiamento e dispendios    devem induzir à previsão adequada do custeio das escolas e à diminuição dos    gastos com a máquina burocrática.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Transferências    de encargos e repasses de recursos de um âmbito governamental ao outro, ou mesmo    para as escolas, devem ser feitos com previsão de metas de longo prazo, continuidade    e atualização financeira, obedecendo a objetivos e prioridades estratégicas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Finalmente, é preciso    reverter o atual padrão de financiamento que leva o Estado a gastar milhares    de dólares anuais com um aluno do ensino superior, enquanto que o do ensino    fundamental custa, nos estados mais ricos, umas poucas centenas de dólares por    ano.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Este, com certeza,    não é um problema que comporta soluções simplistas e adotadas sem negociação    e consenso social. Racionalizar o padrão de custeio das universidades públicas    para aumentar a produtividade, diminuir o peso da folha de pagamento no custo    do aluno e ampliar as oportunidades de acesso ao ensino superior, parecem ser    metas passíveis de negociação.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A introdução de    formas de retribuição dos alunos das universidades públicas já constitui um    tema altamente sujeito a conotações ideológicas, que dependeria de debate mais    aprofundado e uma efetiva análise de custos e benefícios, tanto econômicos quanto    políticos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O importante seria    estabelecer estratégias de mais longo prazo, nas quais as mudanças nos mecanismos    de captação e alocação promoveriam ajustes gradativos, visando a uma distribuição    mais justa dos recursos. A efetividade dessas estratégias vai depender em larga    medida da sustentação política que os setores mais qualificados da sociedade    — empresários, partidos políticos, trabalhadores organizados, meios formadores    de opinião — estiverem dispostos a dar às opções que visem a estabelecer maior    eqüidade.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>8 Levantar    as dificuldades e alternativas de solução para a questão salarial</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A melhoria salarial    do professor constitui o desafio maior em termos de opções de políticas, porque    é em grande medida determinante da efetividade de quase todas as demais opções.    Contraditoriamente, depende de várias delas e também porque não será fácil nem    rápido promover um efetivo aumento da remuneração docente no ensino fundamental.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Talvez um bom começo    seja adotar uma posição responsável e realista diante do problema. Opções de    políticas neste delicado tema não poderão se orientar pela nostalgia do tempo    em que a professora primária ganhava tanto quanto o juiz da cidade. Esse tempo,    em que a escola primária pública era um privilégio das elites, não volta mais,    o que não significa que se considera aceitável a atual deterioração salarial    do magistério, nem se deva empreender todos os esforços possíveis para que o    professor receba remuneração digna.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Outra questão a    considerar é a de que a melhoria salarial do professor do ensino fundamental    dependerá não apenas de alocar mais recursos, como de racionalizar o uso dos    já disponíveis. Neste sentido, a mudança no padrão de gestão, a racionalização    da ocupação da rede física, a revisão das reformas de financiamento, todas essas    estratégias e políticas visariam    a canalizar mais recursos para as escolas, a maior parte deles a ser gasta no    custeio de melhores salários.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Por outro lado,    enquanto a folha de pagamentos e encargos continuar consumindo quase todos os    orçamentos de custeio do ensino, será difícil reverter a atual situação em que    um número cada vez maior recebe salários cada vez menores. Deve-se, assim, atuar    de ambos os lados do problema — aumentando os recursos orçamentários e racionalizando    o uso dos recursos humanos, para uma distribuição mais justa da massa salarial.    No Brasil, não há estatisticamente falta de professores, já que o País apresenta    uma média de 25 a 30 alunos para cada professor que consta das folhas de pagamento.    No entanto, faltam professores de várias disciplinas. Jornadas de trabalho fragmentadas,    falta de informação sobre o número e o efetivo tempo de trabalho do professor    na escola tornam essa estatística muito pouco confiável. Por outro lado, o País    paga mais de um professor por posto de trabalho e há estados onde existem 30%    de professores mais que o necessário!</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Estatutos e carreiras    que prevêem a melhoria de salário com base apenas em critérios formais e cartoriais    — tempo e titulação — ; acúmulo de pequenas vantagens, pecuniárias ou não, mas    que oneram os orçamentos; aposentadoria especial; acúmulos de ordenamentos legais    muitas vezes casuísticos e negociados por critérios clientelistas; inúmeros    e freqüentes afastamentos da escola e da sala de aula, todas essas questões    acumularam um ônus financeiro que vem dificultando o pagamento de um salário    melhor aos que exercem efetivamente a docência.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Uma profunda revisão    nesse padrão de gestão dos recursos humanos, negociada com os sindicatos de    professores e informando à sociedade, é condição para uma política salarial    adequada.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A mais longo prazo    é, também, necessário começar a discutir o uso de avaliações de resultados,    aferidos pela aprendizagem dos alunos, que permitam a diferenciação do desempenho    de escolas e professores e, por conseqüência, um padrão de remuneração pelo    mérito. Escolas e professores que, em condições equivalentes, sejam responsáveis    pelo fracasso e pelo êxito da aprendizagem, deveriam ser assistidos técnica    e financeiramente, no primeiro caso, e premiados salarialmente, no segundo.    No entanto, este é um tema explosivo, sujeito à desinformação, dado o teor de    ameaça que adquire se não for cautelosamente tratado. Na realidade, antes que    o País disponha de um sistema de avaliação de resultados confiável e consolidado    — o que demanda tempo e trabalho —,não adianta adotar intempestivamente a utilização    desses resultados para diferenciação salarial. Prazos coordenados para criar    uma cultura avaliativa enquanto    se adquire competência na área devem ser estabelecidos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>9 Qualificar    a demanda</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Não se muda a educação    apenas pelo lado da oferta. É preciso, também, que a sociedade seja instrumentalizada    para demandar ensino de qualidade.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Um sistema de informação    ao público, que faça transparecer os resultados obtidos pelas" escolas,    de forma simples, possível de ser verificada e cobrada, é fundamental nesse    sentido.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Estender a preocupação    educativa à comunidade local, às famílias é, também, importante não só para    co-responsabilizar a sociedade mas, também, para garantir a valorização da escolaridade    nas estratégias familiares de melhoria de vida.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O papel dos meios    de comunicação e outros formadores de opinião é insubstituível na formulação    de uma política de qualificação de demanda. Sem eles, a educação continuará    invisível para a sociedade ou entendida como tema restrito aos educadores e    políticos.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Notas</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not1"></a><a href="#1not">1</a>    Taxa de participação de acesso é a proporção de uma geração jovem que eventualmente    tem acesso, em algum momento de sua vida, àquela série ou curso, e <i>é </i>calculada    pelo máximo da distribuição, por idade, das proporções de uma geração que ingressa    numa série ou num curso.    <br>   Obs.: É importante distinguir taxa de participação de taxa de escolaridade.    Esta última é calculada dividindo-se o total de matrículas em determinado curso,    por exemplo o 1º Grau, pelo número de indivíduos com idades <i>próprias    </i>ou <i>normais </i>(<i>7 </i>a 14 anos no caso do 1º Grau). Devido à entrada    precoce e, principalmente, à repetência, o número de matriculados com idade    fora desses limites é muito grande, o que produz um indicador falso da real    situação do acesso da população a um determinado curso. Em alguns casos, esta    taxa é maior que 100%, um óbvio absurdo.    <br>   É, por conseguinte, de todo recomendável que se utilize a taxa de participação    que não depende dos índices de repetência e, portanto, permite comparações ao    longo do tempo e entre regiões ou países com um significado correto e comparável    do acesso da população a uma determinada série ou curso. É claro que se um país    associa diretamente série e idade, caso da Suécia e Holanda, por exemplo, os    dois indicadores são equivalentes.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not2"></a><a href="#2not">2</a>    Ver gráfico 1.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not3"></a><a href="#3not">3</a>    Ministério da Educação — Secretaria do Ensino Básico. <i>O Nordeste no horizonte    de 15 anos. </i>Brasília, 1987.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not4"></a><a href="#4not">4</a>    Ribeiro, S. C. "A pedagogia da repetência", in: <i>Estudos Avançados,    </i>v.5, nº 12, maio/agosto 1991, USP.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not5"></a><a href="#5not">5</a>    MEC. <i>A educação brasileira, na década de 80.</i></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Bibliografia</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>a) Textos    publicados na edição nº 12 da revista "Estudos Avançados" (maio-agosto    de 1991):</b></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">AZANHA, José Mario    Pires. <i>Uma idéia sobre a municipalização do ensino.</i></font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000314&pid=S0103-4014199100030000200001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">FLEURY, Maria Tereza    L. e MATTOS, Maria Isabel L. <i>Sistemas educacionais comparados.</i></font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000315&pid=S0103-4014199100030000200002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">MELLO, Guiomar    N. de e SILVA, Rose N. <i>A gestão e a autonomia da escola nas novas propostas    de políticas educativas para a America Latina.</i></font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000316&pid=S0103-4014199100030000200003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">RIBEIRO, Sergio    Costa. <i>A pedagogia da repetência.</i></font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000317&pid=S0103-4014199100030000200004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">TEDESCO, Juan Carlos.    <i>Alguns aspectos da privatização educativa na América Latina.</i></font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000318&pid=S0103-4014199100030000200005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>b) Outras    publicações:</b></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">BARRETO, Elba Siqueira    de Sá. O planejamento educacional e as novas demandas sociais na área. <i>São    Paulo em Perspectiva. </i>São Paulo, 3(3) jul-set., 1989.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000320&pid=S0103-4014199100030000200006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">CEPAL. <i>Transformación    productiva con equidad. La tarea prioritária del desarrollo de América Launa    y el Caribe en los años noventa. </i>Santiago, Naciones Unidas, 1990.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000321&pid=S0103-4014199100030000200007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">CEPAL-UNESCO/OREALC.    <i>Educación y conocimiento: eje de la transformación productiva con equidad.    </i>Santiago, 1991.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000322&pid=S0103-4014199100030000200008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">CONFERENCIA MUNDIAL    DE EDUCACIÓN PARA TODOS. <i>La satisfacción de las necessidades básicas de aprendizagem.    </i>Jomtien, 1990.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000323&pid=S0103-4014199100030000200009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">ESCOBAR, Ricardo    Lagos. Acuerdos nacionales en educación: necessidad insoslayable.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000324&pid=S0103-4014199100030000200010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref -->UNESCO/OREALC.    <i>Boletin Proyeto Principal de Educación en América Latina y el Caribe. </i>nº    25/agosto, 1991.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000325&pid=S0103-4014199100030000200011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">FAJNZYLBER, Fernando.    Industrialización en América Latina: De la "caja negra" al "casillero    vacio" . <i>Cuadernos de la CEPAL. </i>Santiago, Naciones Unidas, 1988.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000326&pid=S0103-4014199100030000200012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">FILP, Johana. Sistema    de medición de calidad de la educación básica: una propuesta. Fundação Carlos    Chagas. <i>Estudos de Avaliação Educacional, </i>nº 2, jul./dez., 1990.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000327&pid=S0103-4014199100030000200013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">IPEA. <i>Pesquisa    Nacional de avaliação do perfil cognitivo da população. </i>Projeto de Pesquisa.    Versão preliminar. Brasilia, 1991.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000328&pid=S0103-4014199100030000200014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">MELLO, Guiomar    N. de. <i>Social democracia e educação: teses para discussão. </i>São Paulo,    Cortez Editora/Editora Autores Associados, 1990.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000329&pid=S0103-4014199100030000200015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">PAIVA, Vanilda.    Produção e qualificação para o trabalho. In: Maria Laura P. B. Franco e Dagmar    M. L. Zibas (org.). <i>Final do Século: desafios da educação na América Latina.    </i>São Paulo, Cortez Editora/Clacso-Reduc, 1990.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000330&pid=S0103-4014199100030000200016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">SCHIEFELBEIN, E.    Repetición: La última barrera para universalizar la educación primaria de América    Latina. <i>Boletin Proyeto Principal de Educación en América Latina y el Caribe,    </i>nº 18, abril de 1989.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000331&pid=S0103-4014199100030000200017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">TEDESCO, Juan Carlos.    Estratégias de desarrollo y educación: el desafio de la gestión publica. <i>Revista    Brasileira de Estudos Pedagógicos </i>(no prelo)</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000332&pid=S0103-4014199100030000200018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">TEDESCO, Juan Carlos.    El rol del Estado en la educación. In: Maria Laura B. Franco e Dagmar M. L.    Zibas (org.). <i>Final do Século. </i>São Paulo, Cortez Editora, 1989.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000333&pid=S0103-4014199100030000200019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">XAVIER, Antonio    C. da R., PLANK, David N. e AMARAL SOBRINHO José. <i>Os padrões mínimos de qualidade    dos serviços educacionais: uma estratégia para alocação de recursos para o ensino    fundamental </i>Brasília, Ipea, 1991.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000334&pid=S0103-4014199100030000200020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>c) Outros textos:</b></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">CASTRO, Cláudio    de Moura e OLIVEIRA, João Batista A<i>.Educação:por onde começar?</i></font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000336&pid=S0103-4014199100030000200021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">CASTRO, Claudio    de Moura e outros. <i>Dealing with poor students.</i></font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000337&pid=S0103-4014199100030000200022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">MEC/SENEB — <i>Diretrizes    para a formulação de projetos pedagógicos dos Ciacs </i>(mimeo.,sad.).</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000338&pid=S0103-4014199100030000200023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">MELLO, Guiomar    Namo de. <i>Autonomia da escola: possibilidades, limites e condições. </i>Brasília,    Ipea, 1991.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000339&pid=S0103-4014199100030000200024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">MENEZES, Luis Carlos    de. <i>A universidade, a escola pública e o destino da nação.</i></font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000340&pid=S0103-4014199100030000200025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">SILVA, Rose Neubauer    e outros. <i>Eqüidade, qualidade e avaliação do ensino: o difícil caminho entre    a realidade e a utopia </i>(mimeo., sad.).</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000341&pid=S0103-4014199100030000200026&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Guiomar Namo    de Mello é </i>professora da Pontifícia Universidade Católica de São Paulo e    consultora do Instituto de Economia do Setor Público da FUNDAP. Foi professora-visitante    do IEA em 1991.    <br>Documento apresentado    no seminário "Políticas Publicas de Educação", realizado no dia 19    de dezembro de 1991, no IEA. Revisão de Sérgio Costa Ribeiro.</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[AZANHA]]></surname>
<given-names><![CDATA[José Mario Pires]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Uma idéia sobre a municipalização do ensino]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LEURY]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria Tereza L.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MATTOS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria Isabel L.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Sistemas educacionais comparados]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MELLO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Guiomar N. de]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SILVA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Rose N.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A gestão e a autonomia da escola nas novas propostas de políticas educativas para a America Latina]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RIBEIRO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Sergio Costa]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A pedagogia da repetência]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TEDESCO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Juan Carlos]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Alguns aspectos da privatização educativa na América Latina]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BARRETO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Elba Siqueira de Sá]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O planejamento educacional e as novas demandas sociais na área]]></article-title>
<source><![CDATA[São Paulo em Perspectiva]]></source>
<year>1989</year>
<volume>3</volume>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>CEPAL</collab>
<source><![CDATA[Transformación productiva con equidad. La tarea prioritária del desarrollo de América Launa y el Caribe en los años noventa]]></source>
<year>1990</year>
<publisher-loc><![CDATA[Santiago ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Naciones Unidas]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>CEPAL-UNESCO</collab>
<collab>OREALC</collab>
<source><![CDATA[Educación y conocimiento: eje de la transformación productiva con equidad]]></source>
<year>1991</year>
<publisher-loc><![CDATA[Santiago ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<source><![CDATA[La satisfacción de las necessidades básicas de aprendizagem]]></source>
<year>1990</year>
<conf-name><![CDATA[ CONFERENCIA MUNDIAL DE EDUCACIÓN PARA TODOS]]></conf-name>
<conf-loc> </conf-loc>
<publisher-name><![CDATA[Jomtien]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SCOBAR]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ricardo Lagos]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Acuerdos nacionales en educación: necessidad insoslayable]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>UNESCO/OREALC</collab>
<source><![CDATA[Boletin Proyeto Principal de Educación en América Latina y el Caribe]]></source>
<year>1991</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[AJNZYLBER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Fernando]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Industrialización en América Latina: De la "caja negra" al "casillero vacio]]></article-title>
<source><![CDATA[Cuadernos de la CEPAL]]></source>
<year></year>
<publisher-loc><![CDATA[Santiago ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Naciones Unidas]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FILP]]></surname>
<given-names><![CDATA[Johana]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Sistema de medición de calidad de la educación básica: una propuesta. Fundação Carlos Chagas]]></article-title>
<source><![CDATA[Estudos de Avaliação Educacional]]></source>
<year>dez.</year>
<month>, </month>
<day>19</day>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>IPEA</collab>
<source><![CDATA[Pesquisa Nacional de avaliação do perfil cognitivo da população]]></source>
<year>1991</year>
<publisher-loc><![CDATA[Brasilia ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Projeto de Pesquisa]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MELLO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Guiomar N. de]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Social democracia e educação: teses para discussão]]></source>
<year>1990</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cortez EditoraEditora Autores Associados]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PAIVA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Vanilda]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Produção e qualificação para o trabalho]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Franco]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria Laura P. B.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Zibas]]></surname>
<given-names><![CDATA[Dagmar M. L.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Final do Século: desafios da educação na América Latina]]></source>
<year>1990</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cortez EditoraClacso-Reduc]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SCHIEFELBEIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Repetición: La última barrera para universalizar la educación primaria de América Latina]]></article-title>
<source><![CDATA[Boletin Proyeto Principal de Educación en América Latina y el Caribe]]></source>
<year>abri</year>
<month>l </month>
<day>de</day>
<volume>18</volume>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TEDESCO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Juan Carlos]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Estratégias de desarrollo y educación: el desafio de la gestión publica]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Brasileira de Estudos Pedagógicos]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TEDESCO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Juan Carlos]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[El rol del Estado en la educación]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Franco]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria Laura B.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Zibas]]></surname>
<given-names><![CDATA[Dagmar M. L.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Final do Século]]></source>
<year>1989</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cortez Editora]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[XAVIER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Antonio C. da R.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[PLANK]]></surname>
<given-names><![CDATA[David N.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[AMARAL SOBRINHO]]></surname>
<given-names><![CDATA[José]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Os padrões mínimos de qualidade dos serviços educacionais: uma estratégia para alocação de recursos para o ensino fundamental]]></source>
<year>1991</year>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ipea]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CASTRO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Cláudio de Moura]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[OLIVEIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[João Batista A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Educação: por onde começar?]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CASTRO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Claudio de Moura]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Dealing with poor students]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>MEC^dSENEB</collab>
<source><![CDATA[Diretrizes para a formulação de projetos pedagógicos dos Ciacs]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MELLO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Guiomar Namo de]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Autonomia da escola: possibilidades, limites e condições]]></source>
<year>1991</year>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ipea]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MENEZES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Luis Carlos de]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A universidade, a escola pública e o destino da nação]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B26">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SILVA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Rose Neubauer]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Eqüidade, qualidade e avaliação do ensino: o difícil caminho entre a realidade e a utopia]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
