<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-2003</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Revista de Economia e Sociologia Rural]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Rev. Econ. Sociol. Rural]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-2003</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Sociedade Brasileira de Economia e Sociologia Rural]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-20032014000600004</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-20032014000600004</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Os atores da construção da categoria agricultura familiar no Brasil]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Picolotto]]></surname>
<given-names><![CDATA[Everton Lazzaretti]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade Federal Rural do Rio de Janeiro  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ RS]]></addr-line>
<country>Brasil</country>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2014</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2014</year>
</pub-date>
<volume>52</volume>
<fpage>63</fpage>
<lpage>84</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-20032014000600004&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-20032014000600004&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-20032014000600004&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[O artigo tem por objetivo refletir sobre o processo de construção da categoria agricultura familiar no Brasil contemporâneo. A reflexão aqui sintetizada toma por base a revisita aos principais trabalhos acadêmicos que contribuíram para definir o campo de reflexão da agricultura familiar no Brasil, análise documental e entrevistas com lideranças e assessores do sindicalismo da agricultura familiar. Argumenta-se que existiram três conjuntos de atores que promoveram a construção da categoria agricultura familiar no Brasil: alguns trabalhos acadêmicos que deram base para repensar o lugar teórico desta agricultura na história e no desenvolvimento do país; as políticas do Estado e as normativas legais que deram visibilidade e definiram operacionalmente como se compreende esta categoria; e as organizações de agricultores familiares que têm identificado nesta categoria o seu projeto de agricultura e a utilizam como identidade política.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[The present paper aims at a reflection on the process of building the family farm category in contemporary Brazil. The reflection synthesized here is based on revisiting the main academic papers which have contributed to define the field of reflection of family farming in Brazil, documentary analysis and interviews with leaders and advisors of unionism family farming. It is argued that there were three sets of actors who promoted the construction of the category family farming in Brazil: some academic work that provided the basis for rethinking the theoretical location of this farm in the history and development of the country; State policies and legal regulations that gave visibility and operationally defined as comprising this category, and organizations of family farmers who have identified this category as their project and the use of agriculture as a political identity.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[agricultura familiar]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[sindicalismo]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[ações do Estado]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[debate acadêmico]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[reconhecimento]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[family farming]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[unionism]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[State actions]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[academic debate]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[recognition]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p><font size="4" face="Verdana"><b>Os atores da constru&ccedil;&atilde;o da categoria agricultura familiar no Brasil</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Everton Lazzaretti Picolotto</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> Doutor em Ci&ecirc;ncias Sociais pela Universidade Federal Rural do Rio de Janeiro (UFRRJ), Professor Adjunto do Departamento de Ci&ecirc;ncias Sociais e do Programa de P&oacute;s-gradua&ccedil;&atilde;o em Ci&ecirc;ncias Sociais da Universidade Federal de Santa Maria (UFSM), RS, Brasil. E-mail: <a href="mailto:everton.picolotto@ufsm.br">everton.picolotto@ufsm.br</a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana"><B>RESUMO</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> O artigo tem por objetivo refletir sobre o processo de constru&ccedil;&atilde;o da categoria <I>agricultura familiar</I> no Brasil contempor&acirc;neo. A reflex&atilde;o aqui sintetizada toma por base a revisita aos principais trabalhos acad&ecirc;micos que contribu&iacute;ram para definir o campo de reflex&atilde;o da agricultura familiar no Brasil, an&aacute;lise documental e entrevistas com lideran&ccedil;as e assessores do sindicalismo da agricultura familiar. Argumenta-se que existiram tr&ecirc;s conjuntos de atores que promoveram a constru&ccedil;&atilde;o da categoria agricultura familiar no Brasil: alguns trabalhos acad&ecirc;micos que deram base para repensar o lugar te&oacute;rico desta agricultura na hist&oacute;ria e no desenvolvimento do pa&iacute;s; as pol&iacute;ticas do Estado e as normativas legais que deram visibilidade e definiram operacionalmente como se compreende esta categoria; e as organiza&ccedil;&otilde;es de agricultores familiares que t&ecirc;m identificado nesta categoria o seu projeto de agricultura e a utilizam como identidade pol&iacute;tica.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Palavras-chaves: </b>agricultura familiar, sindicalismo, a&ccedil;&otilde;es do Estado, debate acad&ecirc;mico, reconhecimento.</font></p> <hr size="1" noshade>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">The present paper aims at a reflection on the process of building the family farm category in contemporary Brazil.&nbsp;The reflection synthesized here is based on revisiting the main academic papers which have contributed to define the field of reflection of family farming in Brazil, documentary analysis and interviews with leaders and advisors of unionism family farming.&nbsp;It is argued that there were three sets of actors who promoted the construction of the category family farming in Brazil: some academic work that provided the basis for rethinking the theoretical location of this farm in the history and development of the country;&nbsp;State policies and legal regulations that gave visibility and operationally defined as comprising this category, and&nbsp;organizations of family farmers who have identified this category as their project and the use of agriculture as a political identity.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Key-words: </b>family farming, unionism, State actions, academic debate, recognition.    <br>     <b>Classifica&ccedil;&atilde;o JEL: </b>Q19.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>1. Introdu&ccedil;&atilde;o</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A emerg&ecirc;ncia da categoria agricultura familiar e dos agricultores familiares como personagens pol&iacute;ticos &eacute; recente na hist&oacute;ria brasileira. Especialmente nas duas &uacute;ltimas d&eacute;cadas, vem ocorrendo um processo complexo de constru&ccedil;&atilde;o da categoria agricultura familiar, enquanto modelo de agricultura e como identidade pol&iacute;tica de grupos de agricultores. Para isso, contribu&iacute;ram um conjunto de atores que, cada um ,segundo sua forma e segundo seus interesses, ajudou a definir o que se entende por agricultura familiar no pa&iacute;s.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Argumenta-se, neste artigo, que foram tr&ecirc;s conjuntos de atores construtores e difusores da categoria a agricultura familiar e dos seus sujeitos pol&iacute;ticos: os <I><b>agricultores familiares</b></I>. Este processo teve in&iacute;cio em meados da d&eacute;cada de 1980 e alcan&ccedil;ou seus resultados mais expressivos de proposi&ccedil;&atilde;o e divulga&ccedil;&atilde;o a partir da d&eacute;cada de 1990. O primeiro foi composto pelo debate acad&ecirc;mico que recolocou luz sobre o lugar que a agricultura familiar ocupou no desenvolvimento dos pa&iacute;ses do capitalismo avan&ccedil;ado e as condi&ccedil;&otilde;es de precariedade que ela encontrou historicamente no Brasil. O segundo &eacute; representado pelas a&ccedil;&otilde;es do Estado que contribu&iacute;ram para definir o sentido oficial da categoria agricultura familiar e as pol&iacute;ticas p&uacute;blicas que a fortaleceram. O terceiro, nem por isso menos importante, &eacute; composto pelo sindicalismo dos trabalhadores rurais (que passa a ser mais identificado coma agricultura familiar) e pelos movimentos sociais do campo que, mesmo sendo formado por for&ccedil;as pol&iacute;ticas diversas, conseguiram organizar projetos de um novo lugar para a agricultura familiar no pa&iacute;s.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O reconhecimento da agricultura familiar no pa&iacute;s tem se dado de tr&ecirc;s formas principais, distintas, mas complementares entre si. A primeira diz respeito ao aumento de sua import&acirc;ncia pol&iacute;tica e dos atores que se constitu&iacute;ram como seus representantes (com a forma&ccedil;&atilde;o da Federa&ccedil;&atilde;o dos Trabalhadores na Agricultura Familiar (Fetraf) como organiza&ccedil;&atilde;o espec&iacute;fica de agricultores familiares e, de outro lado, com a reorienta&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica da Confedera&ccedil;&atilde;o Nacional dos Trabalhadores na Agricultura (Contag), que a partir de meados dos anos 1990, passou a fazer uso da categoria agricultor familiar). A segunda se refere ao reconhecimento institucional propiciado pela defini&ccedil;&atilde;o de espa&ccedil;os no Estado, cria&ccedil;&atilde;o de pol&iacute;ticas p&uacute;blicas e pela Lei da Agricultura Familiar. E a terceira adv&eacute;m do trabalho de revers&atilde;o das valora&ccedil;&otilde;es negativas que eram atribu&iacute;das a este modelo de agricultura, tais como: <I>atrasada</I>, <I>ineficiente</I> e <I>inadequada.</I> Por meio de uma luta simb&oacute;lica movida pelo sindicalismo, por setores acad&ecirc;micos e do Estado, a agricultura familiar passou a ser associada com adjetivos considerados positivos, tais como: <I>moderna</I>, <I>eficiente</I>, <I>sustent&aacute;vel</I>, <I>solid&aacute;ria </I>e <I>produtora de alimentos</I>. Tais revers&otilde;es de valores est&atilde;o intimamente vinculadas ao processo de constru&ccedil;&atilde;o da agricultura familiar enquanto modelo de agricultura do tempo presente e do agricultor familiar como personagem pol&iacute;tico.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">O reconhecimento, neste caso, n&atilde;o deve ser entendido como uma mera considera&ccedil;&atilde;o formal da categoria, pautada em leis e pol&iacute;ticas p&uacute;blicas, mas como um processo complexo de constru&ccedil;&atilde;o de grupos ou categorias sociais rurais inferiorizadas historicamente e em luta por fazer-se reconhecer frente a outros atores e perante o Estado. Nesta perspectiva, juntamente com a afirma&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica de um grupo social, por meio da afirma&ccedil;&atilde;o de seus atores pol&iacute;ticos de representa&ccedil;&atilde;o e do reconhecimento destes pelo Estado e por outros atores, deve-se dar tamb&eacute;m a devida aten&ccedil;&atilde;o &agrave; "gram&aacute;tica moral dos conflitos sociais" (HONNETH, 2009), pois, al&eacute;m das situa&ccedil;&otilde;es de car&ecirc;ncias materiais e pol&iacute;ticas que podem motivar a&ccedil;&otilde;es coletivas, tamb&eacute;m existem as situa&ccedil;&otilde;es de "injusti&ccedil;a" e "desrespeito social" que, quando percebidas intersubjetivamente como t&iacute;picos de um grupo inteiro, podem se tornar base motivacional para resist&ecirc;ncias ou para a&ccedil;&otilde;es que buscam a revers&atilde;o de condi&ccedil;&atilde;o de inferioridade social.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Considerando-se as produ&ccedil;&otilde;es destes conjuntos de atores e o reconhecimento que alcan&ccedil;aram, argumenta-se que a defini&ccedil;&atilde;o atual da categoria <I><b>agricultura familiar</b></I> &eacute; resultado de um trabalho de constru&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica e de sentidos realizada nos embates travados em um "campo de for&ccedil;as" (BOURDIEU, 2005), em que atuaram atores diversos, como da academia, do Estado e de organiza&ccedil;&otilde;es que se prop&otilde;em a ser representantes dos agricultores em geral, ou de uma parcela deles, ao mesmo tempo em que s&atilde;o construtores de modelos de explora&ccedil;&atilde;o na agricultura e de vis&otilde;es de mundo. Neste sentido, os agricultores familiares e as suas organiza&ccedil;&otilde;es de representa&ccedil;&atilde;o n&atilde;o foram coadjuvantes neste processo, mas estiveram presentes na experi&ecirc;ncia hist&oacute;rica do seu pr&oacute;prio "fazer-se" (THOMPSON, 1987) enquanto personagens pol&iacute;ticos do Brasil contempor&acirc;neo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Este trabalho tem por objetivo refletir sobre os atores e o processo de constru&ccedil;&atilde;o da categoria <I><b>agricultura familiar</b></I> no Brasil contempor&acirc;neo. Os investimentos de pesquisa aqui sistematizados tiveram por base a revisita aos principais trabalhos acad&ecirc;micos que contribu&iacute;ram para definir o campo de reflex&atilde;o da agricultura familiar no Brasil, a an&aacute;lise documental e entrevistas com lideran&ccedil;as e assessores do sindicalismo da agricultura familiar e dos trabalhadores rurais. A reflex&atilde;o deriva da tese de doutorado do autor (PICOLOTTO, 2011).</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>2. Agricultura de base familiar na hist&oacute;ria brasileira: um setor subsidi&aacute;rio &agrave;  grande explora&ccedil;&atilde;o</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A agricultura de base familiar na hist&oacute;ria brasileira, quando pensada do ponto de vista da sua import&acirc;ncia socioecon&ocirc;mica, foi relegada pelo Estado e pelos setores dominantes a uma condi&ccedil;&atilde;o subsidi&aacute;ria aos interesses da grande explora&ccedil;&atilde;o agropecu&aacute;ria. Esta &uacute;ltima foi considerada, ao longo do tempo, como a &uacute;nica capaz de garantir divisas para o pa&iacute;s atrav&eacute;s da exporta&ccedil;&atilde;o de produtos agr&iacute;colas de interesse internacional. Nas regi&otilde;es estrat&eacute;gicas para a explora&ccedil;&atilde;o de produtos de exporta&ccedil;&atilde;o, coube &agrave; explora&ccedil;&atilde;o familiar fun&ccedil;&otilde;es consideradas secund&aacute;rias, tais como: a produ&ccedil;&atilde;o de alimentos para o mercado interno (principalmente para as popula&ccedil;&otilde;es das cidades) e servir como reserva de for&ccedil;a de trabalho acess&oacute;ria nos momentos em que as grandes explora&ccedil;&otilde;es necessitassem.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A invisibilidade socioecon&ocirc;mica e pol&iacute;tica da agricultura de base familiar foi fruto de um longo processo de subjuga&ccedil;&atilde;o e, em muitos casos, de depend&ecirc;ncia da grande agricultura de exporta&ccedil;&atilde;o. A grande propriedade, dominante em toda a hist&oacute;ria brasileira, se imp&ocirc;s como modelo socialmente reconhecido. Como t&ecirc;m apontado alguns trabalhos historiogr&aacute;ficos, &agrave; margem ou associada &agrave; grande explora&ccedil;&atilde;o agropecu&aacute;ria, sempre existiu uma grande diversidade de formas sociais e de trabalho: "Esses fundamentais agentes camponeses agricultores apareciam sob a designa&ccedil;&atilde;o de colonos, arrendat&aacute;rios, parceiros, agregados, moradores e at&eacute; sitiantes, termos que n&atilde;o podem ser compreendidos sem a articula&ccedil;&atilde;o com a grande produ&ccedil;&atilde;o agroindustrial e pastoril" (MOTTA e ZARTH, 2008, p. 9-10). Da mesma forma, "ao lado de donat&aacute;rios e sesmeiros, apareciam os foreiros, os posseiros, os intrusos ou invasores, os posseiros criminosos etc." (MOTTA e ZARTH, 2008, p. 9-10).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Por outro lado, h&aacute; que se considerar tamb&eacute;m que o Estado atuou na forma&ccedil;&atilde;o de pequenas propriedades em alguns momentos hist&oacute;ricos e locais espec&iacute;ficos objetivando ocupar &aacute;reas pouco povoadas consideradas estrat&eacute;gicas, tais como a coloniza&ccedil;&atilde;o com imigrantes europeus no s&eacute;culo XIX e no in&iacute;cio do s&eacute;culo XX em regi&otilde;es de matas dos tr&ecirc;s estados do Sul; os projetos de coloniza&ccedil;&atilde;o do governo de Get&uacute;lio Vargas nos anos de 1930-50 por meio de deslocamentos populacionais do Nordeste e do Sul para os estados do Paran&aacute;, Goi&aacute;s e Mato Grosso do Sul; os projetos de coloniza&ccedil;&atilde;o dos governos militares com deslocamentos populacionais de regi&otilde;es com tens&otilde;es sociais para o Mato Grosso, Rond&ocirc;nia e Par&aacute; nas d&eacute;cadas de 1960-70; entre outros (TAVARES DOS SANTOS, 1993; MEDEIROS, 1995).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A condi&ccedil;&atilde;o de menor import&acirc;ncia e de invisibilidade social da agricultura de base familiar foi discutida por Maria Isaura Pereira de Queiroz no artigo <I>Uma categoria rural esquecida </I>(1963), publicado em um momento que o tema da reforma agr&aacute;ria estava sendo pautado no cen&aacute;rio nacional e eram apontadas como categorias opostas nos seus interesses os latifundi&aacute;rios e dos assalariados rurais. Com base em dados de Caio Prado Jr e Jacques Lambert, Queiroz chama aten&ccedil;&atilde;o para o fato de que naquele momento as grandes lavouras de exporta&ccedil;&atilde;o cobriam apenas 3,5 milh&otilde;es de hectares (27,2% da &aacute;rea brasileira), enquanto sobravam para as culturas de subsist&ecirc;ncia 14 milh&otilde;es de hectares (mais de 70%). Com base nesses dados e discordando da interpreta&ccedil;&atilde;o que Caio Prado Jr fazia deles, para quem a imensa maioria do territ&oacute;rio nacional n&atilde;o ocupada pelas grandes explora&ccedil;&otilde;es seria "desabitada" (a "sobra"), Queiroz afirma que o Brasil "n&atilde;o &eacute; um pa&iacute;s predominantemente monocultor, e sim um pa&iacute;s de policulturas; a pequena ro&ccedil;a de policultura fornece alimenta&ccedil;&atilde;o aos sessenta milh&otilde;es de habitantes do Brasil e emprega a maioria dos homens do campo" (1963/2009, p. 61). Entretanto, a autora reconhece que esses agricultores (posseiros, pequenos propriet&aacute;rios ou agregados) existiam em situa&ccedil;&otilde;es de extrema precariedade no que se refere ao seu modo de vida rudimentar e miser&aacute;vel, &agrave; falta de ordenamento legal sobre as terras, &agrave; pouca rela&ccedil;&atilde;o com os mercados e &agrave; falta de acesso &agrave;s t&eacute;cnicas modernas e ao cr&eacute;dito p&uacute;blico. Era uma situa&ccedil;&atilde;o de extrema debilidade que se refletia na sua invisibilidade social e pol&iacute;tica.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Brumer et al. (1993, p. 180) dialogam com as observa&ccedil;&otilde;es de Queiroz e afirmam que a agricultura de base familiar "nasceu no Brasil sob o <I><b>signo da precariedade</b></I>, precariedade jur&iacute;dica, econ&ocirc;mica e social do controle dos meios de trabalho e de produ&ccedil;&atilde;o e, especialmente, da terra". Precariedade que se revestiu tamb&eacute;m no "car&aacute;ter rudimentar dos sistemas de cultura e das t&eacute;cnicas de produ&ccedil;&atilde;o" e da sua pobreza generalizada.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Mesmo que as formas de precariedade tenham sido diferenciadas nas diversas regi&otilde;es brasileiras, os agricultores de base familiar para continuarem persistindo precisaram, de uma maneira ou de outra, abrir caminho entre as dificuldades encontradas. Conforme Wanderley (1996),</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">submeter-se &agrave; grande propriedade ou isolar-se em &aacute;reas mais distantes; depender exclusivamente dos insuficientes resultados do trabalho no s&iacute;tio ou completar a renda, trabalhando no eito de propriedades alheias; migrar tempor&aacute;ria ou definitivamente. S&atilde;o igualmente fonte de precariedade: a instabilidade gerada pela altern&acirc;ncia entre anos bons e secos no sert&atilde;o nordestino; os efeitos do esgotamento do solo nas col&ocirc;nias do Sul (p. 9).</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Essa situa&ccedil;&atilde;o de precariedade, na maioria das vezes, limitou a constitui&ccedil;&atilde;o de uma categoria de agricultores centrados no trabalho familiar que pudesse fazer um contrapeso socioecon&ocirc;mico e pol&iacute;tico aos grandes propriet&aacute;rios e suas organiza&ccedil;&otilde;es. Nesse sentido, al&eacute;m dos agricultores de base familiar terem sido desprivilegiados no que concerne ao acesso &agrave; terra, ao cr&eacute;dito p&uacute;blico e &agrave;s t&eacute;cnicas modernas, tamb&eacute;m tiveram grandes dificuldades para construir for&ccedil;as pol&iacute;ticas aut&ocirc;nomas que pudessem desafiar os grandes propriet&aacute;rios e o modelo de agricultura dominante. Como afirma Gramsci (2002), as "classes ou grupos subalternos", pela sua condi&ccedil;&atilde;o de dominados pol&iacute;tica e culturalmente, t&ecirc;m grande dificuldade de se unificar e de construir instrumentos organizativos aut&ocirc;nomos. As iniciativas de unifica&ccedil;&atilde;o desses grupos s&atilde;o continuamente desarticuladas pela a&ccedil;&atilde;o dos grupos dominantes (que tamb&eacute;m dirigem o Estado) seja por instrumentos de repress&atilde;o, seja pela desqualifica&ccedil;&atilde;o moral e cultural.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Estes elementos ajudam a compreender o porqu&ecirc; somente em meados do s&eacute;culo XX foi poss&iacute;vel a constitui&ccedil;&atilde;o de organiza&ccedil;&otilde;es de representa&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica aut&ocirc;nomas dos grupos subalternos no campo; organiza&ccedil;&otilde;es que puderam superar o isolamento e os localismos. Com as ligas camponesas, o sindicalismo de trabalhadores rurais, o movimento dos agricultores sem terra, os sindicatos e cooperativas de colonos no Sul, entre outras formas de organiza&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica (MEDEIROS, 1989, 1995, 2001; NOVAES, 1997; HELLER DA SILVA, 2006; PICOLOTTO, 2011).</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>3. Emerg&ecirc;ncia da categoria agricultura familiar: possibilidades de novo lugar te&oacute;rico para os subalternos do campo</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Alguns estudos acad&ecirc;micos e outros elaborados por &oacute;rg&atilde;os de Estado e organiza&ccedil;&otilde;es internacionais tiveram papel relevante na afirma&ccedil;&atilde;o da categoria <I><b>agricultura familiar</b> </I>no pa&iacute;s nas &uacute;ltimas d&eacute;cadas. Primeiramente, cabe salientar que a emerg&ecirc;ncia da no&ccedil;&atilde;o de <I><b>agricultura familiar</b></I> n&atilde;o apenas substituiu o termo <I><b>pequena produ&ccedil;&atilde;o</b></I> por outro equivalente, mas promoveu um deslocamento te&oacute;rico e de sentido sobre o que representa este segmento de agricultores. Tal deslocamento pode ser percebido claramente na diferen&ccedil;a do enfoque que os trabalhos acad&ecirc;micos realizados nas d&eacute;cadas de 1970 e 1980 davam para a pequena produ&ccedil;&atilde;o, centrados que estiveram na investiga&ccedil;&atilde;o sobre o car&aacute;ter capitalista da sua agricultura, sobre o que tinham de tradicional e de moderno, sobre processos de integra&ccedil;&atilde;o/subordina&ccedil;&atilde;o frente &agrave; ind&uacute;stria. No geral, os trabalhos tomavam um enfoque te&oacute;rico negativo sobre a pequena produ&ccedil;&atilde;o (inspirados em concep&ccedil;&otilde;es marxistas, em especial em L&ecirc;nin e Kautsky), vindo a identificar que estava em vias de desaparecimento com o avan&ccedil;ar das rela&ccedil;&otilde;es capitalistas no campo. Wanderley (2009) relata os termos do debate da &eacute;poca: "Os olhares convergiam, em grande parte, para a constitui&ccedil;&atilde;o, no setor agr&iacute;cola, de uma estrutura empresarial e para a emerg&ecirc;ncia de um proletariado gerado por um mercado de trabalho espec&iacute;fico ou unificado" (p. 185).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Dessa &eacute;poca, h&aacute; que se registrar a relevante contribui&ccedil;&atilde;o (que foge a regra) e a antecipa&ccedil;&atilde;o de quest&otilde;es de debate posterior levantadas pelo trabalho realizado por uma equipe de pesquisadores<a name="tx01"></a><a href="#nt01"><sup>1</sup></a> coordenada por Jos&eacute; Graziano da Silva sobre a <I>Estrutura agr&aacute;ria e produ&ccedil;&atilde;o de subsist&ecirc;ncia na agricultura brasileira </I>(1978). Este trabalho, realizado a pedido da Confedera&ccedil;&atilde;o Nacional dos Trabalhadores na Agricultura (Contag) com base no cadastro de im&oacute;veis do Instituto Nacional de Coloniza&ccedil;&atilde;o e Reforma Agr&aacute;ria (Incra), buscou identificar a "import&acirc;ncia da pequena produ&ccedil;&atilde;o &#91;...&#93; e de seu significado num quadro mais amplo, de desenvolvimento capitalista, no qual aparece e se desenvolve como produ&ccedil;&atilde;o subordinada" (p. IX). Al&eacute;m do seu recorte inovador, procurou evidenciar a import&acirc;ncia econ&ocirc;mica da pequena produ&ccedil;&atilde;o no pa&iacute;s em um momento no qual se acreditava que ela estava fadada &agrave; extin&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A partir do final da d&eacute;cada de 1980 e principalmente durante a de 1990 alterou-se significativamente o direcionamento das investiga&ccedil;&otilde;es e os enfoques te&oacute;ricos, momento em que passou a predominar o uso da no&ccedil;&atilde;o de <I><b>agricultura familiar</b></I>. Os trabalhos passavam a n&atilde;o mais buscar somente a condi&ccedil;&otilde;es prec&aacute;rias e de inferioridade desse segmento da agricultura (ind&iacute;cios do seu fim eminente), mas a procurar mostrar a sua import&acirc;ncia socioecon&ocirc;mica, a diversidade, a capacidade produtiva e, acima de tudo, que a forma de explora&ccedil;&atilde;o familiar foi a grande respons&aacute;vel pelo significativo desenvolvimento da produ&ccedil;&atilde;o de alimentos no Brasil e em grande parte do mundo desenvolvido. Nesse novo cen&aacute;rio se insere a breve apresenta&ccedil;&atilde;o a seguir dos principais trabalhos que alavancaram esta no&ccedil;&atilde;o no Brasil.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">O artigo de &Acirc;ngela Kageyama e S&ocirc;nia Bergamasco <I>Novos dados sobre a produ&ccedil;&atilde;o familiar no campo </I>(1989), apresentado ao XXVII Congresso da Sociedade Brasileira de Economia e Sociologia Rural (Sober), teve o m&eacute;rito de fazer uma proposta inovadora de an&aacute;lise dos dados do Censo Agropecu&aacute;rio de 1980, introduzindo a vari&aacute;vel do trabalho familiar para classificar os estabelecimentos agropecu&aacute;rios que faziam uso de gest&atilde;o e trabalho contratado das que n&atilde;o separavam a gest&atilde;o e trabalho, exercidos pela fam&iacute;lia agricultora. Neste estudo, mesmo tendo encontrado grande heterogeneidade de tipos de unidades de explora&ccedil;&atilde;o familiares, as autoras constataram que a agricultura com base no trabalho familiar representava cerca 71% dos estabelecimentos agr&iacute;colas e correspondia a 42,3% da &aacute;rea total e 74% do pessoal ocupado na agricultura. Sendo, portanto, um segmento da maior import&acirc;ncia.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Os livros de Ricardo Abramovay, <I>Paradigmas do capitalismo agr&aacute;rio em quest&atilde;o </I>(1992/1998), e de Jos&eacute; Eli da Veiga,<I> Desenvolvimento agr&iacute;cola: uma vis&atilde;o hist&oacute;rica </I>(1991)<a name="tx02"></a><a href="#nt02"><sup>2</sup></a>, procuraram mostrar como a configura&ccedil;&atilde;o da moderna agricultura dos pa&iacute;ses do capitalismo central se apoiou em uma forma social de organiza&ccedil;&atilde;o do trabalho e de empresa espec&iacute;fica: a "empresa familiar". Os seus trabalhos colocaram em quest&atilde;o os dois principais paradigmas te&oacute;ricos que vigiam at&eacute; aquele momento: um que preconizava que o avan&ccedil;ar do capitalismo no campo desestruturava as explora&ccedil;&otilde;es familiares e fortalecia a grande empresa fundada no trabalho assalariado (Kautsky e Lenin); outro que, inversamente, percebia a agricultura camponesa convivendo e at&eacute; mesmo resistindo no capitalismo (Chayanov)<a name="tx03"></a><a href="#nt03"><sup>3</sup></a>. Enquanto o livro de Veiga demonstrou que o modelo de agricultura dos pa&iacute;ses do capitalismo avan&ccedil;ado foi baseado em explora&ccedil;&otilde;es familiares, Abramovay tomou a realidade dos mesmos pa&iacute;ses para realizar uma distin&ccedil;&atilde;o conceitual entre o significado desta agricultura familiar moderna, do presente, e da agricultura camponesa, do passado (FAVARETO, 2007). Inserido nessa diferencia&ccedil;&atilde;o conceitual, na &oacute;tica de Abramovay, o uso da no&ccedil;&atilde;o de "pequena produ&ccedil;&atilde;o" no Brasil e em outros pa&iacute;ses seria inapropriada, pois esconderia uma diferen&ccedil;a fundamental entre forma&ccedil;&otilde;es sociais na agricultura muito distintas:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">O que se escamoteia sob o nome de "pequena produ&ccedil;&atilde;o" &eacute; o <I><b>abismo social</b></I> que separa <I><b>camponeses</b></I> &#150; para os quais o desenvolvimento do capitalista significa a fatal desestrutura&ccedil;&atilde;o &#150; de <I><b>agricultores profissionais</b></I> &#150; que vem se mostrando capazes n&atilde;o de sobreviver (porque n&atilde;o s&atilde;o resqu&iacute;cios de um passado em via mais ou menos acelerada de extin&ccedil;&atilde;o), mas de formar a base fundamental do progresso t&eacute;cnico e do desenvolvimento do capitalismo na agricultura contempor&acirc;nea (ABRAMOVAY, 1998, p. 211, grifos do autor).</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Em suma, na &oacute;tica destes autores, a agricultura familiar corresponde a um modelo de organiza&ccedil;&atilde;o da agropecu&aacute;ria centrada na "empresa familiar" que t&ecirc;m vantagens sociais, econ&ocirc;micas e ambientais (por ser mais democr&aacute;tica, eficiente e sustent&aacute;vel) quando comparada ao modelo patronal (modelo constru&iacute;do em oposi&ccedil;&atilde;o ao familiar, como empresas especializadas, racionalizadas, impessoais e que a agricultura pode ser somente mais um neg&oacute;cio entre outros). Os agricultores familiares seriam certa camada de agricultores capazes de se adaptar &agrave;s modernas exig&ecirc;ncias do mercado, que se diferenciam dos demais pequenos produtores incapazes de assimilar tais modifica&ccedil;&otilde;es. A ideia central &eacute; a de que o agricultor familiar &eacute; um ator social da agricultura moderna e, de certa forma, ele resulta da pr&oacute;pria atua&ccedil;&atilde;o do Estado (o exemplo &eacute; da realidade europeia pesquisada pelos autores) que apostou nas explora&ccedil;&otilde;es familiares, seja por interfer&ecirc;ncias na estrutura agr&aacute;ria, seja na defini&ccedil;&atilde;o de pol&iacute;ticas de pre&ccedil;os e nos n&iacute;veis de renda agr&iacute;cola e no processo de inova&ccedil;&atilde;o t&eacute;cnica.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Seguindo um caminho um pouco diferente da perspectiva destes autores, os dois livros que s&atilde;o resultado de uma pesquisa internacional coordenada por Lamarche <I>A agricultura familiar I: compara&ccedil;&atilde;o internacional </I>(1993) e <I>A agricultura familiar II: do mito &agrave; realidade </I>(1998)<a name="tx04"></a><a href="#nt04"><sup>4</sup></a> e o artigo de Wanderley <I>Ra&iacute;zes hist&oacute;ricas do campesinato brasileiro </I>(1996), mostraram a diversidade de configura&ccedil;&otilde;es que a agricultura familiar pode assumir em diferentes pa&iacute;ses. Os trabalhos coordenados por Lamarche mostraram a adapta&ccedil;&atilde;o da agricultura familiar em contextos econ&ocirc;micos e pol&iacute;ticos de pa&iacute;ses muito diversos (Fran&ccedil;a, Canad&aacute;, Pol&ocirc;nia, Brasil e Tun&iacute;sia) e o seu objetivo foi apontar como, sob a l&oacute;gica familiar, podem se organizar formas de explora&ccedil;&atilde;o que variam desde aquelas mais pr&oacute;ximas &agrave; autonomia camponesa at&eacute; aquelas plenamente inseridas em mercados (FAVARETO, 2007). Neste aspecto, Lamarche deixa claro que a diversidade socioecon&ocirc;mica entre os pa&iacute;ses n&atilde;o esconde o fato de que o elemento unificador da variedade de situa&ccedil;&otilde;es encontradas no universo emp&iacute;rico &eacute; o car&aacute;ter familiar da gest&atilde;o, do trabalho e da posse da terra, pois "a explora&ccedil;&atilde;o familiar n&atilde;o &eacute; um elemento da diversidade, mas cont&eacute;m nela mesma toda esta diversidade" (LAMARCHE, 1993, p. 18).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Deste esfor&ccedil;o de pesquisa internacional foi elaborada uma proposta conceitual que reconhece uma significativa variabilidade dada pelas distintas posi&ccedil;&otilde;es que opera a "l&oacute;gica familiar" nas rela&ccedil;&otilde;es sociais e da sua depend&ecirc;ncia ao mercado. Foram constru&iacute;dos quatro modelos te&oacute;ricos de explora&ccedil;&atilde;o familiar: empresa, empresa familiar, agricultura camponesa ou de subsist&ecirc;ncia e agricultura familiar moderna (LAMARCHE, 1998). Apresenta para o caso brasileiro a predomin&acirc;ncia de dois modelos: agricultura camponesa de subsist&ecirc;ncia e agricultura familiar moderna. Nos dois modelos, o estudo ressalta a predomin&acirc;ncia da m&atilde;o de obra familiar enquanto estrat&eacute;gica, mesmo onde h&aacute; a presen&ccedil;a do trabalho contratado, e a busca incessante pelo acesso est&aacute;vel &agrave; terra. Ao contr&aacute;rio de Abramovay e Veiga, que veem a agricultura familiar de forma mais restrita, como uma empresa familiar, Lamarche entende que agricultura familiar &eacute; formada por uma diversidade de situa&ccedil;&otilde;es nas quais opera a l&oacute;gica familiar, evidenciadouma rica heterogeneidade e uma enorme capacidade de adapta&ccedil;&atilde;o das explora&ccedil;&otilde;es de tipo familiar em diversos pa&iacute;ses.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Maria Nazareth Wanderley participou da pesquisa internacional coordenada por Lamarche e revelou, em trabalho mais recente, que essa experi&ecirc;ncia de pesquisa permitiu "recolocar o eixo das reflex&otilde;es" das pesquisas que eram desenvolvidas no Brasil, "centrado n&atilde;o mais nas raz&otilde;es da sobreviv&ecirc;ncia do campesinato, j&aacute; que exist&ecirc;ncia deste era incontest&aacute;vel, mas no lugar que ele ocupa" (WANDERLEY, 2009, p. 15). Com essa constata&ccedil;&atilde;o se tratava ent&atilde;o de compreender o agricultor familiar como um ator social participante pleno do progresso, da sociedade em geral, e mais diretamente, das transforma&ccedil;&otilde;es da agricultura e do meio rural. Trata-se, pois, de buscar apreend&ecirc;-los como protagonistas de sua pr&oacute;pria hist&oacute;ria.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Algumas dessas ideias foram apresentadas originalmente em um artigo apresentado por Wanderley em 1996 no XX Encontro Anual da Associa&ccedil;&atilde;o Nacional de P&oacute;s-gradua&ccedil;&atilde;o e Pesquisa em Ci&ecirc;ncias Sociais (Anpocs). Neste artigo, faz um resgate sobre as "ra&iacute;zes hist&oacute;ricas do campesinato brasileiro" ao mesmo tempo em que demarca sua posi&ccedil;&atilde;o no debate sobre a agricultura familiar no Brasil. Argumenta que a no&ccedil;&atilde;o de "agricultura familiar" deve ser entendida de forma gen&eacute;rica: "como aquela em que a fam&iacute;lia, ao mesmo tempo em que &eacute; propriet&aacute;ria dos meios de produ&ccedil;&atilde;o, assume o trabalho no estabelecimento produtivo" (p. 2). O car&aacute;ter familiar desse modelo de agricultura n&atilde;o &eacute; um mero detalhe superficial e descritivo, mas "o fato de uma estrutura produtiva associar fam&iacute;lia-produ&ccedil;&atilde;o-trabalho tem consequ&ecirc;ncias fundamentais para a forma como ela age econ&ocirc;mica e socialmente" (p. 2). Sobre este tema da estrat&eacute;gia familiar como central, Wanderley (2009) argumenta de forma complementar, em outro trabalho, que</font></p>     <blockquote>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">mais do que a diferen&ccedil;a quanto aos n&iacute;veis de renda auferida, que apenas reconstr&oacute;i o perfil moment&acirc;neo dos agricultores familiares, &eacute; a diferencia&ccedil;&atilde;o das estrat&eacute;gias familiares que est&aacute; na origem da heterogeneidade das formas sociais concretas da agricultura familiar (p. 15).</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Ao contr&aacute;rio do que defendem Abramovay e Veiga, Wanderley argumenta que o agricultor familiar n&atilde;o &eacute; um personagem novo na sociedade contempor&acirc;nea (produto da a&ccedil;&atilde;o do Estado, das pol&iacute;ticas de moderniza&ccedil;&atilde;o da agricultura) desvinculado do seu passado campon&ecirc;s, mas, ao contr&aacute;rio, os agricultores familiares seriam portadores de elementos de ruptura com o seu passado campon&ecirc;s, ao mesmo tempo em que mant&ecirc;m algumas continuidades. Nas palavras de Wanderley (2003): os agricultores familiares "s&atilde;o portadores de uma tradi&ccedil;&atilde;o (cujos fundamentos s&atilde;o dados pela centralidade da fam&iacute;lia, pelas formas de produzir e pelo modo de vida), mas devem adaptar-se &agrave;s condi&ccedil;&otilde;es modernas de produzir e de viver em sociedade" (p. 47-48) uma vez que est&atilde;o inseridos em mercados modernos e s&atilde;o influenciados pela sociedade englobante e pelo Estado.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em fun&ccedil;&atilde;o desse duplo car&aacute;ter da agricultura familiar, Wanderley (2003) argumenta</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">o que concede aos agricultores modernos a condi&ccedil;&atilde;o de atores sociais, construtores e parceiros de um projeto de sociedade &#150; e n&atilde;o simplesmente objetos de interven&ccedil;&atilde;o do Estado, sem hist&oacute;ria &#150; &eacute; precisamente a dupla refer&ecirc;ncia &agrave; continuidade e &agrave; ruptura (p. 47).</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Nesse sentido, a proposta conceitual desenvolvida por Wanderley &eacute; mais ampla permitindo evidenciar as "ra&iacute;zes camponesas" do agricultor familiar moderno ao mesmo tempo em que permite encontrar os atores sociais (organiza&ccedil;&otilde;es) e os agricultores participando do seu pr&oacute;prio processo de constru&ccedil;&atilde;o (o seu "fazer-se" cf. THOMPSON, 1987) enquanto <I><b>agricultores familiares</b></I>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Al&eacute;m destes trabalhos acad&ecirc;micos, tamb&eacute;m tiveram importante repercuss&atilde;o, particularmente na defini&ccedil;&atilde;o de pol&iacute;ticas p&uacute;blicas, algumas pesquisas elaboradas por meio do conv&ecirc;nio de coopera&ccedil;&atilde;o t&eacute;cnica da FAO/Incra, coordenados por Carlos Guanziroli. Um primeiro estudo realizado no ano de 1994 teve como objetivo declarado: elaborar diretrizes para "uma nova estrat&eacute;gia de desenvolvimento rural para o Brasil". Dentre as suas principais contribui&ccedil;&otilde;es fez uma sugest&atilde;o de classifica&ccedil;&atilde;o dos estabelecimentos agropecu&aacute;rios brasileiros em dois modelos: um "patronal" e outro "familiar". O "modelo patronal" teria como caracter&iacute;stica a separa&ccedil;&atilde;o entre gest&atilde;o e trabalho, a organiza&ccedil;&atilde;o descentralizada, a &ecirc;nfase na especializa&ccedil;&atilde;o produtiva e em pr&aacute;ticas agr&iacute;colas padroniz&aacute;veis, o uso predominante do trabalho assalariado e a ado&ccedil;&atilde;o de tecnologias dirigidas &agrave; elimina&ccedil;&atilde;o das decis&otilde;es "de terreno" e "de momento" (intuitivas ou de senso comum). J&aacute; o "modelo familiar" teria como caracter&iacute;stica uma rela&ccedil;&atilde;o &iacute;ntima entre trabalho e gest&atilde;o, a dire&ccedil;&atilde;o do processo produtivo assegurada diretamente pelos propriet&aacute;rios, a &ecirc;nfase na diversifica&ccedil;&atilde;o produtiva e na durabilidade dos recursos e na qualidade de vida, a utiliza&ccedil;&atilde;o do trabalho assalariado em car&aacute;ter complementar e a tomada de decis&otilde;es imediatas, adequadas ao alto grau de imprevisibilidade do processo produtivo (FAO/INCRA, 1994, p. 2).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">No interior do modelo familiar foi feita ainda uma classifica&ccedil;&atilde;o em tr&ecirc;s tipos de unidades familiares de produ&ccedil;&atilde;o, a saber: familiar "consolidada" (com &aacute;rea de terra m&eacute;dia de 50 ha); em "transi&ccedil;&atilde;o" (com &aacute;rea m&eacute;dia de 8 ha); e "perif&eacute;rica" (com &aacute;rea m&eacute;dia de 2 ha). Com base nessa classifica&ccedil;&atilde;o, o documento da FAO/Incra prop&otilde;e como "p&uacute;blico alvo" para a constru&ccedil;&atilde;o priorit&aacute;ria de pol&iacute;ticas p&uacute;blicas a categoria dos agricultores familiares em "transi&ccedil;&atilde;o", pois argumenta que "fortalecer e expandir a agricultura familiar significa, antes de tudo, dar respostas &agrave;s dificuldades que enfrentam os produtores familiares fragilizados", mas que tem "potencial" para transformarem-se em "empresas familiares vi&aacute;veis" (IDEM, p. 5). Quanto aos "consolidados", estes n&atilde;o necessitariam de aux&iacute;lio p&uacute;blico especial. E os "perif&eacute;ricos", n&atilde;o sendo vi&aacute;veis economicamente, s&oacute; se poderia pensar para eles em pol&iacute;ticas sociais de combate &agrave; pobreza. A cria&ccedil;&atilde;o do Pronaf seguiu esta orienta&ccedil;&atilde;o de uma pol&iacute;tica de aux&iacute;lio aos agricultores em "transi&ccedil;&atilde;o", os que poderiam ser viabilizados na produ&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>4. Organiza&ccedil;&otilde;es de agricultores e Estado: embates e a defini&ccedil;&atilde;o dos primeiros contornos da agricultura familiar</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">A g&ecirc;nese de um grupo social n&atilde;o deve ser entendida apenas pelos processos econ&ocirc;micos ou pelas elabora&ccedil;&otilde;es te&oacute;ricas que orientam as a&ccedil;&otilde;es dos atores, mas tamb&eacute;m devem ser levadas em conta as experi&ecirc;ncias de organiza&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica e as posi&ccedil;&otilde;es que os atores assumem no campo pol&iacute;tico (THOMPSON, 1987; BOURDIEU, 2005). No caso dos agricultores familiares, o seu aparecer pol&iacute;tico &eacute; produto de sua pr&oacute;pria experi&ecirc;ncia de "fazer-se" enquanto atores pol&iacute;ticos, com identidade e projeto pr&oacute;prios, em di&aacute;logo com as elabora&ccedil;&otilde;es acad&ecirc;micas e em uma rela&ccedil;&atilde;o ora conflitiva, ora de colabora&ccedil;&atilde;o com setores do Estado (MEDEIROS, 2001; PICOLOTTO, 2011).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Desde meados dos anos de 1980 os "pequenos produtores" vinham ganhando espa&ccedil;os no interior do sindicalismo dos trabalhadores rurais, construindo novas lideran&ccedil;as e dando visibilidade e import&acirc;ncia para as suas demandas. Realizaram grandes mobiliza&ccedil;&otilde;es por melhores condi&ccedil;&otilde;es de produ&ccedil;&atilde;o e pre&ccedil;os dos produtos recebidos (uva, leite, soja, fumo, su&iacute;nos)<a name="tx05"></a><a href="#nt05"><sup>5</sup></a>, contra a pol&iacute;tica econ&ocirc;mica do governo, considerada prejudicial aos agricultores e na press&atilde;o pela defini&ccedil;&atilde;o de uma pol&iacute;tica agr&iacute;cola diferenciada para os pequenos produtores (MEDEIROS, 1989, 2001; ROMANO, 1996; PICOLOTTO, 2011). Sobre este &uacute;ltimo ponto, tanto a Contag quanto o Departamento Nacional dos Trabalhadores Rurais (DNTR) da Central &Uacute;nica dos Trabalhadores (CUT) apresentaram projetos de pol&iacute;tica agr&iacute;cola diferenciada para a formula&ccedil;&atilde;o da Lei Agr&iacute;cola no final dos anos de 1980 e in&iacute;cio dos 90<a name="tx06"></a><a href="#nt06"><sup>6</sup></a>. Nas proposi&ccedil;&otilde;es aparecem os contornos iniciais do projeto da agricultura familiar assumido pelo sindicalismo nos anos seguintes, tais como: a proposi&ccedil;&atilde;o de instrumentos de pol&iacute;tica agr&iacute;cola diferenciados (cr&eacute;dito, subs&iacute;dios, seguro agr&iacute;cola, assist&ecirc;ncia t&eacute;cnica etc.) para os <I><b>pequenos produtores</b></I>; e a defini&ccedil;&atilde;o de crit&eacute;rios para a classifica&ccedil;&atilde;o dos agricultores que deveriam ser os benefici&aacute;rios da pol&iacute;tica, nos seguintes termos: aqueles que fazem uso do trabalho da fam&iacute;lia no estabelecimento, sem concurso de empregados permanentes, mas com um limite de &aacute;rea de tr&ecirc;s m&oacute;dulos rurais para o projeto da Contag e at&eacute; cinco m&oacute;dulos para o do DNTR/CUT.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Ainda que tenham conseguido inserir no texto da Lei Agr&iacute;cola um "princ&iacute;pio de pol&iacute;tica agr&iacute;cola diferenciada" para os <I><b>pequenos produtores</b></I> (DELGADO, 1994, p. 11), &eacute; importante perceber que as propostas levantadas pelo sindicalismo dos trabalhadores no campo de for&ccedil;as que se constituiu na defini&ccedil;&atilde;o da Lei assumem uma posi&ccedil;&atilde;o minorit&aacute;ria (de "oposi&ccedil;&atilde;o agr&aacute;ria", cf. DELGADO, 1994). Neste campo, enfrentavam as for&ccedil;as pol&iacute;ticas majorit&aacute;rias da Frente Ampla da Agropecu&aacute;ria Brasileira que aglutinava os setores patronais rurais e fizeram valer os seus interesses na defini&ccedil;&atilde;o do texto legal. Coube aos pequenos a conquista desta diferencia&ccedil;&atilde;o<a name="tx07"></a><a href="#nt07"><sup>7</sup></a> e, posteriormente, as lutas pela sua concretiza&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A agenda liberalizante do Estado brasileiro da d&eacute;cada de 1990, iniciada no governo Collor, confrontada com as novas possibilidades de participa&ccedil;&atilde;o social abertas com a Constitui&ccedil;&atilde;o de 1988, colocou as organiza&ccedil;&otilde;es sindicais em uma posi&ccedil;&atilde;o amb&iacute;gua em rela&ccedil;&atilde;o ao Estado: em algumas situa&ccedil;&otilde;es se posicionaram em oposi&ccedil;&atilde;o frontal &agrave;s pol&iacute;ticas de abertura comercial e desregulamenta&ccedil;&atilde;o das obriga&ccedil;&otilde;es do Estado; em outras, lhes foi propiciado oportunidades de serem propositivas com o Estado (nos conselhos e f&oacute;runs de pol&iacute;ticas) e colaborar no desenho de algumas pol&iacute;ticas p&uacute;blicas. O acordo do Mercosul, por exemplo, onde o Brasil passava a ser um exportador de produtos industrializados e importador de produtos agr&iacute;colas da Argentina e Uruguai (DELGADO et al., 1996), foi visto pelas organiza&ccedil;&otilde;es de agricultores como uma grande amea&ccedil;a para os <I>pequenos produtores</I>. A partir de 1993, no governo Itamar Franco, foram realizados diversos semin&aacute;rios em estados do Sul e do Sudeste brasileiro para debater a integra&ccedil;&atilde;o destes produtores no Mercosul, centrando-se, especialmente, na reivindica&ccedil;&atilde;o de pol&iacute;ticas agr&iacute;colas diferenciadas para reestruturar e reconverter as pequenas propriedades afetadas. Eventos semelhantes tamb&eacute;m ocorreram com organiza&ccedil;&otilde;es de agricultores dos demais pa&iacute;ses membros (ROMANO, 1995; CONTAG, 1994).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Outros fatores que contribu&iacute;ram para a constru&ccedil;&atilde;o das propostas pol&iacute;ticas feitas pelo sindicalismo no processo de forma&ccedil;&atilde;o do Mercosul foram os interc&acirc;mbios, as viagens de lideran&ccedil;as e atividades de forma&ccedil;&atilde;o realizadas com organiza&ccedil;&otilde;es de agricultores, Igrejas, ONGs e ag&ecirc;ncias de solidariedade europeias para conhecer as suas experi&ecirc;ncias (principalmente na Fran&ccedil;a e na Alemanha). A experi&ecirc;ncia de integra&ccedil;&atilde;o regional da Uni&atilde;o Europeia, a sua Pol&iacute;tica Agr&iacute;cola Comum e as a&ccedil;&otilde;es das organiza&ccedil;&otilde;es de agricultores familiares nesse processo foram vistas como uma forma de subsidiarem a interven&ccedil;&atilde;o do movimento sindical no Brasil. O conhecimento deste modelo de agricultura familiar (predominante em boa parte da Europa), fomentado por pol&iacute;ticas de Estado, ajudou a embasar os projetos de agricultura das organiza&ccedil;&otilde;es de agricultores brasileiras e a assumir uma postura propositiva perante o Estado.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Como resultado, passou-se de uma postura defensiva de mera defesa dos <I><b>pequenos produtores</b> </I>que estavam sendo exclu&iacute;dos progressivamente do processo produtivo, para a ado&ccedil;&atilde;o de uma linha propositiva. Em 1994, constituiu-se no &acirc;mbito do Minist&eacute;rio da Agricultura, Abastecimento e Reforma Agr&aacute;ria (Maara) uma Comiss&atilde;o T&eacute;cnica do <I><b>Pequeno Produtor</b></I> (Portaria MAARA 682/93 e 42/94) em conjunto com a Contag para analisar temas relacionados &agrave; pequena produ&ccedil;&atilde;o e forma&ccedil;&atilde;o de propostas na &aacute;rea de pol&iacute;ticas agr&iacute;cola. Como resultado dos trabalhos dessa Comiss&atilde;o foi publicado um relat&oacute;rio com o sugestivo t&iacute;tulo "<I>Propostas e recomenda&ccedil;&otilde;es de pol&iacute;tica agr&iacute;cola diferenciada para o pequeno produtor rural</I>" (MAARA/CONTAG, 1994). Nesse relat&oacute;rio, era feita uma s&eacute;rie de propostas e recomenda&ccedil;&otilde;es para adequar a pol&iacute;tica agr&iacute;cola. Dentre estas, as mais destacadas diziam respeito &agrave; classifica&ccedil;&atilde;o dos pequenos produtores e a proposta de cr&eacute;dito diferenciado para esse p&uacute;blico. A nova classifica&ccedil;&atilde;o dos pequenos produtores rurais estabelecia crit&eacute;rios importantes que passariam a ser adotados na defini&ccedil;&atilde;o de pol&iacute;ticas desse per&iacute;odo em diante, a saber:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">&Eacute; considerado <I><b>pequeno produtor</b></I> rural aquele que explore parcela de terra na condi&ccedil;&atilde;o de propriet&aacute;rio, posseiro, arrendat&aacute;rio, parceiro ou ocupante atendendo simultaneamente aos seguintes requisitos: a) utiliza&ccedil;&atilde;o do trabalho direto e pessoal do produtor e sua fam&iacute;lia, sem concurso do emprego permanente, sendo permitido o recurso eventual &agrave; ajuda de terceiros, quando a natureza sazonal da atividade agr&iacute;cola exigir; b) que n&atilde;o detenha, a qualquer t&iacute;tulo, &aacute;rea superior a quatro m&oacute;dulos fiscais, quantificados na legisla&ccedil;&atilde;o em vigor<a name="tx08"></a><a href="#nt08"><sup>8</sup></a>; c) que 80% de renda familiar do produtor seja origin&aacute;ria da explora&ccedil;&atilde;o agropecu&aacute;ria e/ou extrativa; d) que o produtor resida na propriedade ou em aglomerado rural ou urbano pr&oacute;ximo (MAARA/CONTAG, 1994, p. 9-10).</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Estes crit&eacute;rios se aproximam dos crit&eacute;rios de classifica&ccedil;&atilde;o do <I><b>pequeno produtor</b></I> defendidos pela Contag na Lei Agr&iacute;cola, guardadas algumas diferen&ccedil;as. S&atilde;o introduzidos os crit&eacute;rios de moradia na propriedade e sobre a necessidade de 80% da renda ser proveniente da explora&ccedil;&atilde;o agropecu&aacute;ria, ligada &agrave; preocupa&ccedil;&atilde;o do sindicalismo para que as pol&iacute;ticas diferenciadas fossem exclusivamente designadas a agricultores propriamente ditos. Ao que pese estas preocupa&ccedil;&otilde;es, elas se ligam &agrave;s disputas sobre o recorte da base social do sindicalismo entre grupos internos e com os setores patronais. Quais categorias sociais deveriam este sindicalismo representar e demandar pol&iacute;ticas do Estado? Que tamanho de &aacute;rea poderiam possuir os pequenos propriet&aacute;rios representados pelo sindicalismo de trabalhadores rurais?</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Os pequenos propriet&aacute;rios desde a d&eacute;cada de 1970 tentavam ampliar sua presen&ccedil;a no interior da Contag (PALMEIRA, 1985; MEDEIROS, 1989). As federa&ccedil;&otilde;es sindicais dos estados do Sul e de S&atilde;o Paulo, onde a presen&ccedil;a de pequenos propriet&aacute;rios era maior, questionavam o uso do crit&eacute;rio de um m&oacute;dulo rural para enquadr&aacute;-los no sindicalismo de <I><b>trabalhadores</b></I>. Defendiam a livre escolha para os que trabalhavam em "regime de economia familiar", sem crit&eacute;rios de tamanho de &aacute;rea. Opunham-se a esta livre entrada dos pequenos produtores as federa&ccedil;&otilde;es do Nordeste e as de outros estados, receosas com uma poss&iacute;vel descaracteriza&ccedil;&atilde;o sindical. Argumentavam que o sindicalismo deveria ser exclusivamente de trabalhadores que tivessem identidade de interesses comuns, que os produtores (que podiam at&eacute; ser de tamanho "m&eacute;dio", segundo diferentes padr&otilde;es) teriam pouca afinidade com os assalariados e os pequenos propriet&aacute;rios; que teriam um n&iacute;vel de vida superior e que seus interesses podiam ser diversos e at&eacute; mesmo contradit&oacute;rios<I>.</I> H&aacute; que se considerar, tamb&eacute;m, que esta mudan&ccedil;a tamb&eacute;m poderia provocar um aumento do n&uacute;mero de filiados nas federa&ccedil;&otilde;es do Sul e outras regi&otilde;es causando poss&iacute;veis mudan&ccedil;as na correla&ccedil;&atilde;o de for&ccedil;as no interior do sindicalismo. Como resultado destes debates se chegou a um acordo entre os congressos da Contag de 1979 e 1985: com a amplia&ccedil;&atilde;o at&eacute; dois m&oacute;dulos para o reconhecimento dos pequenos propriet&aacute;rios em regime de economia familiar e sem empregados permanentes (HELLER DA SILVA, 2006; PICOLOTTO, 2011). Entretanto, como se observou no Projeto de Lei Agr&iacute;cola da Contag e na proposta de nova classifica&ccedil;&atilde;o dos pequenos produtores feita pela comiss&atilde;o Maara/Contag, os crit&eacute;rios de reconhecimento dos pequenos produtores variaram at&eacute; tr&ecirc;s ou quatro m&oacute;dulos. Esta amplia&ccedil;&atilde;o mostrava a maior import&acirc;ncia que esta categoria passava a ter no sindicalismo e a sua capacidade de interferir nas decis&otilde;es internas e na negocia&ccedil;&atilde;o de pol&iacute;ticas p&uacute;blicas.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Este debate sobre as categorias a serem representadas pelo sindicalismo de trabalhadores rurais tamb&eacute;m ocorreu na CUT, mas com outros contornos. O debate se tornou p&uacute;blico com dois artigos vinculados na revista <I>Teoria e Debate</I>. Um primeiro artigo intitulado <I>Limpar o terreno</I>, Paulo de Tarso Venceslau (1989) fez uma dura cr&iacute;tica &agrave; estrutura sindical rural corporativista (herdada da "ortodoxia da esquerda" e da legisla&ccedil;&atilde;o sindical da ditadura) e a unifica&ccedil;&atilde;o das diversas categorias que o comp&otilde;e, a saber; assalariados, pequenos propriet&aacute;rios e produtores sem terra. Na sua &oacute;tica, esta heran&ccedil;a faz conviver no mesmo sindicato "classes distintas", tratadas "como iguais". N&atilde;o seria adequado estarem em uma mesma Central assalariados rurais e pequenos propriet&aacute;rios (que disp&otilde;em de meios de produ&ccedil;&atilde;o e que podem contratar assalariados). Por fim, o autor questiona: "Cabe &agrave; CUT lutar por pre&ccedil;os m&iacute;nimos, organizar comercializa&ccedil;&atilde;o ou propor uma pol&iacute;tica agr&iacute;cola?" Segundo seu ju&iacute;zo, a resposta deveria ser negativa, ela deveria se limitar &agrave;s demandas de assalariados. Por ser uma Central de trabalhadores, deveria deixar de representar pequenos propriet&aacute;rios. Entretanto, a proposta de Venceslau aparecia como despropositada frente &agrave;s reais bases rurais da CUT. Suas bases no campo e as suas principais lideran&ccedil;as de destaque nacional eram formadas por pequenos propriet&aacute;rios do Sul e do Norte do pa&iacute;s. Em resposta ao artigo de Venceslau, Regina Novaes publicou o artigo <I>Dissolvendo a neblina</I>, argumentando que a constru&ccedil;&atilde;o de uma central sindical da classe trabalhadora n&atilde;o se d&aacute; somente na demarca&ccedil;&atilde;o objetiva do que seria a classe, da "classe em si" (definida pelo lugar na produ&ccedil;&atilde;o). Ao contr&aacute;rio, as classes se constituem em suas inter-rela&ccedil;&otilde;es, a "classe para si" (com consci&ecirc;ncia e projeto pr&oacute;prio) s&oacute; se constitui no conflito entre classes, em uma rela&ccedil;&atilde;o de oposi&ccedil;&atilde;o. Desta forma, uma "central sindical que se quer 'classista' n&atilde;o poderia excluir pequenos produtores que, em sua luta, questionam a via ou o modelo que tem permitido a acumula&ccedil;&atilde;o e o desenvolvimento do modo de produ&ccedil;&atilde;o capitalista no pa&iacute;s" (NOVAES, 1989). Nesta acep&ccedil;&atilde;o, a classe trabalhadora que a CUT pretende representar n&atilde;o se encontra pronta no mundo do trabalho &agrave; espera de ser conduzida pelo sindicalismo. A classe s&oacute; existe, enquanto "classe para si", como resultado da a&ccedil;&atilde;o do sindicalismo (e os demais atores sociais) na constru&ccedil;&atilde;o de seus projetos de porvir e debatendo-se com seus advers&aacute;rios sociais.<a name="tx09"></a><a href="#nt09"><sup>9</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Com os esclarecimentos que este debate proporcionou, saiu fortalecido o lugar dos pequenos produtores na CUT, mas tamb&eacute;m fez aprofundar a discuss&atilde;o sobre a necessidade de cria&ccedil;&atilde;o de sindicatos diferenciados por categoria na base da CUT, tais como: assalariados rurais e agricultores familiares.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>5. O sindicalismo assume a agricultura familiar</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Foi neste rico debate no meio sindical que foi incorporada na linguagem pol&iacute;tica a categoria <I><b>agricultura familiar</b></I>, em um primeiro momento nos documentos do DNTR/CUT, logo em seguida tamb&eacute;m pela Contag. O primeiro documento oficial que utilizou esta categoria na linguagem sindical foi o caderno de tese do II Congresso Nacional do DNTR/CUT, realizada de 25 a 28 de mar&ccedil;o de 1993, em que era estabelecido como objetivo maior da organiza&ccedil;&atilde;o a constru&ccedil;&atilde;o de um Projeto Alternativo de Desenvolvimento, que garanta o "fortalecimento da agricultura familiar como prioridade do desenvolvimento agr&iacute;cola" (DNTR/CUT, 1993, p. 19).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A incorpora&ccedil;&atilde;o desta categoria viria a renovar as bandeiras do sindicalismo e ajudar a superar certa crise que se abateu no sindicalismo dos trabalhadores rurais no final da d&eacute;cada de 1980 e in&iacute;cio de 1990 (NOVAES, 1997; FAVARETO, 2006). Uma das iniciativas mais ousadas com vistas a resolver a crise se deu com o processo de unifica&ccedil;&atilde;o da Contag com o DNTR/CUT, com extin&ccedil;&atilde;o deste &uacute;ltimo<a name="tx10"></a><a href="#nt10"><sup>10</sup></a>. No esfor&ccedil;o de unificar o sindicalismo ocorreram eventos importantes que mostravam a for&ccedil;a e o potencial que a uni&atilde;o dos atores do campo (DNTR/CUT, CONTAG, MST, entre outros) poderiam ter, tais como: a constru&ccedil;&atilde;o dos Gritos da Terra Brasil (a partir de 1994), como uma forma de mobiliza&ccedil;&atilde;o massiva de &acirc;mbito nacional e com objetivo de propor e negociar pol&iacute;ticas com os governos; a formula&ccedil;&atilde;o do Projeto Alternativo de Desenvolvimento (descrito nos par&aacute;grafos seguintes) e a conquista de importantes pol&iacute;ticas p&uacute;blicas de apoio &agrave; agricultura familiar, como o Pronaf, em 1995. Sobre o Pronaf &eacute; significativo perceber que esta pol&iacute;tica foi inspirada no modelo te&oacute;rico elaborado pelo conv&ecirc;nio FAO/Incra (1994) e na sua sugest&atilde;o de priorizar o apoio aos agricultores familiares "em transi&ccedil;&atilde;o" e os crit&eacute;rios de acesso aos benefici&aacute;rios foram buscados na classifica&ccedil;&atilde;o dos pequenos produtores (agora renomeados de agricultores familiares) definidos pela Comiss&atilde;o Maara/Contag de 1994. Neste sentido, &eacute; a concretiza&ccedil;&atilde;o de uma pol&iacute;tica negociada pelo sindicalismo com o governo desde o in&iacute;cio da d&eacute;cada e inscrita no princ&iacute;pio de pol&iacute;tica agr&iacute;cola diferencia (cr&eacute;dito com subs&iacute;dios) previsto na Lei Agr&iacute;cola.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Este foi um momento de mudan&ccedil;as da forma de agir do sindicalismo e da sua rela&ccedil;&atilde;o com o Estado. Passava de uma perspectiva de um sindicalismo <I><b>reivindicat&oacute;rio</b> </I>(marcado fortemente por mobiliza&ccedil;&otilde;es e reinvindica&ccedil;&otilde;es da d&eacute;cada de 1980) para um sindicalismo <I><b>propositivo</b></I> (que faz mobiliza&ccedil;&otilde;es, mas que tem propostas concretas, um projeto para a agricultura e para o pa&iacute;s). Nesta nova estrat&eacute;gia, a formula&ccedil;&atilde;o de um projeto alternativo de desenvolvimento assume lugar central e a agricultura familiar passa a ser a deposit&aacute;ria das maiores expectativas do sindicalismo da Contag/CUT.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A constru&ccedil;&atilde;o do projeto alternativo esteve no centro das preocupa&ccedil;&otilde;es do sindicalismo na segunda metade da d&eacute;cada de 1990, principalmente com a realiza&ccedil;&atilde;o de um ambicioso projeto entre os anos de 1996 e 1999, o chamado Projeto CUT/Contag de Pesquisa e Forma&ccedil;&atilde;o Sindical, que envolveu o sindicalismo e importantes pesquisadores acad&ecirc;micos na sua assessoria<a name="tx11"></a><a href="#nt11"><sup>11</sup></a>. Esse conjunto de iniciativas resultou na elabora&ccedil;&atilde;o do que ficaria conhecido como o Projeto Alternativo de Desenvolvimento Rural Sustent&aacute;vel (PADRS), assumido oficialmente pelo sistema sindical da Contag no VII Congresso de 1998. Esse projeto, mais do que um conjunto de medidas pontuais, procurava, atrav&eacute;s de an&aacute;lise de experi&ecirc;ncias concretas, tra&ccedil;ar orienta&ccedil;&otilde;es gerais de um novo modelo de desenvolvimento para o campo brasileiro: defendia a necessidade de realiza&ccedil;&atilde;o da reforma agr&aacute;ria, optava pela agricultura familiar como formato de agricultura desej&aacute;vel, defendia novas formas de organiza&ccedil;&atilde;o da produ&ccedil;&atilde;o, pol&iacute;tica agr&iacute;cola diferenciada e pol&iacute;ticas que v&atilde;o al&eacute;m da produ&ccedil;&atilde;o, tais como: educa&ccedil;&atilde;o, sa&uacute;de, lazer, previd&ecirc;ncia e assist&ecirc;ncia social, forma&ccedil;&atilde;o profissional, pesquisa e assist&ecirc;ncia t&eacute;cnica, entre outras (CONTAG, 1998).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Os resultados deste processo de unifica&ccedil;&atilde;o sindical e da ado&ccedil;&atilde;o da agricultura familiar como p&uacute;blico priorit&aacute;rio do sindicalismo produziram mudan&ccedil;as significativas. Em primeiro lugar, ocorreu uma mudan&ccedil;a na configura&ccedil;&atilde;o de for&ccedil;as na interior da Confedera&ccedil;&atilde;o. Se desde a sua funda&ccedil;&atilde;o na d&eacute;cada de 1960 at&eacute; o in&iacute;cio da d&eacute;cada de 1990, as pautas priorit&aacute;rias foram a reforma agr&aacute;ria e os direitos trabalhistas, com lideran&ccedil;as nordestinas nos seus postos principais, com certo realinhamento interno que vinha ocorrendo desde a d&eacute;cada de 1980, a entrada dos cutistas e ado&ccedil;&atilde;o do PADRS, foi eleita a agricultura familiar como priorit&aacute;ria e o eixo de poder interno se deslocou. Em segundo lugar, o modelo da agricultura familiar adotado pela Contag teve fortes contos sulistas (BONATO, 2003). A agricultura familiar visualizada como modelo foi a de origem "colona" (pequenos propriet&aacute;rios de origem imigrante), marcada pela propriedade familiar, pela perspectiva de integra&ccedil;&atilde;o aos mercados, moderna ou em vias de moderniza&ccedil;&atilde;o. Para estes, a principal demanda de pol&iacute;tica p&uacute;blica era cr&eacute;dito para produ&ccedil;&atilde;o, demanda que o Pronaf supriu. Por fim, o sindicalismo assumiu uma postura propositiva perante os governos, foi gradativamente se inserindo em espa&ccedil;os de gest&atilde;o de pol&iacute;ticas p&uacute;blicas, alterado sua forma de a&ccedil;&atilde;o questionadora, de "oposi&ccedil;&atilde;o agr&aacute;ria", que marcou sua trajet&oacute;ria na d&eacute;cada de 1980.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Estas novas orienta&ccedil;&otilde;es sindicais n&atilde;o foram un&acirc;nimes entre os setores cutistas e motivaram desacordos pol&iacute;ticos com antigos aliados. Setores cutistas descontentes deram origem ao Movimento dos Pequenos Agricultores (MPA) no Sul pa&iacute;s e no estado do Esp&iacute;rito Santo, em 1996. Da mesma forma, o MST que sempre fora um aliado pr&oacute;ximo, por discordar destas novas perspectivas do sindicalismo passou a organizar, no final da d&eacute;cada de 1990, a se&ccedil;&atilde;o brasileira da Via Campesina<a name="tx12"></a><a href="#nt12"><sup>12</sup></a>, como uma nova articula&ccedil;&atilde;o de atores sociais separada do campo cutista. Na &oacute;tica destes atores, enquanto as organiza&ccedil;&otilde;es sindicais, adeptas da agricultura familiar, constroem um projeto de integra&ccedil;&atilde;o com os mercados agroindustriais (formando o que chamam de "pequenos capitalistas" ou "agronegocinho"), os movimentos da Via Campesina t&ecirc;m procurado construir um projeto de "autonomia camponesa" no capitalismo (FERNANDES, 2012). Neste sentido, rompem com o projeto da agricultura familiar e fortalecem a identidade pol&iacute;tica de <I><b>campon&ecirc;s</b></I>, associada &agrave; perspectiva de um projeto de resgate e realiza&ccedil;&atilde;o da autonomia camponesa no tempo presente.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">De outra parte, alguns setores cutistas que compuseram a alian&ccedil;a inicial com a Contag, na passagem de s&eacute;culo deflagraram uma nova dissid&ecirc;ncia. Dificuldades de v&aacute;rias ordens, como a n&atilde;o aceita&ccedil;&atilde;o da filia&ccedil;&atilde;o das organiza&ccedil;&otilde;es chamada de "diferenciadas", tais como a Federa&ccedil;&atilde;o dos Trabalhadores na Agricultura Familiar de SC (Fetrafesc), fundada em 1997 e sindicatos regionais de agricultores familiares nos estados do Sul (o que contrariava as recomenda&ccedil;&otilde;es do Projeto CUT/Contag de equacionar as experi&ecirc;ncias de renova&ccedil;&atilde;o da estrutura sindical), disputas de dire&ccedil;&atilde;o da Contag e o fortalecimento de um movimento de afirma&ccedil;&atilde;o da agricultura familiar na regi&atilde;o Sul do pa&iacute;s (que agregou sindicatos, cooperativas e ONGs) deram base para forma&ccedil;&atilde;oda Federa&ccedil;&atilde;o dos Trabalhadores na Agricultura Familiar (FETRAF) em 2001. A Fetraf surgiu como uma nova organiza&ccedil;&atilde;o sindical de &acirc;mbito regional e que logo em seguida se nacionalizou. Trata-se uma organiza&ccedil;&atilde;o sindical org&acirc;nica da CUT, que procura fazer sua liga&ccedil;&atilde;o hist&oacute;rica com o antigo DNTR/CUT e se prop&otilde;e a ser um ente sindical que representa especificamente os <I><b>agricultores familiares</b></I> nas regi&otilde;es que atua. Passou a ser uma organiza&ccedil;&atilde;o concorrente da Contag (PICOLOTTO, 2014).</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>6. Reconhecimento formal da agricultura familiar</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">No final do primeiro governo de Fernando Henrique Cardoso (1995-1998), foi criado o Minist&eacute;rio do Desenvolvimento Agr&aacute;rio (MDA) para tratar das quest&otilde;es relacionadas &agrave; agricultura familiar e &agrave; reforma agr&aacute;ria, enquanto o Minist&eacute;rio da Agricultura, Pecu&aacute;ria e Abastecimento (Mapa) ficava respons&aacute;vel pelas atividades agropecu&aacute;rias empresariais (do chamado "agroneg&oacute;cio"). A constitui&ccedil;&atilde;o desses dois minist&eacute;rios expressava </font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">o reconhecimento tenso e conflitivo pelo Estado brasileiro da exist&ecirc;ncia desses dois tipos de agricultura que, embora n&atilde;o sejam independentes em sua din&acirc;mica, s&atilde;o portadores de propostas antag&ocirc;nicas de desenvolvimento rural (LEITE <I>et al</I>., 2007, p. 15).</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">O MDA, mesmo n&atilde;o sendo o respons&aacute;vel exclusivo por pol&iacute;ticas para o segmento da agricultura familiar, desde a sua origem acabou concentrando boa parte das a&ccedil;&otilde;es direcionadas a este p&uacute;blico.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A cria&ccedil;&atilde;o do Pronaf, em 1995, foi vista amplamente como um reconhecimento da especificidade da agricultura familiar. Mesmo com a mudan&ccedil;a de governo em 2003, com o governo Lula ele continuou a ser o principal instrumento de pol&iacute;tica agr&iacute;cola direcionado para esse p&uacute;blico. No que se refere ao volume de recursos disponibilizados para o Programa entre 2003 e 2010, observa-se uma amplia&ccedil;&atilde;o de quase tr&ecirc;s vezes (de 5,4 milh&otilde;es para 16 milh&otilde;es), com redu&ccedil;&atilde;o das taxas de juros, a amplia&ccedil;&atilde;o do valor pass&iacute;vel de financiamento e a diversifica&ccedil;&atilde;o das modalidades, com a cria&ccedil;&atilde;o de v&aacute;rias novas, dentre as quais: Mulher, Jovem, Agroind&uacute;stria, Agroecologia, Semi&aacute;rido, Floresta, Eco, Turismo Rural, Pesca e Mais Alimentos (GRISA e WESZ JR., 2010).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A composi&ccedil;&atilde;o da gest&atilde;o do MDA nos governos Lula e Dilma contou com a participa&ccedil;&atilde;o de quadros ligados aos movimentos sociais e sindicais. Esta participa&ccedil;&atilde;o no bloco no poder (ainda que de forma subordinada, em um minist&eacute;rio com menor import&acirc;ncia pol&iacute;tica e recursos do que o MAPA) possibilitou maior influ&ecirc;ncia destas organiza&ccedil;&otilde;es na formula&ccedil;&atilde;o e na execu&ccedil;&atilde;o de algumas pol&iacute;ticas p&uacute;blicas de apoia a agricultura familiar. Nestes governos, foram criadas diversas pol&iacute;ticas para o setor da agricultura familiar, que v&atilde;o al&eacute;m das j&aacute; existentes relacionadas ao cr&eacute;dito, tais como: Programa de Garantia de Pre&ccedil;os da Agricultura Familiar (PGPAF), o Seguro da Agricultura Familiar (Seaf), o Programa Garantia de Safra, Programa de Aquisi&ccedil;&atilde;o de Alimentos da Agricultura Familiar (PAA), Pol&iacute;tica Nacional de Assist&ecirc;ncia T&eacute;cnica e Extens&atilde;o Rural (PNATER), Programa Nacional de Habita&ccedil;&atilde;o Rural (PNHR), Programa de Desenvolvimento Sustent&aacute;vel dos Territ&oacute;rios Rurais (PDSTR), Programa de Agroindustrializa&ccedil;&atilde;o da Agricultura Familiar, Programa Nacional de Cr&eacute;dito Fundi&aacute;rio (PNCF), Luz para Todos, Arca das Letras, Programa Nacional de Acesso ao Ensino T&eacute;cnico e Emprego (Pronatec), entre outras.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Esta nova rela&ccedil;&atilde;o com o Estado tem sido associada com a ideia da "cogest&atilde;o" das pol&iacute;ticas p&uacute;blicas (SABOURIN, 2014), mas tamb&eacute;m pode ser relacionada, de forma mais ampla, com a conforma&ccedil;&atilde;o de rela&ccedil;&otilde;es baseadas no que tem sido chamado de "neocorporativismo": forma de rela&ccedil;&atilde;o entre Estado e sociedade civil que visa reduzir os conflitos entre as classes e grupos sociais e as suas intera&ccedil;&otilde;es com setores estatais, preservando certa autonomia das organiza&ccedil;&otilde;es sociais (o que difere esta condi&ccedil;&atilde;o do corporativismo tradicional, onde o Estado as subordinava e disciplinava), mas tornando as suas rela&ccedil;&otilde;es mais colaborativas, institucionalizadas e previs&iacute;veis (OFFE, 1989; GOLDIN, 2013).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">De outra parte, a boa rela&ccedil;&atilde;o com setores estatais e a cria&ccedil;&atilde;o deste conjunto de pol&iacute;ticas mostra o reconhecimento deste grupo de agricultores e das organiza&ccedil;&otilde;es de representa&ccedil;&atilde;o com boa interlocu&ccedil;&atilde;o p&uacute;blica. O reconhecimento alcan&ccedil;ado com as pol&iacute;ticas p&uacute;blicas n&atilde;o se d&aacute; somente nos aspectos produtivos, ligados &agrave; profiss&atilde;o e ao local no processo produtivo, mas incluem outras dimens&otilde;es do mundo da vida, tais como: a habita&ccedil;&atilde;o rural, a educa&ccedil;&atilde;o, a capacita&ccedil;&atilde;o, o desenvolvimento dos territ&oacute;rios rurais pensados em suas diversas dimens&otilde;es, a cultura local etc. Trata-se de uma forma diferenciada de conceber o mundo rural, de tratar os agricultores como cidad&atilde;os, n&atilde;o somente como produtores.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Este reconhecimento tamb&eacute;m garantiu a cria&ccedil;&atilde;o de uma Lei da Agricultura Familiar (Lei n. 11.326, de 2006) que define oficialmente a "agricultura familiar" como "categoria profissional" e estabelece as diretrizes para a formula&ccedil;&atilde;o da Pol&iacute;tica Nacional da Agricultura Familiar e Empreendimentos Familiares Rurais. Em seu Artigo 3º, a lei considera "agricultor familiar" aquele que pratica atividades no meio rural, atendendo aos seguintes requisitos: n&atilde;o detenha, a qualquer t&iacute;tulo, &aacute;rea maior do que quatro m&oacute;dulos fiscais; utilize predominantemente m&atilde;o-de-obra da pr&oacute;pria fam&iacute;lia nas atividades econ&ocirc;micas do seu estabelecimento ou empreendimento; tenha renda familiar predominantemente originada de atividades econ&ocirc;micas vinculadas ao pr&oacute;prio estabelecimento ou empreendimento; dirija seu estabelecimento ou empreendimento com sua fam&iacute;lia (BRASIL, 2006).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Essa defini&ccedil;&atilde;o de agricultura familiar, embora semelhante &agrave; defini&ccedil;&atilde;o elaborada em 1994 e usada pelo Pronaf, tem algumas diferen&ccedil;as: flexibiliza algumas exig&ecirc;ncias requeridas no Pronaf: indica que a renda deve ser predominantemente de atividade vinculada ao estabelecimento (eliminado a necessidade de 80% de a renda ser da atividade agropecu&aacute;ria) e elimina a exig&ecirc;ncia de resid&ecirc;ncia na propriedade ou em povoado pr&oacute;ximo. Em rela&ccedil;&atilde;o aos grupos sociais que s&atilde;o benefici&aacute;rios, tanto o Pronaf quanto a Lei incluem como benefici&aacute;rias categorias sociais rurais que vivem e trabalham em situa&ccedil;&otilde;es an&aacute;logas &agrave; agricultura familiar, tais como: silvicultores, aquicultores, extrativistas e pescadores.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A Lei objetivou englobar a diversidade de situa&ccedil;&otilde;es de trabalho familiar rural nos mesmos instrumentos legais. Se, de um lado, esta unifica&ccedil;&atilde;o fortalece as bases legais de reconhecimento da agricultura familiar e a torna definidora de direitos e pol&iacute;ticas p&uacute;blicas para categorias sociais diversas, de outro, esconde as diferen&ccedil;as existentes no meio rural brasileiro ao associar esta diversidade de situa&ccedil;&otilde;es &agrave; categoria agricultura familiar. Nos anos mais recentes algumas destas categorias t&ecirc;m reacendido demandas por reconhecimento de diferen&ccedil;as, por visibilidade p&uacute;blica e por pol&iacute;ticas p&uacute;blicas espec&iacute;ficas, que atendam suas particularidades, como os pescadores, os extrativistas, quilombolas, entre outros.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>7. A <I>agricultura familiar</I> para o sindicalismo: reconhecimento social, projeto pol&iacute;tico e espa&ccedil;o de vida</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Como mostrado ao longo do texto, a incorpora&ccedil;&atilde;o da categoria agricultura familiar pelas organiza&ccedil;&otilde;es sindicais n&atilde;o se deu de forma passiva frente &agrave;s elabora&ccedil;&otilde;es de outros agentes. Enquanto nas pol&iacute;ticas p&uacute;blicas de apoio &agrave; agricultura familiar, em trabalhos acad&ecirc;micos sobre o tema e na pr&oacute;pria Lei da Agricultura Familiar s&atilde;o feitas defini&ccedil;&otilde;es mais gen&eacute;ricas e normativas do que seria a agricultura familiar, seja a caracterizando como <I><b>empresa familiar</b></I> e como herdeira do <I><b>campesinato</b></I>, seja a delimitando como unidade de explora&ccedil;&atilde;o familiar com &aacute;rea de at&eacute; quatro m&oacute;dulos fiscais, com for&ccedil;a de trabalho predominantemente da fam&iacute;lia, que reside na propriedade etc. Por sua vez, as organiza&ccedil;&otilde;es sindicais de agricultores, mesmo dialogando com essas defini&ccedil;&otilde;es, tendem a lan&ccedil;ar acep&ccedil;&otilde;es mais subjetivas, ligadas &agrave; especificidade da <I><b>fam&iacute;lia</b></I> agricultora, ao seu local de trabalho e de vida, &agrave; cultura local, &agrave; produ&ccedil;&atilde;o de alimentos, &agrave; tradi&ccedil;&atilde;o, &agrave; diversidade, associando-a a um valor positivo, como supera&ccedil;&atilde;o de uma condi&ccedil;&atilde;o de inferioridade social que historicamente lhe foi atribu&iacute;da.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O sindicalismo procura mostrar que a constru&ccedil;&atilde;o da ideia-for&ccedil;a <I><b>agricultura familiar</b></I> seria resultado de lutas pol&iacute;ticas, culturais e morais por reconhecimento social. Esta perspectiva de luta por reconhecimento pode ser associada com a "teoria do reconhecimento" de Honneth (2009). Para este autor existem tr&ecirc;s formas poss&iacute;veis de reconhecimento denegado: a) aquelas que afetam a integridade corporal dos sujeitos e, assim, sua <I><b>autoconfian&ccedil;a</b> </I>b&aacute;sica; b) a nega&ccedil;&atilde;o de direitos, que mina a possibilidade de <I><b>autorrespeito</b></I>, &agrave; medida que inflige ao sujeito o sentimento de n&atilde;o possuir o <I>status </I>de igualdade com os outros e; c) a refer&ecirc;ncia negativa ao valor de certos indiv&iacute;duos e grupos sociais, que afeta a <I><b>autoestimados</b> </I>sujeitos. Para a supera&ccedil;&atilde;o destas situa&ccedil;&otilde;es de reconhecimento denegado, os sujeitos "precisam al&eacute;m da experi&ecirc;ncia da dedica&ccedil;&atilde;o afetiva e do reconhecimento jur&iacute;dico, de uma estima social que lhes permita referir-se positivamente a suas propriedades e capacidades concretas" (HONNETH, 2009, p.&nbsp;198). Assumindo, assim, "atitudes positivas" para com eles mesmos e perante os outros, na forma de "autoconfian&ccedil;a, autorrespeito e autoestima" (idem).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em rela&ccedil;&atilde;o ao caso da emerg&ecirc;ncia dos agricultores familiares como personagens pol&iacute;ticos no Brasil, percebem-se alguns pontos de contato com esta teoria. No sindicalismo que deu origem &agrave; Fetraf, o in&iacute;cio da discuss&atilde;o, em meados da d&eacute;cada de 1990, sobre a ado&ccedil;&atilde;o da categoria<I> <b>agricultura familiar</b></I> mostra claramente uma tentativa de supera&ccedil;&atilde;o de uma condi&ccedil;&atilde;o de desrespeito social e de baixa autoestima. Segundo aponta Amadeu Bonato (assessor sindical), o in&iacute;cio desta discuss&atilde;o ocorreu para substituir o termo "pequena produ&ccedil;&atilde;o" que era considerado pejorativo e escondia os personagens sociais envolvidos: "N&oacute;s fizemos um debate. N&atilde;o se trata de discutir se a produ&ccedil;&atilde;o &eacute; ou n&atilde;o pequena. O fato &eacute; que independente do tamanho da produ&ccedil;&atilde;o o que importa s&atilde;o os personagens e n&atilde;o o que produzem" (entrevista ao autor, 2010). De forma similar, o assessor sindical, Dino Castilhos, escreveu um texto para pensar a constru&ccedil;&atilde;o da identidade da agricultura familiar, texto que passaria a ser uma refer&ecirc;ncia te&oacute;rica importante para a Fetraf. Nesse texto, &eacute; analisado como os movimentos e partidos de esquerda, com base em suas tradi&ccedil;&otilde;es te&oacute;ricas marxistas, concebem a chamada <I><b>pequena produ&ccedil;&atilde;o</b></I>, para chegar &agrave; conclus&atilde;o de que as categorias <I><b>pequena produ&ccedil;&atilde;o</b></I> e <I><b>agricultura familiar</b></I> trazem em si distintas formas de ver os sujeitos presentes na agricultura e "diferentes concep&ccedil;&otilde;es sobre o papel dos agricultores familiares" na sociedade e nos projetos de porvir:</font></p>     <blockquote>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Pequena produ&ccedil;&atilde;o revela uma formula&ccedil;&atilde;o que deriva da compreens&atilde;o de uma pequena produ&ccedil;&atilde;o capitalista incompleta e n&atilde;o desenvolvida. Ou seja, os pequenos agricultores s&atilde;o produtores atrasados e marginalizados no capitalismo, como s&atilde;o explorados fazem parte do proletariado agr&iacute;cola &#91;...&#93; J&aacute; a express&atilde;o "agricultura familiar" procura designar uma forma de produ&ccedil;&atilde;o moderna e mais eficiente sob o ponto de vista econ&ocirc;mico, social e ambiental (CASTILHOS, 1999, p. 4).</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Nesta diferencia&ccedil;&atilde;o te&oacute;rica entre <I><b>pequena produ&ccedil;&atilde;o</b></I> e <I><b>agricultura familiar</b></I> fica evidente que a Fetraf n&atilde;o compactua com as teses marxistas cl&aacute;ssicas que previam a decad&ecirc;ncia e mesmo a extin&ccedil;&atilde;o das unidades familiares na agricultura. Ao contr&aacute;rio disso, busca fortalecer o segmento social da agricultura familiar, entendendo-a como um personagem do mundo contempor&acirc;neo. Um sujeito do desenvolvimento do mundo rural.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A constru&ccedil;&atilde;o da identidade da agricultura familiar, ent&atilde;o, busca livrar-se do car&aacute;ter <I><b>atrasado</b></I><b>, <I>imperfeito</I></b> e<I> <b>incompleto</b></I> que a no&ccedil;&atilde;o de pequena produ&ccedil;&atilde;o carregava e motivar a sua ressignifica&ccedil;&atilde;o ao ser renomeada como <I><b>agricultura familiar</b></I>, dando-lhes novos adjetivos positivos, tais como: <I><b>produtora de alimentos, moderna, eficiente, sustent&aacute;vel</b></I> etc. Nesta elabora&ccedil;&atilde;o, percebe-se uma clara tentativa da Federa&ccedil;&atilde;o motivar os agricultores a livrarem-se de uma carga de valores negativos do passado procurando inculcar-lhes, com a incorpora&ccedil;&atilde;o de uma nova identidade, valores positivos que motivem "atitudes positivas" (HONNETH, 2009).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Acompanhando este processo de incorpora&ccedil;&atilde;o e positiva&ccedil;&atilde;o da agricultura familiar tamb&eacute;m ocorreu um debate semelhante nos f&oacute;runs da Contag. A substitui&ccedil;&atilde;o da categoria "pequena produ&ccedil;&atilde;o" pela de "agricultura familiar" foi tratado no II Congresso Extraordin&aacute;rio da Contag realizado em 1999. S&atilde;o registrados os motivos da substitui&ccedil;&atilde;o do termo:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">O conceito "pequeno produtor" permitia que um de seus par&acirc;metros fosse o tamanho da parcela de terra explorada. O de agricultor familiar carrega uma complexidade econ&ocirc;mica, social e cultural muito maior. O objetivo agora n&atilde;o &eacute; simplesmente apoiar uma agricultura de subsist&ecirc;ncia ou de resist&ecirc;ncia na terra, mas sim de promover o desenvolvimento econ&ocirc;mico do trabalhador e da trabalhadora (CONTAG, 1999, p. 41).</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Nos Anais do VIII Congresso da Contag de 2001 voltou-se ao tema e fez-se a recomenda&ccedil;&atilde;o de que no&ccedil;&atilde;o de <I><b>agricultura familiar</b></I> fosse incorporada oficialmente como linguagem pelo movimento sindical e pelos programas que este participa, substitu&iacute;do outros termos tais como: <I><b>pequeno produtor</b></I> e <I><b>micro ou miniprodutores</b></I> (CONTAG, 2001). Os diminutivos presentes nestas denomina&ccedil;&otilde;es incomodavam. Reduziam os agricultores e a sua import&acirc;ncia, portanto, eram percebidas como inadequados. Mesmo que desde meados dos anos de 1990 estivesse sendo usada a express&atilde;o agricultura familiar pelo sindicalismo, esta convivia com outros termos e eram consideradas, muitas vezes, como sin&ocirc;nimos. Foi com o aprofundamento do debate sobre o projeto pol&iacute;tico do sindicalismo que a no&ccedil;&atilde;o de <I><b>agricultura familiar</b> </I>assumiu um significado diferente, positivo, considerado mais adequado.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Nos congressos seguintes &eacute; consolidado este novo sentido. No X Congresso de 2009 afirma-se que o campo n&atilde;o pode ser visto somente como a "propriedade", a "produtividade", as "rela&ccedil;&otilde;es com mercado". Ao contr&aacute;rio disso, o "campo brasileiro, em especial agricultura familiar, tem que ser local de alegria, prazer e atratividade, para que as fam&iacute;lias a&iacute; existentes, em especial, os jovens permane&ccedil;am e gostem deste espa&ccedil;o" (CONTAG, 2009, p. 41). Nesse sentido, a fam&iacute;lia agricultora n&atilde;o pode ser vista somente como uma "unidade de produ&ccedil;&atilde;o" ou como um "estabelecimento agr&iacute;cola" onde somente os produtos da agricultura s&atilde;o valorizados quando entregues ao mercado. Para chegar nesse entendimento, um passo importante foi dado com a incorpora&ccedil;&atilde;o da no&ccedil;&atilde;o de agricultura familiar que reconhece v&aacute;rios sujeitos no espa&ccedil;o rural. Sobre este tema alguns depoimentos de dirigentes sindicais do Suls&atilde;o ilustrativos:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">Agricultura familiar &eacute; pai, &eacute; m&atilde;e, &eacute; filho, &eacute; filha, &eacute; genro, &eacute; o grupo familiar que t&aacute; naquela agricultura, naquela pequena propriedade. &#91;...&#93; A pequena propriedade, n&oacute;s era quinta roda da carro&ccedil;a, n&oacute;s &eacute;ramos o lixo, n&oacute;s n&atilde;o aparecia em lugar nenhum. A partir da&iacute; as coisas come&ccedil;aram a crescer, n&oacute;s come&ccedil;amos a reivindicar (Heitor Schuch, ex-presidente da Fetag-RS, entrevista ao autor, 2010).</font></p>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Se tu vai dizer "pequeno agricultor" parece que t&aacute; dizendo que &eacute; s&oacute; o homem, l&aacute; "pequeno agricultor". Ent&atilde;o a "agricultura familiar" quer dizer que envolve homem, mulher e jovem. Ent&atilde;o &eacute; uma agricultura familiar onde todo mundo faz parte. &Eacute; essa a vis&atilde;o que n&oacute;s tivemos no momento de dar o nome da "agricultura <I><b>familiar</b></I>", &eacute; quando toda a fam&iacute;lia participa do processo n&eacute;, no processo da agricultura, no seu planejamento (Dilva Brum, Coletivo de Mulheres da Fetraf-Sul, entrevista ao autor, 2010).</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Pelos depoimentos, fica evidente uma percep&ccedil;&atilde;o de que a no&ccedil;&atilde;o de agricultura familiar reconhece os diferentes sujeitos presentes na agricultura (homens, mulheres, jovens, idosos) e est&aacute; associada ao "grupo familiar" que vive e trabalha na agricultura. Visando atender as especificidades e os diferentes interesses entre estes sujeitos tanto na Fetraf quanto na Contag atualmente existem coletivos ou secretarias de mulheres, de jovens e de idosos que promovem eventos, projetos e pautas de reivindica&ccedil;&otilde;es espec&iacute;ficas para esses p&uacute;blicos. Cada sujeito da agricultura familiar tem um espa&ccedil;o pr&oacute;prio nas estruturas sindicais.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Conjuntamente com perspectiva de valoriza&ccedil;&atilde;o dos diferentes sujeitos sociais presentes na agricultura, o sindicalismo, nas suas duas vertentes, procura situar sua estrat&eacute;gia pol&iacute;tica de afirma&ccedil;&atilde;o do modelo da agricultura familiar na ideia-for&ccedil;a de que seriam os agricultores familiares os respons&aacute;veis por levar para a mesa dos brasileiros o seu alimento, procurando ressaltar frequentemente a sua import&acirc;ncia socioecon&ocirc;mica no cen&aacute;rio nacional. Alguns estudos produzidos pela academia, pelo conv&ecirc;nio FAO/Incra e pelo IBGE d&atilde;o respaldo para esta tese (segundo o Censo Agropecu&aacute;rio de 2006, a agricultura familiar &eacute; respons&aacute;vel por cerca de 70% dos alimentos oferecidos aos mercado interno). Estes dados s&atilde;o apropriados pelas organiza&ccedil;&otilde;es sindicais na luta por recursos p&uacute;blicos e na luta simb&oacute;lica por afirma&ccedil;&atilde;o deste modelo de agricultura frente ao modelo do <I><b>agroneg&oacute;cio</b></I>, que estaria mais interessado na exporta&ccedil;&atilde;o de <I><b>commodities</b> </I>do que abastecer o mercado interno.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Procurando se apropriar desta ideia-for&ccedil;a, a Fetraf elaborou um lema que sintetiza muito bem esta ideia: <I>Agricultura Familiar: as m&atilde;os que alimentam a na&ccedil;&atilde;o </I>(FETRAF-SUL, 2004). Trata-se da ideia de que seriam as <I><b>m&atilde;os</b></I> dos agricultores familiares que produzem os alimentos para a Na&ccedil;&atilde;o, para o povo brasileiro, al&eacute;m de procurar evidenciar a sua import&acirc;ncia econ&ocirc;mica, carrega forte simbolismo uma vez que esse formato de agricultura &eacute; caracterizado pelo uso expressivo do trabalho manual nas atividades produtivas. Portanto, seria um trabalho artesanal, feito com todo cuidado, para ir &agrave; mesa das pessoas.<a name="tx13"></a><a href="#nt13"><sup>13</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Essa valoriza&ccedil;&atilde;o do trabalho realizado pela fam&iacute;lia agricultura diretamente envolvida no processo produtivo tamb&eacute;m afirma um modelo de organiza&ccedil;&atilde;o da produ&ccedil;&atilde;o que difere visceralmente de outro modelo em que ocorre a separa&ccedil;&atilde;o de atividades de gest&atilde;o do trabalho: o modelo patronal. Este &uacute;ltimo modelo foi historicamente empregado no pa&iacute;s pelas grandes fazendas onde o trabalho diretamente envolvido nas atividades produtivas (manual) era realizado primeiramente pelo escravo, depois pelo empregado ou o agregado, enquanto o patr&atilde;o fazia o gerenciamento (fazendo uso do intelecto, sem sujar as m&atilde;os).<a name="tx14"></a><a href="#nt14"><sup>14</sup></a> Neste modelo, que mant&eacute;m alguns fios de continuidade com os do passado e at&eacute; mesmo fortaleceu-se nos dias atuais, ocorre um acentuado desprest&iacute;gio do trabalho manual, realizado por pessoas consideradas de baixa qualifica&ccedil;&atilde;o, que s&oacute; podem executar fun&ccedil;&otilde;es bra&ccedil;ais, de uso simples de for&ccedil;a bruta. No modelo familiar, diferentemente, s&atilde;o valorizadas suas caracter&iacute;sticas de n&atilde;o separa&ccedil;&atilde;o entre quem pensa e quem executa as atividades. Existe uma rela&ccedil;&atilde;o &iacute;ntima entre a gest&atilde;o da explora&ccedil;&atilde;o familiar e a execu&ccedil;&atilde;o de seu processo produtivo pelos membros da fam&iacute;lia. Portanto, neste modelo tende a ocorrer uma revers&atilde;o do qualificativo negativo atribu&iacute;do ao trabalho manual e aos sujeitos sociais que realizam tais trabalhos.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>8. Considera&ccedil;&otilde;es finais</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em tr&ecirc;s d&eacute;cadas a percep&ccedil;&atilde;o sobre a agricultura familiar mudou significativamente no pa&iacute;s. Se no final da d&eacute;cada de 1970 e durante a de 1980 era considerada pela academia e pelo Estado como um setor social que estava em vias de desaparecimento (o seu fim era eminente), a partir de meados da d&eacute;cada de 1990 a situa&ccedil;&atilde;o come&ccedil;a a se alterar, a agricultura familiar passou a ser alvo de pol&iacute;tica espec&iacute;ficas do Estado, trabalhos acad&ecirc;micos e de &oacute;rg&atilde;os do Estado passaram a valorizar este modelo de agricultura e as organiza&ccedil;&otilde;es sindicais no campo a assumiram como identidade pol&iacute;tica e como projeto de agricultura a ser constru&iacute;do no pa&iacute;s.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A principal quest&atilde;o que se evidenciou neste texto foi que a constru&ccedil;&atilde;o da categoria <I>agricultura familiar </I>no Brasil, ao contr&aacute;rio do que querem fazer crer muitos, n&atilde;o &eacute; produto exclusivo dos trabalhos acad&ecirc;micos a que s&atilde;o atribu&iacute;dos a primazia do uso do terno e nem, t&atilde;o pouco, dos estudos de coopera&ccedil;&atilde;o FAO/Incra e das pol&iacute;ticas p&uacute;blicas (como o Pronaf), mas, sua constru&ccedil;&atilde;o no pa&iacute;s foi realizada por um conjunto de experi&ecirc;ncias, reflex&otilde;es e iniciativas de diversos atores, a&iacute; inclu&iacute;das as organiza&ccedil;&otilde;es sindicais. Se, de um lado, o debate acad&ecirc;mico sobre a agricultura familiar e as elabora&ccedil;&otilde;es do conv&ecirc;nio FAO/Incra foram grandes impulsionadores de uma nova forma de olhar para os segmentos subalternos na agricultura e para a defini&ccedil;&atilde;o de pol&iacute;ticas p&uacute;blicas para este p&uacute;blico, de outro, a atua&ccedil;&atilde;o das organiza&ccedil;&otilde;es sindicais e suas elabora&ccedil;&otilde;es sobre a Lei Agr&iacute;cola e o Projeto Alternativo de Desenvolvimento, juntamente com as press&otilde;es realizadas pelos Gritos da Terra Brasil por pol&iacute;ticas p&uacute;blicas diferenciadas contribu&iacute;ram para que os pesquisadores formassem os modelos te&oacute;ricos e para pressionar o Estado a formular as pol&iacute;ticas p&uacute;blicas. Esta circula&ccedil;&atilde;o de informa&ccedil;&otilde;es e de categorias, essa complementaridade entre pesquisas acad&ecirc;micas, de ag&ecirc;ncias estatais e internacionais e as a&ccedil;&otilde;es de reivindica&ccedil;&atilde;o e proposi&ccedil;&atilde;o do sindicalismo logrou colocar no centro das a&ccedil;&otilde;es de desenvolvimento rural o <I><b>agricultor familiar</b></I>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">As duas organiza&ccedil;&otilde;es sindicais aqui tratadas (Contag e Fetraf) assumem o fortalecimento da <I><b>agricultura familiar</b></I> como centro de um projeto de desenvolvimento rural para pa&iacute;s. Para elas, a <I><b>agricultura familiar</b></I> corresponde a um modelo de organiza&ccedil;&atilde;o da agropecu&aacute;ria assentado em unidades familiares de produ&ccedil;&atilde;o, onde o grupo familiar, em geral, &eacute; propriet&aacute;rios dos meios de produ&ccedil;&atilde;o, planeja, gestiona e executa as atividades produtivas e a for&ccedil;a de trabalho &eacute; predominantemente familiar. Este modelo &eacute; considerado mais vantajoso social, econ&ocirc;mico e ambientalmente (por ser mais democr&aacute;tico, eficiente e sustent&aacute;vel) quando compara com o modelo de explora&ccedil;&atilde;o patronal.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">As organiza&ccedil;&otilde;es sindicais procuram construir "atitudes positivas" (HONNETH, 2009) ao assumirem a <I><b>agricultura familiar</b> </I>como identidade pol&iacute;tica. No processo de incorpora&ccedil;&atilde;o desta identidade ocorreu uma tentativa de superar uma condi&ccedil;&atilde;o de inferioridade social atribu&iacute;da aos <I><b>pequenos produtores</b></I>, reabilitando-os social e politicamente como personagens do mundo contempor&acirc;neo e participantes ativos do desenvolvimento. Com esta mudan&ccedil;a foram incorporados novos valores positivos, identificados com o novo lugar que se pretende para este grupo de agricultores. Nesse sentido, &eacute; constru&iacute;da a ideia-for&ccedil;a de que s&atilde;o os <I><b>agricultores familiares</b> </I>os grandes produtores de alimentos para os brasileiros.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Por fim, cabe destacar que este direcionamento do reconhecimento da agricultura familiar para os aspectos produtivos e de integra&ccedil;&atilde;o aos mercados de alimentos tamb&eacute;m traz contradi&ccedil;&otilde;es para as organiza&ccedil;&otilde;es sindicais e as suas bases. Tem gerado certos atritos com organiza&ccedil;&otilde;es aliadas, como as da Via Campesina (especialmente MST e MPA), que t&ecirc;m atuado na constru&ccedil;&atilde;o de projetos de maior autonomia dos agricultores (chamados por estas de <I><b>camponeses</b></I>) e com outros grupos subalternos do campo, tais como: ind&iacute;genas, quilombolas, extrativistas, ribeirinhos, etc. Muitos destes fazem parte das bases sindicais ou foram aliados em diversos momentos na luta contra os latifundi&aacute;rios ou os agentes do agroneg&oacute;cio, advers&aacute;rios comuns, mas n&atilde;o aderem ao modelo de agricultura familiar "colona", centrado na produ&ccedil;&atilde;o para os mercados e na propriedade familiar. Estes grupos t&ecirc;m formado atores pol&iacute;ticos pr&oacute;prios e ensaiado rupturas com o sindicalismo e o modelo da agricultura familiar.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>9. Refer&ecirc;ncias bibliogr&aacute;ficas</b></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">ABRAMOVAY, R. <I>Paradigmas do capitalismo agr&aacute;rio em quest&atilde;o. </I>2 ed. Campinas: Hucitec, 1998.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000127&pid=S0103-2003201400060000400001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">BONATO, A. A. O DESER na hist&oacute;ria das organiza&ccedil;&otilde;es da agricultura familiar da regi&atilde;o Sul. <I>DESER 15 anos</I>, ago. 2003.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000129&pid=S0103-2003201400060000400002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">BOURDIEU, P. <I>O poder simb&oacute;lico. </I>10. ed. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2005.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000131&pid=S0103-2003201400060000400003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">BRUMER, A. <I>et al. </I>A explora&ccedil;&atilde;o familiar no Brasil. In: LAMARCHE, H. <I>A agricultura familiar</I>: compara&ccedil;&atilde;o internacional. Campinas: Editora da Unicamp, 1993.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000133&pid=S0103-2003201400060000400004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">CASTILHOS, D. de. <I>A constru&ccedil;&atilde;o da identidade da agricultura familiar. </I>Curitiba, 1999.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000135&pid=S0103-2003201400060000400005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">CONTAG. Anais do I Congresso Nacional Extraordin&aacute;rio dos Trabalhadores Rurais. 1994.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000137&pid=S0103-2003201400060000400006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">______. Anais do VII Congresso Nacional dos Trabalhadores Rurais. 1998.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000139&pid=S0103-2003201400060000400007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">______. Anais do II Congresso Nacional Extraordin&aacute;rio dos Trabalhadores Rurais. 1999.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000141&pid=S0103-2003201400060000400008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">______. Anais do VIII Congresso Nacional dos Trabalhadores Rurais. 2001.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000143&pid=S0103-2003201400060000400009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">______. Anais do X Congresso Nacional dos Trabalhadores e Trabalhadoras Rurais. 2009.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000145&pid=S0103-2003201400060000400010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">DELGADO, G. Agricultura familiar e pol&iacute;tica agr&iacute;cola no Brasil: situa&ccedil;&atilde;o atual e perspectivas. <I>Revista da Associa&ccedil;&atilde;o Brasileira de Reforma Agr&aacute;ria, </I>v. 24, n. 3, set./dez, 1994.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000147&pid=S0103-2003201400060000400011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">______. <I>et al. Estrat&eacute;gias agroindustriais e grupos sociais rurais</I>: o caso do MERCOSUL. Rio de Janeiro: Forense, UFRRJ, 1996.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000149&pid=S0103-2003201400060000400012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">DNTR. Caderno de tese do II Congresso do Departamento Nacional dos Trabalhadores Rurais. Goi&acirc;nia, 1993.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000151&pid=S0103-2003201400060000400013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">DORIGON, C. e RENK, A. T&eacute;cnicas e m&eacute;todos tradicionais de processamento de produtos coloniais: de "miudezas de colonos pobres" aos mercados de qualidade diferenciada. <I>Rev. de Economia Agr&iacute;cola</I>, v. 58, n. 1, 2011.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000153&pid=S0103-2003201400060000400014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">FAO/INCRA. <I>Diretrizes de pol&iacute;tica agr&aacute;ria e desenvolvimento sustent&aacute;vel</I>. Bras&iacute;lia, 1994 (Vers&atilde;o resumida do Relat&oacute;rio Final do Projeto UTF/BRA/036).    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000155&pid=S0103-2003201400060000400015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">FAVARETO, A. <I>Paradigmas do desenvolvimento rural em quest&atilde;o</I>. S&atilde;o Paulo: Iglu/Fapesp, 2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000157&pid=S0103-2003201400060000400016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">FAVARETO, A. S. Agricultores, trabalhadores: os trinta anos do novo sindicalismo rural no Brasil. <I>Revista brasileira de ci&ecirc;ncias sociais</I>, v. 21, n. 62, out. 2006.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000159&pid=S0103-2003201400060000400017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">FERNANDES, B. M. Disputas territoriales entre el campesinado y la agroindustria en Brasil. <I>Cuadernos del CENDES</I>, a. 29, n. 81, 2012.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000161&pid=S0103-2003201400060000400018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">FETRAF-SUL. Resolu&ccedil;&otilde;es do I Congresso da FETRAF-Sul/CUT. Chapec&oacute;, 2004.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000163&pid=S0103-2003201400060000400019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">GOLDIN, A. Corporativismo, neocorporativismo y libertad sindical. <I>Derecho Laboral</I>, v. LV, n. 247, 2013.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000165&pid=S0103-2003201400060000400020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">GRAMSCI, A. <I>Cadernos do c&aacute;rcere. </I>Rio de Janeiro: Civiliza&ccedil;&atilde;o Brasileira, 2002 (v. 5).    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000167&pid=S0103-2003201400060000400021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">GRAZIANO DA SILVA, J. (Coord.) <I>Estrutura agr&aacute;ria e produ&ccedil;&atilde;o de subsist&ecirc;ncia na agricultura brasileira</I>. S&atilde;o Paulo: Hucitec, 1978.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000169&pid=S0103-2003201400060000400022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">GRISA, C. e WESZ JR., V. Pol&iacute;ticas p&uacute;blicas para a agricultura familiar: entre avan&ccedil;os e desafios. <I>Carta Maior</I>, 25 set. 2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000171&pid=S0103-2003201400060000400023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">HONNETH, A. <I>Luta por reconhecimento: </I>a gram&aacute;tica moral dos conflitos sociais. 2. ed. S&atilde;o Paulo: Editora 34, 2009.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000173&pid=S0103-2003201400060000400024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">IBGE. <I>Censo Agropecu&aacute;rio 2006 </I>&#150; Agricultura Familiar: primeiros resultados &#150; Brasil, grandes regi&otilde;es e unidades da federa&ccedil;&atilde;o. Rio de Janeiro: IBGE, 2009.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000175&pid=S0103-2003201400060000400025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">KAGEYAMA, &Acirc;. e BERGAMASCO, S. M. P. <I>Novos dados sobre a produ&ccedil;&atilde;o familiar no campo</I>. XXVII Congresso da SOBER<I>.</I>Piracicaba, 1989.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000177&pid=S0103-2003201400060000400026&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">LAMARCHE, H. (Coord.). <I>A agricultura familiar: </I>compara&ccedil;&atilde;o internacional - Uma realidade multiforme. Campinas: Editora da Unicamp, 1993 (v.I).    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000179&pid=S0103-2003201400060000400027&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">______. (Coord.). <I>A agricultura familiar: </I>compara&ccedil;&atilde;o internacional: do mito &agrave; realidade. Campinas: Editora da Unicamp, 1998 (v. II).    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000181&pid=S0103-2003201400060000400028&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">LEITE, S. <I>et al. Avaliando a gest&atilde;o das pol&iacute;ticas agr&iacute;colas no Brasil</I>: uma &ecirc;nfase no papel dos policymakers. Rio de Janeiro: CPDA, 2007 (Conv&ecirc;nio CPDA-NEAD3.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000183&pid=S0103-2003201400060000400029&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">MAARA/CONTAG. Propostas e recomenda&ccedil;&otilde;es de pol&iacute;tica agr&iacute;cola diferenciada para o pequeno produtor. Bras&iacute;lia, 1994 (Relat&oacute;rio da Comiss&atilde;o T&eacute;cnica MAARA/CONTAG, Portarias MAARA 692, de 30/11/93 e 42, de 24/01/94).    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000185&pid=S0103-2003201400060000400030&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">MEDEIROS, L. S. <I>Hist&oacute;ria dos movimentos sociais no campo.</I>Rio de Janeiro: FASE, 1989.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000187&pid=S0103-2003201400060000400031&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">______. <I>Lavradores, trabalhadores agr&iacute;colas, camponeses</I>: os comunistas e a constitui&ccedil;&atilde;o de classes no campo. Tese (Doutorado), Programa de P&oacute;s-gradua&ccedil;&atilde;o em Ci&ecirc;ncias Sociais, UNICAMP, Campinas, 1995.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000189&pid=S0103-2003201400060000400032&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">______. Sem terra, assentados, agricultores familiares: considera&ccedil;&otilde;es sobre os conflitos sociais e as formas de organiza&ccedil;&atilde;o dos trabalhadores rurais brasileiros. In: GIARRACCA, N. (Org.). <I>¿Una nueva ruralidad en Am&eacute;rica Latina? </I>Buenos Aires: CLACSO, 2001.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000191&pid=S0103-2003201400060000400033&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">MOTTA, M. e ZARTH, P. <I>Formas de resist&ecirc;ncia camponesa: </I>visibilidade e diversidade de conflitos ao longo da hist&oacute;ria<I>. </I>S&atilde;o Paulo: Ed. Unesp, 2008.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000193&pid=S0103-2003201400060000400034&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">NOVAES, R. R. Dissolver a neblina. <I>Teoria &amp; debate</I>, n.&nbsp;08, out./dez. 1989.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000195&pid=S0103-2003201400060000400035&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">______. <I>De corpo e alma: </I>catolicismo, classes sociais e conflitos no campo. Rio de Janeiro: Ed. Graphia, 1997.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000197&pid=S0103-2003201400060000400036&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">OFFE, C. Atribui&ccedil;&atilde;o de <I>status</I> p&uacute;blico aos grupos de interesse. In: OFFE, C. <I>Capitalismo desorganizado</I>. S&atilde;o Paulo: Brasilienses, 1989.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000199&pid=S0103-2003201400060000400037&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">PALMEIRA, M. A diversidade da luta no campo: luta camponesa e diferencia&ccedil;&atilde;o do campesinato. In: PAIVA, V. (Org.). <I>Igreja e quest&atilde;o agr&aacute;ria</I>. S&atilde;o Paulo: Loyola, 1985.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000201&pid=S0103-2003201400060000400038&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">PICOLOTTO, E. L. <I>As m&atilde;os que alimentam a na&ccedil;&atilde;o: </I>agricultura familiar, sindicalismo e pol&iacute;tica. Tese (Doutorado), Programa de P&oacute;s-gradua&ccedil;&atilde;o de Ci&ecirc;ncias Sociais em Desenvolvimento, Agricultura e Sociedade, UFRRJ, 2011.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000203&pid=S0103-2003201400060000400039&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">______. A forma&ccedil;&atilde;o de um sindicalismo de agricultores familiares no Sul do Brasil.<I> Sociologias</I>, v.&nbsp;16, n. 35, 2014.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000205&pid=S0103-2003201400060000400040&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">PRADO JR, C. <I>Forma&ccedil;&atilde;o do Brasil contempor&acirc;neo</I>. 23. ed. S&atilde;o Paulo: Brasiliense, 1996.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000207&pid=S0103-2003201400060000400041&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">QUEIROZ, M. I. P. Uma categoria rural esquecida. In: WELCH, C. <I>et al. </I>(Org.). <I>Camponeses brasileiros: </I>leituras e interpreta&ccedil;&otilde;es cl&aacute;ssicas. S&atilde;o Paulo: Ed. UNESP, 2009.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000209&pid=S0103-2003201400060000400042&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">ROMANO, J. O. Atores e processos sociais agr&aacute;rios no MERCOSUL, <I>Estudos Sociedade e Agricultura</I>, n. 6, jul.&nbsp;1996.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000211&pid=S0103-2003201400060000400043&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">SABOURIN, E. <I>Origens, evolu&ccedil;&atilde;o e institucionaliza&ccedil;&atilde;o da pol&iacute;tica de agricultura familiar no Brasil</I>. Semin&aacute;rio Nacional Agricultura Familiar Brasileira: desafios atuais e perspectivas de Futuro. Bras&iacute;lia, 2014.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000213&pid=S0103-2003201400060000400044&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">TAVARES DOS SANTOS, J. V. <I>Matuchos: </I>exclus&atilde;o e luta. Petr&oacute;polis: Vozes, 1993.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000215&pid=S0103-2003201400060000400045&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">THOMPSON, E. P. <I>A forma&ccedil;&atilde;o da classe oper&aacute;ria inglesa. </I>Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1987.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000217&pid=S0103-2003201400060000400046&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">VEIGA, J. E. <I>Desenvolvimento agr&iacute;cola</I>: uma vis&atilde;o hist&oacute;rica. S&atilde;o Paulo: Hucitec, 1991.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000219&pid=S0103-2003201400060000400047&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">VENCESLAU, P. T. Limpar o terreno. <I>Teoria &amp; debate</I>, n.&nbsp;6, abr./jun. 1989.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000221&pid=S0103-2003201400060000400048&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">WANDERLEY, M. N. B. <I>Ra&iacute;zes hist&oacute;ricas do campesinato brasileiro. </I>XX Encontro Anual da ANPOCS. Caxambu, 1996.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000223&pid=S0103-2003201400060000400049&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">______. <I>O mundo rural como espa&ccedil;o de vida</I>: reflex&otilde;es sobre a propriedade da terra, agricultura familiar e ruralidade.Porto Alegre: Ed. UFRGS, 2009.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000225&pid=S0103-2003201400060000400050&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt01"></a><a href="#tx01">1</a>. A equipe foi composta por: Angela Kageyama, Elias Simon, Fernando Andrade e Souza, Flavio Abranches Pinheiro, Leonil de Servolo de Medeiros, Maria Rocha Antuniassi e Sonia Maria Pessoa Pereira.    <br>     <a name="nt02"></a><a href="#tx02">2</a> . Cabe observar que Abramovay e Veiga mantiveram rela&ccedil;&otilde;es de colabora&ccedil;&atilde;o, pesquisa e de assessoria com organiza&ccedil;&otilde;es sindicais desde os anos de 1980 e 1990. Em fun&ccedil;&atilde;o deste transito, seus trabalhos, em alguma medida, dialogam com as quest&otilde;es do sindicalismo.    <br>     <a name="nt03"></a><a href="#tx03">3</a> . A perspectiva chayanoviana tamb&eacute;m influenciou trabalhos acad&ecirc;micos no pa&iacute;s. Principalmente no Museu Nacional da Universidade Federal do Rio de Janeiro foram realizadas pesquisas com esta inspira&ccedil;&atilde;o e acompanhando o debate europeu da d&eacute;cada de 1970 (Tepicht, Shanin, Amin e Vergopoulos). Destacam-se trabalhos de Moacir Palmeira, Lygia Sigaud, Jos&eacute; S&eacute;rgio Lopes, Afr&acirc;nio Garcia, entre outros.    <br>     <a name="nt04"></a><a href="#tx04">4</a> . Neste trabalho de pesquisa internacional fez parte uma equipe brasileira, composta por Maria Nazareth Wanderley, Fernando Louren&ccedil;o, Anita Brumer e Ghislaine Duque.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>     <a name="nt05"></a><a href="#tx05">5</a> . Os produtores de soja, por exemplo, chegaram a mobilizar 700 mil agricultores nos estados do Sul e Mato Grosso do Sul em 1980 (Medeiros, 1989).    <br>     <a name="nt06"></a><a href="#tx06">6</a> . A Contag elaborou o documento <I>Proposta do Movimento Sindical de Trabalhadores Rurais para as Leis Agr&aacute;ria e Agr&iacute;cola</I> em 1989 e o DNTR/CUT o documento <I>Proposta para um Projeto de Lei Agr&iacute;cola</I> em 1990.    <br>     <a name="nt07"></a><a href="#tx07">7</a> . Ao que pese essa diferencia&ccedil;&atilde;o, consta a prioridade do Estado em oferecer servi&ccedil;os de assist&ecirc;ncia t&eacute;cnica gratuita, cr&eacute;dito subsidiado, gera&ccedil;&atilde;o e adapta&ccedil;&atilde;o de tecnologias agr&iacute;colas aos pequenos agricultores al&eacute;m de ter previsto a concess&atilde;o de "cr&eacute;dito rural especial e diferenciados aos produtores rurais assentados em &aacute;reas de reforma agr&aacute;ria" (Lei Agr&iacute;cola, n. 8.171 de 1991, art. 52).    <br>     <a name="nt08"></a><a href="#tx08">8</a> . Este crit&eacute;rio tamb&eacute;m foi influenciado pelo que estabelece a Lei Agr&aacute;ria (n. 8.629 de 1993). A Lei definiu por "pequena propriedade" o im&oacute;vel que possui "&aacute;rea compreendida entre 1 (um) e 4 (quatro) m&oacute;dulos fiscais".    <br>     <a name="nt09"></a><a href="#tx09">9</a> . A argumenta&ccedil;&atilde;o de Novaes se aproxima da no&ccedil;&atilde;o de classe de Thompson, para quem classe &eacute; "rela&ccedil;&atilde;o hist&oacute;rica". Em suas palavras: "A classe oper&aacute;ria n&atilde;o surgiu tal como o sol numa hora determinada. Ela estava presente no seu pr&oacute;prio fazer-se" (THOMPSON, 1987, p. 9).    <br>     <a name="nt10"></a><a href="#tx10">10</a> . Mais detalhes sobre a unifica&ccedil;&atilde;o do DNTR/CUT e da Contag ver Picolotto (2011) e Favareto (2006).    <br>     <a name="nt11"></a><a href="#tx11">11</a> . O Projeto contou com a assessoria no eixo Desenvolvimento Rural de Jos&eacute; Eli da Veiga da USP e no eixo Organiza&ccedil;&atilde;o Sindical com Leonilde Medeiros do CPDA/UFRRJ e de Regina Reyes Novaes da UFRJ.    <br>     <a name="nt12"></a><a href="#tx12">12</a> . A se&ccedil;&atilde;o brasileira da Via Campesina foi formada em 1999. Conta tamb&eacute;m com os Movimentos dos Atingidos por Barragens, das Mulheres Camponesas, Comiss&atilde;o Pastoral da Terra, entre outros (FERNANDES, 2012).    <br>     <a name="nt13"></a><a href="#tx13">13</a> . Essa valoriza&ccedil;&atilde;o do trabalho manual, artesanal, ligado &agrave;s formas tradicionais de produ&ccedil;&atilde;o tamb&eacute;m faz parte de um processo mais amplo de revaloriza&ccedil;&atilde;o das formas de fazer e dos produtos da agricultura sadios, naturais e pouco processados. S&atilde;o produtos considerados t&iacute;picos da regi&atilde;o, com forte apelo &agrave; tradi&ccedil;&atilde;o e ao costume, em oposi&ccedil;&atilde;o aos produtos industrializados, considerados artificiais. Sobre este tema ver Dorigon e Renk (2011).    <br>     <a name="nt14"></a><a href="#tx14">14</a> . O modelo hist&oacute;rico de separa&ccedil;&atilde;o do trabalho manual do trabalho intelectual &eacute; analisado por Prado Jr. (1996).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[ ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ABRAMOVAY]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Paradigmas do capitalismo agrário em questão]]></source>
<year>1998</year>
<edition>2 ed</edition>
<publisher-loc><![CDATA[Campinas ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Hucitec]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BONATO]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O DESER na história das organizações da agricultura familiar da região Sul]]></source>
<year>ago.</year>
<month> 2</month>
<day>00</day>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BOURDIEU]]></surname>
<given-names><![CDATA[P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O poder simbólico]]></source>
<year>2005</year>
<edition>10. ed</edition>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Bertrand Brasil]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BRUMER]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A exploração familiar no Brasil]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[LAMARCHE]]></surname>
<given-names><![CDATA[H.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A agricultura familiar: comparação internacional]]></source>
<year>1993</year>
<publisher-loc><![CDATA[Campinas ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora da Unicamp]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CASTILHOS]]></surname>
<given-names><![CDATA[D. de]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A construção da identidade da agricultura familiar]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[Curitiba ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>CONTAG</collab>
<source><![CDATA[Anais do I Congresso Nacional Extraordinário dos Trabalhadores Rurais]]></source>
<year>1994</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>CONTAG</collab>
<source><![CDATA[Anais do VII Congresso Nacional dos Trabalhadores Rurais]]></source>
<year>1998</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>CONTAG</collab>
<source><![CDATA[Anais do II Congresso Nacional Extraordinário dos Trabalhadores Rurais]]></source>
<year>1999</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>CONTAG</collab>
<source><![CDATA[Anais do VIII Congresso Nacional dos Trabalhadores Rurais]]></source>
<year>2001</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>CONTAG</collab>
<source><![CDATA[Anais do X Congresso Nacional dos Trabalhadores e Trabalhadoras Rurais]]></source>
<year>2009</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DELGADO]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Agricultura familiar e política agrícola no Brasil: situação atual e perspectivas]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista da Associação Brasileira de Reforma Agrária]]></source>
<year>set.</year>
<month>/d</month>
<day>ez</day>
<volume>24</volume>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DELGADO]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Estratégias agroindustriais e grupos sociais rurais: o caso do MERCOSUL]]></source>
<year>1996</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[ForenseUFRRJ]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>DNTR</collab>
<source><![CDATA[Caderno de tese do II Congresso do Departamento Nacional dos Trabalhadores Rurais]]></source>
<year>1993</year>
<publisher-loc><![CDATA[Goiânia ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DORIGON]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[RENK]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Técnicas e métodos tradicionais de processamento de produtos coloniais: de "miudezas de colonos pobres" aos mercados de qualidade diferenciada]]></article-title>
<source><![CDATA[Rev. de Economia Agrícola]]></source>
<year>2011</year>
<volume>58</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>FAO</collab>
<collab>INCRA</collab>
<source><![CDATA[Diretrizes de política agrária e desenvolvimento sustentável]]></source>
<year>1994</year>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FAVARETO]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Paradigmas do desenvolvimento rural em questão]]></source>
<year>2007</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[IgluFapesp]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FAVARETO]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Agricultores, trabalhadores: os trinta anos do novo sindicalismo rural no Brasil]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista brasileira de ciências sociais]]></source>
<year>out.</year>
<month> 2</month>
<day>00</day>
<volume>21</volume>
<numero>62</numero>
<issue>62</issue>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FERNANDES]]></surname>
<given-names><![CDATA[B. M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Disputas territoriales entre el campesinado y la agroindustria en Brasil]]></article-title>
<source><![CDATA[Cuadernos del CENDES]]></source>
<year>2012</year>
<volume>29</volume>
<numero>81</numero>
<issue>81</issue>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>FETRAF-SUL</collab>
<source><![CDATA[Resoluções do I Congresso da FETRAF-Sul/CUT]]></source>
<year>2004</year>
<publisher-loc><![CDATA[Chapecó ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GOLDIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Corporativismo, neocorporativismo y libertad sindical]]></article-title>
<source><![CDATA[Derecho Laboral]]></source>
<year>2013</year>
<volume>LV</volume>
<numero>247</numero>
<issue>247</issue>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GRAMSCI]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Cadernos do cárcere]]></source>
<year>2002</year>
<volume>5</volume>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Civilização Brasileira]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GRAZIANO DA SILVA]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Estrutura agrária e produção de subsistência na agricultura brasileira]]></source>
<year>1978</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Hucitec]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GRISA]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[WESZ JR.]]></surname>
<given-names><![CDATA[V.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Políticas públicas para a agricultura familiar: entre avanços e desafios]]></source>
<year>25 s</year>
<month>et</month>
<day>. </day>
<publisher-name><![CDATA[Carta Maior]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HONNETH]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Luta por reconhecimento: a gramática moral dos conflitos sociais]]></source>
<year>2009</year>
<edition>2. ed</edition>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora 34]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>IBGE</collab>
<source><![CDATA[Censo Agropecuário 2006 - Agricultura Familiar: primeiros resultados - Brasil, grandes regiões e unidades da federação]]></source>
<year>2009</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[IBGE]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B26">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KAGEYAMA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Â.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[BERGAMASCO]]></surname>
<given-names><![CDATA[S. M. P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Novos dados sobre a produção familiar no campo]]></source>
<year></year>
<conf-name><![CDATA[XXVII Congresso da SOBER]]></conf-name>
<conf-date>1989</conf-date>
<conf-loc>Piracicaba </conf-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B27">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LAMARCHE]]></surname>
<given-names><![CDATA[H.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A agricultura familiar: comparação internacional - Uma realidade multiforme]]></source>
<year>1993</year>
<volume>I</volume>
<publisher-loc><![CDATA[Campinas ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora da Unicamp]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B28">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LAMARCHE]]></surname>
<given-names><![CDATA[H.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A agricultura familiar: comparação internacional: do mito à realidade]]></source>
<year>1998</year>
<volume>II</volume>
<publisher-loc><![CDATA[Campinas ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora da Unicamp]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B29">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LEITE]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Avaliando a gestão das políticas agrícolas no Brasil: uma ênfase no papel dos policymakers]]></source>
<year>2007</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[CPDA]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B30">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>MAARA</collab>
<collab>CONTAG</collab>
<source><![CDATA[Propostas e recomendações de política agrícola diferenciada para o pequeno produtor]]></source>
<year>1994</year>
<month>30</month>
<day>/1</day>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B31">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MEDEIROS]]></surname>
<given-names><![CDATA[L. S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[História dos movimentos sociais no campo]]></source>
<year>1989</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[FASE]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B32">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MEDEIROS]]></surname>
<given-names><![CDATA[L. S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Lavradores, trabalhadores agrícolas, camponeses: os comunistas e a constituição de classes no campo]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B33">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MEDEIROS]]></surname>
<given-names><![CDATA[L. S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Sem terra, assentados, agricultores familiares: considerações sobre os conflitos sociais e as formas de organização dos trabalhadores rurais brasileiros]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[GIARRACCA]]></surname>
<given-names><![CDATA[N.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[¿Una nueva ruralidad en América Latina?]]></source>
<year>2001</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[CLACSO]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B34">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MOTTA]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[ZARTH]]></surname>
<given-names><![CDATA[P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Formas de resistência camponesa: visibilidade e diversidade de conflitos ao longo da história]]></source>
<year>2008</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ed. Unesp]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B35">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NOVAES]]></surname>
<given-names><![CDATA[R. R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Dissolver a neblina]]></article-title>
<source><![CDATA[Teoria & debate]]></source>
<year>out.</year>
<month>/d</month>
<day>ez</day>
<numero>08</numero>
<issue>08</issue>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B36">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NOVAES]]></surname>
<given-names><![CDATA[R. R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[De corpo e alma: catolicismo, classes sociais e conflitos no campo]]></source>
<year>1997</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ed. Graphia]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B37">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[OFFE]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Atribuição de status público aos grupos de interesse]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[OFFE]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Capitalismo desorganizado]]></source>
<year>1989</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Brasilienses]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B38">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PALMEIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A diversidade da luta no campo: luta camponesa e diferenciação do campesinato]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[PAIVA]]></surname>
<given-names><![CDATA[V.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Igreja e questão agrária]]></source>
<year>1985</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Loyola]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B39">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PICOLOTTO]]></surname>
<given-names><![CDATA[E. L.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[As mãos que alimentam a nação: agricultura familiar, sindicalismo e política]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B40">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PICOLOTTO]]></surname>
<given-names><![CDATA[E. L.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A formação de um sindicalismo de agricultores familiares no Sul do Brasil]]></article-title>
<source><![CDATA[Sociologias]]></source>
<year>2014</year>
<volume>16</volume>
<numero>35</numero>
<issue>35</issue>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B41">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PRADO JR]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Formação do Brasil contemporâneo]]></source>
<year>1996</year>
<edition>23. ed</edition>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Brasiliense]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B42">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[QUEIROZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. I. P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Uma categoria rural esquecida]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[WELCH]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Camponeses brasileiros: leituras e interpretações clássicas]]></source>
<year>2009</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ed. UNESP]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B43">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ROMANO]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. O.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Atores e processos sociais agrários no MERCOSUL]]></article-title>
<source><![CDATA[Estudos Sociedade e Agricultura]]></source>
<year>jul.</year>
<month> 1</month>
<day>99</day>
<numero>6</numero>
<issue>6</issue>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B44">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SABOURIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Origens, evolução e institucionalização da política de agricultura familiar no Brasil]]></source>
<year></year>
<conf-name><![CDATA[ Seminário Nacional Agricultura Familiar Brasileira: desafios atuais e perspectivas de Futuro]]></conf-name>
<conf-date>2014</conf-date>
<conf-loc>Brasília </conf-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B45">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TAVARES DOS SANTOS]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. V.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Matuchos: exclusão e luta]]></source>
<year>1993</year>
<publisher-loc><![CDATA[Petrópolis ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Vozes]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B46">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[THOMPSON]]></surname>
<given-names><![CDATA[E. P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A formação da classe operária inglesa]]></source>
<year>1987</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Paz e Terra]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B47">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VEIGA]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Desenvolvimento agrícola: uma visão histórica]]></source>
<year>1991</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Hucitec]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B48">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VENCESLAU]]></surname>
<given-names><![CDATA[P. T.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Limpar o terreno]]></article-title>
<source><![CDATA[Teoria & debate]]></source>
<year>abr.</year>
<month>/j</month>
<day>un</day>
<numero>6</numero>
<issue>6</issue>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B49">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WANDERLEY]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. N. B.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Raízes históricas do campesinato brasileiro]]></source>
<year></year>
<conf-name><![CDATA[XX Encontro Anual da ANPOCS]]></conf-name>
<conf-date>1996</conf-date>
<conf-loc>Caxambu </conf-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B50">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WANDERLEY]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. N. B.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O mundo rural como espaço de vida: reflexões sobre a propriedade da terra, agricultura familiar e ruralidade]]></source>
<year>2009</year>
<publisher-loc><![CDATA[Porto Alegre ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ed. UFRGS]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
