<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-4014</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Estudos Avançados]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Estud. av.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-4014</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Estudos Avançados da Universidade de São Paulo]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-40142016000200323</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-40142016.30870019</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Aula Magna de Pedro Arara Karo. Arara Karo: a persistência de um povo]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MINDLIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[BETTY]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="Aff"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="Af1">
<institution><![CDATA[,Instituto de Antropologia e Meio Ambiente  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[São Paulo São Paulo]]></addr-line>
<country>Brasil</country>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>08</month>
<year>2016</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>08</month>
<year>2016</year>
</pub-date>
<volume>30</volume>
<numero>87</numero>
<fpage>323</fpage>
<lpage>336</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-40142016000200323&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-40142016000200323&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-40142016000200323&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[resumo O líder Pedro Arara Karo, de Rondônia, faz um depoimento sobre a sua expulsão da terra indígena nos anos 1960, junto com a mãe e os irmãos, por seringalistas que os ameaçavam de morte. Os invasores empregavam os índios em regime semiescravo de barracão. Pedro cresceu como trabalhador em seringais sem saber que era índio e voltou adulto ao seu povo, que o escolheu como chefe. Seu irmão mais velho, o pajé Manuel, relata como convive com seres do além e como foi iniciado, quando seu pai morto lhe apareceu em forma de onça. A mãe de Pedro foi cozinheira no Posto Indígena Roosevelt, nas terras Cinta Larga, e ficou um mês desaparecida, abrigada nas aldeias indígenas, quando ocorreu o trágico episódio da morte de dois jovens funcionários da Funai em 1971, Acrísio Lima e Possidônio Cavalcanti. A exposição de Pedro é exemplar sobre a formação do povo brasileiro.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[abstract Pedro Arara Karo, a First Nation leader from Rondônia, tells us in his autobiography how, in the early sixties, he was expelled with his mother and brothers from their land by rubber barons who threatened to kill them. The Indians were employed as slave laborers on their own land in the rubber plantations. Karo grew up working for non-Indians and had no knowledge of his own language or origins. Only as an adult did he return to his people, who then chose him as their chief. Shaman Manuel, his older brother, explains how he mingles with divine beings and how he was initiated by their dead father, who appeared to him as a jaguar. Karo's mother was a cook at the Roosevelt Indigenous Post, in the land of the Cinta Larga people, and disappeared for more than a month, when two young Funai employees were killed in 1971. It was later found that the Cinta Larga had protected her in their villages. Karo's statement may be taken as an example of how the Brazilian Nation was born.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Autobiografia indígena]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Massacre]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Renascimento]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Povo]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Líder.]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Indigenous autobiography]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Massacre]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Rebirth]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Peoples]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Leader]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front>
</article>
