<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-4014</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Estudos Avançados]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Estud. av.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-4014</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Estudos Avançados da Universidade de São Paulo]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-40141995000200004</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-40141995000200004</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Estratégia de desenvolvimento e combate à pobreza]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Albuquerque]]></surname>
<given-names><![CDATA[Roberto Cavalcanti de]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
<xref ref-type="aff" rid="A02"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Instituto Nacional de Altos Estudos  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<aff id="A02">
<institution><![CDATA[,Universidade Federal de Pernambuco Programa Integrado de Mestrado em Economia e Sociologia ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>08</month>
<year>1995</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>08</month>
<year>1995</year>
</pub-date>
<volume>9</volume>
<numero>24</numero>
<fpage>75</fpage>
<lpage>116</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-40141995000200004&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-40141995000200004&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-40141995000200004&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[Neste estudo, partindo-se de concepção do desenvolvimento como processo global (econômico, social e político), propõe-se formular modelos de intervenção pública em situações de pobreza, com o objetivo de superar o que se considera um dos maiores desafios para a modernização dos países menos avançados. Os modelos propostos são concebidos a partir da análise e interpretação detalhadas de três diferenciadas situações de pobreza no Brasil: o Nordeste rural (área considerada de baixa renda, ou subdesenvolvida), o Sudeste metropolitano (de nível médio-alto de desenvolvimento) e o Nordeste urbano (nível médio-baixo). Pretendem, porém, ter validade mais geral como enquadramentos a partir dos quais programas de combate à pobreza específicos, inseridos em estratégias de desenvolvimento, podem ser formulados e executados. O núcleo dos modelos é integrado por três variáveis básicas, às quais correspondem três ações estratégicas: o crescimento, com a indentificação dos mecanismos pelos quais os pobres podem dele se beneficiar; o conhecimento, representado pelo capital humano, de que decorre esforço de educação básica e de qualificação da pobreza; e o trabalho, considerado como variável-enlace entre o crescimento e o conhecimento, pelo qual se dá a inserção produtiva dos pobres e sua autopromoção social. São consideradas ainda ações complementares, envolvendo a extensão aos pobres das políticas sociais públicas; o planejamento familiar; a intensificação do uso do trabalho como forma de suplementação de renda; a assistência aos pobres considerados mais vulneráveis; e a extensão, a eles, dos direitos da cidadania, assegurados pela presença do Estado nas áreas de concentração de pobreza.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[The paper initially considers development a global process (at the same time an economic, social and political phenomenon) and discusses its implications for the modernization paths adopted by the less-advanced countries. This the basis for the proposition of public intervention models aimed at overcoming poverty situations, viewed as the major development challenge of these nations. The models proposed were conceived on the bases of detailed analyses of three different poverty situations in Brazil: the rural Northeast (an underdeveloped, or low-income area); the metropolitan Southeast (an upper middle-income area); and the urban Northeast (a lower middle-income area). Nonetheless, they intend to have more widespread validity as frameworks from which specific antipoverty programs may be conceived and implemented, as a part of development strategies. The models' nucleus is integrated by three basic variables and their correspondent strategic actions. The first one is growth and involves the mechanisms through which the poor can benefit from it are analyzed. The second is knowledge, embodied in human capital, which commands an effort of basic education and job-training aimed at the poor. The third is labor, a link-variable between growth and knowledge that provides the productive insertion and social self-promotion of the poor. The models include some complementary actions. They involve essentially social public policies targeted to the poor; family planning; the more intensive use of labor as a means to supplement income; assistance to the more vulnerable poor; and the extension of citizenship, provided mainly by the presence of the State in poverty concentration areas.]]></p></abstract>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><b><font face="Verdana" size="2">DOSSIÊ DÍVIDA SOCIAL</font></b></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font face="Verdana" size="4">Estratégia de desenvolvimento e combate à    pobreza</font></b></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font face="Verdana" size="2">Roberto Cavalcanti de Albuquerque</font></b></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr noshade size="1">     <p><b><font face="Verdana" size="2">RESUMO</font></b></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Neste estudo, partindo-se    de concepção do desenvolvimento como processo global (econômico, social e político),    propõe-se formular modelos de intervenção pública em situações de pobreza, com    o objetivo de superar o que se considera um dos maiores desafios para a modernização    dos países menos avançados. Os modelos propostos são concebidos a partir da    análise e interpretação detalhadas de três diferenciadas situações de pobreza    no Brasil: o Nordeste rural (área considerada de baixa renda, ou subdesenvolvida),    o Sudeste metropolitano (de nível médio-alto de desenvolvimento) e o Nordeste    urbano (nível médio-baixo). Pretendem, porém, ter validade mais geral como enquadramentos    a partir dos quais programas de combate à pobreza específicos, inseridos em    estratégias de desenvolvimento, podem ser formulados e executados. O núcleo    dos modelos é integrado por três variáveis básicas, às quais correspondem três    ações estratégicas: o crescimento, com a indentificação dos mecanismos pelos    quais os pobres podem dele se beneficiar; o conhecimento, representado pelo    capital humano, de que decorre esforço de educação básica e de qualificação    da pobreza; e o trabalho, considerado como variável-enlace entre o crescimento    e o conhecimento, pelo qual se dá a inserção produtiva dos pobres e sua autopromoção    social. São consideradas ainda ações complementares, envolvendo a extensão aos    pobres das políticas sociais públicas; o planejamento familiar; a intensificação    do uso do trabalho como forma de suplementação de renda; a assistência aos pobres    considerados mais vulneráveis; e a extensão, a eles, dos direitos da cidadania,    assegurados pela presença do Estado nas áreas de concentração de pobreza.</font></p> <hr noshade size="1">     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><b><font face="Verdana" size="2">ABSTRACT</font></b></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">The paper initially    considers development a global process (at the same time an economic, social    and political phenomenon) and discusses its implications for the modernization    paths adopted by the less-advanced countries. This the basis for the proposition    of public intervention models aimed at overcoming poverty situations, viewed    as the major development challenge of these nations. The models proposed were    conceived on the bases of detailed analyses of three different poverty situations    in Brazil: the rural Northeast (an underdeveloped, or low-income area); the    metropolitan Southeast (an upper middle-income area); and the urban Northeast    (a lower middle-income area). Nonetheless, they intend to have more widespread    validity as frameworks from which specific antipoverty programs may be conceived    and implemented, as a part of development strategies. The models' nucleus is    integrated by three basic variables and their correspondent strategic actions.    The first one is growth and involves the mechanisms through which the poor can    benefit from it are analyzed. The second is knowledge, embodied in human capital,    which commands an effort of basic education and job-training aimed at the poor.    The third is labor, a link-variable between growth and knowledge that provides    the productive insertion and social self-promotion of the poor. The models include    some complementary actions. They involve essentially social public policies    targeted to the poor; family planning; the more intensive use of labor as a    means to supplement income; assistance to the more vulnerable poor; and the    extension of citizenship, provided mainly by the presence of the State in poverty    concentration areas.</font></p> <hr noshade size="1">     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">DA COMPREENSÃO    contemporânea do desenvolvimento como processo global, ou seja, envolvendo múltiplas    e complexas inter-relações entre o econômico, o social e o político, emergem    seus três objetivos: a eficiência, a eqüidade e a liberdade (<a name="1not"></a><a href="#not1">1</a>).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O grau de alcance,    por uma sociedade, do objetivo eficiência, de natureza mais econômica, pode    ser aferido pelo Produto Interno Bruto (PIB)<i> per capita, </i>que é, na verdade,    um indicador de produtividade (<a name="2not"></a><a href="#not2">2</a>). O objetivo eqüidade é geralmente mensurado    através de índices de desigualdade relativa da distribuição interpessoal da    renda, o mais conhecido deles sendo o Coeficiente de Gini (<a name="3not"></a><a href="#not3">3</a>). Sobretudo de    caráter político, o objetivo liberdade, de precária quantificação, tem sido    avaliado a partir de indicadores relativos a participação política, segurança    pessoal, liberdade de expressão, eficácia da lei e, em geral, ao exercício dos    direitos e deveres da cidadania (<a name="4not"></a><a href="#not4">4</a>).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O cerne do drama    experimentado historicamente pelo desenvolvimento reside na incessante e, muitas    vezes, frustrante busca de conciliação desses três objetivos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Talvez, ainda que    com alguns riscos, possa se dizer que esse anseio está presente no imaginário    político do Ocidente desde o Iluminismo, embora somente tenha começado a tomar    concretamente forma com a gradual emergência, a partir de fins do século XVII,    das nações-estados modernas do Noroeste da Europa. No que aqui interessa, a    Revolução Industrial pode ser vista como o salto qualitativo na eficiência da    produção, e a Revolução Francesa e seus desdobramentos &#150; tanto os ideológicos,    em particular o ainda chamado socialismo utópico, quanto os pragmáticos, mormente    a progressiva universalização da educação formal, pública e leiga &#150;, como    engendrando as transformações que vão, com o passar do tempo, resultar em mais    liberdade e em mais eqüidade.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A modernidade dos    países considerados desenvolvidos (seja da Europa, seja da América do Norte,    seja do Leste Asiático e do Pacífico (<a name="5not"></a><a href="#not5">5</a>)),    hoje uma modernidade tríplice (<a name="6not"></a><a href="#not6">6</a>), embora    combinando eficiência, eqüidade e liberdade em graus bastante diferenciados,    não foi obtida de modo historicamente concomitante, nem através de trajetórias    de evolução nacional <i>equilibradas. </i>Em alguns casos &#150; e muitas vezes    por longos e descontínuos períodos de tempo &#150;, a eqüidade foi preterida    pela eficiência ou pela liberdade; em outros, a liberdade viu-se sacrificada    para dar lugar a mais eqüidade ou eficiência; em outros ainda, a eficiência    foi postergada em nome da eqüidade ou da liberdade. E fato, porém, que esses    países, havendo conquistado níveis relativamente altos de eficiência (representada    por PIBs <i>per capita </i>superiores a US$ 8.000 anuais (<a name="7not"></a><a href="#not7">7</a>)),    encontram-se melhor equipados para equacionar seus problemas sociais e políticos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No extremo oposto,    os países subdesenvolvidos (<a name="8not"></a><a href="#not8">8</a>), em mais de um sentido ainda pré-modernos, não    tendo resolvido suas questões de eficiência produtiva, enfrentam grandes dificuldades    para solucionar seus desafios sociais e político-institucionais. Embora seus    níveis de desigualdade relativa não sejam necessariamente elevados, são muito    altas suas incidências de pobreza crítica. E são em geral muito baixos os graus    de liberdade política e de estabilidade institucional (<a name="9not"></a><a href="#not9">9</a>).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Entre os dois extremos    situam-se os países em desenvolvimento (<a name="10not"></a><a href="#not10">10</a>), que vivenciam os paradoxos de uma    modernidade incompleta e inorgânica. Embora venham em geral atingindo patamares    relativamente elevados de diferenciação e complexidade econômica (inclusive,    em muitos casos, considerável grau de industrialização), esse processo é comumente    desigual, setorial e espacialmente, determinando grandes, ainda que quase sempre    decrescentes, diferenciais internos de eficiência produtiva. Essas desigualações    econômicas refletem-se em disparidades sociais (interpessoais, inter-regionais,    urbano-rurais), em vários casos agravadas por assimetrias na distribuição do    capital humano, ou por outros fatores de ordem histórico-cultural. Por sua vez,    esses desequilíbrios sócio-eco-nômicos interagem com formas de institucionalização    do poder de tendências oligárquicas, de que <i>redundam performances </i>modestas    no que respeita aos indicadores políticos (<a name="11not"></a><a href="#not11">11</a>).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A diversidade das    situações nacionais dos países em desenvolvimento e os padrões diversos de sua    evolução nas últimas décadas dificultam qualquer tentativa de generalização.    Pode-se, contudo, com alguma segurança dizer que, nos últimos anos, a incidência    de pobreza tendeu a reduzir-se bastante rapidamente com o crescimento econômico    continuado, bem como que não se observam correlações significativas, seja entre    os níveis de renda, medidos pelos PIBs <i>per capita, </i>e os graus de desigualdade    relativa, expressos pelos Coeficientes de Gini, seja entre esses últimos indicadores    e as incidências de pobreza.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A modernidade tríplice    dos desenvolvidos, objetivo que se presume venha sendo perseguido pelos países    subdesenvolvidos e em desenvolvimento, não será certamente alcançada através    de seqüências equilibradas de progresso. É pouco provável, contudo, que ela    seja mais rápida e eficazmente obtida mediante a eleição de um dos objetivos    do desenvolvimento &#150; seja ele a eficiência, a eqüidade ou a liberdade &#150;,    em detrimento dos outros dois. Estão de há muito anacrônicas as teses deterministas    que submetem o social e o político ao econômico, substituídas pelo reconhecimento    das múltiplas e complexas implicações entre essas três dimensões do desenvolvimento,    que são, na realidade, indissociáveis.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Dentro dessa ordem    de idéias, as altas incidências de pobreza crítica encontradas nos países subdesenvolvidos    ou em desenvolvimento, comumente consideradas apenas como problemas sociais,    têm, na verdade, óbvias implicações econômicas e políticas. De uma parte, a    pobreza pode retardar ou comprometer o crescimento econômico, seja por limitar    a capacidade produtiva dos recursos humanos, seja por inibir a expansão do mercado    interno. De outra, a incapacidade de contigentes significativos da população    de prover, por seus próprios meios, suas necessidades básicas é a própria negação    da liberdade e da eqüidade e pode ser capaz de gerar conflitos sociais politicamente    desestabilizadores.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A pobreza é, portanto,    para os países menos desenvolvidos, questão central a ser enfrentada na formulação    e execução das diversas estratégias nacionais de desenvolvimento.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Considerado esse    contexto, nosso objetivo neste estudo é o de conceber, a partir da análise e    interpretação da pobreza no Brasil e de suas diferenciadas situações, rurais    e urbanas, modelos de intervenção voltada a seu combate, inseridos na estratégia    nacional de desenvolvimento. Modelos que possam vir a ser relevantes para a    formulação de ações antipobreza no Brasil, além de terem, eventualmente, alguma    validade como paradigmas para outros países, subdesenvolvidos ou em desenvolvimento.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O pressuposto teórico    subjacente a esta abordagem é o de que as estratégias de intervenção planejada    em situações sociais, embora tenham objetivos preestabelecidos, devem definir-se    a partir do conhecimento de seus objetos. Ou seja, de que é antes necessário    conhecer e interpretar analíticamente a realidade para, em seguida, conceber    os cursos de ação com maiores possibilidades concretas de modificá-la.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Para que possam    constituir referencial às ações antipobreza, os modelos propostos, especificados    de acordo com situações sociais previamente analisadas e interpretadas, posicionam-se,    com relação a programas ou projetos, em nível de maior generalidade (isto é,    são entendidos como molduras, nas quais eles poderão vir a enquadrar-se).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Por outro lado,    embora se reconheça que as situações com elevada incidência de pobreza, em si    já bastante complexas, inserem-se em contextos societários mais amplos (com    os quais elas interagem multiplamente), intenta-se evitar, nos modelos, tanto    a excessiva abrangência quanto o equívoco oposto: a simplificação mutilante.    No primeiro caso, a perda seria de acuidade; no segundo, de relevância &#150; e,    em ambos, comprometer-se-ia a eficácia de programas ou projetos que tomem os    modelos como enquadramento.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Para atalhar esses    dois descaminhos, procura-se identificar as variáveis estratégicas, com fundamento    na análise interpretativa das situações sociais consideradas, bem como as inter-relações    entre elas, realçadas nos modelos propostos com o objetivo de torná-los ferramentas    úteis à programação das mudanças sociais que as ações antipobreza objetivam.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os modelos especificam,    a partir dessas variáveis, as ações estratégicas resultantes, além de considerar    as medidas complementares decorrentes do exame das características mais significativas    das situações de pobreza consideradas.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font face="Verdana" size="3">Pobreza no Brasil: análise e interpretação</font></b></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O número de pobres    no Brasil em 1990 era de 39, 2 milhões, correspondentes a 27% da população (145,4    milhões) (<a name="12not"></a><a href="#not12">12</a>).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A dimensão continental    do país, as diferenciações estruturais de sua economia, sua diversidade espacial,    as disparidades regionais, sub-regionais e urbano-rurais de níveis de desenvolvimento    fazem com que, no complexo mosaico social brasileiro, ocorram situações de pobreza    extremamente variadas. As incidências de pobreza, por exemplo, variam de 69%    no Nordeste rural a 6% na região metropolitana de São Paulo; inversamente, a    distância social entre pobres e não-pobres (<a name="13not"></a><a href="#not13">13</a>), de apenas 4,8 no meio rural    do Nordeste, alcança 17,6 na Grande São Paulo. A despeito da pequena variação    verificada na renda média dos pobres, seja entre as marcrorregiões e regiões    metropolitanas, seja entre os meios rural e urbano, são grandes os diferenciais    de níveis de vida entre os pobres metropolitanos, urbanos não-metropolitanos    e rurais (<a name="14not"></a><a href="#not14">14</a>).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Crescimento    e redução da pobreza</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Quando se examina    a evolução, nos últimos anos, dos níveis de pobreza crítica, no Brasil como    um todo, em confronto com o desempenho global da economia, verifica-se elevada    correlação entre o crescimento do PIB<i> per capita </i>e a redução da pobreza.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Com efeito, entre    1970 e 1980, enquanto o produto interno bruto (PIB) <i>per capita </i>nacional    exibiu crescimento de 81% (6,1% ao ano), a pobreza crítica se reduziu de 44,7    milhões de pessoas (47% da população) para 29,5 milhões (25%). Nos anos 80,    contudo, o número de pobres se elevou para 39,2 milhões (1990), correspondentes    a 27% da população, enquanto o PIB <i>per capita </i>declinou 4% (0,4% ao ano).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Embora os efeitos    do crescimento sobre a redução da pobreza sejam amplamente reconhecidos, o acontecido    no Brasil na década de 1970 ficou, pelo menos até recentemente, obscurecido    pelo debate gerado em torno das desigualdades relativas de renda, as quais se    mantiveram, no período, em patamares extremamente elevados.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A esse propósito,    seria de observar-se que o grande aumento nas desigualdades relativas de renda    do país ocorreu na década de 1960, quando o Coeficiente de Gini se elevou de    0,50 para 0,57 (<a name="15not"></a><a href="#not15">15</a>). Os estudos mais recentes realizados sobre os anos 70, ou    concluem por um pequeno aumento desse coeficiente, ou por uma leve redução dele    (<a name="16not"></a><a href="#not16">16</a>), além de registrarem uma importante expansão tanto dos rendimentos médios,    em todos os decis, quanto do emprego, bem como significativa queda da proporção    das pessoas sem rendimento na população economicamente ativa.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Na verdade, balanço    da situação social do Brasil na década de 1970, realizado para o Fórum Nacional,    concluiu que o dinamismo econômico verificado no período foi acompanhado de    processo de convergência social, envolvendo, além da redução da pobreza já referida,    a elevação da participação dos 40% mais pobres na renda, a diminuição das disparidades    inter-regionais e urbano-rurais de níveis de bem-estar e a emergência de uma    sociedade de consumo em massa (<a name="17not"></a><a href="#not17">17</a>).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>O precário desempenho    dos programas antipobreza</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Entretanto, têm    sido muito modestos os resultados das intervenções públicas direcionadas ao    combate à pobreza no país.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Com efeito, tomem-se    como exemplo desse pobre desempenho os programas de desenvolvimento rural integrado    executados no Nordeste, desde meados dos anos 70, o maior e mais abrangente    esforço de redução da pobreza jamais realizado no país.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Desde 1974, os    governos da União e dos estados daquela região vêm empreendendo, com o apoio    do Banco Mundial, grande programa de desenvolvimento rural integrado, voltado    para a população de baixa renda. Foram destinados aos 23 projetos aprovados    recursos da ordem de US$ 4 bilhões (dólares de 1988), dos quais US$ 1,7 bilhão    foi obtido, mediante empréstimos, do Banco Mundial. Esses projetos elegeram,    como público-alvo, quase um milhão de famílias rurais pobres    (cerca de cinco milhões de pessoas) em área que acabou correspondendo a virtualmente    todo o Nordeste rural (do Maranhão até a porção de Minas Gerais incluída no    Polígono das Secas).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Uma primeira geração    de doze projetos (1975-84), integrantes do Polonordeste (<a name="18not"></a><a href="#not18">18</a>), envolvendo US$    1,9 bilhão, concentrou-se em áreas selecionadas, totalizando 500 mil km<sup>2</sup>    (cerca de 1/3 do Nordeste), e pretendia beneficiar 280 mil famílias pobres.    Estruturalmente complexos, dadas suas características de intervenção abrangente    do tipo<i> big push </i>(<a name="19not"></a><a href="#not19">19</a>), esses projetos, embora concentrados espacialmente,    contemplaram desde a infra-estrutura de transporte e energia e a reorganização    fundiária até o apoio à produção e à comercialização agrícolas (irrigação, extensão    e crédito rurais, pesquisa agrícola, comercialização) e a infra-estrutura e    os serviços sociais (saúde, educação e treinamento de mão-de-obra, abastecimento    d'água). Essa complexidade buscava tirar partido da complementaridade entre    os diversos componentes, concentrados geograficamente em áreas de elevado potencial    agrícola (<a name="20not"></a><a href="#not20">20</a>), julgados capazes de gerar efeitos sinérgicos propiciadores da    elevação da produtividade e da renda dos produtores rurais beneficiados.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Uma avaliação independente    da execução desses projetos, realizada em 1988-89 (<a name="21not"></a><a href="#not21">21</a>), evidenciou resultados    muito desiguais, se considerados os desempenhos de seus vários componentes.    E verdade que foram despendidos, nos dez projetos sobre os quais se obtiveram    informações mais completas, cerca de 2/3 dos recursos programados, beneficiando,    de um ou de outro modo, um número de famílias maior do que o inicialmente previsto.    Contudo, os componentes de infra-estrutura básica (estradas, eletrificação rural,    abastecimento d'água e, inclusive, reforma agrária), bem como os sociais (saúde    e educação), foram considerados tanto muito melhor implementados quanto de maior    impacto, quando comparados com os voltados mais diretamente para a o aumento    da produção, da produtividade e da renda agrícola retida pelos pequenos produtores    rurais (crédito, extensão rural e assistência técnica, comercialização) (<a name="22not"></a><a href="#not22">22</a>).    Ou seja, foram justamente aqueles componentes que demandavam participação ativa    dos beneficiários, como agentes econômicos capazes de assimilar e praticar novas    técnicas de produção, além de inserirem-se mais amplamente no mercado, que revelaram    mais pobre desempenho.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Uma segunda geração    de onze projetos (1985-89), integrantes do Papp (<a name="23not"></a><a href="#not23">23</a>),    embora tenha consideravelmente reduzido o número de componentes &#150; abandonando    a infra-estrutura, a educação e a saúde, concentrando-se naqueles segmentos    mais diretamente vinculados à produção agropecuária (como o acesso à terra,    o crédito e a extensão rural) e dando grande ênfase a um novo componente, o    desenvolvimento comunitário &#150;, ampliou grandemente tanto a área beneficiada    (1,4 milhão de km<sup>2</sup>, quase todo o Nordeste) quanto o total dos potenciais    beneficiados: quase 700 mil famílias. As duas medidas &#150; a concentração    do programa nos componentes que, malgrado essenciais, no passado tinham se revelado    de difícil execução, e a indiscriminada extensão da área de atuação &#150;,    a par de impecilhos conjunturais (de financiamento, com recursos internos, e    de natureza político-institucional), comprometeram seriamente a execução do    Papp.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Esses obstáculos,    além de dúvidas sobre a própria eficácia do programa, determinaram nova revisão    de seu conteúdo e estratégia (realizada em 1991-93), a qual caminhou para reforçar    ainda mais a autodeterminação dos projetos, confiando tanto seu desenho quanto    sua gestão aos próprios beneficiários.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Não existe análise,    abrangente e atualizada, do impacto econômico-social dos projetos de desenvolvimento    rural do Nordeste. Recentemente reformulados e com sua execução redinamizada    desde fins de 1993, eles voltam a despertar novas esperanças, com suas ênfases    na descentralização e autogestão, na eleição de componentes pelas comunidades,    nos projetos de pequeno porte, na inclusão de ações especificamente voltadas    para as pequenas cidades, compreendidas, adequadamente, como núcleos urbano-rurais.    Porém ainda transpira, entre Washington, Brasília e aquela região, sensação    de desconforto e de descrédito com relação a ambos os modelos anteriores de    intervenção, às formas de sua execução e à própria <i>performance </i>das populações    participantes, agora promovidas a árbitros de suas necessidades e a atores de    sua inserção produtiva e ascensão social.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">É fato, entretanto,    que, a despeito do meritório esforço representado pelo Polonordeste, pelo Papp    e seus desdobramentos, a pobreza rural daquela região, que se reduzira de 13,2    milhões (88% da população) em 1970 para 11 milhões (66% da população) em 1980    &#150; <i></i>em grande medida devido às migrações, uma vez que os efeitos do    crescimento sobre a pobreza são sabidamente muito mais significativos no meio    urbano do que em economias rurais ainda em grande medida de auto-subsistência    &#150;, elevou-se para 12,6 milhões (69% da população) em 1990. E não há, infelizmente,    como aferir o quanto pior teria sido essa involução na ausência daqueles programas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Situações de    pobreza: perfis</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Pesquisas anteriores    (<a name="24not"></a><a href="#not24">24</a>), que examinaram, com fundamento em um conjunto de indicadores econômicos    e sociais, as diferentes características e a diferenciada evolução, nos últimos    anos, da pobreza no Brasil, embasam a escolha, para os propósitos deste estudo,    de três situações de pobreza crítica no país: o Nordeste rural, o Sudeste metropolitano    e o Nordeste urbano.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os critérios de    seleção dessas situações de pobreza levaram em conta a grande dimensão e a alta    incidência da pobreza, relativamente às brasileiras (casos do Nordeste rural    e urbano); a rapidez de sua expansão ao longo dos últimos anos (caso do Sudeste    metropolitano); a variada influência, sobre o número de pobres, do crescimento    econômico (que atua como grande redutor de pobreza no Sudeste metropolitano,    tem menor impacto relativo no Nordeste urbano e é pouco significativo no Nordeste    rural); o papel das migrações internas (que atenuam a dimensão da pobreza rural    no Nordeste e a ampliam nas metrópoles do Sudeste e nas cidades nordestinas);    e os efeitos, sobre os níveis de vida, da extensão, às áreas de concentração    de pobreza, das diversas políticas sociais públicas (com presença mais significativa    no Sudeste metropolitano, relevante no Nordeste urbano e menos importante no    meio rural dessa última região) (<a name="25not"></a><a href="#not25">25</a>). Para os efeitos das classificações internacionais    referidas na introdução deste estudo, o Nordeste rural pode ser considerado    como de baixa renda ou subdesenvolvido, e o Sudeste metropolitano e o Nordeste    urbano, como em desenvolvimento, o primeiro apresentando renda média alta e    o segundo, renda média baixa.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>O Nordeste rural:    a pobreza como destino</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A pobreza no meio    rural do Nordeste tem caráter endêmico e é, econômica, social e psicossocialmente,    de natureza estrutural. Torna-se visível em seus três mundos: no mundo da natureza,    no mundo social e no mundo intra-subjetivo (<a name="26not"></a><a href="#not26">26</a>). Explicita-se, porém, pragmaticamente,    nas relações, protagonizadas pelo homem, seja com a realidade objetiva, seja    com seus semelhantes, seja consigo mesmo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os 12,6 milhões    de depauperados do Nordeste agrário (<a name="27not"></a><a href="#not27">27</a>) representam 63% da pobreza rural do    país (<a name="28not"></a><a href="#not28">28</a>) e 32% dos pobres brasileiros. Sua renda familiar <i>per capita, </i>de    US$ 201 anuais, equivale a 89% da dos pobres do país e a 48% da renda correspondente    à linha de pobreza adotada neste estudo (US$ 417). Os pobres rurais nordestinos,    sendo 9% dos brasileiros, auferem menos de 1% da renda familiar nacional.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os pobres do Nordeste    rural seriam certamente muito mais numerosos na ausência das grandes migrações    rural-urbanas verificadas ao longo das últimas décadas, que operaram, o mais    das vezes, meras transferências inter-regionais e intra-regionais de pobreza.    Com efeito, na década de 1960, o volume líquido de emigrantes do Nordeste rural    foi de 4,1 milhões, dos quais 42% ficaram retidos no meio urbano regional, com    os restantes 58% seguindo para outras regiões, em especial para as grandes metrópoles    do Sudeste. Nos anos 70, aquele volume foi de 4,6 milhões, com as cidades do    Nordeste apresentando maior poder de absorção: 63% (2,9 milhões) (<a name="29not"></a><a href="#not29">29</a>). Isto    significa que o Nordeste agrário tem revelado baixíssima capacidade de retenção    relativa do crescimento vegetativo de sua população: de 28% dele na década de    1960 e de 16% na década de 1970 (<a name="30not"></a><a href="#not30">30</a>). Nos anos 80, essa capacidade de retenção    tornou-se negativa porquanto o Nordeste apresentou redução    de 3% em sua população rural (<a name="31not"></a><a href="#not31">31</a>), o que provavelmente se deveu ao efeito acumulado    de acentuada queda na fecundidade, da mesma intensidade relativa das emigrações    e de moderada redução da mortalidade.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Algumas outras    características econômico-sociais da população pobre que continuava vivendo    no Nordeste rural, em 1990, confirmam a persistência ali de situação de grandes    carências. O número médio de dependentes por família era de 4,3 pessoas (comparados    com 2,5 pessoas para os não-pobres). Só 65% das crianças (0-14 anos) freqüentavam    a escola, 66% dos chefes de família não tinham qualquer instrução e menos de    4% deles tinham mais de quatro anos de escolaridade. Viviam da agricultura de    auto-subsistência 83% dos chefes de família pobres, cuja renda familiar dependia    em 76% daquela atividade. Apenas 3% dos domicílios dispunham de alguma forma    regular de abastecimento d'água e somente 7% tinham geladeira. Entre as famílias    pobres consideradas socialmente mais vulneráveis, sobressaíam as chefiadas por    mulheres (15%) e por pessoas de cor preta (6%), com menos de 18 anos (0,6 %)    ou com mais de 60 anos (18%) (<a name="32not"></a><a href="#not32">32</a>).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nesse contexto    &#150; e considerada a elevada incidência de pobreza, já referida &#150;, não    será preciso lembrar que o Nordeste rural em seu conjunto é, relativamente ao    Brasil ou por qualquer outro critério que se venha a adotar, subdesenvolvido.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Com efeito, se    sua população é 13% da brasileira, sua renda é somente 3%. A renda familiar    <i>per capita </i>anual dos <i>não-pobres é </i>de apenas US$ 961 (sendo 4,8    vezes superior à dos pobres), e a do conjunto da população (US$ 435) mal supera    a linha de pobreza.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Se, deixando de    lado o critério-renda, se consideram, ainda para o Nordeste agrário como um    todo, alguns indicadores capazes de mensurar, mais concretamente, o grau de    atendimento de necessidades humanas básicas, sua situação social revela-se ainda    mais carente. Com efeito:</font></p> <ul>       <li><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">no que respeita      à educação, o percentual de crianças (7-14 anos), pobres e não-pobres, que      freqüentam escola é de 67% (Brasil, 84%; Brasil rural, 72%);    <br>         <br>     </font></li>       <li><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">nas relações      de trabalho, a percentagem de empregados com carteira de trabalho assinada      é de 31% (Brasil, 67%; Brasil rural, 41%) e o percentual de trabalhadores      por conta própria, contribuintes da previdência social, é de 3% (Brasil, 22%;      Brasil rural, 7%);    <br>         <br>     </font></li>       <li><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">no que respeita      à condição dos domicílios, somente 7% deles dispõem de abastecimento d<sup>5</sup>água      (Brasil, 63%; Brasil rural, 12%) e 15% possuem geladeira (Brasil, 69%; Brasil      rural, 36%).</font></li>     </ul>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Na verdade, utilizando-se    índice agregado (o ICB), que mede o grau de atendimento das necessidades fundamentais    das famílias brasileiras, o Nordeste rural obtém ICB de 165 (Brasil, 590; Brasil    rural, 262) (<a name="33not"></a><a href="#not33">33</a>).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Note-se que os    dados acima apresentados retratam situação social &#150; o Nordeste rural &#150; de grande    expressão demográfica, ocupando espaço ecotropical diversificado, que não deve    ser confundido com o Sertão árido territorialmente dominante. Integra-o, ao    norte, a Pré-Amazônia maranhense; contorna-lhe o litoral atlântico a Mata úmida,    que se prolonga na transição, do subúmido ao semi-árido, característica do Agreste;    e os Cerrados avançam fundo por seu flanco sudoeste. A essa variedade de paisagens    correspondem antigas e pluriformes ações antrópicas, perturbadas, nos últimos    anos, por intromissões da moderna agricultura de mercado, adentrando-se, com    a irrigação técnico-intensiva, pelo Sertão: elas são verdadeiros enclaves plantados    nos domínios da agropecuária tradicional, em grande medida de auto-subsistência,    que continua a padecer o alto e secular risco das secas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Se esses influxos    paradoxais de modernidade estão a atestar a viabilidade da agricultura e do    desenvolvimento em pleno Polígono das Secas, eles também acentuam o contraste    entre a riqueza possível a alguns poucos e a pobreza a que a maioria parece    condenada. E se eles têm impacto sobre os níveis globais de produção e produtividade    agrícolas, não detêm, contudo, a força necessária para alterar as tristes condições    de vida de milhões de deserdados.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Isto não significa,    porém, que não existam inter-relacionamentos entre pobres e não-pobres no meio    rural do Nordeste. Eles são intensos e fortemente estruturados na sociedade    tradicional que ali se formou ao longo de três séculos, e conformam uma teia    de laços que perpassam as relações de família, de trabalho e de propriedade,    bem como as formas instituídas de exercício do poder. A família no meio rural    não é apenas a unidade nuclear moderna, centrada no casal e integrada pelos    filhos: é um corpo social expandido, pluridomiciliar, que incorpora toda a parentela    além de muitos agregados, superando as clivagens rico-pobre e cidade-campo e    urdindo vínculos de lealdade, sentimentos de responsabilidade e elos de dependência.    No trabalho, há as várias formas de parceria, mais ou menos espoliativa, dos    pobres pelos não-pobres, envolvendo o complexo agricultura de subsistência-agricultura    comercial-pecuária. Nas relações com a propriedade, ainda subsistem os moradores    pobres sem terra das palhoças, ranchos ou mocambos espalhados pelas fazendas    alheias, que nelas podem <i>botar seus roçados </i>em meação e ainda ajudam    o dono da terra na criação de gado. E nas relações de poder, permanece importante    a <i>proteção </i>que o pobre recebe de seu chefe <i>&#150; coronel, tenente,    capitão </i>ou <i>major &#150;</i>, geralmente proprietário rural de maiores    posses, vivendo nas pequenas e médias cidades do interior, e que substitui ou    <i>representa,</i> perante ele, as autoridades públicas <i>(o governo).</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O que explica a    persistência, por tanto tempo e em tão grande número, da pobreza rural do Nordeste?    Por que ele continua gerando e exportando, indefinidamente, grandes contingentes    de pobres? Qual a razão da pouca eficácia transformadora das ações públicas    antipobreza que têm sido ali empreendidas, em particular nos últimos vinte anos,    a exemplo dos projetos de desenvolvimento rural integrado já analisados neste    estudo?</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A resposta a essas    indagações deve ser buscada muito mais em exame de natureza psicossocial e antropológico    das concepções do mundo e da existência que povoam as representações mentais    do homem rural do Nordeste, do que na tentativa de identificar as restrições,    sobejamente conhecidas, que impõem a natureza e a ordem econômico-social em    que ele se situa (<a name="34not"></a><a href="#not34">34</a>).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Com efeito, a visão    que o homem rural do Nordeste tem da realidade objetiva, de seus semelhantes    e de si próprio não é a do homem ocidental moderno, confiante em seus próprios    poderes: no poder da razão, decifrador da realidade; no poder da ciência e da    técnica, gerador de progresso e bem-estar; no poder, quase demiúrgico de criar    a história, vencendo as incertezas inerentes ao faturo. Habitam as mentes do    homem rural nordestino formas de percepção e de compreensão míticas, tradicionais    e modernas, em confuso amálgama, intra-subjetivamente conflitivo, gerando, em    muitos casos, imobilismo nas relações interpessoais e passividade ante os desafios    da natureza.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Essa interpenetração    de formas de conhecimento retém, da consciência mítica, a percepção, atemporal    e pré-histórica, do mundo e da vida como repetição continuada de uma totalidade    indissociada do próprio homem (<a name="35not"></a><a href="#not35">35</a>); a valorização dos ritos como força de organização    social; a crença nos poderes objetivos da magia (<a name="36not"></a><a href="#not36">36</a>); e uma certa indistinção    entre natureza e cultura (<a name="37not"></a><a href="#not37">37</a>).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">De outra parte,    incorpora, das tradições do velho Ocidente europeu, conservadas em Portugal    e transmitidas pela colonização, visão pré-moderna do mundo, associada ao catolicismo    medieval, dogmático, ritualístico, profético, messiânico, que favorece, neste    mundo, a aceitação contrita e passiva da miséria humana, acenando, no outro,    com as promessas redentoras do paraíso (<a name="38not"></a><a href="#not38">38</a>).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A assimilação da    consciência moderna ocorre, nesse contexto, de forma seletiva, incompleta, truncada.    As reverberações da civilização, que penetram, com intensidade crescente nas    últimas décadas, aqueles espaços sociais, interessam ao homem rural pelos serviços    e amenidades que encerram &#150; e pelas promessas de uma vida melhor que prenunciam.    Elas não são, contudo, facilmente integradas por eles, nem se refletem em suas    atitudes e comportamentos. De um lado porque essas mensagens de modernidade    não lhe são transmitidas de modo estruturado e compreensivo. De outro lado porque    a percepção delas pelo homem rural tem os    efeitos sobre sua conduta neutralizados pelas forças interditórias do mito e    da tradição, cujo<i> rationale </i>implícito desconfia, defensivamente, de quaisquer    novidades que possam vir a fragilizar suas bases de sustentação, comumente julgando-as    com desfavor ou as vendo com indiferença.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Esses bloqueios    de natureza cultural inibem a racionalidade instrumental como postura pragmático-formal    básica perante a natureza e a sociedade &#150; e, em decorrência, os modos de organização    eficiente do trabalho e da produção; desestimula as inovações ao reafirmar sua    peculiar e rotineira liturgia da repetição; desconsidera a prática da poupança,    sem significado num mundo que ainda não se introduziu inteiramente no tempo    e na história e que, portanto, não é capaz de legitimá-la culturalmente.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&Eacute; evidente    que a mentalidade do homem rural do Nordeste está mudando à medida que a modernização    avança, pelo interior, nas rodas dos caminhões e nas ondas do rádio e da televisão.    Chegará o momento em que essas resistências cederão, vencidas pela modernidade,    que transporta com ela suas próprias formas de comportamento econômico. Esse    processo de transformação, contudo, além de lento, dá-se mais <i>por fora </i>do    que <i>por dentro, </i>só excepcionalmente atingindo o umbral a partir    do qual começam a alterar-se, pela racionalização institucionalizada, as resistentes    rotinas do trabalho e da vida cotidianos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O <i>Sudeste metropolitano:    o pobre na riqueza</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As três regiões    metropolitanas do Sudeste (São Paulo, Rio de Janeiro e Belo Horizonte), com    22% da população total do país e 29% da urbana, respondem, respectivamente,    por 34% e 38% das rendas nacionais total e urbana (<a name="39not"></a><a href="#not39">39</a>).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As dimensões relativa    e absoluta da pobreza metropolitana vêm sendo, no Brasil dos últimos anos, extremamente    sensíveis às variações da conjuntura econômica.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em 1970, os pobres    do Sudeste metropolitano eram dois milhões, correspondentes a cerca de 15% de    sua população total. Em meados da década (<a name="40not"></a><a href="#not40">40</a>), esse número caiu para 816 mil    (4,5% da população), com redução absoluta de 60% em período que engloba a fase    da chamado <i>milagre econômico, </i>no qual a renda metropolitana, <i>capita    </i>cresceu 45% (7,7% anuais).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em contrapartida,    no período seguinte, globalmente de estagnação, situado entre meados dos anos    70 e final dos 80, a pobreza metropolitana expandiu-se dos mencionados 816 mil    para 2,9 milhões, com a renda metropolitana <i>per capita </i>decrescendo    27% (2% ao ano) (<a name="41not"></a><a href="#not41">41</a>).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">De outra parte,    é singular, no Brasil, o contraste entre os pobres e os não-pobres que se observa    em suas três maiores regiões metropolitanas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em 1990, os 3,1    milhões de pobres dessas regiões (8% dos pobres do país), correspondiam a quase    10% da população, porém detinham apenas 0,8% da renda metropolitana: em São    Paulo, a incidência de pobreza era 6% e a participação dos pobres na renda,    0,4%; no Rio de Janeiro, esses valores eram 13% e 1,4%; e em Belo Horizonte,    16% e 1,7%, respectivamente.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Medida pelo critério    da renda, a distância social entre pobres e não-pobres nas três regiões era    de 13,2 (<a name="42not"></a><a href="#not42">42</a>), com a renda média familiar dos pobres sendo US$ 226 e a dos não-pobres,    US$ 2.991. Essa distância cresce, entre as três regiões, à medida que se eleva    a renda média dos não-pobres, sendo de 10,8 no Rio de Janeiro (com renda média    dos não-pobres de US$ 2.688), 11,1 em Belo Horizonte (US$ 2.694) e, conforme    já referido, 17,6 em São Paulo (US$ 3.232). Vale ainda observar que, para o    conjunto das três metrópoles nacionais, se a renda <i>per capita </i>dos pobres    equivale à brasileira (elas são US$ 226 e US$ 225, respectivamente), a dos não-pobres    é 28% maior (US$ 2.991 e US$ 2.342), sendo a dos pobres e não-pobres, juntos,    54% mais elevada (US$ 2.723 e US$ 1.772) (<a name="43not"></a><a href="#not43">43</a>).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Esses dados sugerem,    por um lado, um nivelamento por baixo da população pobre brasileira, provavelmente    operado pelas migrações, dedução que se reforça quando se observa que a renda    familiar <i>per capita </i>dos pobres rurais do país é de US$ 214, a    dos urbanos, US$ 237 e a dos metropolitanos, US$ 230. E, por outro, revelam    graus de desigualdade crescentes entre pobres e não-pobres, à medida que se    elevam os níveis de renda &#150; ilação que se impõe se salientado que a distância    social entre esses dois grupos é de 5,6 no Brasil rural, 10,8 no urbano e 12,5    no metropolitano.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Essas conclusões,    contudo, precisam ser melhor qualificadas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Com efeito, quando    se examina, a partir de indicadores sociais selecionados, o grau de atendimento    das necessidades básicas dos pobres do Sudeste metropolitano, em confronto com    os dos pobres rurais, urbanos e metropolitanos do Brasil em seu conjunto, chega-se    à constatação de que ali são mais elevados os níveis de bem-estar por eles alcançados:</font></p> <ul>       <li><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">no Sudeste metropolitano,      o percentual de crianças pobres (7-14 anos) freqüentando a escola é de 83%      (67%, 81% e 83%, respectivamente no Brasil rural, urbano e metropolitano);    <br>         <br>     </font></li>       <li><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">o percentual      de empregados com carteira assinada é de 65% (Brasil rural, 25%; urbano, 44%;      metropolitano, 59%);    <br>         <br>     </font></li>       <li><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">o percentual      de domicílios com abastecimento d'água atinge 74% (4%, 54% e 64% para os Brasis      rural, urbano e metropolitano);    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>         <br>     </font></li>       <li><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">a porcentagem      dos domicílios com geladeira chega a 77% (Brasil rural, 16%, urbano, 48% e      metropolitano, 64%); e    <br>         <br>     </font></li>       <li><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">o ICB para o      Sudeste metropolitano pobre, de 463, indica que o grau de atendimento das      carências básicas é ali muito mais elevado do que no -Brasil rural (136),      urbano (366) ou mesmo metropolitano (438) (<a name="44not"></a><a href="#not44">44</a>).</font></li>     </ul>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Como a renda média    familiar dos pobres das metrópoles do Sudeste equivale à brasileira, é provável    que esses diferenciais de condições de vida se expliquem pelas maiores facilidades    de acesso dos pobres metropolitanos à educação, ao mercado organizado de trabalho,    aos serviços públicos domiciliares e até aos bens duráveis de consumo. Acesso    esse devido muito mais às melhores condições da oferta, em grande medida pública,    desses serviços e bens do que a demanda associada ao nível de renda (<a name="45not"></a><a href="#not45">45</a>).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O número médio    de pessoas por família pobre no Sudeste metropolitano (4,1 pessoas: 4,5 em Belo    Horizonte, 4 no Rio de Janeiro e 3,9 em São Paulo) é bem menor do que no Nordeste    rural (5,3) e urbano (4,6). É porém superior ao das famílias não-pobres (3,4,    sendo 3,6 em Belo Horizonte, 3,5 em São Paulo e 3,2 no Rio de Janeiro). A dependência    familiar da renda dos chefes de família pobres é de 76%, com duas pessoas em    idade ativa (15 anos e mais) por família gerando os restantes 24% da renda.    Essa dependência é menor entre os não-pobres (72%, com 28% da renda familiar    sendo gerados por 1,9 pessoa em idade ativa), o que sugere haver bastante espaço    entre os pobres para intensificação do uso do trabalho como forma de complementação    de renda.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As famílias pobres    chefiadas por mulheres chegam a 36% no Sudeste metropolitano (38% no Rio de    Janeiro e 35% em São Paulo e Belo Horizonte), comparados com 21% para as não-pobres    (24% em Belo Horizonte, 23% no Rio de Janeiro e 19% em São Paulo). Esse percentual,    sendo mais alto do que o encontrado para o Brasil urbano (33%), indica que a    desestruturação da família, já maior no meio urbano nacional do que no rural,    agrava-se mais nas três metrópoles do Sudeste. Outras famílias potencialmente    mais vulneráveis são as chefiadas por menores de 18 anos (1%) e maiores de 60    anos (12%), além daquelas cujos chefes de família são de cor preta (10%) (<a name="46not"></a><a href="#not46">46</a>).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Variam consideravelmente,    entre as três regiões, tanto a participação de pessoas de cor entre os chefes    de família quanto as correspondências entre cor e pobreza. No <i>Elo </i>Janeiro,    16% dos pobres são de cor preta (9% dos não-pobres), 41% de cor parda (30% dos    não-pobres); em Belo Horizonte, 14% dos pobres são    pretos (8% dos não-pobres), 56% pardos (39% dos não-pobres); em São Paulo, 5%    dos pobres são pretos (4% dos não-pobres), 34% pardos (23% dos não-pobres).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No conjunto das    três regiões metropolitanas, são as atividades de serviços, comércio e construção    civil (nesta ordem de importância) que concentram o maior número de chefes de    família pobres, destacando-se, no Rio de Janeiro e em São Paulo, o setor informal    de serviços e, em Belo Horizonte, a construção civil.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Embora as taxas    de analfabetismo dos chefes de família pobres sejam menores do que as nacionais    nas três regiões (São Paulo, 21%; Belo Horizonte, 19%, Rio, 16%, comparados    com 35% para o Brasil urbano), o analfabetismo funcional (pessoas sem instrução    ou com até quatro anos de escolaridade) ainda é muito elevado: 76% em Belo Horizonte,    66% em São Paulo e 55% no Rio de Janeiro, comparados com 76% para o Brasil urbano.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Diferentemente    dos pobres rurais do Nordeste, que apresentam características econômicas e psicossociais    relativamente mais uniformes, as situações de pobreza do Sudeste metropolitano    são extremamente diversificadas, constituindo-se sua compreensão um sério desafio    para o desenho de modelos de intervenção eficazes a seu combate.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Não é suficiente,    para entendê-las, tomá-las como uma totalidade capaz de auto-explicar-se a partir    das formas dominantes de sua organização social e dos padrões de conduta e modos    de agir dos indivíduos que as integram (<a name="47not"></a><a href="#not47">47</a>). Tampouco é bastante considerá-las    como decorrência do processo histórico global em que essas situações sociais    (e as metrópoles que as abarcam) se situam (<a name="48not"></a><a href="#not48">48</a>). Embora essas abordagens possam    ter sua utilidade, elas em geral não se detêm no exame das relações que se estabelecem,    dentro das cidades, entre os pobres e os não-pobres, nem na consideração do    significado de sucessivas ondas migratórias que permanentemente transferem grandes    contingentes de pobres do campo para as cidades, de certo modo diluindo nelas    a tradicional antítese entre o rural e o urbano.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As múltiplas e    multiformes relações entre os pobres e os não-pobres dentro das três metrópoles    nacionais levam, com efeito, a questionar o que nelas significa marginalidade    urbana &#150; ecológica, econômica ou culturalmente &#150;, bem como a indagar    em que medida é possível associar, linearmente, marginalidade a pobreza.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ecoespacialmente,    a marginalidade urbana seria constituída pelos chamados assentamentos <i>humanos    subnormais </i>(favelas), ou seja, por aqueles em que as condições de ocupação    do solo, de habitação e, em geral, de meio ambiente são vistas como desordenadas,    precárias e degradadas com relação aos padrões <i>normais </i>prevalecentes    nas metrópoles. Não há, porém, como confundir, nas regiões em exame, todas    as favelas com o <i>locus </i>necessário da pobreza (sobretudo da pobreza crítica,    tal como conceituada neste estudo): embora elas sejam, em geral, espaços de    maior concentração de pobreza, muitos dos que hoje as habitam não são pobres    (alguns nunca o foram); e nem todos os pobres têm acesso fácil a todas elas    (<a name="49not"></a><a href="#not49">49</a>).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Do ponto de vista    econômico, a marginalidade seria caracterizada pela exclusão dos pobres da economia    urbana moderna. Não há, contudo, razão suficiente para considerar economicamente    excluídos da modernidade os chefes de família que, malgrado pobres, trabalham    na indústria de transformação (22% do total deles em São Paulo, 16% no Rio de    Janeiro e 14% em Belo Horizonte) ou em outras atividades, secundárias e terciárias,    que indiscutivelmente se inserem nos modos de organização racional da produção    próprios do capitalismo moderno. E, de outra parte, seria difícil negar a funcionalidade &#150; e complementaridade &#150; do comércio ambulante e outras atividades informais    de serviços, exercidas (comumente por pessoas pobres) de modo bastante integrado    e articulado às formas de produção dominantes e às demandas associadas aos modos    de vida dos não-pobres.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Culturalmente,    não há base empírica para afirmar que os pobres metropolitanos permanecem, em    sua totalidade, impermeáveis ao mundo moderno em suas variadas manifestações,    constituindo uma subcultura radicalmente à parte da cultura nacional vivida    pela cidade envolvente. Ao contrário, os diversos graus de aculturação ou de    <i>conversão </i>ao espírito moderno observados entre eles é que têm levado,    por exemplo, alguns estudiosos das favelas do Rio de Janeiro a considerar, alternativamente,    os pobres seja como <i>marginais</i>, seja como <i>integrados </i>(<a name="50not"></a><a href="#not50">50</a>).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O que parece sensato    admitir é que os pobres metropolitanos do Sudeste constituem uma complexa heterogeneidade    e que, embora continuando pobres, protagonizam uma inserção dinamicamente diferenciada    na grande cidade. Os graus variados dessa integração sujeitam-se a múltiplos    fatores. De uma parte, ao tempo de vivência metropolitana ou urbana deles, os    nascidos nas grandes cidades tendendo a apresentar vantagens na sua integração    social sobre os migrantes das pequenas cidades ou do meio rural (e, por sua    vez, os migrantes mais antigos sendo favorecidos nesse processo, relativamente    aos mais recentes). De outra parte, dependem do nível de educação formal alcançado,    que tende a ser mais elevado na população mais jovem, e das experiências de    trabalho e de viver urbanos experimentadas, mecanismos estes de sociabilização    tardia porém certamente muito eficazes.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Seriam justamente    os pobres mais integrados que estariam melhor habilitados a se beneficiar mais    do crescimento da economia urbana organizada e a assumir as diversas funções    que a sociedade moderna propicia aos indivíduos que dela realmente participam:    os papéis de produtor e de consumidor, de contribuinte e cliente do Estado,    bem como os direitos e deveres inerentes à cidadania (<a name="51not"></a><a href="#not51">51</a>).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&Eacute; de notar-se,    contudo, que somente o exercício continuado dessas funções sociais engendra    o processo de individualização, de autodisciplina e, em geral, de racionalização    da vida, características do homem ocidental moderno, processo que, com o tempo,    se torna irreversível.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Essa irreversibilidade,    entretanto, ainda não teria ocorrido para a maioria dos pobres das três metrópoles    do Sudeste, os quais, ao contrário, submetem-se muitas vezes, nas próprias favelas,    ao jugo de poderes paralelos quase absolutos e a vivências humanas que reforçam,    atavicamente, as molduras que circunscrevem as sociedades primitiva e tradicional,    nas quais eles ainda em parte remanescem.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Com efeito, a marginalidade &#150; <i></i>agora denotando conduta delituosa &#150; que, sobretudo nos morros e baixadas    cariocas e fluminenses, se manifesta no crime organizado, neles constrói complexas    estruturas de domínio, que ignoram, desafiam ou cooptam os poderes do Estado.    Essas formas de dominação estabelecem redes de relações com as metrópoles envolventes    que, malgrado desviantes, são a razão de ser de sua sobrevivência. E de certo    modo reproduzem no meio urbano o personagem ambíguo &#150; <i></i>benfeitor e espoliador,    justiceiro e criminoso, protetor e algoz &#150; do coronel, seu protótipo rural (<a name="52not"></a><a href="#not52">52</a>).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Esses poderes espúrios    utilizam-se dos pobres como suas massas de manobra. Sem alternativas de trabalho,    ignorados por um Estado que quase sempre se diz ausente, muitos deles acabam,    de um ou de outro modo, cedendo, por adesão, leniência ou temor, a um violento    e ancilar império, facilmente acoplado aos arquétipos mentais que sua memória    ainda carrega de passado social não muito distante.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">E nesse caldo de    cultura que se instala, enraíza e prospera o crime organizado. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>O Nordeste urbano:    a pobreza rurbana,</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O Nordeste urbano,    tomado em seu conjunto, ainda não é, relativamente ao Brasil, espaço social    desenvolvido. Numa escala internacional, poderia ser considerado como de renda    média baixa.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Sua população,    correspondendo a 17% da brasileira (23% da urbana), detém menos de 12% da renda    nacional (menos 13% da urbana). Sua renda familiar <i>per capita, </i>de US$    1.236, se é 2,8 vezes superior à renda rural regional, corresponde, no entanto,    a 70% da brasileira como um todo e a apenas 57% da renda urbana nacional.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Para efeito analítico,    é possível distinguir, dentro do espaço urbano regional, o Nordeste metropolitano    e o não-metropolitano. O primeiro, integrado pelas aglomerações de Fortaleza,    do Recife e de Salvador, com 5% da população do país e 7% da urbana, tem participação    nas rendas total e urbana nacionais de 4,9% e 5,5%, respectivamente &#150; e, em    decorrência, sua renda <i>per capita </i>equivale a 95% e 78%, respectivamente,    das rendas nacionais total e urbana. O segundo, com 12% da população nacional    total e 16% da urbana, detém somente 6,7% e 7,4% das rendas nacionais correspondentes &#150; e, portanto, sua renda <i>per capita </i>equivale a 58% e 48% das rendas total    e urbana brasileiras.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">E de 9,1 milhões    o número de pobres do Nordeste urbano (<a name="53not"></a><a href="#not53">53</a>), o que representa 23% da pobreza    total do país e 48% da urbana. Desse total, 2,2 milhões (24%) vivem nas três    regiões metropolitanas regionais (Fortaleza: 735 mil pobres; Recife: 895 mil;    Salvador: 574 mil) e os restantes 76% (6,9 milhões) habitam as demais cidades,    vilas e áreas urbanas isoladas (<a name="54not"></a><a href="#not54">54</a>). A incidência de pobreza, de 38% para o    meio urbano regional como um todo, é de 29% para as regiões metropolitanas e    de 41% para o Nordeste urbano não-metropolitano.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A despeito da grande    diversidade de situações sociais encontrada no Nordeste urbano, algumas das    principais características da pobreza que lá vive apresentam, em alguns aspectos    essenciais, certa homogeneidade.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Com efeito, a renda    familiar <i>per capita </i>anual dos pobres urbanos da região é de US$ 231,    a dos metropolitanos, US$ 234, e a dos urbanos não-metropolitanos, US$ 230;    os números médios de pessoas por família são de 4,6, 4,6 e 4,7, respectivamente;    e os percentuais de crianças (0-14 anos) freqüentando a escola são de 80%, 83%    e 79%.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Outros indicadores,    contudo, relativos às disparidades internas de renda, às condições de trabalho    e à disponibilidade de alguns serviços e equipamentos domiciliares, revelam    consideráveis discrepâncias entre o Nordeste metropolitano e o urbano não-metropolitano.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Assim é que, nas    metrópoles regionais, a parcela da renda familiar total detida pelos pobres    é de apenas 4%, comparados com 9% no meio urbano não-metropolitano, determinando    renda familiar <i>per capita </i>dos não-pobres dez vezes superior à dos pobres    no primeiro caso, e sete vezes no segundo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Por outro lado,    indicadores como o percentual de trabalhadores pobres com carteira assinada    (52% nas metrópoles e 37% no restante do meio urbano), o percentual de ocupados    por conta própria contribuintes da previdência social (9% e 5%, respectivamente),    as disponibilidades domiciliares de água com canalização interna (52% e 43%    dos domicílios) e de geladeira (51% e 33%) demonstram que as    condições de vida dos pobres metropolitanos são melhores do que a dos demais    pobres urbanos. Isto revela que muitos dos serviços sociais públicos na região    se distribuem desigualmente entre os pobres no espaço urbano, beneficiando mais    as populações metropolitanas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A pobreza urbana    do Nordeste reduziu-se significativamente nos anos 70 em decorrência do crescimento    econômico, ainda que em menor grau do que a do Sudeste metropolitano. Entre    o início e o fim daquela década, enquanto a renda urbana<i> capita </i>crescia    65% (5,1% ao ano), a pobreza se reduzia tanto em termos absolutos (de 6,2 para    5,6 milhões) quanto, sobretudo, em termos relativos (de 60% para 33% da população)    (<a name="55not"></a><a href="#not55">55</a>). Esse fato torna-se ainda mais relevante quando se considera que a população    urbana regional cresceu 49% naquela década, ou seja, 4,1% ao ano, o que se deve    em grande medida às migrações rurais (estimadas em 2,9 milhões) (<a name="56not"></a><a href="#not56">56</a>), que explicam    a metade desse crescimento.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em contrapartida,    na década de 1980, concomitantemente à queda da renda <i>per capita </i>urbana    da ordem de 15%, ocorreu aumento importante da pobreza urbana (de 63%, em termos    absolutos, e de 33% da população urbana para os 38% já referidos), com a ausência    de dinamismo econômico bloqueando a inserção dos pobres em mercado de trabalho    estagnado, ampliando-se, assim, tanto o desemprego quanto o subemprego.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Algumas das características    dos chefes de família pobres do Nordeste urbano complementam, em alguns aspectos    significativos, a análise empreendida até aqui (<a name="57not"></a><a href="#not57">57</a>).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Com efeito, a renda    familiar dos pobres depende, em 71%, do trabalho de chefes de família, que têm    em média 3,6 dependentes, dos quais apenas 1,2 com menos de 15 anos. Portanto,    2,4 pessoas por família, já em idade ativa, geram somente 29% da renda familiar.    Embora esse último percentual seja maior do que o do meio rural pobre da região    (24%, para 2,9 pessoas por família em idade ativa), é sabido que as possibilidades    de intensificação do uso independente do trabalho familiar são relativamente    maiores no meio urbano regional do que no rural (<a name="58not"></a><a href="#not58">58</a>).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O percentual de    famílias chefiadas por mulheres é de 31% (23% para as não-pobres), com a região    metropolitana de Salvador alcançando o percentual de 38% (24% para as não-pobres).    Esses valores, muito maiores do que os encontrados no meio rural (Brasil: pobres,    14%; não-pobres, 13%; Nordeste: pobres, 15%; não-pobres, 17%) sugerem que, também    no Nordeste, o processo de desagregação da família é muito mais intenso no meio    urbano, particularmente entre os pobres. Dentre as demais famílias consideradas    como potencialmente vulneráveis incluem-se as chefiadas por menores de 18 anos    (1%) ou maiores de 60 anos (17%), bem como por pessoas de cor preta.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Com respeito à    cor, observe-se que os chefes de família pobres pretos (8,1%) e pardos (68,3%)    são proporcionalmente mais numerosos do que os não-pobres (5,2% de pretos e    59,1% de pardos), chegando eles em Salvador a 90,1% do total de pobres (28,6%    de pretos e 61,5% de pardos, comparados com 13,6% e 56,4%, respectivamente,    para os não-pobres). Estabelece-se, assim, no meio urbano do Nordeste, tendência    que associa, muito mais fortemente do que no meio rural regional ou no Sudeste    metropolitano como um todo, cor e pobreza (<a name="59not"></a><a href="#not59">59</a>).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Parcela significativa    dos chefes de família pobres do Nordeste urbano (21%) vive da agricultura: como    o mesmo não ocorre no subconjunto metropolitano, onde apenas 7% vivem de atividades    agrícolas, é de esperar-se que o fenômeno ocorra mais nas pequenas e médias    cidades e vilas, em muitos aspectos um prolongamento da vida rural. Um terço    deles trabalha em outras atividades que em geral também apresentam baixa produtividade:    construção civil (13%) e serviços informais (20%). Os restantes 46% trabalham    no comércio (14%), na indústria de transformação (12%) e em outras atividades    (20%). Entre os empregados, 31% não possuem carteira assinada, Entre os ocupados,    34% trabalham por conta própria.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os níveis educacionais    dos chefes de família pobres são alarmantemente baixos no meio urbano do Nordeste:    47% são analfabetos, 34% têm quatro anos, ou menos, de escolaridade, e apenas    19% possuem cinco anos, ou mais, de escolaridade. Esse quadro educacional melhora    um pouco apenas no Recife e em Salvador, com o percentual de analfabetos reduzindo-se    para 35% e 26%, respectivamente, e a parcela dos que têm cinco anos ou mais    de instrução elevando-se para 30% e 39% (<a name="60not"></a><a href="#not60">60</a>).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os níveis de subeducação    da população ativa do Nordeste como um todo atuaram decisivamente, tanto para    determinar desconcertante segmentação do mercado de trabalho urbano e agravar    a desigualdade quanto para impedir, nas décadas de 1970 e 1980, maior crescimento    relativo da renda dos pobres e sua mais ampla inserção na economia organizada    em expansão. Com efeito, a participação dos 40% mais pobres na renda regional    reduziu-se de 8,8% em 1970 para 8,5% em 1980 e 7,8% em fins dessa última década.    E a renda das pessoas ocupadas, maiores de vinte anos e com cinco anos ou mais    de escolaridade, sendo equivalente à do total das pessoas ocupadas nessa faixa    etária em 1970, já era 50% maior em 1980 e alcançou quase o dobro em fins desse    decênio. É esta uma clara evidência da importância da educação fundamental na    determinação do nível de renda individual na região, fenômeno que é mais relevante    no meio urbano.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O pobre do Nordeste    urbano não é o mesmo pobre do meio rural da região. Não é, tampouco, o pobre    do Sudeste metropolitano. O seu ser pobre situa-se, por assim dizer,    entre uma e outra dessas pobrezas: ele participa de suas duas naturezas, distanciando-se,    entretanto, tanto duma quanto doutra.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Duas características    o aproximam dos pobres rurais nordestinos. Duas outras mimetizam as situações    de pobreza do Sudeste metropolitano.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A primeira indica,    conforme já se observou, que é alta nas cidades a incidência de pobreza (38%).    Note-se agora que essa incidência sofre uma gradação: é menor nos núcleos das    três regiões metropolitanas (24%), aumenta em suas periferias (35%) e se torna    mais grave nos outros centros urbanos (42%) (<a name="61not"></a><a href="#not61">61</a>).    Quando se considera, entretanto, que esse percentual, para as cidades regionais    como um todo, embora se tenha reduzido em períodos de crescimento econômico,    nunca foi inferior a 1/3, conclui-se que a base econômica do Nordeste urbano    não se tem revelado suficiente para absorver produtivamente seu contingente    de pobres, que aumentou em 2,9 milhões na década passada.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A segunda característica    ressalta que a pobreza urbana regional é alimentada, em grande medida, pelas    migrações internas rural-urbanas, que transportam para as cidades, e nelas propagam,    formas de sentir, pensar e agir dominantemente pré-modernas. Os migrantes pobres    se assentam nas periferias urbanas (comumente nos alagados e morros das grandes    cidades litorâneas), ali misturando-se à pobreza gerada nas cidades. Assim reduzindo,    pela própria dimensão que esse contingente de pobreza adquire, as possibilidades,    já limitadas, de inserção econômica e de ascensão social.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A terceira característica    revela que, como nas metrópoles do Sudeste, não se encontram os pobres urbanos    do Nordeste segregados da sociedade envolvente. Eles convivem com a cidade,    sendo afetados pelos eflúvios da modernidade, que confundem suas visões do mundo    sem, contudo, alterar significativamente as condições objetivas de acesso às    benesses do progresso. Pois mais uma vez é a dimensão excessiva dos pobres,    relativamente aos não-pobres, que impede a formação de teia de relações de complementaridade    entre eles com a abrangência e o significado da que se observou no Sudeste metropolitano.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A quarta característica    traz de volta a questão do homem marginal <i>versus </i>homem integrado, que    se examinou quando da análise das três metrópoles nacionais. No caso do Nordeste    urbano (inclusive do metropolitano), o pêndulo pende relativamente mais para    a marginalização do que para a integração (<a name="62not"></a><a href="#not62">62</a>).    A esse respeito, os dados anteriormente apresentados indicam que a pobreza urbana    do Nordeste não possui as habilidades básicas para que sua inserção nas cidades    lhe promova a desejada ascensão social. Se pode haver inapetência dos pobres    para adquiri-las, é fato, no entanto, que a oferta pública dos equipamentos    e serviços que propiciariam a aquisição dessas habilidades (em particular os    educacionais e de qualificação para o trabalho) é ali mais escassa e de menor    qualidade justamente nas áreas de concentração de pobreza. E se há, da parte    deles, alguma desconfiança quanto à utilidade desse aprendizado, essa insuficiência    dos serviços do Estado decerto contribui para inibir suas iniciativas de integração,    além de mantê-los desigualados na disputa pelas poucas oportunidades de emprego    e de participação na renda proporcionadas pela economia.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O que se pode,    em síntese, dizer do pobre que vive nas cidades do Nordeste é que ele se situa,    psicossocialmente, em transição do rural para o urbano. Seria ele um homem <i>rurbano    </i>(<a name="63not"></a><a href="#not63">63</a>), seja intra-subjetivamente,    seja nas atitudes que sua conduta objetivamente manifesta. Se o seu drama maior    é a própria pobreza, essa ambigüidade existencial, além de limitar suas chances    de superá-la, acarreta-lhe distúrbios de percepção, desvios de comportamento,    acúmulos de frustrações, tão psiquicamente traumáticos quanto socialmente tensivos.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font face="Verdana" size="3">Combatendo a pobreza I: variáveis e ações    estratégicas</font></b></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Verificou-se, na    análise interpretativa das situações de pobreza empreendida anteriormente, que    existe forte correspondência, em especial no meio urbano, entre crescimento    econômico sustentado e redução da pobreza. Observou-se também que há formas    variadas de relacionamento, geralmente refletindo complementaridade e interdependência,    entre pobres e não-pobres.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Essas duas constatações    sugerem que as intervenções públicas em situações de pobreza não devem considerá-las    isoladamente da sociedade envolvente, nem serem vistas de modo estático, sendo,    ao contrário, necessário contextualizá-las, a partir da seleção das variáveis    que, na dinâmica do desenvolvimento: produzem mais renda e riqueza; afetam sua    distribuição social, em particular entre pobres e não-pobres; e operam o engate    entre a primeira e a segunda. As duas variáveis que sobressaem nesse contexto    são o <i>crescimento </i>e o <i>conhecimento. </i>O engate entre elas dá-se    pragmaticamente através da variável <i>trabalho. </i>Crescimento, conhecimento    e trabalho constituem as variáveis estratégicas que integram o núcleo comum    dos modelos de intervenção propostos, embora as ações estratégicas decorrentes    variem consideravelmente de uma situação social para outra.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Crescimento:    beneficiando a pobreza</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Se não há nada    de novo ou surpreendente na escolha do crescimento econômico como variável estratégica    no combate à pobreza, são grandes e diferenciadas suas implicações na concepção    de modelos de intervenção delineados neste estudo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Por um lado, não    se deve dissociar nesses modelos política econômica de política social (<a name="64not"></a><a href="#not64">64</a>).    Não há crescimento socialmente neutro: ele gera renda e acumula riqueza, que    são socialmente apropriadas. Nesse sentido, as ações públicas antipobreza precisam    estar explicitamente consideradas na formulação e execução das políticas econômicas    &#150; e não meramente de forma apendicular e subsidiária, ou apenas como medidas    compensatórias &#150;, pois se, de uma parte, os investimentos destinados a    reduzir a pobreza podem afetar, positiva ou negativamente, o ritmo do crescimento,    este é, sem dúvida, crucial arma em seu combate.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Um simples exercício    hipotético seria eloqüentemente ilustrativo dessa última inter-relação. Com    efeito, crescimento da renda familiar <i>per capita, </i>total (de pobres e    não-pobres) do Sudeste metropolitano de apenas 0,7%, que fosse apropriado inteiramente    pelos pobres, seria suficiente para elevar sua renda média acima da linha de    pobreza adotada neste estudo. Para obter-se o mesmo efeito no Nordeste urbano,    seria necessário crescimento de 5,7%; e, no Nordeste rural, de 34,4% (<a name="65not"></a><a href="#not65">65</a>).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Embora se saiba    que a apropriação de todo o produto do crescimento pelos pobres não é factível<b>    &#150;</b> inclusive em decorrência das relações de complementaridade econômica    entre pobres e não-pobres antes referidas, com efeitos na determinação da renda    dos primeiros &#150;, fica demonstrado que uma maior participação dos pobres    nos resultados do crescimento é estratégia que se deve privilegiar por sua irrecusável    eficácia.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Por outro lado,    são bastante diferenciados os efeitos do crescimento como mecanismo de transmissão    espontânea de renda dos não-pobres para os pobres. Recorde-se que a análise    das três situações sociais antes empreendida fortemente sugeriu produzirem-se    nelas impactos diversos do crescimento na redução da pobreza: de intensidade    alta no Sudeste metropolitano, média no Nordeste urbano (média-alta nas metrópoles    regionais e média-baixa no meio urbano não-metropolitano) e baixa no Nordeste    rural. É que, num extremo, o pobre do Nordeste agrário, além de majoritário    (constituindo mais de 2/3 da população), insere-se em economia globalmente muito    pobre e fragilmente estruturada, além de achar-se defendido dos estímulos de    mercado e imerso em invólucro cultural pouco permeável. No outro extremo, o    pobre das metrópoles nacionais, minoritário (formando menos de 10% dos habitantes),    encontra-se mais integrado em economia muito mais rica, complexa e solicitante,    e em sociedade polimorfa e fortemente interligada. No meio situa-se o Nordeste    urbano, com seus pequenos núcleos urbanos aproximando-se do primeiro extremo    e as regiões metropolitanas, do segundo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No Sudeste metropolitano,    portanto, o crescimento da economia organizada transbordará mais facilmente    para os pobres, contribuindo para reduzir a pobreza (embora    possa estimular novas imigrações de pobreza, do meio rural e de outras cidades).    No Nordeste rural, ao contrário, crescimento da agricultura que se assente em    bases empresariais modernas será incapaz de incorporar, em níveis significativos,    o grande contingente de pobres que ali vive, podendo reduzir ainda mais a capacidade    de retenção da população no campo, impulsionando a emigração. No Nordeste urbano,    embora seja importante buscar no reforço da base econômica moderna fontes mais    dinâmicas de expansão produtiva, essa seqüência de crescimento dificilmente    será suficiente, a médio e mesmo longo prazos, para absorver amplamente a pobreza    (sobretudo se persistirem as imigrações de origem rural).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Isto significa    que a estratégia econômica para o Nordeste, tanto urbano quanto rural, deve    ter, como um de seus componentes essenciais, a incorporação da pobreza à produção    e ao consumo, o que é, efetivamente, condição para a própria viabilidade de    crescimento que pretenda ser sustentado e que em parte se apoie em mercado interno    regional em expansão. Pois, mesmo desconsiderando o objetivo eqüidade, é difícil    imaginar crescimento sustentado em região, de razoável dimensão (mais de 40    milhões de habitantes e PIB de cerca de US$ 60 bilhões anuais), que por muito    tempo mantenha a metade de sua população economicamente excluída de seus benefícios.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Esse processo de    gradual inclusão somente ocorrerá mediante estratégia de crescimento que combine    o <i>upgrade </i>dos recursos humanos da população pobre com a criação de oportunidades    de sua efetiva utilização produtiva.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Conhecimento:    estendendo a educação e a qualificação aos pobres</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Um dos fatores    que reconhecidamente mais afeta a expansão e a distribuição social da renda    e da riqueza é o conhecimento, que se incorpora aos indivíduos sob a forma de    capital humano.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Sabe-se, de um    lado, que o domínio e a aplicação do conhecimento na economia e, em geral, na    sociedade importam, mais e mais, à riqueza das nações. Sabe-se, de outro, que    em cada uma delas também é crescente sua influência na repartição inter-regional    e interpessoal da renda. Habilitar os pobres a maior participação na expansão    do produto social implica, portanto, elevar seus níveis de conhecimento através    da educação e da qualificação para o trabalho, de modo a capacitá-los a inserção    na economia que lhes assegure, como requisito mínimo, a satisfação das necessidades    básicas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Releva, no contexto    do objetivo mais amplo de universalização da educação básica, que as populações    pobres sejam alcançadas pelo que se poderia chamar de esforço de formação de    mentalidade moderna.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Não se postula,    é claro, uma escola para a criança ou o adolescente pobres diferente da escola    para os não-pobres. O que se deseja é que a escola, nas áreas urbanas e rurais    de concentração de pobreza, atenda a padrões mínimos de qualidade (envolvendo    capacitação docente, instalações e equipamentos, conteúdo programático, métodos    de ensino-aprendizado, formas eficientes de gestão e de avaliação de resultados).    Que seja uma instância inoculadora de modernidade em interação com o mundo do    trabalho e as vivências do cotidiano. Que, enquanto tal, ensine a pensar logicamente    e a agir estrategicamente, estimulando o raciocínio, o comando da linguagem,    a autonomia crítica, a experimentação. Que torne irreversível a capacidade de    auto-aprendizado e enseje a qualificação profissional (<a name="66not"></a><a href="#not66">66</a>).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Porém se vê como    igualmente necessária uma ação educativa específica, de caráter supletivo, voltada    para a população pobre já em idade ativa, em particular no Nordeste (tendo em    vista os baixos níveis de escolaridade ali prevalecentes). Ação esta acoplada    a formação profissional que propicie inserção mais produtiva na economia.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Se a escola regular,    ao ministrar às crianças e adolescentes o ensino fundamental, deve estar atenta,    sem prejuízo da homogeneidade imprescindível, às variadas situações de pobreza,    o ensino supletivo e a qualificação para o trabalho devem ver essas diferenciações    como essenciais a sua pertinência e eficácia. Aqui o objetivo primordial é capacitar    adultos pobres, de forma compacta, ordenada e concentrada, para a vida em sociedade    crescentemente complexa e para o trabalho mais produtivo em atividades tão diversas    como a pequena agricultura de base familiar e a indústria de transformação praticando    novas e mais participativas relações de trabalho.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Trabalho: elevando    a renda dos pobres</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O trabalho deve    operacionalizar o enlace entre o conhecimento e o crescimento de que resulte,    para o pobre, maior participação na produção e na renda (<a name="67not"></a><a href="#not67">67</a>).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As precondições    necessárias desse enlace são, de um lado, a capacidade da economia de gerar,    com o crescimento, oportunidades de trabalho capazes de ser apropriadas pelos    pobres; do outro, o êxito dos esforços de suplementação educativa e de qualificação    dos adultos (no curto-médio prazo) e de educação básica e formação profissional    das crianças e adolescentes pobres (no médio-longo prazo).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Um olhar sobre    os países mais desenvolvidos, que já avançaram em sua transformação produtiva,    não inspira entusiasmo sobre a capacidade de geração de postos de trabalho pela    economia urbana brasileira, já de algum tempo em processo de reestruturação    industrial e de inserção internacional competitiva &#150; mormente quando se    prevê, na presente década, demanda por 2,4 milhões de novos empregos no Sudeste    metropolitano e três milhões no Nordeste urbano, apenas como decorrência do    crescimento demográfico vegetativo (<a name="68not"></a><a href="#not68">68</a>).    Contudo, cabe considerar que o processo de modernização produtiva será desigual    espacial e setorialmente, além de, em geral, pouco intenso nas atividades que    não enfrentam a concorrência das importações ou não se voltam para o mercado    externo (agricultura de subsistência, comércio, grande parte dos demais serviços,    construção civil, utilidades públicas, pequenas empresas). E é nessas atividades    que a absorção produtiva dos pobres poderá ser mais facilmente realizada, inclusive    por serem elas geradoras de empregos ainda pouco exigentes em capital humano.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nas regiões metropolitanas    do Sudeste as ações públicas propiciadoras de emprego aos pobres devem centrar-se    &#150; a partir de educação supletiva e qualificação técnica, restritas (pelo    menos num primeiro estágio) ao essencial para vencer as limitações da sub-renda    &#150; na intermediação no mercado de trabalho e na a organização mais racional    dos serviços prestados por conta própria. Pois é na aplicação de mais conhecimento    em trabalho mais produtivo e, por isso mesmo, mais remunerador que reside o    cerne de uma inserção econômica superadora da condição de pobreza (<a name="69not"></a><a href="#not69">69</a>).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No Nordeste urbano    as linhas de ação acima mencionadas aplicam-se às regiões metropolitanas e às    maiores cidades, porém a dimensão da pobreza nelas existente aconselha a identificação    de outras atividades menos dependentes dos estreitos mercados de trabalho locais    e mais autônomas com respeito às limitadas demandas geradas internamente pelos    não-pobres (<a name="70not"></a><a href="#not70">70</a>). O caso das pequenas    cidades (numerosíssimas na região) é entretanto diverso. Muitas são meras projeções    de economia rural depauperada e abrigam grande quantidade de pobres que vivem    da agricultura. Elas freqüentemente se encontram em estado de letargia ou em    franca regressão econômica e mesmo demográfica, apresentando grande incidência    de subemprego. Identificar e viabilizar suas vocações produtivas de modo a criar    mais empregos, seja através de revitalização de suas bases agrícolas, seja mediante    novas e mais dinâmicas interligações com os mercados regional e nacional (<a name="71not"></a><a href="#not71">71</a>),    é o caminho para que os pobres possam nelas encontrar as chances de ascensão    social.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No meio rural do    Nordeste, embora se deva procurar reduzir o grau de dependência dos pobres da    pequena agricultura, o que mais releva é transformá-la em atividade tecnicamente    mais moderna e mais referida ao mercado (ainda que se preserve a unidade familiar    de produção). Nesse contexto, é importante o acesso dos pobres a terras agricultáveis    e de dimensões adequadas (seja mediante sua aquisição, seja mediante arrendamento    de longo prazo); aos recursos hídricos indispensáveis (no semi-árido a pequena    irrigação é condição necessária de garantia de renda mínima estável); e à eletrificação,    ao crédito, à assistência técnica e às formas não espoliativas de comercialização    (<a name="72not"></a><a href="#not72">72</a>). Inclusive para ampliar a capacidade    de retenção demográfica no campo ao possibilitar aos pobres o uso dos fatores    produtivos e a prática de tecnologias agrícolas mais avançadas e menos vulneráveis    a fatores naturais adversos. Insiste-se, porém, mais uma vez, que essa transformação    pressupõe uma nova postura do homem rural pobre perante o mundo do trabalho    que seja capaz de vencer as barreiras culturais que dificultam a racionalização    de seu esforço produtivo (<a name="73not"></a><a href="#not73">73</a>). Isto    envolve um processo de esclarecimento pedagogicamente complexo. Seu objetivo    é o mesmo da educação supletiva e da qualificação técnica, já referido: a formação    de mentalidade moderna, que na verdade equivale a aquisição de uma nova cultura.    No Nordeste rural, porém, ela deve sobrepor-se criticamente a formas de pensar    e agir profundamente arraigadas, cujo <i>rationale </i>determina o comportamento    rotineiro e pouco empreendedor do pobre rural no trabalho. Essa atitude atávica    está sendo cada vez mais desafiada pelos fatos e circunstâncias de seu próprio    cotidiano. Por isso serIhe-á, talvez, mais fácil mudá-la. Seria, entretanto,    ilusório pensar que ela será superada sem intenso reaprendizado do mundo, alcançado    concomitantemente com organização racional da produção, de tal forma que possam    gerar-se desse encontro as sinergias que ensejem o pobre a transpor o umbral    a partir do qual o processo de sua ascensão social se tornará irreversível (<a name="74not"></a><a href="#not74">74</a>).</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><b><font face="Verdana" size="3">Combatendo a pobreza II: ações complementares</font></b></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A partir do núcleo    das ações antipobreza, concebido, algumas ações complementares, depreendidas    da análise interpretativa das situações sociais examinadas, complementam os    modelos de intervenção propostos, conferindo-lhes maior especificidade. Essas    ações contemplam (<a name="75not"></a><a href="#not75">75</a>):</font></p> <ul>       <li><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">a focalização      nos pobres <i>das políticas sociais públicas </i>de caráter setorial;    <br>         <br>     </font></li>       <li><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">o <i>planejamento      familiar;    <br>         <br>     </i></font></li>       <li><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">a <i>intensificação      do uso do trabalho </i>como forma de complementação de renda;    <br>         ]]></body>
<body><![CDATA[<br>     </font></li>       <li><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">a <i>assistência      aos pobres mais vulneráveis, </i>e a universalização da cidadania.</font></li>     </ul>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Políticas sociais:    a pobreza como público-alvo</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Já se observou    que as políticas sociais públicas de natureza setorial, sendo em geral de extensão    insuficiente, descontínua e precária nas áreas de concentração de pobreza, distribuem-se    desigualmente entre elas, numa gradação em que as metrópoles do Sudeste são    mais beneficiadas do que o Nordeste metropolitano, este último é melhor atendido    do que o Nordeste urbano não-metropolitano, com o Nordeste rural delas recebendo    a menor atenção. Esse fato em grande parte explica por    que os diferenciais de níveis de vida médios entre os pobres dessas regiões    são muito mais elevados do que os relativos a suas rendas <i>per capita.</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Impõe-se, portanto,    prioridade diferenciada às populações pobres nas ações sociais públicas em setores    como saúde, habitação e saneamento básico, relações de trabalho, previdência    e assistência social &#150; além, evidentemente, da educação básica e supletiva    e da qualificação para o trabalho, conforme já amplamente enfatizado. Os hiatos    entre os níveis de vida e de renda podem reduzir-se importantemente, no Nordeste    rural, urbano e metropolitano, mediante esforço governamental de ampliação da    oferta e da qualidade desses serviços e seu direcionamento aos pobres (<a name="76not"></a><a href="#not76">76</a>).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Além de desempenharem    importante papel na igualação de oportunidades, a incorporação dos pobres como    beneficiários dessas ações públicas tem, no meio rural e nas menores cidades    do Nordeste, efeitos adicionais: o de reduzir os estímulos às migrações para    as grandes cidades e o de influenciar, via mudanças nas condições de vida, percepções,    atitudes e condutas individuais mais consentâneas com a modernidade.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A execução dessas    políticas sociais, além de focalizadas nos pobres, deve ser descentralizada,    envolvendo, na esfera pública, os estados e municípios e, na esfera privada,    as próprias comunidades beneficiadas. A pouca eficiência dos gastos sociais    públicos no Brasil em parte decorre de excessiva centralização, envolvendo complexos    e custosos aparatos burocráticos e, em parte, é devida à incapacidade gerencial    das entidades governamentais envolvidas e sua relutância em confiar às comunidades    tarefas que elas podem exercer muito melhor e a menores custos (<a name="77not"></a><a href="#not77">77</a>).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Planejamento    familiar: dimensão da liberdade</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ainda que se deva    propiciar a todos os pobres, como uma das dimensões do exercício de sua liberdade,    as informações e os meios para o planejamento familiar responsável, uma atuação    pública orientada por esse propósito justifica-se particularmente no Nordeste    rural (e, embora em menor grau, nas pequenas cidades dessa região).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Recorde-se que    as famílias do Nordeste rural (com em média 5,3 membros) são relativamente mais    numerosas, e que seu tamanho vem se reduzindo mais lentamente com relação seja    às urbanas, seja às metropolitanas (<a name="78not"></a><a href="#not78">78</a>).    A adoção na região de política bem-orientada de planejamento familiar com liberdade    parece impor-se, pois, embora o uso da anticoncepção tenha se expandido a partir    dos anos 60, as taxas de fecundidade continuam bastante elevadas (<a name="79not"></a><a href="#not79">79</a>).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Intensificação    do uso ao trabalho: outras fontes de renda</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A dependência familiar    das rendas dos chefes de família pobres é um pouco maior do que a dos não-pobres    em cada uma das situações sociais examinadas neste estudo, a despeito de ser    mais alto, nas famílias pobres, o número médio de pessoas dependentes em idade    ativa. Adicionalmente, essa dependência se eleva, entre os pobres, no Nordeste    rural, onde a subutilização da força de trabalho familiar seria maior, principalmente    em função dos períodos de entressafra próprios da agricultura tradicional de    subsistência.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O mais amplo emprego    da força de trabalho familiar pode, portanto, constituir mecanismo de elevação    da renda dos pobres. No Nordeste rural essa intensificação do uso do trabalho    pode ocorrer com diversificação das atividades produtivas, hoje muito dependentes    de agricultura comumente de alto risco: para o artesanato, o beneficiamento    doméstico de produtos agrícolas, por exemplo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Assistência    aos mais vulneráveis</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Por grupos sociais    pobres potencialmente mais vulneráveis compreende-se aqui, de uma parte, o subgrupo    das famílias chefiadas por mulheres, por pessoas do sexo masculino menores de    18 anos ou maiores de 60 anos, e por homens adultos (18-60 anos) de cor preta;    de outra, o subgrupo (que em parte se sobrepõe ao primeiro) formado pelas crianças,    gestantes e nutrizes, idosos e deficientes (<a name="80not"></a><a href="#not80">80</a>).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Este deve ser o    público-alvo das políticas públicas antipobreza de caráter mais assistencial.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Não se entenda,    entretanto, que essas ações devam adotar postura meramente assistencialista.    Na maioria dos casos a assistência necessária deve estar acoplada a criação    de oportunidades de autopromoção humana, pela educação e pelo trabalho. Isso    é certamente possível para todo o primeiro subgrupo e para a grande maioria    do segundo (excetuados os idosos e os gravemente deficientes, que devem ser    atendidos pela previdência e assistência sociais).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Cidadania: presença    do Estado em áreas de pobreza</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Se freqüentemente    se admite que o exercício pleno da cidadania pressupõe o atendimento das necessidades    básicas, dimensão essencial da liberdade, também é útil entender que, sendo    o resultado de relações de reciprocidade entre o indivíduo e o Estado, os direitos    e deveres do cidadão não podem prescindir da presença eficaz do aparato técnico-burocrático    governamental nos espaços econômico-sociais em que o homem vive e trabalha.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">E dessa presença    do Estado como instância de poder e como agencia de serviços que carecem as    áreas urbanas e rurais de concentração de pobreza examinadas neste estudo &#150; para que nelas se exercite melhor intercomunicação cooperativa, entre povo e    governo, de que devem resultar menos pobreza e mais cidadania.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Cabe a propósito    referir que essa presença é hoje tão necessária nas metrópoles nacionais como    nas cidades e no meio rural nordestinos. E na ausência do Estado (e, em muitos    casos, sob o manto protetor de seus agentes, cooptados inclusive pelo suborno)    que proliferam, nas favelas metropolitanas (em especial no Rio de Janeiro),    os poderes paralelos associados ao crime organizado, que desafiam impunemente    a ordem pública e subvertem os valores sobre os quais se assenta a sadia convivência    social.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Enquanto esses    quistos de marginalidade ameaçam alastrar-se nas grandes cidades, no meio rural    e nos menores núcleos urbanos do Nordeste ainda subsistem, se bem que em regressão,    as formas de domínio pré-estatais características do coronelismo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Essas (e muitas    outras) anomalias abertamente denunciam que o Estado brasileiro ainda não governa    inteiramente o seu território. E que ele tampouco assegura a todos o que constitui    dever essencial seu: a lei e a ordem, condições necessárias, ainda que insuficientes,    da liberdade do cidadão (<a name="81not"></a><a href="#not81">81</a>).</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font face="Verdana" size="3">Conclusão: estratégia de desenvolvimento e    pobreza</font></b></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Conforme se observou    na introdução deste estudo, há consenso quanto aos objetivos-fins do desenvolvimento.    Não existe, entretanto, concordância sobre as estratégias a serem adotadas para    que esses objetivos possam ser alcançados pelos países subdesenvolvidos ou em    desenvolvimento.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&Eacute; bem verdade    que a <i>débâcle </i>do chamado socialismo real restringiu o leque das opções    estratégicas confrontadas pelos estados-nações. Elas, contudo, ainda ocupam    um amplo espectro, porquanto dependem, entre outros fatores, do estágio de desenvolvimento    atingido, das ênfases relativas conferidas aos objetivos eficiência, eqüidade    e liberdade, da divisão de trabalho entre as esferas pública e privada da sociedade,    da capacidade política de obter convergência de diferenciados interesses e aspirações    sociais.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As escolhas estratégicas    de desenvolvimento pelos países menos avançados, portanto, são decisões que    ainda estão a requerer muita reflexão.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Acresce, ademais,    que o ideário político tende a sobrecarregar essas estratégias com doses generosas    de eqüidade e liberdade, voluntaristamente eleitas como objetivos de curto    prazo, sem exame mais detido de suas condições de viabilidade. Para evitar frustrações    de expectativas, infelizmente tão freqüentes, seria útil ter sempre presente    que os objetivos liberdade, eqüidade e eficiência impõem entre si limites muito    precisos, embora variáveis no tempo e entre países. De modo geral, poder-se-ia,    por exemplo, afirmar que uma social-democracia de padrão ocidental-europeu em    um país com cerca de US$ 3 mil anuais de PIB <i>per capita </i>poderia estar    legitimamente impressa em seu ordenamento institucional, mas não terá, a curto,    médio e mesmo longo prazos, condições de ser efetivamente praticada, tornando-se,    assim, pragmaticamente vazia.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Acrescente-se ainda    &#150; e considerando agora basicamente a questão da eqüidade <i>versus </i>eficiência    mais com o intuito de problematizá-la &#150;, que uma opção por redistribuição    interpessoal da renda (por exemplo pela via fiscal) pode repercutir sobre a    trajetória de desenvolvimento de modo radicalmente diferente de uma opção pelo    combate à pobreza.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A primeira dessas    opções poderá ser eficaz em reduzir as desigualdades relativas de renda (o Coeficiente    de Gini, por exemplo). Porém, ao alterar a estrutura de demanda, poderá desestabilizar    o crescimento. E ela não assegura necessariamente a redução da pobreza (mesmo    que se admita que o Estado seja eficiente na destinação, aos pobres, dos recursos    tributários adicionais arrecadados, os quais, de resto, podem vir a reduzir-se    grandemente pela resultante perda de dinamismo da economia). Ou seja, no frigir    dos ovos pode-se muito bem ter redistribuição sem (ou com menos) crescimento    e sem (ou com menos) redução da pobreza, o que não é o melhor dos mundos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A segunda opção &#150; combate à pobreza &#150; também contém seus riscos. Eles se explicitam teoricamente    no conhecido <i>trade-off </i>entre eficiência e eqüidade: os recursos    destinados ao combate à pobreza poderiam ter alternativa de aplicação mais produtiva    (por exemplo, na melhoria da infra-estrutura econômica), de que resultaria mais    crescimento (e lembre-se que o crescimento pode espontaneamente atuar na redução    da pobreza e constitui quase sempre precondição de sua viabilidade). Ademais,    os efeitos de redução da pobreza sobre as desigualdades relativas de renda podem    ser, pelo menos num primeiro estágio, muito pequenos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Já se terá, porém,    depreendido que neste estudo considera-se a opção pelo combate à pobreza como    mais prioritária para os países subdesenvolvidos e em desenvolvimento porque    ela apresenta maiores probabilidades de engendrar a seqüência virtuosa de progresso    representada por mais crescimento, mais eqüidade e mais liberdade. A prioridade    conferida a essa trajetória decorre do fato de que o não-atendimento das necessidades    fundamentais de parcelas consideráveis da população é o maior desafio social    e político desses países, o qual, enquanto não for resolvido, permanecerá como    séria ameaça a seu desenvolvimento. E suas possibilidades    de êxito são maiores porque a pobreza crítica é uma realidade social concreta,    visível, delimitável, sendo, assim, mais fácil combatê-la, bem como porque se    obtém mais facilmente consenso nacional de que é preciso erradicá-la ou, pelo    menos, reduzi-la.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A última questão    a considerar nesta conclusão é a que diz respeito à aplicabilidade dos modelos    de ação antipobreza, esboçados neste estudo a partir do desenho de três diferentes    perfis de pobreza rural e urbana no Brasil, a outros países.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O que parece sensato    defender é que o seu arcabouço básico teria validade geral, devendo, entretanto,    ser adaptado às peculiaridades de cada situação social.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Afinal, uma das    teses centrais apresentadas neste estudo é a da grande diversidade de características    das condições de pobre. E são dois os seus corolários.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O primeiro é que    cada situação de pobreza comporta intervenção específica, a ela adequada, o    que é condição para sua efetividade. E, o segundo, a necessidade de descentralizar    a execução das ações antipobreza &#150; como participação ativa, nelas, dos    próprios pobres &#150;, o caminho mais eficaz para que essas peculiaridades    sejam realmente levadas em conta.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">De todo modo, resultaria    mais ou menos óbvio que o Nordeste rural brasileiro &#150; um caso de subdesenvolvimento    onde os pobres enfrentam bloqueios culturais à racionalidade econômica e obstáculos    de acesso aos fatores de produção e ao mercado &#150; guardaria similitudes, por    exemplo, com o dos países da África subsaariana, onde, de resto, as interdições,    de origem tribal, à modernidade seriam ainda mais resistentes. Na outra ponta,    o Sudeste metropolitano &#150; um caso de grandes aglomerações urbano-industriais    que, entretanto, ainda abrigam importantes contingentes de pobres vivenciando    graus diferenciados de integração econômica, social e cultural &#150; seria semelhante    ao das grandes cidades do mundo em desenvolvimento, como as dos maiores países    da América Latina e do Leste asiático e Pacífico. No meio, o Nordeste urbano &#150; um caso de pobreza decorrente de urbanização demograficamente excessiva com    relação à base econômica, em grande medida gerada por migrações rural-urbanas &#150; aproximar-se-ia de situações de pobreza prevalecentes no Oriente Médio, no    Norte da África e nos menores países das Américas.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="3"><b>Notas</b></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not1"></a><a href="#1not">1</a>    Veja-se, a propósito, do autor deste estudo, Opções de desenvolvimento e estratégia    social: concepção geral, in João Paulo dos Reis Velloso (coord), <i>Estratégia    social e desenvolvimento, Rio </i>de Janeiro, José Olympio, 1992, p. 29-71.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000234&pid=S0103-4014199500020000400001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not2"></a><a href="#2not">2</a>    A redução do desenvolvimento ao crescimento da produção &#150; um viés economicista    &#150; tem conduzido à simplificação que consiste em tomar o PIB <i>per capita,    </i>como medida do desenvolvimento. Retomam-se, nos últimos anos, as tentativas    de construir indicadores mais abrangentes, sintéticos ou agregados, de que é    exemplo o IDH &#150; ndice de Desenvolvimento Humano. Cf. <i>United Nations    Development Programme </i>-Undp, <i>Human development reports, 1990-3, </i>New    York, Oxford Univ. Press, 1990-93.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000235&pid=S0103-4014199500020000400002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref -->Exemplo de índice global de desenvolvimento    construído para o Brasil, suas regiões e estados encontra-se em Roberto Cavalcanti    de Albuquerque (coord.), <i>O Brasil social: realidades, desafios, opções, </i>Rio    de Janeiro, Ipea, 1993, p.281-414.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000236&pid=S0103-4014199500020000400003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not3"></a><a href="#3not">3</a>    Como sabido, o Coeficiente de Gini é índice que, variando de zero a um, expressa    em que medida uma determinada distribuição interpessoal de renda se aproxima    da igualdade absoluta (quando o Coeficiente é igual a zero) ou da desigualdade    absoluta (quando é igual a um). O Brasil, com Coeficiente de Gini de 0,57, apresenta,    de acordo com esse indicador, um dos mais elevados graus de desigualdade dentre    28 países considerados pelo Undp (1975-88). Cf. <i>Undp, Human development report    1992, </i>cit., p. 160-161.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not4"></a><a href="#4not">4</a>    O <i>Human development report 1992, </i>cit. (p.26-33), intenta construir, para    104 países, um indicador agregado de liberdade política, o ILP &#150; índice    de Liberdade Política, expresso em percentuais. A conclusão geral é que os países    mais desenvolvidos têm um ILP mais elevado (de 90%, em média) do que os menos    desenvolvidos (ILP médio de 51%), com os 104 países apresentando ILP médio de    61%. Em <i>O Brasil social, </i>cit., incursiona-se nesse terreno, ainda pedregoso,    da politicometria (loc. cit. esp. p. 423-443).</font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not5"></a><a href="#5not">5</a>    São eles fundamentalmente os países membros da Organização para Cooperação e    Desenvolvimento Econômico (Ocde), com exceção da Turquia. Cf. The World Bank,    <i>World development report 1993, </i>esp. p. xi e 345.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000239&pid=S0103-4014199500020000400004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not6"></a><a href="#6not">6</a>    O conceito de modernidade tríplice vem sendo utilizado por João Paulo dos Reis    Velloso, principalmente em <i>Inovação e sociedade: uma estratégia de desenvolvimento    com eqüidade para o Brasil, </i>Rio de Janeiro, José Olympio, 1994.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000240&pid=S0103-4014199500020000400005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not7"></a><a href="#7not">7</a>    O Banco Mundial classifica os países, segundo esse critério, em economias de    alta renda (PIB <i>per capita </i>anual de US$ 7.911 ou mais), de renda média    alta (US$ 2.556-7.910), renda média baixa (US$ 636-2.555) e baixa renda (US$    635 ou menos). O Brasil está classificado no grupo de renda média alta (PIB    <i>per capita </i>de US$ 2.940, em 1991). Cf. <i>World development report 1993,    </i>p.344-345 e 253.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not8"></a><a href="#8not">8</a>    São aqui considerados como países subdesenvolvidos as economias de renda baixa.    Cf. nota 7, <i>supra.</i></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not9"></a><a href="#9not">9</a>    Os Coeficientes de Gini para esses países variam bastante: desde 0,62 (Honduras)    até 0,34 (Bangladesh). A incidência média de pobreza crítica (ou absoluta) é,    entretanto, muito elevada (62% da população, em média) e o índice de Liberdade    Política (ILP), de apenas 48%. Cf. <i>Human development reports 1992-93, </i>cit.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not10"></a><a href="#10not">10</a>    Países de renda média baixa e alta (ver nota 7, <i>supra).</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not11"></a><a href="#11not">11</a>    Os países em desenvolvimento apresentam Coeficientes de Gini que variam de 0,31    (Indonésia) a 0,66 (Jamaica). As incidências de pobreza crítica também são bastante    diversas: vão de 17% da população (Tunísia) a 58% (Indonésia), situando-se,    em média, em 25%. O ILP, para esses países, de 50%, é muito pouco superior ao    dos países subdesenvolvidos. Cf. <i>Human development reports 1992-93, </i>cit.</font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not12"></a><a href="#12not">12</a>    Trata-se de pobreza crítica (ou absoluta), entendida como a condição sócio-familiar    na qual as necessidades básicas não estão atendidas. Pobres são neste estudo    consideradas aquelas pessoas cujo rendimento familiar <i>per capita é </i>igual    ou inferior a <i><sup>1</sup>/<sub>4 </sub></i>do salário mínimo vigente em    1980 (valor esse correspondente a US$ 35 mensais, ou a US$ 417 anuais &#150;    dólares de 1990). Cf. Albuquerque, Roberto Cavalcanti de. Pobreza e exclusão    social. In: Velloso &amp; Albuquerque, <i>Pobreza e mobilidade social, </i>São    Paulo, Nobel, 1993, p. 53-102.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000246&pid=S0103-4014199500020000400006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->Admitida a mesma incidência de pobreza (27%),    os pobres no país seriam, em 1994, 41,2 milhões (população estimada para 1994:    152,8 milhões).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not13"></a><a href="#13not">13</a>    A distância social é medida pelo quociente das rendas familiares <i>per capita    </i>dos não-pobres e dos pobres. Cf. Pobreza e exclusão social, cit.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not14"></a><a href="#14not">14</a>    Para os efeitos desta análise foram examinadas as situações de pobreza correspondentes    aos meios rural e urbano das macrorregiões brasileiras &#150; Norte (somente    o meio urbano), Nordeste, Sudeste, Sul e Centro-Oeste &#150;, bem como as nove    regiões metropolitanas do país (Belém, Fortaleza, Recife, Salvador, Belo Horizonte,    Rio de Janeiro, São Paulo, Curitiba e Porto Alegre): ao todo, dezenove situações.    As rendas familiares <i>per capita </i>dos pobres variam, entre essas situações,    apenas 18% em torno da média nacional (US$ 225 anuais). Entretanto, indicador    agregado que mensura o grau de atendimento relativo das necessidades básicas    de pobres e de não-pobres do país (o ICB &#150; índice de Carências Básicas),    que varia entre 100 (muito baixo atendimento) e 900 (atendimento muito alto)    apresenta considerável variação entre os pobres (num extremo, o ICB dos pobres    do Nordeste rural é de apenas 105 e, no outro, o de Belo Horizonte é de 499).    Cf. Pobreza e exclusão social, cit.</font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not15"></a><a href="#15not">15</a>    Cf., por exemplo, Bonelli, Regis &amp; Sedlacek, Guilherme Luís, Distribuição    de renda: evolução no último quarto de século, in Sedlacek, G.L. &amp; Paes    de Barros, R. (eds.), <i>Mercado de trabalho e distribuição de renda: uma coletânea,    </i>Rio de Janeiro, Ipea, 1989, p. 7-24.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000250&pid=S0103-4014199500020000400007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not16"></a><a href="#16not">16</a>    Veja-se Bonelli &amp; Sedlacek, cit.</font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not17"></a><a href="#17not">17</a>    Cf. Albuquerque, R.C. de &amp; Villela, R., A situação social no Brasil: um    balanço de duas décadas, in <i>A questão social no Brasil, </i>cit., p. 23-104.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000252&pid=S0103-4014199500020000400008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref -->Veja-se, também, Castro, A. Barros de, O Brasil a caminho do mercado de consumo    de massa, in Velloso, J.P. dos Reis, <i>As perspectivas do Brasil e o novo governo,    </i>São Paulo, Nobel, 1990, p. 121-126.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000253&pid=S0103-4014199500020000400009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->Esses trabalhos foram apresentados no    Fórum Nacional, reunião anual de economistas, cientistas sociais e políticos    e lideranças representativas da sociedade, realizada sob os auspícios do Instituto    Nacional de Altos Estudos (Inae), do Rio de Janeiro.</font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not18"></a><a href="#18not">18</a>    Programa de Desenvolvimento de Áreas Integradas do Nordeste. A concepção original    do Polonordeste, formulada pelo Instituto de Pesquisa Econômica Aplicada &#150;    Ipea a partir do conceito de áreas integradas, espacialmente descontínuas, foi    adotada, em 1974, pelo II PND &#91;Cf. República Federativa do Brasil. II Plano    Nacional de Desenvolvimento &#150; II PND (1975-1979). Brasília, 1974, esp.    p. 62-64&#93;. Sob a influência do Banco Mundial, foi posteriormente utilizado o    cpnceito.de projetos de desenvolvimento rural integrado (PDRIs). Veja-se, a    propósito, Albuquerque, Roberto Cavalcanti de. Polonordeste: o esforço de planejamento.    <i>Boletim Econômico</i>, Ipea, n. 4, jul./ago. 1976, p. 3-15.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000255&pid=S0103-4014199500020000400010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not19"></a><a href="#19not">19</a>    <i>Mutatis mutandis, </i>no sentido dado à expressão por Rosenstein-Rodan, Paul,    em Notes on the theory of the big push. In: Ellis, H.S. &amp; Wallich, H.C.    (eds.), <i>Economic development for Latin America. </i>New York, Saint Martin's    Press, 1961.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000256&pid=S0103-4014199500020000400011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not20"></a><a href="#20not">20</a>    Ver, a propósito, <i>Brazil: an interim assessment of rural development projects    for the Northeast. </i>Washington, D.C, The World Bank, 1983, p. 60.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000257&pid=S0103-4014199500020000400012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not21"></a><a href="#21not">21</a>    Tendler, Judith. <i>New lessons from old projects: the workings of rural development    in Northeast Brazil. </i>Washington, D.C., The World Bank Operations Evaluation    Department, 1993.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000258&pid=S0103-4014199500020000400013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not22"></a><a href="#22not">22</a>    Cf. Tendler, cit., p. 11-13.</font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not23"></a><a href="#23not">23</a>    Programa de Apoio ao Pequeno Produtor Rural do Nordeste. O Papp consolidou-se    em 1985, com a Nova República, como uma revisão do Polonordeste. Cf. Seplan.    J <i>Plano Nacional de Desenvolvimento da Nova República &#150; </i><i>1986-89    (projeto). </i>Brasília, 1985.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000260&pid=S0103-4014199500020000400014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not24"></a><a href="#24not">24</a>    Cf. Albuquerque, R.C. de, Pobreza e exclusão social, cit. E também, do mesmo    autor (coord.), <i>O Brasil social, </i>cit. Nesses estudos, são examinadas    36 situações de pobreza no Brasil, bem como sua evolução no período 1970-90.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not25"></a><a href="#25not">25</a>    Os critérios adotados, portanto, já tomaram, <i>a priori, </i>em consideração    algumas das variáveis relevantes para a explicação dos graus de pobreza, absoluta    e relativa, bem como de sua evolução no tempo e de sua distribuição espacial.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not26"></a><a href="#26not">26</a>    Cf. Popper, Karl R. <i>Objective knowledge. </i>Oxford, Oxford Univ. Press,    1972.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000263&pid=S0103-4014199500020000400015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->Popper distingue, numa perspectiva epistemológica, o que chama o "mundo    dos objetos físicos ou estados físicos", o "mundo dos estados da consciência,    ou estados mentais, ou, talvez, das disposições comportamentais para agir",    e o "mundo dos conteúdos objetivos do pensamento". Partindo de Popper,    Jarvie, I.C., em <i>Concepts and society</i>, Londres, 1972, propõe um mundo    social independente, situado entre o <i>hard </i>mundo físico e o <i>soft </i>mundo    mental (p. 165).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not27"></a><a href="#27not">27</a>    Os dados doravante utilizados referem-se &#150; salvo quando expressamente indicado    -a 1990. Foram obtidos de tabulações especiais, elaboradas com base na Pesquisa    Nacional por Amostra de Domicílios (Pnad), do Ibge. Cf., para consulta às informações    obtidas e à metodologia adotada, do autor, Pobreza e exclusão social, cit.,    bem como <i>O Brasil social, </i>também referido.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not28"></a><a href="#28not">28</a>    Excluído o Norte rural, não considerado nas Pnads.</font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not29"></a><a href="#29not">29</a>    Cf. Moura, Hélio A. &amp; Santos, Taís E Nordeste: a dinâmica populacional recente    e as novas perspectivas de crescimento populacional para o período 1980-2005.    In: <i>Revista Econômica do Nordeste, </i>v. 21, n. 3/4, p. 395-441, jul./dez.    1990.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000267&pid=S0103-4014199500020000400016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not30"></a><a href="#30not">30</a>    A capacidade de retenção relativa do incremento natural da população é medida    pela diferença entre o crescimento demográfico líquido e o crescimento vegetativo,    tomada como porcentagem deste último. Idem, p. 411.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not31"></a><a href="#31not">31</a>    Variação ocorrida entre 1980 e 1991 (Fontes: Censos Demográficos de 1980 e.de    1991).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not32"></a><a href="#32not">32</a>    Esses percentuais não são aditáveis.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not33"></a><a href="#33not">33</a>    Veja-se Pobreza e exclusão social, cit. Observe-se que, nesses últimos indicadores,    é principalmente o Nordeste rural que puxa os valores médios nacionais para    baixo, em particular os rurais: os ICBs do Centro-Oeste, total e rural, são    582 e 271; os do Sul, 639 e 399; os do Sudeste, 731 e 355 (O ICB dos pobres    do Nordeste rural é de 105, o dos não-pobres, de 301). Sobre o ICB, ver a nota    14, <i>supra.</i></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not34"></a><a href="#34not">34</a>    Não se depreenda do que se segue que se esposa a tese do determinismo <i>cultural    </i>como explicação da pobreza, em oposição ao primado do econômico. O que se    sugere é uma autonomia relativa dos fatores culturais com relação aos econômico-sociais    (e vice-versa) no condicionamento das situações de pobreza, cabendo, ademais,    notar que os primeiros têm em geral sido negligenciados no exame desse problema    (salvo na literatura de natureza antropológica e etnográfica), a despeito da    luz que podem trazer para seu mais amplo entendimento. Para competente exame    dos aspectos econômico-sociais da pobreza rural do Nordeste, veja-se Jatobá,    Jorge, <i>Rural poverty in Brazil's Northeast</i>, Recife, 1993 (relatório preparado    para o Banco Mundial, ainda em versão preliminar).</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000272&pid=S0103-4014199500020000400017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not35"></a><a href="#35not">35</a>    Veja-se, a propósito, Gusdorf, Georges, <i>Mythe et méthaphysique, </i>Paris,    Flammarion, 1953 (tradução brasileira de Hugo di Prímio Paz, São Paulo, Convívio,    1980), p. 32-41 e 52-61.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000273&pid=S0103-4014199500020000400018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not36"></a><a href="#36not">36</a>    No Nordeste rural, as práticas mágicas de manipulação da realidade incorporam,    sincreticamente, as heranças religiosas indígena, católica e, embora em menor    grau, africana. Promessas, catimbós, ex-votos e oferendas; penitências, jejuns    e mortificações; procissões, romarias e novenas votivas; exorcismos (praticados    pelas <i>rezadeiras </i>em casos de doenças de pessoas e de animais &#150; ou    de <i>mau-olhado &#150;</i>, bem como para, por exemplo, eliminar as pragas    dos roçados); a certeza de que vai chover no <i>Dia de São José </i>(19 de março)    impelindo os agricultores do Agreste a <i>plantar no seco; </i>a queima de palha    benta de coqueiro (do Domingo de Ramos) para afugentar as tempestades; crenças    no Saci-Pererê, na Mãe-d'Água e em lobisomens são algumas de suas manifestações    mais comuns e que ainda hoje não deixam de apresentar, para muitos, resultados    reconhecidamente <i>objetivos.</i></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not37"></a><a href="#37not">37</a>    Esse último ponto, como bem observa Jürgen Habermas, sendo característica da    consciência mítica amplamente reconhecida desde Durkheim até Lévy-Strauss, além    de ser consistente com práticas mágicas, não distingue as intervenções no mundo    da natureza das relações interpessoais. Cf. Habermas, Jürgen, <i>The theory    of communicative action </i>(Trad. Thomas McCarthy), Boston, Beacon, 1984. v.    1., p. 48.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000275&pid=S0103-4014199500020000400019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not38"></a><a href="#38not">38</a>    Nada é mais significativo dessa postura conformada do homem rural do Nordeste    diante dos insucessos da vida e dos fenômenos adversos da natureza do que a    expressão <i>seja o que Deus quiser, </i>invariavelmente verbalizada diante    de situações de privação ou infortúnio, da qual, aliás, não está ausente forte    conotação de fatalismo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not39"></a><a href="#39not">39</a>    Dados de 1990. Ver a nota 27, <i>supra.</i></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not40"></a><a href="#40not">40</a>    Dado para 1976 (Pnad-Ibge). Ver, a propósito, Tolosa, H.C., Pobreza no Brasil:    uma avaliação dos anos 80, in<i> A questão social no Brasil, </i>cit., p. 105-136.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000278&pid=S0103-4014199500020000400020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not41"></a><a href="#41not">41</a>    Período 1976-88. Dados construídos a partir de Tolosa, cit.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not42"></a><a href="#42not">42</a>    Pára o cálculo desse indicador (de distância social), ver a nota 13, <i>supra.    </i>Cf., também, Albuquerque, Pobreza e exclusão social, cit., p. 59-60.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not43"></a><a href="#43not">43</a>    Essa diferença se deve, evidentemente, ao fato de ser maior, no Brasil como    um todo, a incidência de pobreza (27%).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not44"></a><a href="#44not">44</a>    Sobre o ICB &#150; índice de Carências Básicas &#150;, ver as notas 14 e 33.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not45"></a><a href="#45not">45</a>    Note-se que os pobres dessas metrópoles costumam adquirir, muito mais facilmente    e a menores custos, eletrodomésticos em segunda mão dentre os refugados pelos    não-pobres mais afluentes. Vale, porém, observar que, tanto pelo critério-renda    como pelos indicadores de bem-estar, os pobres da Grande São Paulo encontram-se    em situação relativa precária. Sua renda média familiar (US$ 183) é a mais baixa    do país, sendo inferior à do Nordeste rural (US$ 214). O ICB, de 457, é inferior    ao do Rio (460) e ao de Belo Horizonte (499). Para tentativa de explicação desse    último fenômeno, ver Albuquerque, Pobreza e exclusão social, cit.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not46"></a><a href="#46not">46</a>    Esses percentuais não são aditáveis. Observe-se que o percentual de famílias    chefiadas por menores é algo mais elevado no Rio de Janeiro (1,2%) e que o de    chefes de família idosos é maior em São Paulo (13%).</font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not47"></a><a href="#47not">47</a>    Seria este o modo de análise prototípico da sociologia urbana de inspiração    norte-americana ao gosto de Park ou de Wirth &#91;Cf. Velho, Otávio G. (org.), <i>O    fenômeno urbano, </i>4. ed., Rio de Janeiro, Zahar, 1979,    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000285&pid=S0103-4014199500020000400021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->que publica, no Brasil,    os antológicos textos desses dois destacados expoentes da chamada Escola de    Chicago&#93;.</font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not48"></a><a href="#48not">48</a>    Ao modo, por exemplo, de Weber (Cf. Weber, Max, <i>Economia y sociedad, </i>trad.    J.M. Echevarría e outros, México, Fondo de Cultura, 1964, v. 2)    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000287&pid=S0103-4014199500020000400022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref -->ou de Marx (Cf.    Marx, Karl, <i>O capital: crítica da economia política, </i>trad. R. Barbosa    e Flávio F. Kothe, São Paulo, Abril, 1983, v. 1, t. 1, p. 278, e t. 2, p. 101-102).</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000288&pid=S0103-4014199500020000400023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not49"></a><a href="#49not">49</a>    Os domicílios das favelas do Sudeste metropolitano correspondem (1991) a 5,3%    do total de domicílios (10,3% em Belo Horizonte, 9,8% no Rio de Janeiro e 3,8%    em São Paulo), percentuais bastante inferiores aos relativos às incidências    de pobreza observadas (1990), que foram, respectivamente, de 9,7%, 16,1%, 13,1%    e 6%. Nos três espaços metropolitanos, embora as favelas tendam a concentrar-se    nos municípios das capitais (correspondendo a 80% de seus domicílios: 70% em    Belo Horizonte, 77% em São Paulo e 86% no Rio de Janeiro), a incidência de pobreza    é maior nos municípios periféricos. Cf., para favelas, o Anuário Estatístico    do Ibge de 1992, p. 87-88,    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000289&pid=S0103-4014199500020000400024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref -->e, para as incidências de pobreza centro-periferia,    Rocha, Sônia &amp; Tolosa, Hamilton C., Núcleo-periferia metropolitana: diferenciais    de renda e pobreza, in <i>Pobreza, e mobilidade social, </i>cit., p. 137-171.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000290&pid=S0103-4014199500020000400025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->Muitos pobres (em especial os migrantes mais recentes), não têm hoje fácil acesso    às favelas dos municípios metropolitanos centrais, as quais crescentemente abrigam    o que se poderia considerar como baixa classe média.</font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not50"></a><a href="#50not">50</a>    Veja-se, como exemplo da visão do favelado como marginal, Bonilla, Frank, Rio's    favelas: the rural slum within the city, in Mangin, William (ed.), <i>Peasants    in cities: readings in the antropology of urbanization, </i>Boston, H. Miflin,    1970, p. 75-77.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000292&pid=S0103-4014199500020000400026&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref -->E, como visão do favelado pobre como culturalmente integrado,    Perlman, Janice E., O <i>mito da, marginalidade: favelas e política, no Rio    de Janeiro. </i>Rio de Janeiro, Paz e Terra, 1977.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000293&pid=S0103-4014199500020000400027&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not51"></a><a href="#51not">51</a>    Ressalve-se, contudo, que trabalho recente, sobre experiência de promoção social    comprometida com os valores da cidadania, participação popular e direitos humanos    realizada no Morro da Coroa, no Rio de Janeiro, aponta inúmeras dificuldades    nessa tarefa, decorrentes de obstáculos de natureza cultural em tudo semelhantes    aos considerados neste estudo como dominantes apenas no Nordeste rural. Cf.    Duarte, Luiz ED.; Barsted, Leila L.; Taulois, Maria R. &amp; Garcia, Maria H.,    Vicissitudes e limites da conversão à cidadania nas classes populares brasileiras,    <i>Revista Brasileira de Ciências Sociais, </i>n. 22, ano 8, 1993, p.7-19.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000294&pid=S0103-4014199500020000400028&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not52"></a><a href="#52not">52</a>    Veja-se, a propósito do coronelismo rural, Vilaça, Marcos V &amp; Albuquerque,    Roberto C. de, <i>Coronel, Coronéis, </i>3. ed., Rio de Janeiro, Tempo Brasileiro,    1988 (1. ed., 1965).</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000295&pid=S0103-4014199500020000400029&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not53"></a><a href="#53not">53</a>    Dados de 1990. Ver a nota 27, <i>supra.</i></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not54"></a><a href="#54not">54</a>    As estatísticas nacionais (Ibge) consideram áreas urbanas aquelas definidas    como tais por lei municipal, que incluem as sedes dos municípios (cidades) e    dos seus demais distritos (vilas). Esse critério, de natureza político-administrativa,    considera como urbanas aglomerações humanas de pequeno porte, geralmente de    feição nitidamente rural. Alguns estudos sobre urbanização no Brasil têm considerado    como urbanas as localidades com população igual ou superior a determinado limite    (20 mil habitantes, por exemplo). Cf. Martini, George; Beltrão, Kaizô; Camarano,    Ana Amélia &amp; Neupert, Ricardo, A urbanização no Brasil: retrospectiva, componentes    e perspectiva. In: <i>Prioridades e perspectivas de políticas públicas para    a década de 90, </i>v. 3, Brasília, Ipea, 1990, p. 99-159.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000297&pid=S0103-4014199500020000400030&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not55"></a><a href="#55not">55</a>    Veja-se Tolosa, H.C., cit., p. 105-136. Observe-se que a pobreza metropolitana    decresceu ainda mais intensamente: de cerca de 1,4 milhão para 0,8 milhão no    período, ou de 50% para 20% da população total das três metrópoles regionais.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not56"></a><a href="#56not">56</a>    Cf. Moura &amp; Santos, cit., p. 411. O meio urbano do Nordeste, que, na década    de 1960, absorvera pelas migrações apenas 19% do crescimento vegetativo da população    rural regional, reteve, na década de 1970, 34% dele.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not57"></a><a href="#57not">57</a>    Essa análise será feita apenas para o Nordeste urbano como um todo, destacando-se    o caso das regiões metropolitanas quando existirem diferenças relevantes.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not58"></a><a href="#58not">58</a>    Nas famílias não-pobres do Nordeste urbano 2,1 pessoas em idade ativa geram    cerca de 30% da renda familiar.</font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not59"></a><a href="#59not">59</a>    No Nordeste rural, o percentual de chefes de família pretos é, para os pobres,    6,9%; para os não-pobres, 7,0%; o de pardos é, para os pobres, 68,7%; para os    nao-pobres, 62,9%. A correlação entre cor e pobreza é mais alta em Salvador    do que no Rio de Janeiro, Belo Horizonte ou Recife. Estudo apresentado, em 1993,    no V Fórum Nacional (Cf. Valle Silva, Nelson do, Situação social da população    negra, in <i>Pobreza e mobilidade social, </i>cit., p. 175-198)    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000302&pid=S0103-4014199500020000400031&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->conclui, com    base em amplo conjunto de indicadores, pela evidência de "claros indícios    da presença &#91;na sociedade brasileira&#93; de mecanismos discriminatórios, de base    racial, que se dão ao longo de todo o processo de realização socio-econômica    individual" (p. 195).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not60"></a><a href="#60not">60</a>    Observe-se, contudo, que o analfabetismo ainda é elevado entre os chefes de    família não-pobres do meio urbano regional (25%), sendo provavelmente mais alto    entre os mais velhos (55% deles têm mais de 40 anos). Nas regiões metropolitanas,    a taxa de analfabetismo entre os não-pobres só é sensivelmente mais baixa no    Recife (17%) e em Salvador (9%).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not61"></a><a href="#61not">61</a>    Recorde-se que essa incidência é de 69% no meio rural do Nordeste e de menos    de 10% no Sudeste metropolitano.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not62"></a><a href="#62not">62</a>    Cabe observar, conforme aliás já sugerido anteriormente, que essa categorização    tem significado sobretudo ideativo, sendo de escassa verificação empírica: os    pobres urbanos, pelo menos no Brasil de hoje, continuam sendo pobres não porque    não se achem inseridos na sociedade que os envolve mas porque as formas dessa    inserção não são capazes de prover-lhes os meios de atendimento de suas necessidades    básicas.</font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not63"></a><a href="#63not">63</a>    Essa palavra foi cunhada por Gilberto Freyre e por ele amplamente utilizada,    embora em outro contexto. Cf., desse autor, <i>Sugestões para uma nova política    no Brasil: a rurbana, </i>de 1957, publicada em <i>Quase política, </i>2. ed.,    Rio de Janeiro, José Olympio, 1966.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000307&pid=S0103-4014199500020000400032&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not64"></a><a href="#64not">64</a>    João Paulo dos Reis Velloso (em <i>Inovação e sociedade </i>cit., p. 79) já    deixa suficientemente clara a necessidade de integrar o social na estratégia    econômica. Em trabalho mais recente (Modernidade e pobreza: a construção da    modernidade económico-social no Brasil, publicado <i>cm Modernidade e pobreza,    </i>São Paulo, Nobel, 1994, p. 9-77),    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000308&pid=S0103-4014199500020000400033&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->Velloso aprofunda a discussão do tema,    concebendo modelo integrado (econômico-social) como alternativa de estratégia    social.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not65"></a><a href="#65not">65</a>    É evidente que, nesse exercício, a taxa de crescimento necessária para eliminar    a pobreza varia em função da incidência de pobreza, do nível da renda familiar    <i>per capita </i>total e da diferença entre as rendas médias de pobres e não-pobres.    Para São Paulo, essa taxa seria de apenas 0,5%, para o Rio de Janeiro, 0,9%,    para Belo Horizonte, 1,2%, para o Brasil como um todo, 2,9%. Cf., para os dados    básicos que ensejam esses cálculos, Albuquerque, Pobreza e exclusão social,    cit.</font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not66"></a><a href="#66not">66</a>    Para exame de proposta educacional comprometida com a modernidade, veja-se Velloso,    J.P. dos Reis &amp; Albuquerque, R.C. de (orgs.), <i>Educação e modernidade,    </i>São Paulo, Nobel, 1993.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000311&pid=S0103-4014199500020000400034&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not67"></a><a href="#67not">67</a>    Desconsidera-se propositalmente neste estudo a hipótese de redução da pobreza    sem crescimento, ou seja, de redistribuição estática de renda, em benefício    dos pobres. A análise da evolução das situações sociais empreendida sugere que    esse jogo de <i>soma zero, </i>conquanto possível, é muito pouco provável no    Brasil, entre outras razões pela dimensão de sua pobreza, pelo nível relativamente    baixo da renda <i>per capita, </i>do país e pelo limitado poder de barganha    dos pobres na disputa por parcelas crescentes de produto nacional. Admite-se,    portanto, que o crescimento, acompanhado da capacitação dos pobres para inserção    mais produtiva na economia, é seqüência de combate à pobreza mais factível e    menos conflituosa.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not68"></a><a href="#68not">68</a>    Cf. Costa, Manoel A., O problema demográfico e as migrações internas, em <i>Estratégia    social e desenvolvimento, </i>cit., p. 75-119.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000313&pid=S0103-4014199500020000400035&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->Observe-se que a população em    idade ativa (15-64 anos) no Brasil deverá elevar-se dos atuais 96,4 milhões    (1994) para 108,1 milhões no ano 2000, ou seja crescerá em 11,7 milhões</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not69"></a><a href="#69not">69</a>    Os Ministérios do Trabalho e da Educação poderiam coordenar essas ações, com    o apoio de suas contrapartes nos estados, a orientação técnica de entidades    como o Senai, o Senac e o Senat, e em articulação com a iniciativa privada.    No que respeita à organização mais racional dos serviços por conta própria,    o exemplo das cooperativas de taxistas poderia ser facilmente replicado nos    serviços de instalação, manutenção e reparo, envolvendo eletricistas, bombeiros,    carpinteiros, pedreiros e muitos outros ofícios, de que hoje tanto carecem as    maiores cidades brasileiras. Não é, contudo, propósito deste estudo enveredar    &#150; a não ser <i>en passant &#150; </i>pelo nível programático.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not70"></a><a href="#70not">70</a>    O artesanato, os pequenos negócios industriais e comerciais (na área de alimentos    e, em geral, de produtos regionais), direcionados aos mercados nacional e externo    ou para a procura gerada pelo turismo, são exemplos dessas atividades.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not71"></a><a href="#71not">71</a>    No primeiro caso, a agroindústria (inclusive a produção de insumos e de serviços    utilizados pela agricultura) pode constituir-se elo de uma integração sinergética    pequena cidade-campo. Exemplo de fértil interligação produtiva com os mercados    regional e nacional é o de Santa Cruz do Capibaribe, cidade, situada no Agreste    de Pernambuco, que se especializou nos pequenos negócios, a maioria de base    familiar, de confecção de roupas, comercializadas a preços módicos em todo o    país.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not72"></a><a href="#72not">72</a>    Também neste caso, a moderna agroindústria poderá ser alavanca importante para    que essa transformação se opere e amplie, à medida em que a produção de parcela    das matérias-primas de que necessitem esteja a cargo de pequenos produtores    rurais, aos quais sejam facilitados assistência técnica, crédito e garantia    de mercado.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not73"></a><a href="#73not">73</a>    Considera-se que foi principalmente a ausência de esforço dessa natureza que    afetou o desempenho dos programas de desenvolvimento rural integrado do Nordeste.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not74"></a><a href="#74not">74</a>    Não há como negar validade à concessão de subsídios governamentais (para garantir    o acesso à terra, ao crédito e mesmo como forma de suplementar o consumo e a    renda) nessa fase de transformação do pobre rural em pequeno produtor capaz,    com sua família, de prover suas necessidades básicas, assim superando, com nova    postura perante o trabalho e, em geral, a vida, o círculo vicioso da miséria.</font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not75"></a><a href="#75not">75</a>    Os estudos internacionais sobre políticas públicas antipobreza rural consideram    geralmente um número muito maior de variáveis e componentes &#91;Cf., por exemplo,    o recente <i>The state of the world rural poverty: an inquiry into its causes    and consequences</i>, de autoria de Idriss Jazairy, Mohiuddin Alamgir e Theresa    Panuccio, New York, New York Univ. Press, 1992     &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000321&pid=S0103-4014199500020000400036&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->(publicado para o Fundo Internacional    para o Desenvolvimento da Agricultura)&#93;. Na visão do autor deste estudo, esta    multiplicidade, embora útil do ponto de vista analítico, complica desnecessariamente    as intervenções públicas em situações de pobreza, comprometendo-lhes a eficácia    e elevando seus custos.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not76"></a><a href="#76not">76</a>    A execução descentralizada dessas políticas públicas (da União para os estados    e municípios), atuando a União para compensar as deficiências financeiras e    técnicas dos estados e dos municípios menos desenvolvidos, pode ser, nesse contexto,    medida capaz de contribuir para que se obtenha, mais rápida e eficazmente, esse    efeito equalizador.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not77"></a><a href="#77not">77</a>    A descentralização executiva e o envolvimento comunitário devem, na verdade,    constituir diretrizes básicas de todas as ações antipobreza sugeridas neste    estudo. Descentralização e participação vistas, evidentemente, não como um fim    em si mesmo mas um meio para que se obtenha sua necessária focalização, bem    como para que se alcancem mais eficiência e eficácia.</font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not78"></a><a href="#78not">78</a>    Veja-se, a propósito. Porto, Cornélia N.; Costa, Iraci del Nero da &amp; Nozoe,    Nelson Hideiki, A estrutura das famílias na cidade e no campo: uma análise ínter-regional,    em Delgado, Guilherme Costa; Casques, José Garcia &amp; Villaverde, Carlos Monteiro,    <i>Agricultura, e políticas públicas, </i>Brasília, Ipea, 1990, p. 225-278.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000325&pid=S0103-4014199500020000400037&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not79"></a><a href="#79not">79</a>    Veja-se Costa, Manoel A., cit., p. 82-87. Surpreende que muitas mulheres pobres    do Nordeste rural com prole já numerosa solicitem aos médicos a esterilização    (de acordo com depoimentos esparsos colhidos <i>in loco </i>pelo autor deste    estudo).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not80"></a><a href="#80not">80</a>    Os dados disponíveis não permitem precisar o percentual de pobres nessa situação.    Estimativa muito tentativa indica que esses grupos representam entre 45% e 50%    do total de pobres do país, ou seja, algo entre 16 a 20 milhões de pessoas em    1990.</font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not81"></a><a href="#81not">81</a>    Para visão liberal da lei e da ordem no moderno Estado de direito, veja-se Dahrendorf,    Ralf, <i>A lei e a ordem, </i>trad. Támara D. Barille, São Paulo, Conselho Liberal,    1993 (Série Cadernos Liberais, 2).</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000328&pid=S0103-4014199500020000400038&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Roberto Cavalcanti    de Albuquerque é </i>diretor técnico do Instituto Nacional de Altos Estudos    (Inae). Ex-secretário de Planejamento da Presidência da República e superintendente    do Ipea. Professor titular, fundador e diretor do Programa Integrado de Mestrado    em Economia e Sociologia (Pimes) da Universidade Federal de Pernambuco.    <br>Trabalho apresentado    no seminário <i>Desenvolvimento social e pobreza, </i>organizado pelo Ministério    das Relações Exteriores como preparação para a Cúpula Mundial para o Desenvolvimento    Social (São Paulo, setembro de 1994).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[ ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Velloso]]></surname>
<given-names><![CDATA[João Paulo dos Reis]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Estratégia social e desenvolvimento]]></source>
<year>1992</year>
<page-range>29-71</page-range><publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[José Olympio]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<source><![CDATA[United Nations Development Programme -Undp: Human development reports, 1990-3]]></source>
<year></year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Oxford Univ. Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Albuquerque]]></surname>
<given-names><![CDATA[Roberto Cavalcanti de]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O Brasil social: realidades, desafios, opções]]></source>
<year>1993</year>
<page-range>281-414</page-range><publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ipea]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>The World Bank</collab>
<source><![CDATA[World development report]]></source>
<year>1993</year>
<page-range>xi e 345</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Velloso]]></surname>
<given-names><![CDATA[João Paulo dos Reis]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Inovação e sociedade: uma estratégia de desenvolvimento com eqüidade para o Brasil]]></source>
<year>1994</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[José Olympio]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Albuquerque]]></surname>
<given-names><![CDATA[Roberto Cavalcanti de]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Pobreza e exclusão social]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Velloso]]></surname>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Albuquerque]]></surname>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Pobreza e mobilidade social]]></source>
<year>1993</year>
<page-range>53-102</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Nobel]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Bonelli]]></surname>
<given-names><![CDATA[Regis]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Sedlacek]]></surname>
<given-names><![CDATA[Guilherme Luís]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Distribuição de renda: evolução no último quarto de século]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Sedlacek]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.L.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Paes de Barros]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Mercado de trabalho e distribuição de renda: uma coletânea]]></source>
<year>1989</year>
<page-range>7-24</page-range><publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ipea]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Albuquerque]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.C. de]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Villela]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A situação social no Brasil: um balanço de duas décadas]]></article-title>
<source><![CDATA[A questão social no Brasil]]></source>
<year></year>
<page-range>23-104</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Castro]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. Barros de]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O Brasil a caminho do mercado de consumo de massa]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Velloso]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.P. dos Reis]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[As perspectivas do Brasil e o novo governo]]></source>
<year>1990</year>
<page-range>121-126</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Nobel]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Albuquerque]]></surname>
<given-names><![CDATA[Roberto Cavalcanti de]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Polonordeste: o esforço de planejamento]]></article-title>
<source><![CDATA[Boletim Econômico]]></source>
<year>1976</year>
<numero>4</numero>
<issue>4</issue>
<page-range>3-15</page-range><publisher-name><![CDATA[Ipea]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Rosenstein-Rodan]]></surname>
<given-names><![CDATA[Paul]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Notes on the theory of the big push]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Ellis]]></surname>
<given-names><![CDATA[H.S.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Wallich]]></surname>
<given-names><![CDATA[H.C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Economic development for Latin America]]></source>
<year>1961</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Saint Martin's Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="book">
<source><![CDATA[Brazil: an interim assessment of rural development projects for the Northeast]]></source>
<year>1983</year>
<page-range>60</page-range><publisher-loc><![CDATA[Washington^eD.C D.C]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[The World Bank]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Tendler]]></surname>
<given-names><![CDATA[Judith]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[New lessons from old projects: the workings of rural development in Northeast Brazil]]></source>
<year>1993</year>
<publisher-loc><![CDATA[Washington^eD.C. D.C.]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[The World Bank Operations Evaluation Department]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Seplan]]></surname>
<given-names><![CDATA[J]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Plano Nacional de Desenvolvimento da Nova República: 1986-89 (projeto)]]></source>
<year>1985</year>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Popper]]></surname>
<given-names><![CDATA[Karl R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Objective knowledge]]></source>
<year>1972</year>
<publisher-loc><![CDATA[Oxford ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Oxford Univ. Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Moura]]></surname>
<given-names><![CDATA[Hélio A.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Santos]]></surname>
<given-names><![CDATA[Taís]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Nordeste: a dinâmica populacional recente e as novas perspectivas de crescimento populacional para o período 1980-2005]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Econômica do Nordeste]]></source>
<year>1990</year>
<volume>21</volume>
<numero>3/4</numero>
<issue>3/4</issue>
<page-range>395-441</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Jatobá]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jorge]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Rural poverty in Brazil's Northeast]]></source>
<year>1993</year>
<publisher-loc><![CDATA[Recife ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Gusdorf]]></surname>
<given-names><![CDATA[Georges]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Mythe et méthaphysique]]></source>
<year>1953</year>
<page-range>32-41 e 52-61</page-range><publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Flammarion]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Habermas]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jürgen]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[McCarthy]]></surname>
<given-names><![CDATA[Thomas]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The theory of communicative action]]></source>
<year>1984</year>
<volume>1</volume>
<page-range>48</page-range><publisher-loc><![CDATA[Boston ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Beacon]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Tolosa]]></surname>
<given-names><![CDATA[H.C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Pobreza no Brasil: uma avaliação dos anos 80]]></article-title>
<source><![CDATA[A questão social no Brasil]]></source>
<year></year>
<page-range>105-136</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Velho]]></surname>
<given-names><![CDATA[Otávio G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O fenômeno urbano]]></source>
<year>1979</year>
<edition>4</edition>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Zahar]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Weber]]></surname>
<given-names><![CDATA[Max]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Echevarría]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Economia y sociedad]]></source>
<year>1964</year>
<volume>2</volume>
<publisher-loc><![CDATA[México ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Fondo de Cultura]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Marx]]></surname>
<given-names><![CDATA[Karl]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Barbosa]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Kothe]]></surname>
<given-names><![CDATA[Flávio F.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O capital: crítica da economia política]]></source>
<year>Abri</year>
<month>l,</month>
<day> 1</day>
<volume>1</volume>
<page-range>t. 1, p. 278, e t. 2, p. 101-102</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="book">
<source><![CDATA[Anuário Estatístico]]></source>
<year>1992</year>
<page-range>87-88</page-range><publisher-name><![CDATA[Ibge]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Rocha]]></surname>
<given-names><![CDATA[Sônia]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Tolosa]]></surname>
<given-names><![CDATA[Hamilton C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Núcleo-periferia metropolitana: diferenciais de renda e pobreza]]></article-title>
<source><![CDATA[Pobreza, e mobilidade social]]></source>
<year></year>
<page-range>137-171</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B26">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Bonilla]]></surname>
<given-names><![CDATA[Frank]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Rio's favelas: the rural slum within the city]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Mangin]]></surname>
<given-names><![CDATA[William]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Peasants in cities: readings in the antropology of urbanization]]></source>
<year>1970</year>
<page-range>75-77</page-range><publisher-loc><![CDATA[Boston ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[H. Miflin]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B27">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Perlman]]></surname>
<given-names><![CDATA[Janice E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O mito da, marginalidade: favelas e política, no Rio de Janeiro]]></source>
<year>1977</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Paz e Terra]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B28">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Duarte]]></surname>
<given-names><![CDATA[Luiz ED]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Barsted]]></surname>
<given-names><![CDATA[Leila L.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Taulois]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria R.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Garcia]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria H.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Vicissitudes e limites da conversão à cidadania nas classes populares brasileiras]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Brasileira de Ciências Sociais]]></source>
<year>1993</year>
<volume>8</volume>
<numero>22</numero>
<issue>22</issue>
<page-range>7-19</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B29">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Vilaça]]></surname>
<given-names><![CDATA[Marcos V]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Albuquerque]]></surname>
<given-names><![CDATA[Roberto C. de]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Coronel, Coronéis]]></source>
<year>1988</year>
<edition>3</edition>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Tempo Brasileiro]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B30">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Martini]]></surname>
<given-names><![CDATA[George]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Beltrão]]></surname>
<given-names><![CDATA[Kaizô]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Camarano]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ana Amélia]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Neupert]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ricardo]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A urbanização no Brasil: retrospectiva, componentes e perspectiva]]></article-title>
<source><![CDATA[Prioridades e perspectivas de políticas públicas para a década de 90]]></source>
<year>1990</year>
<volume>3</volume>
<page-range>99-159</page-range><publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ipea]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B31">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Valle Silva]]></surname>
<given-names><![CDATA[Nelson do]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Situação social da população negra]]></article-title>
<source><![CDATA[Pobreza e mobilidade social]]></source>
<year></year>
<page-range>175-198</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B32">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Freyre]]></surname>
<given-names><![CDATA[Gilberto]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Sugestões para uma nova política no Brasil: a rurbana, de 1957]]></article-title>
<source><![CDATA[Quase política]]></source>
<year>1966</year>
<edition>2</edition>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[José Olympio]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B33">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Velloso]]></surname>
<given-names><![CDATA[João Paulo dos Reis]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Modernidade e pobreza: a construção da modernidade económico-social no Brasil]]></source>
<year>1994</year>
<page-range>9-77</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Nobel]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B34">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Velloso]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.P. dos Reis]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Albuquerque]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.C. de]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Educação e modernidade]]></source>
<year>1993</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Nobel]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B35">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Costa]]></surname>
<given-names><![CDATA[Manoel A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O problema demográfico e as migrações internas]]></article-title>
<source><![CDATA[Estratégia social e desenvolvimento]]></source>
<year></year>
<page-range>75-119</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B36">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Jazairy]]></surname>
<given-names><![CDATA[Idriss]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Alamgir]]></surname>
<given-names><![CDATA[Mohiuddin]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Panuccio]]></surname>
<given-names><![CDATA[Theresa]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The state of the world rural poverty: an inquiry into its causes and consequences]]></source>
<year>1992</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[New York Univ. Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B37">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Porto]]></surname>
<given-names><![CDATA[Cornélia N.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Costa]]></surname>
<given-names><![CDATA[Iraci del Nero da]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Nozoe]]></surname>
<given-names><![CDATA[Nelson Hideiki]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A estrutura das famílias na cidade e no campo: uma análise ínter-regional]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Delgado]]></surname>
<given-names><![CDATA[Guilherme Costa]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Casques]]></surname>
<given-names><![CDATA[José Garcia]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Villaverde]]></surname>
<given-names><![CDATA[Carlos Monteiro]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Agricultura, e políticas públicas]]></source>
<year>1990</year>
<page-range>225-278</page-range><publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ipea]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B38">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Dahrendorf]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ralf]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Barille]]></surname>
<given-names><![CDATA[Támara D.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A lei e a ordem]]></source>
<year>1993</year>
<volume>2</volume>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Conselho Liberal]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
