<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0102-6909</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Revista Brasileira de Ciências Sociais]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Rev. bras. Ci. Soc.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0102-6909</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Associação Nacional de Pós-Graduação e Pesquisa em Ciências Sociais - ANPOCS]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0102-69092002000100005</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0102-69092002000100005</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A Liberdade como tema: um debate italiano]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Freedom as a theme: an italian debate]]></article-title>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[La Liberté comme sujet: un débat italien]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Rego]]></surname>
<given-names><![CDATA[Walquiria D. Leão]]></given-names>
</name>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A">
<institution><![CDATA[,  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>02</month>
<year>2002</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>02</month>
<year>2002</year>
</pub-date>
<volume>17</volume>
<numero>48</numero>
<fpage>49</fpage>
<lpage>59</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0102-69092002000100005&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0102-69092002000100005&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0102-69092002000100005&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[O presente trabalho rememora e analisa os termos e as categorias mobilizadas no debate teórico e político, sobre a questão da liberdade, realizado entre liberais-socialistas e comunistas italianos ocorrido nos anos vinte e trinta do século XX. De certo modo, a polêmica esteve presente na fundação mesma do Partido Comunista Italiano, através das reflexões teóricas e da colaboração estreita existente entre o liberal, Piero Gobetti e o marxista, Antonio Gramsci. O diálogo acompanhou a vida do PCI nos mais diversos momentos de sua história, tanto nos momentos de compartilhamento cívico, como o da luta antifascista e a organização da resistência, como nos tempos de reconstrução da Itália nos anos de 1950. Polemizaram assim, pelo lado liberal socialista, Norberto Bobbio, e pelo comunista, o então secretário geral do P.C.I., Palmiro Togliatti.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[The article rethinks and analyzes the terms and categories mobilized in the theoretical and political debate, on the subject of freedom, accomplished by liberal-socialists and Italian communists during the 1920s and 1930s. In a certain way, the controversy can be noticed during the foundation of the Italian Communist Party, through the theoretical wonderings and the narrow collaboration between the liberal, Piero Gobetti and the Marxist, Antonio Gramsci. Such a dialogue accompanied the P.C.I. trajectory in several moments: when sharing civic moments, as the antifascist fight and the organization of the resistance, or at the moment of the reconstruction of Italy in the 1950s. The controversy, on the liberal-socialist side, is headed by Norberto Bobbio and on the communist side, headed by the then general secretary of the P.C.I., Palmiro Togliatti.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="fr"><p><![CDATA[Ce travail rappelle et analyse les termes et les catégories mobilisées dans le débat théorique et politique sur la question de la liberté, qui a eu lieu entre les libéraux socialistes et les communistes italiens au cours des années 20 et 30 du XXe siècle. D'une certaine manière, la polémique a été présente lors de la fondation du Parti Communiste Italien, par des réflexions théoriques et de l'étroite collaboration existante entre le libéral, Piero Gobetti et le marxiste, Antonio Gramsci. Le dialogue accompagna la vie du P.C.I. dans les moments les plus divers de son histoire, aussi bien dans des moments civiques confraternels que lors de la lutte antifasciste et de l'organisation de la résistance, ainsi que dans les temps de la reconstruction de l'Italie dans les années cinquante. La polémique a été menée par, d'un côté, le libéral socialiste, Norberto Bobbio et, de l'autre, par le communiste Palmiro Togliatti qui, à l'époque, était le secrétaire général du P.C.I..]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Liberalismo]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Democracia]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Socialismo]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[direitos de liberdade]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Estado Moderno]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Liberalism]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Democracy]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Socialism]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[rights of freedom]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[modern State]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[Libéralisme]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[Démocratie]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[Socialisme]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[droits de liberté]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[État Moderne]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[   <B><FONT SIZE=4>    <P>A Liberdade como tema:    <BR> um debate italiano</P> </FONT>    <P>&nbsp;</P> <FONT SIZE=4>    <P>Walquiria D. Le&atilde;o Rego</P> </B></FONT>    <P>&nbsp;</P>     <P>&nbsp;</P>     <P>Este artigo pretende narrar a hist&oacute;ria de um longo di&aacute;logo pol&iacute;tico e intelectual travado desde os anos de 1920 entre duas tradi&ccedil;&otilde;es pol&iacute;ticas: a liberal socialista e a comunista italianas, que, ao se influenciarem reciprocamente, permitiram uma renova&ccedil;&atilde;o c&iacute;vica naquele pa&iacute;s, efetuando uma interessante experi&ecirc;ncia de organiza&ccedil;&atilde;o de atores democr&aacute;ticos na sociedade italiana do p&oacute;s-guerra. A recorr&ecirc;ncia desse debate talvez explique, em parte, o fen&ocirc;meno pol&iacute;tico da constitui&ccedil;&atilde;o do partido comunista italiano como o maior partido de massas do Ocidente, at&eacute; h&aacute; muito pouco tempo. N&atilde;o h&aacute; novidade alguma em dizer que este partido sempre se apresentou no cen&aacute;rio mundial ostentando diferen&ccedil;as marcantes, organizativas e pol&iacute;ticas, em rela&ccedil;&atilde;o ao padr&atilde;o comum imperante nos demais partidos comunistas da Europa Ocidental. O presente trabalho tenciona simplesmente capturar os momentos mais significativos daquela experi&ecirc;ncia.</P>     <P>O ensaio de Norberto Bobbio intitulado "N&egrave; con loro, n&egrave; senza di loro" (Nem com eles, nem sem eles) expressa bem o esp&iacute;rito que presidiu a retomada daquele debate nos anos de 1950, envolvendo intelectuais de forma&ccedil;&atilde;o liberal-socialista, como ele pr&oacute;prio, e parte da <I>intelligentzia</I> comunista, inclusive o secret&aacute;rio geral do Partido Comunista Italiano (PCI), Palmiro Togliatti. Segundo Bobbio, as raz&otilde;es de semelhante disposi&ccedil;&atilde;o espiritual e pol&iacute;tica, proveniente das posi&ccedil;&otilde;es liberais-socialistas podem ser expressas nos seguintes termos:</P>     <BLOCKQUOTE>Sem nunca ter sido comunista, nem tendo jamais pensado em me tornar um, eu percebia, no entanto, que o comunismo era o agente de grandes transforma&ccedil;&otilde;es, de uma verdadeira revolu&ccedil;&atilde;o no sentido cl&aacute;ssico da palavra. Ao mesmo tempo, eu me convencera de que n&oacute;s, <I>azionisti<A NAME="top1"></A></I><A HREF="#back1"><SUP>1</SUP></A> precis&aacute;vamos nos diferenciar das posi&ccedil;&otilde;es dos comunistas, ainda que reconhecendo as batalhas que combatemos lado a lado, porque n&atilde;o esquecemos quais deviam ser os pressupostos gerais do Estado moderno. Assim, eu via nos comunistas (sobretudo nos comunistas italianos) n&atilde;o advers&aacute;rios, mas interlocutores".<A NAME="top2"></A><A HREF="#back2"><SUP>2</SUP></A></BLOCKQUOTE>     ]]></body>
<body><![CDATA[<P>Do lado dos comunistas tamb&eacute;m havia uma longa hist&oacute;ria que, apesar de todas as suas diferen&ccedil;as com os liberais-socialistas, dispunha-os ao di&aacute;logo te&oacute;rico e pol&iacute;tico. Isto certamente remontava &agrave; forma&ccedil;&atilde;o liberal de sua lideran&ccedil;a, ou melhor, &agrave;quela realizada dentro dos c&acirc;nones de um certo tipo de liberalismo &eacute;tico e que se revelara sob diferentes aspectos, sobretudo por meio das elabora&ccedil;&otilde;es originais do marxismo de Antonio Gramsci.</P>     <P>Agregava-se a esta circunst&acirc;ncia, ainda, a experi&ecirc;ncia de terem sido <I>compagnon de route</I> dos liberais-socialistas na luta antifascista e, mais tarde, na forma&ccedil;&atilde;o da resist&ecirc;ncia italiana. A possibilidade desta conviv&ecirc;ncia era soldada na filosofia pol&iacute;tica de Benedetto Croce, que fazia da luta pela liberdade um valor moral absoluto.</P>     <P>Isto posto, importa lembrar que os acionistas, que formularam teoricamente, e de modo normativo, a necessidade do socialismo, jamais renunciaram ao <I>corpus te&oacute;rico</I> do liberalismo e, destacadamente, &agrave;s liberdades liberais civis e &agrave; teoria dos limites do poder do Estado. Desse modo, a pol&ecirc;mica se desenvolver&aacute; fundamentalmente na dire&ccedil;&atilde;o da cr&iacute;tica &agrave; aus&ecirc;ncia do Estado de direito democr&aacute;tico na Uni&atilde;o Sovi&eacute;tica e &agrave; cren&ccedil;a dos comunistas de que a verdadeira democracia estava se realizando ali. Isto mostra que o tema das liberdades civis estava fortemente presente naquelas discuss&otilde;es. Entretanto, seu n&uacute;cleo essencial gravitava em torno da concep&ccedil;&atilde;o mesma de liberdade, entendida como liberdade jur&iacute;dica, que sup&otilde;e necessariamente o garantismo procedimental liberal do Estado de direito para proteg&ecirc;-la. Nesse sentido, de ambos os lados o debate colocava problemas dif&iacute;ceis: Bobbio, corretamente, insistia no fato de que algumas conquistas da burguesia revolucion&aacute;ria haviam se tornado patrim&ocirc;nio universal indispens&aacute;vel para a conviv&ecirc;ncia civil de todos os homens, seja qual fosse a sociedade em que viviam. Togliatti, por sua vez, respondia, &agrave;s vezes de modo can&ocirc;nico, outras apresentando argumentos contundentes, questionando a fronteira existente entre liberdade, poder e privil&eacute;gio.</P>     <P>Conv&eacute;m recordar que, respeitadas as diferen&ccedil;as de &eacute;poca, quest&otilde;es com conte&uacute;do semelhante tamb&eacute;m haviam polarizado a <I>intelligentzia</I> da social-democracia alem&atilde; e, principalmente, da austr&iacute;aca dos anos de 1920 e in&iacute;cio dos anos de 1930. Tome-se, como exemplo, a pol&ecirc;mica realizada sobre o Estado, o socialismo e a democracia, protagonizada durante a experi&ecirc;ncia da Viena Vermelha (1919-1934) entre Hans Kelsen, Otto Bauer, Max Adler e Karl Renner. Kelsen criticava a teoria pol&iacute;tica do marxismo e, em particular, a teoria da extin&ccedil;&atilde;o do Estado, que considerava anarquista, mas n&atilde;o o socialismo. Ele queria chamar a aten&ccedil;&atilde;o para as mudan&ccedil;as ocorridas nas formas pol&iacute;ticas, salientando, entre elas, o Estado. Este poderia ser organizado como um "meio de t&eacute;cnica social para a consecu&ccedil;&atilde;o de fins pol&iacute;ticos, meio que, como tal, pode ser utilizado de diversas maneiras".<A NAME="top3"></A><A HREF="#back3"><SUP>3</SUP></A> Do lado dos marxistas austr&iacute;acos, as considera&ccedil;&otilde;es kelsenianas e a pr&oacute;pria realidade pol&iacute;tica da Viena daqueles anos impunham uma nova reflex&atilde;o para as quest&otilde;es relativas ao Estado, &agrave; democracia e ao direito. Demonstrativo desta disposi&ccedil;&atilde;o s&atilde;o as palavras de Karl Renner, que assinalava "o car&aacute;ter imprescind&iacute;vel de uma teoria socialista do Estado e do direito". Afinal, nestas palavras se come&ccedil;ava a intuir algo que por anos a fio foi negligenciado por um certo marxismo:</P>     <BLOCKQUOTE>[...] o direito n&atilde;o &eacute; somente um fato; tamb&eacute;m &eacute; uma id&eacute;ia ou concep&ccedil;&atilde;o e, ademais, &eacute; uma medida de valor. Inevitavelmente, possui uma dimens&atilde;o intelectual e uma moral. [...] Enfim, se sup&otilde;e que as id&eacute;ias e os valores do direito t&ecirc;m um certo grau de congru&ecirc;ncia entre si, mas tamb&eacute;m com as id&eacute;ias e valores n&atilde;o jur&iacute;dicos da comunidade, isto &eacute;, com sua ideologia em conjunto.<A NAME="top4"></A><A HREF="#back4"><SUP>4</SUP></A></BLOCKQUOTE>     <P>Contudo, o debate sobre o problema estatal revelava as dificuldades existentes no marxismo de se reavaliar o que Kelsen chamara de <I>metaf&iacute;sica do Estado no marxismo</I>, na medida em que a formula&ccedil;&atilde;o de Marx era retirada do contexto hist&oacute;rico em que foi concebida e transformada em f&oacute;rmula fixa, eternamente v&aacute;lida para todas as situa&ccedil;&otilde;es hist&oacute;ricas particulares. A proposta kelseniana refor&ccedil;ara a id&eacute;ia de que as conquistas liberais sobre a necessidade do <I>rule of law</I> para limitar e controlar o poder do Estado poderiam ser incorporadas na constru&ccedil;&atilde;o do socialismo. O Estado n&atilde;o deixara de ser percebido como uma <I>associa&ccedil;&atilde;o de dom&iacute;nio</I>; no entanto, ele tamb&eacute;m conforma <I>uma ordem jur&iacute;dica</I> e, como tal, pode ser um sistema de normas perfeitamente adequado &agrave; realiza&ccedil;&atilde;o do socialismo, pois sua <I>for&ccedil;a normativa</I> pode impulsionar um modo espec&iacute;fico de organiza&ccedil;&atilde;o das rela&ccedil;&otilde;es de poder entre os homens de uma dada comunidade pol&iacute;tica, que poderia ser a sociedade socialista.<A NAME="top5"></A><A HREF="#back5"><SUP>5</SUP></A> Dessa forma, o ordenamento estatal, fundado no direito, jamais poderia ser pensado como dispens&aacute;vel; pelo contr&aacute;rio, sua fun&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica se torna intransfer&iacute;vel na constru&ccedil;&atilde;o de um socialismo democr&aacute;tico.</P>     <P>&nbsp;</P> <B><FONT SIZE=4>    <P>Valoriza&ccedil;&atilde;o da democracia procedimental</P> </B></FONT>    <P>Paolo Spriano, na sua monumental <I>Hist&oacute;ria do Partido Comunista Italiano</I>, registra que o <I>compromisso liberal</I> dos comunistas, como partido, se refez depois da guerra, durante a funda&ccedil;&atilde;o da primeira rep&uacute;blica, cujo momento emblem&aacute;tico foi o encontro entre Togliatti e Croce. Tratou-se de um encontro ao mesmo tempo pessoal e pol&iacute;tico, porque realizado em meio &agrave; tempestade pr&oacute;pria dos grandes momentos da hist&oacute;ria. Em suma, estavam discutindo os modos de edifica&ccedil;&atilde;o do novo ordenamento estatal, da&iacute; a import&acirc;ncia de se estabelecer claramente os procedimentos legais para o funcionamento democr&aacute;tico das institui&ccedil;&otilde;es. Nas palavras de Spriano: "&Eacute; um compromisso em que a parte liberal oferece a solu&ccedil;&atilde;o formal do impasse institucional e ao qual a iniciativa pol&iacute;tica togliattiana deu subst&acirc;ncia nova [...]".<A NAME="top6"></A><A HREF="#back6"><SUP>6</SUP></A> Spriano est&aacute; se referindo &agrave; virada de Salerno (<I>svolta di Salerno)</I>, que significa, no l&eacute;xico pol&iacute;tico italiano, a proposta de Togliatti de <I>democracia progressiva</I>. Em outras palavras, o comunismo italiano aceitava a democracia procedimental como um pressuposto do socialismo, ou seja, aceitava as regras do jogo democr&aacute;tico como m&eacute;todo pol&iacute;tico de escolha dos governantes, realizando, assim, na a&ccedil;&atilde;o concreta a schumpeteriana <I>luta de classes democr&aacute;tica</I>. S&atilde;o representativas dessa realidade pr&aacute;tica e espiritual as palavras do l&iacute;der hist&oacute;rico do sindicalismo comunista italiano, Luciano Lamas: "havia entrado no partido para fazer a revolu&ccedil;&atilde;o, mas o que de fato havia aprendido era a democracia".<A NAME="top7"></A><A HREF="#back7"><SUP>7</SUP></A></P>     <P>Nesse sentido, as liga&ccedil;&otilde;es do partido comunista com Moscou constitu&iacute;am uma ambig&uuml;idade muito dif&iacute;cil de ser contornada no debate e nas disputas internas da pol&iacute;tica italiana. Defender e praticar a democracia no &acirc;mbito interno do pa&iacute;s, e, do mesmo modo, ser aliado de um Estado desp&oacute;tico como o da Uni&atilde;o Sovi&eacute;tica, representara, por vezes, uma certa esquizofrenia pol&iacute;tica. &Eacute; importante, por isso, que se tenha em mente que aqueles foram tempos duros e extremamente polarizados no cen&aacute;rio internacional, e que, portanto, era muito dif&iacute;cil n&atilde;o se fundir na bruma geral que embaciava todos os olhares do espectro pol&iacute;tico. Talvez, por isso, o discurso e a pr&aacute;tica pol&iacute;tica do PCI foram impelidos ao resgate das grandes tradi&ccedil;&otilde;es nacionais, buscando apontar os caminhos para equacionar e resolver, por vias democr&aacute;ticas, os antigos dilemas pol&iacute;ticos e sociais italianos. Dessa forma, defendendo ardorosamente a Constitui&ccedil;&atilde;o republicana de 1948, os comunistas tornaram-se uma das for&ccedil;as pol&iacute;ticas que mais defenderam o regime democr&aacute;tico. Dentro desse esp&iacute;rito de compromisso com a democracia, Togliatti costumava carregar o texto da constitui&ccedil;&atilde;o por toda a parte, lendo trechos dele em seus com&iacute;cios. Sobre este costume s&atilde;o in&uacute;meras as lendas e piadas nacionais. O anticomunismo referia-se negativamente &agrave;quele "suspeito livrinho" que Togliatti portava junto a si. Ele mesmo dizia que assim como os padres carregam insuspeitadamente seus livros de ora&ccedil;&otilde;es, um comunista italiano devia trazer consigo, quando fazia pol&iacute;tica, o texto da Constitui&ccedil;&atilde;o. Ao final, foi a pr&aacute;tica comunista daquele per&iacute;odo, que cumpriu o papel de nacionalizar em sentido democr&aacute;tico o povo italiano, na medida em que o transformou em ator pol&iacute;tico. Certamente, Piero Gobetti, a quem faremos refer&ecirc;ncia mais adiante, diria: os comunistas cumpriram uma <I>fun&ccedil;&atilde;o liberal</I> na It&aacute;lia, afinal, foram eles que conferiram ao povo uma <I>consci&ecirc;ncia unit&aacute;ria</I> de Estado-na&ccedil;&atilde;o.</P> <B>    ]]></body>
<body><![CDATA[<P>&nbsp;</P> <FONT SIZE=4>    <P>O segundo momento da controv&eacute;rsia: comunistas &amp; liberais socialistas</P> </B></FONT>    <P>O reaparecimento do clima de disputa de princ&iacute;pios pol&iacute;ticos na d&eacute;cada de 1950 conduz obrigatoriamente &agrave; estrat&eacute;gia cultural comunista desenvolvida ainda durante a guerra. A revista <I>Rinascita</I>, fundada por Togliatti na cidade de N&aacute;poles, em junho de 1944, foi pensada como pe&ccedil;a decisiva na estrat&eacute;gia cultural do PCI e representou o centro desse debate pol&iacute;tico. Afinal, os comunistas deviam, depois de quase vinte anos de marginaliza&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica, apresentar-se aos homens de cultura como organizadores de um ve&iacute;culo capaz de conter as mais veementes pol&ecirc;micas. &Eacute; claro que a estrat&eacute;gia tinha por finalidade atrair os intelectuais e os artistas para a forma&ccedil;&atilde;o dos <I>intelectuais org&acirc;nicos</I> e, dessa maneira, renovar o pensamento marxista. Nello Ajello, no seu livro <I>Intellettuali e PCI (1944-1958)</I>, afirma que debate foi a palavra-chave desse peri&oacute;dico. Interessa tamb&eacute;m sublinhar as observa&ccedil;&otilde;es feitas por Giorgio Bocca, em sua biografia de Togliatti, de que, na verdade, a revista <I>Rinascita</I> havia copiado as publica&ccedil;&otilde;es oriundas da "melhor tradi&ccedil;&atilde;o liberal italiana".</P>     <P>O programa editorial da revista visava a torn&aacute;-la um &oacute;rg&atilde;o ideol&oacute;gico do partido e, nas palavras de Togliatti, sobretudo</P>     <BLOCKQUOTE>[...] abra&ccedil;ar campos de investiga&ccedil;&atilde;o, de pol&ecirc;mica e de trabalho onde, no passado, n&atilde;o t&iacute;nhamos solidez para penetr&aacute;-los, al&eacute;m disso, devemos chamar para nos ajudar nesta atividade nova, for&ccedil;as diversas, n&atilde;o regularmente enquadradas em nosso movimento.<A NAME="top8"></A><A HREF="#back8"><SUP>8</SUP></A></BLOCKQUOTE>     <P>Assim, o peri&oacute;dico <I>Rinascita</I>, de estampa gr&aacute;fica bastante conservadora em um momento de grandes inova&ccedil;&otilde;es formais dos jornais e das revistas italianos, cumpriu por quase cinq&uuml;enta anos o papel de principal ve&iacute;culo dos grandes debates travados no interior da esquerda italiana. E foi por meio dele que Galvano Della Volpe e Togliatti (que assinava seus artigos com o pseud&ocirc;nimo de Roderigo di Castiglia) debateram sobre as <I>quest&otilde;es da liberdade</I> com o acionista e liberal-socialista Norberto Bobbio, dando ent&atilde;o seq&uuml;&ecirc;ncia &agrave; velha tradi&ccedil;&atilde;o iniciada nos anos de 1920 de discuss&atilde;o e reciprocidade entre comunistas e liberais. Naqueles anos, o liberal Piero Gobetti, a convite de Gramsci, desenvolveu no jornal comunista <I>L'Ordine Nuovo</I> as atividades de cr&iacute;tico de teatro. Em 1922, Gobetti publica em seu jornal, <I>La Rivoluzione Liberale</I>, em 2 de abril, um ensaio sobre Gramsci e o movimento oper&aacute;rio de Turim, salientando a contribui&ccedil;&atilde;o dos comunistas no desenvolvimento de uma nova civiliza&ccedil;&atilde;o italiana porque, no desdobramento das lutas te&oacute;ricas e pol&iacute;ticas, mas sobretudo na luta dos conselhos de f&aacute;brica de Turim (o bi&ecirc;nio vermelho), haviam preparado uma nova e mosqueana <I>elite dirigente</I>, uma nova <I>aristocracia</I> que poderia transformar a It&aacute;lia, mesmo que ainda naquele momento fossem porta-vozes, nas palavras de Gobetti, de uma <I>heresia solit&aacute;ria</I>. Gobetti sempre se referiu &agrave; experi&ecirc;ncia dos conselhos oper&aacute;rios de Turim como um tesouro que os italianos jamais deveriam perder como refer&ecirc;ncia</P>     <BLOCKQUOTE>[...] de um dos mais nobres esfor&ccedil;os que foram realizados para renovar a nossa vida pol&iacute;tica, quando a liberdade na esfera p&uacute;blica encarnara-se em jovens oper&aacute;rios que, em torno do jornal <I>L'Ordine Nuovo</I>, falavam a linguagem da pol&iacute;tica como hegelianos inconscientes.<A NAME="top9"></A><A HREF="#back9"><SUP>9</SUP></A></BLOCKQUOTE>     <P>Em janeiro de 1954, Norberto Bobbio escreveu um pequeno artigo na revista <I>Nuovi Argomenti</I>, com o t&iacute;tulo "Democrazia e Dittatura", no qual discute a confus&atilde;o que, de um modo geral, o movimento comunista havia feito entre Estado e ditadura. Esta quest&atilde;o remonta fundamentalmente a L&ecirc;nin que, principalmente no op&uacute;sculo <I>Revolu&ccedil;&atilde;o prolet&aacute;ria e o renegado Kautsky</I>, sustentara a tese de que todos os Estados, n&atilde;o s&oacute; o sovi&eacute;tico, mas tamb&eacute;m as democracias burguesas, s&atilde;o ditaduras. Al&eacute;m disso, ditadura por ditadura, a sovi&eacute;tica era mais democr&aacute;tica do que a assim chamada ditadura ocidental. Hoje nos parece bizantino algu&eacute;m falar em uma ditadura mais democr&aacute;tica do que outra. Em linhas gerais podemos tomar esses termos apenas como indicativos de que muitos trabalhos e muitas reflex&otilde;es dever&atilde;o ser realizados para que se compreendam as possibilidades contidas na forma Estado. Todo ordenamento estatal resume, por assim dizer, as rela&ccedil;&otilde;es de for&ccedil;a que se estabelecem na sociedade por meio da luta social e da institucionaliza&ccedil;&atilde;o de suas vit&oacute;rias e derrotas. Como lembram Claus Offe e Volker Ronge, o Estado, nas sociedades capitalistas, configura-se como uma forma institucional de poder p&uacute;blico que se reflete e se distribui na pol&iacute;tica, de forma distinta, nas diferentes sociedades.<A NAME="top10"></A><A HREF="#back10"><SUP>10</SUP></A> Esta defini&ccedil;&atilde;o, muito gen&eacute;rica, evidentemente n&atilde;o resolve as quest&otilde;es das formas de domina&ccedil;&atilde;o que existem e que se reproduzem na esfera estatal. De todo o modo, a f&oacute;rmula leninista, repetida canonicamente durante anos pelo movimento comunista, perdia completamente a capacidade de an&aacute;lise hist&oacute;rica das transforma&ccedil;&otilde;es que se operavam constantemente nos Estados em virtude dos pr&oacute;prios conflitos que constituem as sociedades capitalistas. A insist&ecirc;ncia na repeti&ccedil;&atilde;o da f&oacute;rmula leninista dispensava parte dos comunistas do esfor&ccedil;o de an&aacute;lise concreta e real do fen&ocirc;meno estatal. O Estado moderno possuiria uma ess&ecirc;ncia enrijecida que se cristalizara no tempo, imut&aacute;vel &agrave;s lutas sociais que caracterizaram os novos tempos, configurando o que Karl Mannheim chamou de <I>democratiza&ccedil;&atilde;o substantiva</I>, para conceituar o aparecimento na arena pol&iacute;tica p&uacute;blica das grandes for&ccedil;as sociais oriundas do processo de industrializa&ccedil;&atilde;o. Na verdade, Bobbio, ao iniciar a pol&ecirc;mica, relembrara que as sociedades capitalistas ocidentais exibiram formas ditatoriais de exerc&iacute;cio do poder como o fascismo e o nazismo e formas democr&aacute;ticas incessantemente mut&aacute;veis. Com isto queria discutir o car&aacute;ter ditatorial com que o Estado Sovi&eacute;tico exercia o poder, ou seja, "[...] suprimindo as principais liberdades civis e pol&iacute;ticas e concentrando os poderes nas m&atilde;os de um chefe ou de um pequeno grupo de homens." Al&eacute;m disso, continua o autor</P>     <BLOCKQUOTE>[...] ainda permanece o fato: como o Estado burgu&ecirc;s se exprime em regimes liberais e regimes ditatoriais, de onde n&atilde;o se ver por que o Estado prolet&aacute;rio s&oacute; tenha conseguido exprimir-se ditatorialmente. [...] Tomemos um outro exemplo: a doutrina da separa&ccedil;&atilde;o dos poderes &eacute; historicamente uma doutrina de origem burguesa; mas a exig&ecirc;ncia que essa exprime, a defesa contra o absolutismo do poder e a t&eacute;cnica constitucional que essa tem inspirado (relativa e rec&iacute;proca independ&ecirc;ncia dos &oacute;rg&atilde;os titulares das tr&ecirc;s fun&ccedil;&otilde;es fundamentais do Estado), n&atilde;o s&atilde;o mais burguesas, ou prolet&aacute;rias: s&atilde;o conquistas civis.<A NAME="top11"></A><A HREF="#back11"><SUP>11</SUP></A></BLOCKQUOTE>     <P>Interessante observar que Bobbio, no artigo supracitado, retoma os argumentos de Kelsen na pol&ecirc;mica com os austromarxistas, principalmente no que tange &agrave; fun&ccedil;&atilde;o que o direito pode cumprir, qual seja, de t&eacute;cnica especial de organiza&ccedil;&atilde;o de um grupo social para a defesa dos seus interesses. E ainda para Bobbio:</P>     ]]></body>
<body><![CDATA[<BLOCKQUOTE>&Eacute; importante que se comece a conceber o direito n&atilde;o mais como fen&ocirc;meno burgu&ecirc;s, mas como um complexo de normas t&eacute;cnicas que podem ser operadas tanto por burgueses quanto por prolet&aacute;rios para conseguir certos fins que, a uns e outros, como homens sociais, s&atilde;o comuns. Uma vez destacado o direito, como t&eacute;cnica da sociedade civil, abre-se a estrada ao estudo de todos os aspectos desta t&eacute;cnica, assim como foram elaboradas no curso dos s&eacute;culos as corre&ccedil;&otilde;es e os aperfei&ccedil;oamentos que sofreu e que n&atilde;o se pode evitar de comparar a t&eacute;cnica jur&iacute;dica de um Estado liberal-democr&aacute;tico com aquele ditatorial [...].<A NAME="top12"></A><A HREF="#back12"><SUP>12</SUP></A></BLOCKQUOTE>     <P>Como se vem demonstrando, o pensamento pol&iacute;tico e jur&iacute;dico kelseniano foi amplamente utilizado por Bobbio na sua discuss&atilde;o com os comunistas italianos, no sentido de que reproduz os mesmos termos que o pr&oacute;prio Hans Kelsen havia empregado na sua cr&iacute;tica em rela&ccedil;&atilde;o aos austromarxistas. Bobbio adverte ainda que "[...] existem raz&otilde;es abundantes e objetivas para que os comunistas ocidentais, diante das institui&ccedil;&otilde;es liberais, dirijam e desenvolvam diante delas cada vez mais sua ades&atilde;o". Al&eacute;m disso, prop&otilde;e:</P>     <BLOCKQUOTE>[...] os comunistas ainda devem, sobretudo depois da Segunda Grande Guerra, a elabora&ccedil;&atilde;o de uma teoria, que at&eacute; agora faz falta, que contemple a inser&ccedil;&atilde;o de sua experi&ecirc;ncia no desenvolvimento da <I>civiliza&ccedil;&atilde;o liberal</I> (do qual o comunismo &eacute; certamente filho, para n&atilde;o dizer ainda, herdeiro, com pleno direito).<A NAME="top13"></A><A HREF="#back13"><SUP>13</SUP></A></BLOCKQUOTE>     <P>Mais uma vez, com mais sofistica&ccedil;&atilde;o, reaparecem as intui&ccedil;&otilde;es do jovem liberal Piero Gobetti.</P>     <P>Esse artigo ser&aacute; respondido pelo fil&oacute;sofo marxista Galvano Della Volpe, na mesma revista <I>Nuovi Argomenti</I>.<A NAME="top14"></A><A HREF="#back14"><SUP>14</SUP></A> A de Della Volpe &eacute; erudita e inteligente. Al&eacute;m do mais, o texto &eacute; um magn&iacute;fico exemplar da vis&atilde;o que um t&iacute;pico intelectual de partido comunista possu&iacute;a sobre o regime sovi&eacute;tico nos anos de 1950. Suas respostas a Bobbio baseiam-se em dois eixos: o fundamento da autoridade pol&iacute;tica no Estado sovi&eacute;tico e a diferen&ccedil;a entre liberalismo e democracia. Della Volpe &eacute; autor de interessante livro sobre as rela&ccedil;&otilde;es entre Rousseau e Marx, em que discute e explora de modo inovador a exist&ecirc;ncia de v&aacute;rias <I>afinidades eletivas</I> entre os dois autores.<A NAME="top15"></A><A HREF="#back15"><SUP>15</SUP></A> No entanto, as reflex&otilde;es de Della Volpe negam raz&atilde;o a Bobbio quando este cobra a excessiva concentra&ccedil;&atilde;o de autoridade da <I>elite</I> dirigente do Estado sovi&eacute;tico, argumentando que o regime n&atilde;o necessita da liberal divis&atilde;o dos poderes e, portanto, da a&ccedil;&atilde;o dos contrapesos montesquianos, porque seu poder executivo origina-se diretamente do povo, ou seja, o poder se funda na soberania popular, e, mais do que isso, realiza as liberdades igualit&aacute;rias que s&atilde;o mais que liberdades porque s&atilde;o tamb&eacute;m justi&ccedil;a.<A NAME="top16"></A><A HREF="#back16"><SUP>16</SUP></A></P>     <P>Norberto Bobbio responde a Della Volpe em outro longo artigo cujo t&iacute;tulo, sugestivamente, &eacute; "Della libert&agrave; dei moderni comparata a quella dei posteri".<A NAME="top17"></A><A HREF="#back17"><SUP>17</SUP></A> A ess&ecirc;ncia da argumenta&ccedil;&atilde;o bobbiana reside na insist&ecirc;ncia em demostrar que a teoria dos limites do poder, que comp&otilde;e uma das mais importantes conquistas do pensamento liberal, precisa ser adotada onde quer que os homens se re&uacute;nam para viver uma vida comum. Bobbio se refere, ironicamente, &agrave;s farpas que Della Volpe havia lan&ccedil;ado contra ele, ao dizer que ouvia em suas considera&ccedil;&otilde;es te&oacute;ricas a <I>velha m&uacute;sica</I> tocada pela primeira vez pelo <I>impenitente liberal</I> Benjamin Constant, no c&eacute;lebre ensaio "De la libert&eacute; des anciens compar&eacute;e &agrave; celle des modernes". O fio condutor da r&eacute;plica de Bobbio organiza-se em torno do princ&iacute;pio de que democracia moderna pressup&otilde;e liberalismo, o que pode ser resumido pela indispensabilidade</P>     <BLOCKQUOTE>[...] das fundamentais garantias jur&iacute;dicas de alguns fundamentais direitos de liberdade. [...] O problema novo &eacute; muito importante &amp;shy; o consideramos t&atilde;o importante quanto aquele da <I>democratiza&ccedil;&atilde;o dos regimes liberais</I> frente aos quais nos encontramos, e que da minha parte procurei colocar em evid&ecirc;ncia no artigo anterior e que agora &eacute; o inverso, ou seja, o da <I>liberaliza&ccedil;&atilde;o dos regimes democr&aacute;ticos</I>. Toda a democracia desrespeitosa dos princ&iacute;pios cl&aacute;ssicos do liberalismo necessariamente se transforma em regime iliberal e desp&oacute;tico.<A NAME="top18"></A><A HREF="#back18"><SUP>18</SUP></A></BLOCKQUOTE>     <P>Posteriormente, Bobbio faz uma coloca&ccedil;&atilde;o interessante, pois admite, ao criticar a afirma&ccedil;&atilde;o de L&ecirc;nin de que a democracia sovi&eacute;tica era mil vezes mais democr&aacute;tica do que qualquer democracia burguesa, que as chamadas democracias prolet&aacute;rias</P>     <BLOCKQUOTE>[...] efetivamente haviam iniciado uma fase de progresso civil em pa&iacute;ses politicamente atrasados, introduzindo institutos tradicionalmente democr&aacute;ticos de <I>democracia formal</I>, como o sufr&aacute;gio universal e a eletividade dos cargos, e de <I>democracia substancial</I>, como a <I>coletiviza&ccedil;&atilde;o dos instrumentos de produ&ccedil;&atilde;o</I>. Estes mesmos pa&iacute;ses n&atilde;o s&atilde;o liberais.<A NAME="top19"></A><A HREF="#back19"><SUP>19</SUP></A></BLOCKQUOTE>     <P>Bobbio, como vimos, utiliza a linguagem pol&iacute;tica da esquerda de seu tempo, &agrave; qual conecta sempre o voc&aacute;bulo democracia com algum tipo de justi&ccedil;a distributiva. Para tanto, acrescenta o adjetivo <I>substancial</I> para completar o substantivo democracia. Esta necessitaria incluir em sua din&acirc;mica funcional as principais institui&ccedil;&otilde;es liberais, entre as quais "[...] as garantias dos direitos de liberdade, primeiro entre estes a liberdade de pensamento, de express&atilde;o, a divis&atilde;o dos poderes, a pluralidade dos partidos, a prote&ccedil;&atilde;o das minorias pol&iacute;ticas".<A NAME="top20"></A><A HREF="#back20"><SUP>20</SUP></A> Um intelectual brilhante como Della Volpe, militante na luta antifascista, insiste em chamar de <I>liberdade dos burgueses</I> o que Bobbio denomina respeito aos direitos civis. Volpe identifica esses direitos com a liberdade de apenas uma classe e, portanto, recusa-lhes o valor fundamental, duramente conquistado, do universalismo moderno. Dessa forma, lan&ccedil;a para o futuro, para a sociedade dos livres, a sociedade comunista sem classes &amp;shy; para a qual a Uni&atilde;o Sovi&eacute;tica estaria se encaminhando &amp;shy;, a dissolu&ccedil;&atilde;o e a efetiva supera&ccedil;&atilde;o das antinomias das duas liberdades, a igualit&aacute;ria e a formal de cunho liberal. Della Volpe chega a dizer que:</P>     ]]></body>
<body><![CDATA[<BLOCKQUOTE>As liberdades civis reivindicadas pela doutrina liberal pretendiam ser valores universais, como valores de classe, representando a ideologia individualista e os interesses econ&ocirc;micos ego&iacute;stas da classe burguesa. Portanto, acontecendo a dissolu&ccedil;&atilde;o das classes, tamb&eacute;m os valores portados por estas n&atilde;o t&ecirc;m mais raz&otilde;es para sobreviver.<A NAME="top21"></A><A HREF="#back21"><SUP>21</SUP></A></BLOCKQUOTE>     <P>Esta passagem deixa bastante clara a magnitude dos equ&iacute;vocos, entre os quais o messianismo pol&iacute;tico, que naqueles tempos acometeram a pol&ecirc;mica pol&iacute;tico-te&oacute;rica no interior do marxismo. Hoje percebemos que um dos grandes erros contido nessas posi&ccedil;&otilde;es em parte se explica pela enorme confus&atilde;o que &amp;shy; por mais paradoxal que pare&ccedil;a, ocorreu entre intelectuais de forma&ccedil;&atilde;o universalista &amp;shy; consiste na n&atilde;o compreens&atilde;o de que valores, conquistas hist&oacute;ricas, pol&iacute;ticas e espirituais, por mais particularistas que possam ter sido nos seus motivos originais, podem se converter em valores perenes da humanidade, portanto, dotados de conte&uacute;dos universalistas, normalmente n&atilde;o vis&iacute;veis aos portadores origin&aacute;rios. O racionalismo moderno, como projeto emancipat&oacute;rio, entre outras coisas, significou a vit&oacute;ria da raz&atilde;o sobre o obscurantismo e a intoler&acirc;ncia presentes na vida dos homens pr&eacute;-modernos, e por isto se fazia patrim&ocirc;nio pol&iacute;tico irrenunci&aacute;vel da conviv&ecirc;ncia social.</P>     <P>Palmiro Togliatti, no artigo "In tema di libert&agrave;", participa e sa&uacute;da o debate, relembrando a Bobbio sua condi&ccedil;&atilde;o de "bom militante pela liberdade e que at&eacute; agora acreditamos continuar a s&ecirc;-lo".<A NAME="top22"></A><A HREF="#back22"><SUP>22</SUP></A> O tom mais forte que Togliatti emprega &eacute; o de lembr&aacute;-lo da pesada atmosfera pol&iacute;tico-intelectual que se criara com a guerra fria, em que a marginaliza&ccedil;&atilde;o e toda sorte de restri&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica aos comunistas era admitida como meio leg&iacute;timo de impedir-lhes que, supostamente, violassem os direitos de liberdade. Evidentemente, Togliatti tamb&eacute;m est&aacute; convencido de que na Uni&atilde;o Sovi&eacute;tica est&aacute; se realizando uma forma superior de democracia, pois l&aacute; se distribuiu a riqueza, e os oper&aacute;rios est&atilde;o no poder construindo o socialismo. Diante dessas convic&ccedil;&otilde;es profundamente arraigadas, os aspectos liberais dos ordenamentos democr&aacute;ticos, como o Estado de direito, a prote&ccedil;&atilde;o &agrave;s minorias, o desenvolvimento da toler&acirc;ncia etc., eram sentidos como ret&oacute;ricas ocidentais hip&oacute;critas. Togliatti recorda ent&atilde;o a Bobbio sobre o lugar da liberdade de express&atilde;o e de imprensa nos Estados Unidos, fazendo o seguinte coment&aacute;rio:</P>     <BLOCKQUOTE>E a liberdade de imprensa? Quando e onde um grupo de oposi&ccedil;&atilde;o, por mais numeroso e armado das mais nobres id&eacute;ias, mas privado dos meios materiais, tem podido publicar um jornal? Estamos aqui, nos perdoe Bobbio, no campo da mais pura hipocrisia. O regime liberal n&atilde;o tem necessidade de nenhum <I>abuso de poder</I> para impedir o exerc&iacute;cio de fato daqueles direitos de liberdade que os seus te&oacute;ricos proclamam. Basta a normal distribui&ccedil;&atilde;o das riquezas.<A NAME="top23"></A><A HREF="#back23"><SUP>23</SUP></A></BLOCKQUOTE>     <P>&Eacute; claro que de ambas as partes envolvidas na discuss&atilde;o os argumentos apresentados partem de premissas distintas. O marxismo de Togliatti e Della Volpe, ainda encharcado da vis&atilde;o pol&iacute;tica da Terceira Internacional, mobiliza, sem nenhuma media&ccedil;&atilde;o hist&oacute;rica, os velhos petardos antiliberais. Togliatti lembra bem e com pertin&ecirc;ncia que o liberalismo, na sua realidade pr&aacute;tica, transforma direitos de liberdade em aviltantes privil&eacute;gios dos que possuem poder econ&ocirc;mico. Bobbio, por sua vez, toca nos problemas cruciais que atingiram mortalmente toda a experi&ecirc;ncia do <I>socialismo real</I>, principalmente a aus&ecirc;ncia de procedimentos efetivos de limita&ccedil;&atilde;o ao poder do Estado.</P>     <P>Entretanto, o ponto fraco da cr&iacute;tica de Bobbio reside na absoluta aus&ecirc;ncia de refer&ecirc;ncia sist&ecirc;mica em sua obra. Deve-se reconhecer que esta quest&atilde;o n&atilde;o &eacute; de pouca monta; analiticamente, o resultado desta aus&ecirc;ncia traz lacunas e insufici&ecirc;ncias que tornam a an&aacute;lise, ou as prescri&ccedil;&otilde;es, carentes de subst&acirc;ncia hist&oacute;rica. O autor centra-se sempre na enuncia&ccedil;&atilde;o e na valida&ccedil;&atilde;o dos princ&iacute;pios abstratos como tais, examinando sua coer&ecirc;ncia interna, remontando &agrave; hist&oacute;ria apenas como hist&oacute;ria do dever ser normativo, sem preocupa&ccedil;&atilde;o de perceb&ecirc;-los no contato vivo com o mundo objetivo das for&ccedil;as sociais em conflito e a interatividade delas no interior de uma dada ordem sist&ecirc;mica. Desse modo, sem constrangimentos de nenhuma ordem, os princ&iacute;pios podem voar muito livres, despreocupados totalmente com as circunst&acirc;ncias do tempo onde dever&atilde;o realizar seu pouso.</P>     <P>Do lado dos marxistas italianos, na pol&ecirc;mica dos anos de 1950, a fragilidade revelada nos argumentos deita ra&iacute;zes, muitas vezes, na vis&atilde;o can&ocirc;nica que possu&iacute;am da obra de Marx e na equivocada percep&ccedil;&atilde;o sobre o que, de fato, ocorria na Uni&atilde;o Sovi&eacute;tica. Isto se somava &agrave; concep&ccedil;&atilde;o, muito comum &agrave; &eacute;poca, de que o liberalismo, indistintamente, resumia-se apenas a uma ideologia burguesa com temporalidade definida e, portanto, j&aacute; esgotada nos seus impulsos renovadores. A burguesia havia vencido o absolutismo fazendo dele sua ideologia org&acirc;nica e, no presente, mobilizava-o apenas como corpo de id&eacute;ias para defender seus interesses particulares de classe, n&atilde;o precisando mais cumprir suas premissas libert&aacute;rias. Os princ&iacute;pios pol&iacute;ticos e jur&iacute;dicos liberais agora cumpriam somente fun&ccedil;&otilde;es de ocultamento do mundo real das rela&ccedil;&otilde;es sociais, desempenhando o papel das <I>n&eacute;voas perenes</I> do Deserto dos T&aacute;rtaros, do romancista Dino Buzzatti, que entre tantas outras penetrantes reflex&otilde;es sobre a condi&ccedil;&atilde;o humana, tamb&eacute;m pode ser percebido como uma grande alegoria das cegueiras e fantasias do poder. Do alto da fortaleza militar, o Forte Bastiani, jamais se podia ter uma vis&atilde;o clara do tamanho da plan&iacute;cie des&eacute;rtica, sempre envolta em neblina. Esta obscuridade da natureza proporcionava aos soldados toda sorte de vis&otilde;es fantasiosas a respeito da realidade do deserto.</P>     <P>Os fascismos e todas as ditaduras sempre recorreram &agrave; supress&atilde;o das liberdades, em nome de sua defesa contra os comunistas que queriam extermin&aacute;-las. Este foi o recorrente mote ideol&oacute;gico das ditaduras no s&eacute;culo XX para exterminar opositores de esquerda. Os erros te&oacute;ricos de Togliatti e Della Volpe n&atilde;o derivam exclusivamente de sua falta de vis&atilde;o, possu&iacute;am tamb&eacute;m raz&otilde;es hist&oacute;ricas muito amplas e complexas. N&atilde;o se pode esquecer que, muitas vezes, as institui&ccedil;&otilde;es liberais negavam seus pressupostos de funda&ccedil;&atilde;o e, verdadeiramente, funcionaram como as <I>n&eacute;voas perenes</I> de Buzatti, obscurecendo e legitimando as maiores explora&ccedil;&otilde;es e ignom&iacute;nias que os poderes constitu&iacute;dos cometiam contra os cidad&atilde;os e, desta feita, fazendo da ret&oacute;rica seu ref&uacute;gio preferido. O descr&eacute;dito nas institui&ccedil;&otilde;es liberais n&atilde;o se deve apenas &agrave; miopia pol&iacute;tica, ou ainda, &agrave; ignor&acirc;ncia te&oacute;rica dos comunistas. Na It&aacute;lia mesmo, o fil&oacute;sofo Giovanni Gentile, ministro da cultura sob Mussolini, e que abra&ccedil;ou o projeto fascista at&eacute; o fim do regime, sempre se considerou um liberal, sustentando que o fascismo realizava o Estado &Eacute;tico.</P>     <P>O que deve ser afirmado &eacute; que, de fato, a sintaxe liberal serviu em muitos casos como ideologia org&acirc;nica de legitima&ccedil;&atilde;o da desigualdade social, e, por vezes, de regimes ditatoriais. As vers&otilde;es para isto foram revestidas de sofistica&ccedil;&atilde;o, lembre-se da f&uacute;ria com que um Hayek combateu a Declara&ccedil;&atilde;o Universal dos Direitos do Homem da ONU, em 1948, acusando-a de puro bolchevismo. Deste modo, na aus&ecirc;ncia de distin&ccedil;&otilde;es mais refinadas, os valores pol&iacute;ticos e &eacute;ticos do liberalismo acabaram arrastados de rold&atilde;o na luta cega dos princ&iacute;pios ideol&oacute;gicos.</P>     <P>O fato positivo a ser assinalado na pol&ecirc;mica relatada anteriormente consiste no fato de que, de certo modo, na It&aacute;lia, este debate jamais se interrompeu, sendo retomado em diversos momentos. Pode-se dizer sem exagero que as cr&iacute;ticas provenientes do liberal-socialismo &agrave;s pr&aacute;ticas comunistas acompanharam toda a experi&ecirc;ncia dos comunistas italianos do p&oacute;s-guerra, funcionando assim, como uma esp&eacute;cie de seu <I>ombudsman</I>. Os &uacute;ltimos debates registrados encontram o mesmo Bobbio, novamente questionando a teoria marxista do Estado. Estes se desenvolveram nas p&aacute;ginas do jornal socialista <I>Mondo Operario</I>, no outono de 1975, e publicadas no livro <I>Quale socialismo?<A NAME="top24"></A></I><A HREF="#back24"><SUP>24</SUP></A> &Eacute; importante recordar que o conte&uacute;do do debate, em ess&ecirc;ncia, foi mais uma vez semelhante &agrave;quele j&aacute; mencionado, realizado entre Hans Kelsen e Otto Bauer, Karl Renner e Max Adler; Bobbio, que sempre se definiu juridicamente como kelseniano, conhecia bem aquela pol&ecirc;mica e a retomou sempre que p&ocirc;de. O debate dos anos de 1950 encontrara os comunistas muito auto-suficientes, afinal, <I>o fantasma da revolu&ccedil;&atilde;o rondava mais uma vez a Europa</I>. A f&eacute; de que a constru&ccedil;&atilde;o do socialismo realmente estava em marcha animara muitos militantes pelo mundo afora, gerando uma capacidade de ren&uacute;ncia e sacrif&iacute;cio pessoal por parte de centenas de homens e mulheres poucas vezes vista na hist&oacute;ria. Esta explos&atilde;o de paix&otilde;es c&iacute;vicas explica, em parte, as raz&otilde;es das restri&ccedil;&otilde;es feitas por Bobbio, no fundo, vistas como implic&acirc;ncias inofensivas de um liberal. Somava-se a isto o fato de que os comunistas italianos possu&iacute;am for&ccedil;a pol&iacute;tica e intelectual, e estavam a caminho da hegemonia, da constru&ccedil;&atilde;o de amplos e fortes consensos. O impulso que animara o debate estava dado pelo deslocamento espacial do mesmo. Afinal, discutia-se e denunciava-se o fato de o Estado sovi&eacute;tico n&atilde;o se organizar como um Estado de direito. Vimos o n&uacute;cleo do argumento comunista na defesa da Uni&atilde;o Sovi&eacute;tica. E nunca &eacute; demais ressaltar o paradoxo dram&aacute;tico dos comunistas italianos, qual seja, a posse de duas pol&iacute;ticas: defenderem, com os liberais-socialistas, a m&eacute;dio prazo, as mesmas bandeiras pol&iacute;ticas e civis para o povo italiano; e, em um n&iacute;vel mais geral, como utopia, admitirem acriticamente que o modelo sovi&eacute;tico de socialismo realizava a democracia mais verdadeira. Note-se que esta postula&ccedil;&atilde;o foi se transformando bastante ao longo do tempo rumando progressivamente para uma independ&ecirc;ncia cada vez maior em rela&ccedil;&atilde;o a Moscou, at&eacute; chegar &agrave; quase ruptura total nos anos de 1970, quando Enrico Berlinguer, ent&atilde;o secret&aacute;rio geral do PCI, lan&ccedil;ou o tema da <I>Democracia como valor universal,</I> no &acirc;mbito do movimento que deu origem ao chamado eurocomunismo, &uacute;ltima tentativa de diferencia&ccedil;&atilde;o radical do chamado <I>socialismo real.</I> Na verdade, semelhante postula&ccedil;&atilde;o germinara ainda ao tempo de Gramsci, que nos anos de 1930 manifestara mais de uma vez suas desconfian&ccedil;as em rela&ccedil;&atilde;o ao que chamou de "perigo de um governo de funcion&aacute;rios burocr&aacute;ticos".</P>     ]]></body>
<body><![CDATA[<P>De qualquer modo, essa discuss&atilde;o situava-se fora de lugar, pois a famosa <I>virada de Salerno</I> (1944)<A NAME="top25"></A><A HREF="#back25"><SUP>25</SUP></A> tornara evidente que o caminho sovi&eacute;tico para o socialismo n&atilde;o podia ser imitado. Em suma, a inven&ccedil;&atilde;o togliattiana da <I>via italiana para o socialismo</I> n&atilde;o significou o reconhecimento das especificidades nacionais que se tem de levar em conta na elabora&ccedil;&atilde;o das estrat&eacute;gias pol&iacute;ticas revolucion&aacute;rias, infundindo sentido &agrave; diferen&ccedil;a entre <I>Oriente</I> e <I>Ocidente</I> em pol&iacute;tica?</P>     <P>O ponto crucial que dividia os autores no debate, finalmente, era a confus&atilde;o entre liberalismo e democracia. Bobbio reclamava a aus&ecirc;ncia de Estado de direito na Uni&atilde;o Sovi&eacute;tica, quando para os comunistas n&atilde;o se podia falar em direitos de liberdade na presen&ccedil;a da desigualdade e da mis&eacute;ria. Portanto, democracia, como se anotou anteriormente, possu&iacute;a um significado inequ&iacute;voco no comunismo italiano. Como bem expressou Togliatti: "Direitos de liberdade e direitos sociais se tornaram e s&atilde;o nossos patrim&ocirc;nios.<A NAME="top26"></A><A HREF="#back26"><SUP>26</SUP></A></P>     <P>&nbsp;</P> <FONT SIZE=4>    <P>Conclus&atilde;o</P> </FONT>    <P>Em 1989, no jornal <I>L'Unit&agrave;</I> , na &eacute;poca dirigido por Massimo D'Alema, o antigo debate &eacute; revivido por meio de longa entrevista com Norberto Bobbio, realizada por Giancarlo Bosetti. Posteriormente, Umberto Cerroni responder&aacute; &agrave;s quest&otilde;es colocadas por Bobbio, escrevendo um ensaio intitulado "Liberalismo e socialismo: investiga&ccedil;&atilde;o sobre uma nova perspectiva"<A NAME="top27"></A><A HREF="#back27"><SUP>27</SUP></A>. Cerroni fez uma abordagem hist&oacute;rica do problema, centralizando sua an&aacute;lise na import&acirc;ncia, para a amplia&ccedil;&atilde;o e aprofundamento da cidadania liberal e sua transforma&ccedil;&atilde;o em cidadania democr&aacute;tica, das lutas hist&oacute;ricas do movimento socialista, desde as existentes para a conquista do sufr&aacute;gio universal, &agrave;s realizadas pelo movimento oper&aacute;rio e que trouxeram para a agenda pol&iacute;tica p&uacute;blica a exig&ecirc;ncia de se substancializar a pr&oacute;pria no&ccedil;&atilde;o de direitos humanos. Foram progressivamente rompidas as cl&aacute;usulas excludentes do liberalismo cl&aacute;ssico que limitavam o universo dos cidad&atilde;os. Nesse sentido, o conceito de cidadania iniciara, no plano hist&oacute;rico, seu caminho em dire&ccedil;&atilde;o &agrave; cidadania universal, ou seja, ao direito ao bem-estar social e moral que todos os homens t&ecirc;m como cidad&atilde;os do mundo. Naquela entrevista ao jornal <I>L'Unit&agrave;</I> , Bobbio reafirma suas cr&iacute;ticas aos modelos governativos do chamado <I>socialismo real</I>, acentuando os malef&iacute;cios da aus&ecirc;ncia de controle exigida pelo Estado de direito. Naquele momento, as chagas profundas do totalitarismo se expunham de modo inequ&iacute;voco. As deforma&ccedil;&otilde;es existentes no seu organismo social se exibiam duramente. O projeto socialista, carente de democracia, ca&iacute;ra por terra manchado com o sangue de todos os dissidentes. Todavia, nas suas respostas sobre a quest&atilde;o democr&aacute;tica no plano interno &agrave; sociedade italiana, Bobbio n&atilde;o deixa de anotar a contribui&ccedil;&atilde;o do Partido Comunista Italiano para a democratiza&ccedil;&atilde;o do pa&iacute;s, afirmando que</P>     <BLOCKQUOTE>[...] o PCI sempre agiu nestes anos como um partido democr&aacute;tico que respeita as regras fundamentais da democracia. Sobre as quais, insisto, vale dizer a regra que se pode criticar, que se pode mostrar de todas as formas poss&iacute;veis o dissenso, mas sem romper o pacto que exclui o uso da viol&ecirc;ncia. &Eacute; necess&aacute;rio relembrar historicamente sobre isto ao PCI, um partido que em 1948 impediu que o atentado a Togliatti (que foi um ato de viol&ecirc;ncia, conformando uma ruptura do pacto de n&atilde;o agress&atilde;o da parte dos advers&aacute;rios) se tornasse ocasi&atilde;o para uma resposta violenta. Ent&atilde;o eu digo que o PCI n&atilde;o somente professou a democracia, mas agiu lealmente em rela&ccedil;&atilde;o a ela nestes anos de vida democr&aacute;tica.<A NAME="top28"></A><A HREF="#back28"><SUP>28</SUP></A></BLOCKQUOTE>     <P>Diante da pergunta formulada por <I>L'Unit&agrave;</I> sobre as raz&otilde;es por que n&atilde;o falava com entusiasmo de social-democracia, preferindo falar conjuntamente de socialismo e liberalismo, Bobbio responde: "A minha inspira&ccedil;&atilde;o &eacute; socialista e participei dos primeiros movimentos antifascistas atrav&eacute;s do liberal-socialismo de Guido Calogero". Indagado como via hoje os debates dos anos de 1950 com os comunistas, afirma:</P>     <BLOCKQUOTE>Na realidade, sobre aqueles temas fundamentais dos direitos de liberdade nenhum dos comunistas de hoje sustentaria as teses que foram afirmadas naqueles anos cinq&uuml;enta (tamb&eacute;m devo dizer que a pol&ecirc;mica de Togliatti n&atilde;o foi desdenhosa e ainda em 1957 Della Volpe corrigiu seu ju&iacute;zo, reconhecendo-me algumas raz&otilde;es). Posso dizer sem parecer presun&ccedil;oso que mudaram os comunistas mais do que eu mudei. A discuss&atilde;o dizia respeito substantivamente aos direitos fundamentais do indiv&iacute;duo, que devem ser v&aacute;lidos nas suas rela&ccedil;&otilde;es com qualquer Estado.<A NAME="top29"></A><A HREF="#back29"><SUP>29</SUP></A></BLOCKQUOTE>     <P>Ouve-se aqui, nitidamente, ainda uma vez, o eco das fortes vozes da pol&ecirc;mica dos anos de 1920 entre Kelsen e os austromarxistas.</P>     <P>Creio que se pode dizer que, na cultura pol&iacute;tica italiana, Togliatti e Bobbio representam, nas suas profundas diferen&ccedil;as, o cumprimento fiel da tradi&ccedil;&atilde;o do realismo maquiaveliano do pa&iacute;s. Ambos aprenderam com Gaetano Mosca, de quem foram alunos em Turin, entre outras coisas, o valor pol&iacute;tico e moral das f&oacute;rmulas: <I>socialismo como democracia progressiva</I>, em Togliatti, e nas palavras de Bobbio, escritas numa carta a Perry Anderson de 3 de novembro de 1988, "o liberal-socialismo &eacute; somente uma <I>f&oacute;rmula</I>, sou o primeiro a reconhec&ecirc;-lo, mas <I>indica uma dire&ccedil;&atilde;o</I>.<SUP>30</P> </SUP>    ]]></body>
<body><![CDATA[<P>&nbsp;</P> <FONT SIZE=4>    <P>NOTAS</P>     <P><A NAME="back1"></A></FONT><A HREF="#top1">1</A> O termo <I>azionista</I> (acionistas) refere-se aos militantes pol&iacute;ticos do Partido da A&ccedil;&atilde;o (Partito d'Azione), fundado em 1942 pelos liberais socialistas italianos e que, juntamente com os comunistas, organizaram a resist&ecirc;ncia armada ao nazi-fascismo.</P>     <P><A NAME="back2"></A><A HREF="#top2">2</A> Norberto Bobbio, 1998, p. 98.</P>     <P><A NAME="back3"></A><A HREF="#top3">3</A> Hans Kelsen, 1982, p. 45. O texto de Kelsen &eacute; precedido nesta edi&ccedil;&atilde;o por um excelente e esclarecedor ensaio de Roberto Racinaro: "Hans Kelsen y el debate sobre democracia y parlamentarismo en los anos veinte y treinta". Sobre o austromarxismo e a experi&ecirc;ncia da chamada Viena Vermelha (1919-1934), a bibliografia em l&iacute;ngua n&atilde;o-alem&atilde; ainda &eacute; relativamente escassa. Sobre esse assunto ver Anson Rabinbach (1983); David Sassoon (1996); Raimond Loew, "The Politics of Austro-Marxism", <I>New Left Review</I>, 118 e Giacomo Marramao (1977)<I>.</P>     <P><A NAME="back4"></A></I><A HREF="#top4">4</A> Harold. J. Berman, 1996, pp. 584-585.</P>     <P><A NAME="back5"></A><A HREF="#top5">5</A> Hans Kelsen, <I>L'essence de L'&Eacute;tat</I>, em P. H. Mouna&iuml;m,1991, p. 19.</P>     <P><A NAME="back6"></A><A HREF="#top6">6</A> Paolo Spriano, 1975, vol. II, p. 327.</P>     <P><A NAME="back7"></A><A HREF="#top7">7</A> Luciano Lamas, "Gli comunisti italiani e la democrazia", <I>L'Unit&agrave;</I> , 11 de maio de 1992. Lamas presidiu, nos anos de 1970, d&eacute;cada marcada por grandes conquistas oper&aacute;rias, a CGIL &amp;shy; maior central sindical da It&aacute;lia.</P>     <P><A NAME="back8"></A><A HREF="#top8">8</A> Citado por Nello Ajello, "Le strade dell'egemonia", em Nello Ajello, 1949, p. 47.</P>     ]]></body>
<body><![CDATA[<P><A NAME="back9"></A><A HREF="#top9">9</A> Piero Gobetti, 1995, pp. 101-112.</P>     <P><A NAME="back10"></A><A HREF="#top10">10</A> Claus Offe, 1984, pp. 123 e ss.</P>     <P><A NAME="back11"></A><A HREF="#top11">11</A> Norberto Bobbio, 1998, p. 7.</P>     <P><A NAME="back12"></A><A HREF="#top12">12</A> <I>Idem</I>, pp. 10-11.</P>     <P><A NAME="back13"></A><A HREF="#top13">13</A> <I>Idem</I>, p. 14, grifos meus.</P>     <P><A NAME="back14"></A><A HREF="#top14">14</A> Cf. <I>Rivista Nuovi Argomenti</I>, n. 7, mar.-abr. 1954.</P>     <P><A NAME="back15"></A><A HREF="#top15">15</A> Galvano Della Volpe, 1982.</P>     <P><A NAME="back16"></A><A HREF="#top16">16</A> Galvano Della Volpe, "Comunismo e democrazia moderna". <I>Rivista Nuovi Argomenti</I>, 1954, p. 138.</P>     <P><A NAME="back17"></A><A HREF="#top17">17</A> Cf. <I>Rivista Nuovi Argomenti</I>, n. 11, nov.-dez. 1954.</P>     <P><A NAME="back18"></A><A HREF="#top18">18</A> Norberto Bobbio, 1998, p. 57, grifos meus.</P>     ]]></body>
<body><![CDATA[<P><A NAME="back19"></A><A HREF="#top19">19</A> <I>Idem</I>, p. 57, grifos meus.</P>     <P><A NAME="back20"></A><A HREF="#top20">20</A> <I>Idem</I>, p. 58.</P>     <P><A NAME="back21"></A><A HREF="#top21">21</A> Citado por Norberto Bobbio, 1998, p. 58.</P>     <P><A NAME="back22"></A><A HREF="#top22">22</A> Palmiro Togliatti, "In tema di libert&agrave;", <I>Rinascita</I>, n. 11/12, nov./dez. 1954.</P>     <P><A NAME="back23"></A><A HREF="#top23">23</A> <I>Idem</I>, p. 735<I>.</P>     <P><A NAME="back24"></A></I><A HREF="#top24">24</A> Norberto Bobbio, 1976.</P>     <P><A NAME="back25"></A><A HREF="#top25">25</A> Svolta di Salerno refere-se ao retorno de Togliatti de Moscou em 1944, desembarcando na cidade de Salerno ao sul de N&aacute;poles. Pouco depois pronunciou um discurso bastante her&eacute;tico, no qual dizia que a It&aacute;lia teria de encontrar seu caminho nacional para o socialismo (a via italiana para o socialismo). Nesta proposta estava praticamente exclu&iacute;da a revolu&ccedil;&atilde;o violenta de tipo bolchevique. Ali Togliatti criou o conceito de "democracia progressiva".</P>     <P><A NAME="back26"></A><A HREF="#top26">26</A> Ver em <I>L'Unit&agrave;</I> (Documenti), "Socialismo liberale: il dialogo con Norberto Bobbio oggi", 1989.</P>     <P><A NAME="back27"></A><A HREF="#top27">27</A> <I>Idem</I>, p. 98.</P>     <P><A NAME="back28"></A><A HREF="#top28">28</A> <I>Idem</I>, p. 96.</P>     ]]></body>
<body><![CDATA[<P><A NAME="back29"></A><A HREF="#top29">29</A> <I>Idem</I>, p. 82, grifos meus.</P>     <P>&nbsp;</P> <FONT SIZE=4>    <P>BIBLIOGRAFIA</P> </FONT>    <!-- ref --><P>ALLEJO, Nello. (1979), <I>Intellettuali e PCI, 1944-1958</I>. Bari, Laterza.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000096&pid=S0102-6909200200010000500001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></P>     <!-- ref --><P>BERMAN, Harold J. (1996), <I>La formaci&oacute;n de la tradici&oacute;n jur&iacute;dica de Occidente</I>. M&eacute;xico, Fondo de Cultura Econ&oacute;mica.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000098&pid=S0102-6909200200010000500002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></P>     <!-- ref --><P>BOBBIO, Norberto. (1998), "Di&aacute;logo com os Comunistas", <I>in</I> _______, <I>Di&aacute;rio de um s&eacute;culo</I>, Rio de Janeiro, Campus.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000100&pid=S0102-6909200200010000500003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></P>     <!-- ref --><P>_________. (1976), <I>Quale socialismo?</I>. Turim, Einaudi.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000102&pid=S0102-6909200200010000500004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></P>     <!-- ref --><P>DELLA VOLPE, Galvano. (1982), <I>Rousseau e Marx: a liberdade igualit&aacute;ria</I>. Lisboa, Edi&ccedil;&otilde;es 70.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000104&pid=S0102-6909200200010000500005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></P>     <!-- ref --><P>_________. (1954), "Comunismo e democrazia moderna". <I>Rivista Nuovi Argomenti</I>, p. 138.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000106&pid=S0102-6909200200010000500006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></P>     <!-- ref --><P>GOBETTI, Piero. (1995), <I>La rivoluzione liberale: saggio sulla lotta politica in Italia</I>. Torino, Einaudi.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000108&pid=S0102-6909200200010000500007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></P>     <!-- ref --><P>KELSEN, Hans. (1982), <I>Socialismo</I> y <I>Estado: una investigaci&oacute;n sobre la teoria pol&iacute;tica del marxismo</I>. M&eacute;xico, Siglo Veintiuno Editores.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000110&pid=S0102-6909200200010000500008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></P>     <!-- ref --><P>_________. (1991), "L'essence de L'&Eacute;tat" (trad. P. H. Mouna&iuml;m), <I>in</I> P. H. Mouna&iuml;m, <I>La pens&eacute;e politique de Hans Kelsen</I>, L'Universit&eacute; de Caen, p. 19 (Cahiers de Philosophie Politique, 17).    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000112&pid=S0102-6909200200010000500009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></P>     <!-- ref --><P>LAMAS, Luciano. (1992), "Gli comunisti italiani e la democrazia". <I>L'Unit&agrave;</I> , 11 de maio.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000114&pid=S0102-6909200200010000500010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></P>     <!-- ref --><P>LOEW, Raimond. "The politics of Austro-marxism". <I>New Left Review</I>, 118.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000116&pid=S0102-6909200200010000500011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></P> <I>    <!-- ref --><P>L'UNIT&Agrave;</I> (Documenti) (1989), "Socialismo liberale: il dialogo con Norberto Bobbio oggi". Roma.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000118&pid=S0102-6909200200010000500012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></P>     <!-- ref --><P>MARRAMAO, Giacomo. (1977), <I>Socialismo di Sinistra e Austro marxismo fra le due guerre</I>. Roma, La Pietra.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000120&pid=S0102-6909200200010000500013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></P>     <!-- ref --><P>OFFE, Claus. (1984), <I>Problemas estruturais do Estado capitalista.</I> Rio de Janeiro, Tempo Brasileiro.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000122&pid=S0102-6909200200010000500014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></P>     <!-- ref --><P>RABINBACH, Anson. (1983), <I>The crisis of Austrian socialism: from red Vienna to civil war 1927-1934</I>. Chicago, Chicago University Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000124&pid=S0102-6909200200010000500015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></P> <I>    <!-- ref --><P>RIVISTA Nuovi Argomenti</I>, 7, mar.-abr. 1954.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000126&pid=S0102-6909200200010000500016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></P> <I>    <!-- ref --><P>RIVISTA Nuovi Argomenti</I>, 11, nov.-dez. 1954.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000128&pid=S0102-6909200200010000500017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></P>     <!-- ref --><P>SASSOON, David. (1996), <I>One hundred years of socialism</I>. Londres, London Fontana Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000130&pid=S0102-6909200200010000500018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></P>     <!-- ref --><P>SPRIANO, Paolo. (1975), <I>Storia del Partito Comunista Italiano</I>. Torino, Einaudi, vol II.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000132&pid=S0102-6909200200010000500019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></P>     <!-- ref --><P>TOGLIATTI, Palmiro. (1954), "In tema di libert&agrave;". <I>Rinascita</I>, Roma, 11 e 12, nov./dez.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000134&pid=S0102-6909200200010000500020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></P>     <P>&nbsp;</P>     <P>&nbsp;</P> <B>    <P>RESUMOS / ABSTRACTS / R&Eacute;SUM&Eacute;S </P> </B><SUP>    <P>&nbsp;</SUP> <B>A Liberdade como tema: um debate italiano&nbsp;</P> </B>    <P>Walquiria D. Le&atilde;o Rego<B>&nbsp;</P>     <P>Palavras-chave    <BR> </B>Liberalismo; Democracia; Socialismo; direitos de liberdade; Estado Moderno</P>     ]]></body>
<body><![CDATA[<P>O presente trabalho rememora e analisa os termos e as categorias mobilizadas no debate te&oacute;rico e pol&iacute;tico, sobre a quest&atilde;o da liberdade, realizado entre liberais-socialistas e comunistas italianos ocorrido nos anos vinte e trinta do s&eacute;culo XX. De certo modo, a pol&ecirc;mica esteve presente na funda&ccedil;&atilde;o mesma do Partido Comunista Italiano, atrav&eacute;s das reflex&otilde;es te&oacute;ricas e da colabora&ccedil;&atilde;o estreita existente entre o liberal, Piero Gobetti e o marxista, Antonio Gramsci. O di&aacute;logo acompanhou a vida do PCI nos mais diversos momentos de sua hist&oacute;ria, tanto nos momentos de compartilhamento c&iacute;vico, como o da luta antifascista e a organiza&ccedil;&atilde;o da resist&ecirc;ncia, como nos tempos de reconstru&ccedil;&atilde;o da It&aacute;lia nos anos de 1950. Polemizaram assim, pelo lado liberal socialista, Norberto Bobbio, e pelo comunista, o ent&atilde;o secret&aacute;rio geral do P.C.I., Palmiro Togliatti.</P>     <P>&nbsp;</P> <B>    <P>Freedom as a theme: an italian debate</P> </B>    <P>Walquiria D. Le&atilde;o Rego</P> <B>    <P>Keywords    <BR> </B>Liberalism, Democracy, Socialism, rights of freedom, modern State</P>     <P>The article rethinks and analyzes the terms and categories mobilized in the theoretical and political debate, on the subject of freedom, accomplished by liberal-socialists and Italian communists during the 1920s and 1930s. In a certain way, the controversy can be noticed during the foundation of the Italian Communist Party, through the theoretical wonderings and the narrow collaboration between the liberal, Piero Gobetti and the Marxist, Antonio Gramsci. Such a dialogue accompanied the P.C.I. trajectory in several moments: when sharing civic moments, as the antifascist fight and the organization of the resistance, or at the moment of the reconstruction of Italy in the 1950s. The controversy, on the liberal-socialist side, is headed by Norberto Bobbio and on the communist side, headed by the then general secretary of the P.C.I., Palmiro Togliatti.</P>     <P>&nbsp;</P> <B>    <P>La Libert&eacute; comme sujet: un d&eacute;bat italien</P> </B>    <P>Walquiria D. Le&atilde;o Rego</P> <B>    ]]></body>
<body><![CDATA[<P>Mots-cl&eacute;s    <BR> </B>Lib&eacute;ralisme; D&eacute;mocratie; Socialisme; droits de libert&eacute;; &Eacute;tat Moderne.</P>     <P>Ce travail rappelle et analyse les termes et les cat&eacute;gories mobilis&eacute;es dans le d&eacute;bat th&eacute;orique et politique sur la question de la libert&eacute;, qui a eu lieu entre les lib&eacute;raux socialistes et les communistes italiens au cours des ann&eacute;es 20 et 30 du XX<SUP>e</SUP> si&egrave;cle. D'une certaine mani&egrave;re, la pol&eacute;mique a &eacute;t&eacute; pr&eacute;sente lors de la fondation du Parti Communiste Italien, par des r&eacute;flexions th&eacute;oriques et de l'&eacute;troite collaboration existante entre le lib&eacute;ral, Piero Gobetti et le marxiste, Antonio Gramsci. Le dialogue accompagna la vie du P.C.I. dans les moments les plus divers de son histoire, aussi bien dans des moments civiques confraternels que lors de la lutte antifasciste et de l'organisation de la r&eacute;sistance, ainsi que dans les temps de la reconstruction de l'Italie dans les ann&eacute;es cinquante. La pol&eacute;mique a &eacute;t&eacute; men&eacute;e par, d'un c&ocirc;t&eacute;, le lib&eacute;ral socialiste, Norberto Bobbio et, de l'autre, par le communiste Palmiro Togliatti qui, &agrave; l'&eacute;poque, &eacute;tait le secr&eacute;taire g&eacute;n&eacute;ral du P.C.I..</P>     ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ALLEJO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Nello]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Intellettuali e PCI, 1944-1958]]></source>
<year>1979</year>
<publisher-loc><![CDATA[Bari ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Laterza]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BERMAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Harold J]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La formación de la tradición jurídica de Occidente]]></source>
<year>1996</year>
<publisher-loc><![CDATA[México ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Fondo de Cultura Económica]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BERMAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Harold J]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Diálogo com os Comunistas"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Diário de um século]]></source>
<year>1998</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Campus]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BERMAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Harold J]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Quale socialismo?]]></source>
<year>1976</year>
<publisher-loc><![CDATA[Turim ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Einaudi]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DELLA VOLPE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Galvano]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Rousseau e Marx: a liberdade igualitária]]></source>
<year>1982</year>
<publisher-loc><![CDATA[Lisboa ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Edições 70]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DELLA VOLPE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Galvano]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Comunismo e democrazia moderna"]]></article-title>
<source><![CDATA[Rivista Nuovi Argomenti]]></source>
<year>1954</year>
<page-range>138</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GOBETTI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Piero]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La rivoluzione liberale: saggio sulla lotta politica in Italia]]></source>
<year>1995</year>
<publisher-loc><![CDATA[Torino ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Einaudi]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KELSEN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Hans]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Socialismo y Estado: una investigación sobre la teoria política del marxismo]]></source>
<year>1982</year>
<publisher-loc><![CDATA[México ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Siglo Veintiuno Editores]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KELSEN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Hans]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA["L'essence de L'État" (trad. P. H. Mounaïm)]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Mounaïm]]></surname>
<given-names><![CDATA[P. H.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La pensée politique de Hans Kelsen]]></source>
<year>1991</year>
<volume>17</volume>
<page-range>19</page-range><publisher-name><![CDATA[L'Université de Caen]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LAMAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Luciano]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA["Gli comunisti italiani e la democrazia"]]></source>
<year>1992</year>
<publisher-name><![CDATA[L'Unità]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LOEW]]></surname>
<given-names><![CDATA[Raimond]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["The politics of Austro-marxism"]]></article-title>
<source><![CDATA[New Left Review]]></source>
<year></year>
<volume>118</volume>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>L'UNITÀ (Documenti)</collab>
<source><![CDATA["Socialismo liberale: il dialogo con Norberto Bobbio oggi"]]></source>
<year>1989</year>
<publisher-loc><![CDATA[Roma ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MARRAMAO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Giacomo]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Socialismo di Sinistra e Austro marxismo fra le due guerre]]></source>
<year>1977</year>
<publisher-loc><![CDATA[Roma ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[La Pietra]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[OFFE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Claus]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Problemas estruturais do Estado capitalista]]></source>
<year>1984</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Tempo Brasileiro]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RABINBACH]]></surname>
<given-names><![CDATA[Anson]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The crisis of Austrian socialism: from red Vienna to civil war 1927-1934]]></source>
<year>1983</year>
<publisher-loc><![CDATA[Chicago ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Chicago University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="journal">
<source><![CDATA[RIVISTA Nuovi Argomenti]]></source>
<year>mar.</year>
<month>-a</month>
<day>br</day>
<volume>7</volume>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="journal">
<source><![CDATA[RIVISTA Nuovi Argomenti]]></source>
<year>nov.</year>
<month>-d</month>
<day>ez</day>
<volume>11</volume>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SASSOON]]></surname>
<given-names><![CDATA[David]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[One hundred years of socialism]]></source>
<year>1996</year>
<publisher-loc><![CDATA[Londres ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[London Fontana Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SPRIANO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Paolo]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Storia del Partito Comunista Italiano]]></source>
<year>1975</year>
<volume>II</volume>
<publisher-loc><![CDATA[Torino ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Einaudi]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TOGLIATTI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Palmiro]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA["In tema di libertà"]]></article-title>
<source><![CDATA[Rinascita]]></source>
<year>1954</year>
<publisher-loc><![CDATA[Roma ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
