<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0100-8587</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Religião & Sociedade]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Relig. soc.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0100-8587</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Estudos da Religião]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0100-85872014000100001</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0100-85872014000100001</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Editorial]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Giumbelli]]></surname>
<given-names><![CDATA[Emerson]]></given-names>
</name>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Menezes]]></surname>
<given-names><![CDATA[Renata]]></given-names>
</name>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A">
<institution><![CDATA[,  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>06</month>
<year>2014</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>06</month>
<year>2014</year>
</pub-date>
<volume>34</volume>
<numero>1</numero>
<fpage>9</fpage>
<lpage>11</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0100-85872014000100001&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0100-85872014000100001&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0100-85872014000100001&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p><font face="verdana" size="3"><b>Editorial</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="verdana" size="2">Constitu&iacute;do a partir   de textos que enfocam temas bastante diversificados, este n&uacute;mero de <i>Religi&atilde;o &amp; Sociedade</i> apresenta em seu   conjunto uma esp&eacute;cie de quadro de possibilidades de abordagem do tema, o que   reitera a voca&ccedil;&atilde;o da revista. Do come&ccedil;o ao final, incluindo as resenhas, o   conjunto de textos faz suceder os v&aacute;rios interesses em que se envolvem   pesquisadores radicados em distintos lugares institucionais, de diversas   correntes te&oacute;ricas e variada forma&ccedil;&atilde;o disciplinar: a transnacionaliza&ccedil;&atilde;o do   religioso, a produ&ccedil;&atilde;o e o combate &agrave; viol&ecirc;ncia, as disputas envolvendo s&iacute;mbolos   em institui&ccedil;&otilde;es e espa&ccedil;os p&uacute;blicos, as pol&iacute;ticas e pr&aacute;ticas corporais. Em suma,   a cada vez e sempre, trata-se da rela&ccedil;&atilde;o entre religi&atilde;o e sociedade num sentido   amplo, viabilizando, simultaneamente, explorar e apresentar as m&uacute;ltiplas   possibilidades de seus desdobramentos e interfaces, e problematizar os pr&oacute;prios   termos pelos quais essa rela&ccedil;&atilde;o se enuncia.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">O artigo de Cristina   Rocha e Manuel Vasquez nos apresenta uma discuss&atilde;o acerca da dissemina&ccedil;&atilde;o de religi&otilde;es   a partir do Brasil. Baseando-se em an&aacute;lises sobre imigrantes, mission&aacute;rios,   turistas religiosos e m&iacute;dia, os autores acompanham uma s&eacute;rie de movimentos que   conferem ao Brasil um novo lugar no panorama religioso mundial, o de um polo   irradiador do sagrado. Em muitos casos, esse lugar e essas formas de presen&ccedil;a   s&oacute; s&atilde;o percept&iacute;veis com o uso de instrumentos apurados de observa&ccedil;&atilde;o, o que n&atilde;o   deixa de ser um convite para os pesquisadores desdobrarem essa proposta   anal&iacute;tica e exercitarem sua criatividade metodol&oacute;gica, a fim de acompanhar os   fluxos religiosos que emanam do pa&iacute;s em dire&ccedil;&atilde;o a outros lugares do mundo.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Os artigos de Ana   Paula Galdeano e de Christina Vital da Cunha trabalham em distintos contextos   (S&atilde;o Paulo e Rio de Janeiro, respectivamente) e dimens&otilde;es a presen&ccedil;a da   religi&atilde;o em periferias e favelas urbanas. Essa presen&ccedil;a adquire, em ambos os   casos, papel constitutivo, uma vez que refer&ecirc;ncias religiosas comp&otilde;em a   paisagem dos lugares e, ademais, agentes religiosos podem se articular seja com   a&ccedil;&otilde;es associadas ao "mundo do crime", seja com pol&iacute;ticas e autoridades   estatais. O artigo de Galdeano pretende discutir a rela&ccedil;&atilde;o entre o ativismo   evang&eacute;lico na &aacute;rea da "viol&ecirc;ncia" e seu papel no gerenciamento de tens&otilde;es e   conflitos, atrav&eacute;s do acompanhamento da trajet&oacute;ria pol&iacute;tico-religiosa de um   fiel da IURD, e da etnografia de um culto da mesma igreja, onde o acionamento   ritual da no&ccedil;&atilde;o de "guerra justa" produz um imbricamento entre a "guerra de   combate ao crime" e a "guerra entre Deus e o Diabo". </font></p>     <p><font face="verdana" size="2">J&aacute; o artigo de Vital   trata dos usos e formas de manipula&ccedil;&atilde;o de s&iacute;mbolos religiosos por traficantes   de drogas e policias na favela de Acari, trazendo para discuss&atilde;o o rendimento   metodol&oacute;gico e heur&iacute;stico de estabelecer conex&otilde;es entre transforma&ccedil;&otilde;es   simb&oacute;licas e transforma&ccedil;&otilde;es sociais. Para tanto, toma como corpus o material   fotogr&aacute;fico acumulado em anos de pesquisa, e mostra as mudan&ccedil;as na paisagem   associadas &agrave; expans&atilde;o evang&eacute;lica, quando trechos da B&iacute;blia, ou pinturas da   pr&oacute;pria B&iacute;blia, passaram a figurar em muros e paredes, em detrimento de   s&iacute;mbolos referidos ao sincretismo afro-cat&oacute;lico, que anteriormente os povoavam. </font></p>     <p><font face="verdana" size="2">O tema das imagens   volta a aparecer no artigo de C&eacute;sar Ranquetat, que trata dos crucifixos que   podemos encontrar nas salas plen&aacute;rias de muitos parlamentos no Brasil, os quais   utiliza para problematizar as nuances da laicidade &agrave; brasileira. Ranquetat   realiza um trabalho valioso, a partir de fontes documentais, ao localizar   ocasi&otilde;es, nos anos 1940 a 1960, em que ocorreram demandas pela coloca&ccedil;&atilde;o de crucifixos   por parte de deputados e vereadores. E estabelece uma rela&ccedil;&atilde;o dos argumentos   acionados por esses personagens com seus contextos, a partir do di&aacute;logo que   estabelece com cientistas sociais, historiadores e constitucionalistas. </font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Ao tratar do papel da Igreja   Cat&oacute;lica nos debates sobre a "morte digna" na Argentina, o artigo de Juan Pedro   Alonso aponta para outra interface entre o religioso e o secular. Na defesa   pelo direito de "bem morrer" e de atribuir o limite do sofrimento toler&aacute;vel &agrave;   pr&oacute;pria vida, os cidad&atilde;os t&ecirc;m que se confrontar tanto com a Ci&ecirc;ncia, na figura   dos m&eacute;dicos e das tecnologias de manuten&ccedil;&atilde;o da vida, mas tamb&eacute;m com a Religi&atilde;o.   Quais s&atilde;o os argumentos e estrat&eacute;gias utilizadas pelos atores cat&oacute;licos nesse   embate, como eles influenciam a conforma&ccedil;&atilde;o de agendas de discuss&atilde;o e o   conte&uacute;do da legisla&ccedil;&atilde;o, s&atilde;o os temas explorados neste trabalho.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">O artigo de Amurabi   Oliveira enfoca um dos grupos religiosos mais inventivos de que se tem   conhecimento no Brasil - o Vale do Amanhecer. A partir de pesquisa realizada em   n&uacute;cleos do Nordeste - e n&atilde;o na sede principal, localizada nos arredores da   capital federal -, o texto se concentra nas atividades de mediunidade de um dos   m&uacute;ltiplos personagens que povoam os cultos dessa vertente religiosa.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="verdana" size="2">Por fim, o n&uacute;mero se   encerra com o artigo <b>"</b>Santidade e sinceridade na forma&ccedil;&atilde;o da pessoa crist&atilde;", de Clara   Mafra, lan&ccedil;ado originalmente na revista <i>Ethnos</i>,<i> </i>em 2011. Sua publica&ccedil;&atilde;o em l&iacute;ngua portuguesa se d&aacute; no sentido de   homenagear postumamente nossa colega de editoria, de uma forma que certamente   ela reconheceria como significativa, isto &eacute;, trazendo para o p&uacute;blico brasileiro   um texto de sua maturidade intelectual, denso, em que ela apresenta pistas   importantes para compreens&atilde;o do pentecostalismo contempor&acirc;neo, notadamente em   pa&iacute;ses de forte tradi&ccedil;&atilde;o cat&oacute;lica. Esta edi&ccedil;&atilde;o &eacute; resultado de um esfor&ccedil;o   coletivo, para o qual contribu&iacute;ram Joel Robbins, supervisor de Clara entre 2009   e 2010, durante uma estadia na Universidade de San Diego, na qual ela discutiu   e redigiu o artigo em quest&atilde;o, e atualmente professor da Universidade de   Cambridge, que foi nosso mediador junto &agrave;<i> Ethnos</i>; e Cl&aacute;udia Swatowski, p&oacute;s-doutoranda na   UERJ e ex-orientanda de Clara, que se empenhou em localizar no computador da   orientadora e amiga as v&aacute;rias vers&otilde;es do texto para que nossa editoria pudesse   trabalhar. A ambos, o nosso agradecimento. A Clara, nossa homenagem.</font></p>     <p><font size="2" face="verdana">Emerson Giumbelli   &amp; Renata Menezes </font></p>      ]]></body>
</article>
