<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-4014</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Estudos Avançados]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Estud. av.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-4014</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Estudos Avançados da Universidade de São Paulo]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-40141990000200014</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-40141990000200014</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Comentários sobre o Floram]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Sevá]]></surname>
<given-names><![CDATA[Oswaldo]]></given-names>
</name>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A">
<institution><![CDATA[,  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>08</month>
<year>1990</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>08</month>
<year>1990</year>
</pub-date>
<volume>4</volume>
<numero>9</numero>
<fpage>256</fpage>
<lpage>258</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-40141990000200014&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-40141990000200014&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-40141990000200014&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>COMENTÁRIOS    CRÍTICOS</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="4"><b><a name="top1"></a>Comentários    sobre o FLORAM</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Oswaldo Sevá</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Doutor em Geografia    Humana e Organização do Espaço pela Universidade de Paris I e professor-visitante    do Instituto de Estudos Avançados da USP</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">1. Presenciei três    reuniões do grupo que está elaborando o programa (em 18 jul., 20 set. e 11 out.)    como observador e como professor-visitante do Instituto de Estudos Avançados    no campo das Ciências Ambientais.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Informo que o projeto de pesquisa que    aqui desenvolvo está centrado nos temas do Risco Tecnológico e das Alterações    da Dinâmica Natural decorrentes de alguns dos principais processos produtivos    industriais e energéticos; e que, deste ponto de vista, uma das alterações principais    é o aumento da concentração de CO2, resultante da queima de combustíveis fósseis,    da queima de lenha e carvão vegetal, e do corte da cobertura vegetal para fins    industriais e energéticos. O projeto de pesquisa pretende avançar no detalhamento    destes mecanismos bem como nas combinações desta com outras alterações significativas    na escala local-regional e na escala global.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">2. Pela análise prévia dos textos fornecidos    ao grupo pelos Drs. Zulauf e Rodes e complementando com o estudo de F. Ramade    " Ecologie des Ressources Naturelles" (MASSON, Paris, 1981), é possível    extrair o seguinte:</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&#151; na emissão    total de CO2, com vistas a um reequilíbrio do ciclo biogeoquímico, metade ou    mais da metade das emissões vai para os oceanos, e o papel exato da reabsorção    pela biomassa é objeto de controvérsias, especialmente na aferição dos balanços    materiais envolvendo tonelagens anuais da ordem de 10<sub>9</sub> a 10<sub>10</sub>;</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&#151; a inversão da tendência de aumento    da concentração e a sua possível redução posterior dependerão, ao mesmo tempo,    de três campos de intervenção prática:</font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">I — diminuição      e interrupção do desmatamento    <br>     II — recomposição da cobertura vegetal, especialmente florestal;    <br>     III — redução do aumento, estabilização e posterior diminuição das emissões da queima de    combustíveis fósseis.</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">3. Um programa de recomposição da cobertura    florestal no Brasil poderia ter efeitos positivos a médio prazo, considerando    que a parte do país nas emissões totais pode ser da ordem de 1/10 a 1/6, mas    poderia também ser neutralizado a persistirem as seguintes restrições e circunstâncias    atuais:</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&#151; o uso do carvão vegetal e da lenha    pelas metalurgias de não-ferrosos, pelas indústrias de ferros-ligas, pelos guseiros    e pelas siderúrgicas, pelas indústrias do cimento, da cal, da cerâmica, por    algumas agroindústrias ... se multiplicou por 2,5 vezes nos últimos dez anos,    estando hoje na faixa de 35 a 40 milhões de metros cúbicos (somente para as    empresas filiadas à ABRACAVE, cerca de 70), dos quais apenas 6 a 7 milhões de    metros cúbicos provenientes de reflorestamento;</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&#151; a coexistência    de matas e florestas nativas e secundárias remanescentes e das futuras matas    replantadas com as áreas localizadas à jusante dos ventos e das massas atmosféricas    contaminadas pelas emissões da queima de combustíveis fósseis pode levar a incongruências    do tipo " manter ou criar matas que serão sacrificadas pela acidificação    da atmosfera".</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Os aspectos    sociais e políticos de um tal programa são numerosos </i>e <i>complexos, precisariam    ser abertos e discutidos...</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Neste caso, os principais focos são    as zonas de tráfego superdenso, as zonas de grandes caldeiras industriais, de    centrais termoelétricas a óleo e a carvão, os complexos petroquímicos e carboquímicos,    as refinarias de petróleo. A julgar apenas pela tonelagem, emitida de SO2, já    teríamos algumas zonas consideradas críticas pelos padrões europeus, por exemplo,    em quadrículas de 100 por 100 km, mais de 50 mil toneladas anuais de dióxido    de enxofre.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Dependendo das alturas das chaminés    destas instalações, dos teores de S presentes no combustível e também dependendo    das formas do relevo local e regional e da dinâmica meteorológica — as manchas    de território atingido pela acidificação e pela formação de foto-oxidantes (O3    de baixa altitude, peroxi-acetil-nitrato, por exemplo) atingem distâncias de    50, 100, 200 ou mais km dos focos de emissão. As chuvas e outras deposições    úmidas poderão ter o seu pH abaixado dos valores históricos (6,5 a 5,5) até    4 ou menos do que 4; a perda de florestas é comprovada na Escandinávia, na Europa    central e no Canadá, após algumas décadas de emissões contínuas de SOx, NOx    e outros poluentes.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">4. Outras virtudes de um tal programa    são tão importantes quanto a possível contribuição para a redução do efeito    estufa, e talvez devessem ter o mesmo grau de detalhamento    na argumentação e na sugestão de áreas selecionadas para as primeiras etapas    do programa. Lembro as seguintes:</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&#151; matas ciliares e matas nas áreas de    nascentes de rios;</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&#151; faixas de proteção em lagos artificiais    de barragens e açudes (grosso modo, temos 40 mil km<sup>2</sup> de espelhos    d'água, e uma faixa de meio quilômetro de replantio em todos os "lagos"    daria algo como 40 mil hectares);</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&#151; faixas críticas de erosão (morros    pelados, vossorocas, pré-desertificação, trechos destruídos ou esterilizados    pela mineração e pelo garimpo, por exemplo).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nestes três casos, a meta seria uma    recuperação do ciclo hidrológico, com diminuição da velocidade de assoreamento    e, quando possível, uma reversão dos ritmos atuais de entupimento dos "lagos".    Repercussões benéficas e urgentes podem ser esperadas: diminuição do risco geotécnico    em barragens, diminuição do ritmo de perda de capacidade de armazenamento e    de geração de energia e, principalmente, a melhoria das chances de controle    e amortecimento de cheias dos rios mais caudalosos ou dos rios que atravessam    áreas urbanas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Lembro ainda algumas outras seleções    interessantes de áreas a serem replantadas:</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&#151; matas de tabuleiros (por exemplo,    no litoral do Nordeste);</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&#151; sítios de fruteiras e pomares nativos    ou comerciais, muitos dos quais foram destruídos pela expansão de monoculturas    e de loteamentos;</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&#151; manguezais, banhados e restingas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">5. Os aspectos    sociais e políticos de um tal programa são numerosos e complexos, precisariam    ser abertos e discutidos; uma estratégia possível é a progressiva democratização    do acesso às matas, por exemplo, na forma das reservas extrativistas (inicialmente    propostas para os seringais, mas que também podem ser propostas para babaçuais    e palmitais) ou, por exemplo, na forma dos bosques comunitários, com atividades    mistas de criatório, cultura agrícola e coleta, como no caso dos chamados faxinais    no PR e SC. Outra estratégia possível é priorizar as recomposições com espécies    variadas, restringindo ou vedando a exploração industrial futura, incorporando    áreas replantadas nas reservas ecológicas ou biológicas, ou em outros casos,    na recreação.</font></p>      ]]></body>
</article>
