<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0104-7183</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Horizontes Antropológicos]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Horiz. antropol.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0104-7183</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Programa de Pós-Graduação em Antropologia Social - IFCH-UFRGS]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0104-71832013000200002</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0104-71832013000200002</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O Brasil no horizonte dos megaeventos esportivos de 2014 e 2016: sua cara, seus sócios e seus negócios]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Damo]]></surname>
<given-names><![CDATA[Arlei Sander]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Oliven]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ruben George]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade Federal do Rio Grande do Sul  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
<country>Brasil</country>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2013</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2013</year>
</pub-date>
<volume>19</volume>
<numero>40</numero>
<fpage>19</fpage>
<lpage>63</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-71832013000200002&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0104-71832013000200002&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0104-71832013000200002&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[Este artigo tem como objeto os significados da realização, no Brasil, da Copa do Mundo de Futebol de 2014 e das Olimpíadas de 2016. Dada a extensão desses megaeventos, seus significados são diversificados e controversos. Como não é possível dar conta de todas as possibilidades analíticas que eles nos oferecem, foca-mos nosso olhar em dois aspectos principais. Um deles trata das representações de brasilidade atualizadas por ocasião dos cerimoniais oficiais, e o fato tomado como referência é o anúncio do Rio de Janeiro como sede das Olimpíadas de 2016. O outro aspecto é mais difuso e fragmentado, atinente às controvérsias em torno dos usos de recursos públicos empenhados pelo Estado na organização da Copa de 2014. Nesse caso nos valemos de fontes diversas, incluindo-se narrativas oficiais, relatórios de gastos, postagens jornalísticas, entre outras. Nosso objetivo não é promover uma síntese acerca do significado dos megaeventos para os brasileiros, mas mostrar como o país vive um momento singular, de enunciação, justificação e tensionamento da própria identidade nacional e do Estado.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[This article analyzes the meanings for Brazil of hosting the World Soccer Cup of 2014 and the Olympic Games of 2016. Considering the dimensions of these two mega events, their meanings are diverse and controversial. Since it is not possible to come to terms with all the analytic possibilities they offer us, we have chosen to focus our gaze on two main aspects. One of them deals with the representations of "Brazilianess" which are updated brought up in official ceremonies and the announcement of Rio de Janeiro as the seat of the Olympic Games is taken as a reference of this process. The other aspect is more diffuse and fragmented and has to do with the controversies involving the use of public resources by the State for the organization of the World Cup of 2014. In this case we used different sources of information, including, among others, official narratives, accounts of expenses, and internet media postings. Our objective is not to provide a synthesis of the meanings of mega events for Brazilians but to show how the country experiences a singular moment of enunciation, justification and tension of its national identity and of the State.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[antropologia]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Brasil]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Copa do Mundo]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Olimpíadas]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[anthropology]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Brazil]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Olympic games]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[World Soccer Cup]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana"><b>ARTIGOS</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="verdana"><b>O Brasil no horizonte dos megaeventos esportivos de 2014 e 2016: sua cara, seus s&oacute;cios e seus neg&oacute;cios</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Arlei Sander Damo; Ruben George Oliven</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Universidade Federal do Rio Grande do Sul &#150; Brasil</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="VERDANA"><b>RESUMO</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana"> Este artigo tem como objeto os significados da realiza&ccedil;&atilde;o, no Brasil, da Copa do Mundo de Futebol de 2014 e das Olimp&iacute;adas de 2016. Dada a extens&atilde;o desses megaeventos, seus significados s&atilde;o diversificados e controversos. Como n&atilde;o &eacute; poss&iacute;vel dar conta de todas as possibilidades anal&iacute;ticas que eles nos oferecem, foca-mos nosso olhar em dois aspectos principais. Um deles trata das representa&ccedil;&otilde;es de brasilidade atualizadas por ocasi&atilde;o dos cerimoniais oficiais, e o fato tomado como refer&ecirc;ncia &eacute; o an&uacute;ncio do Rio de Janeiro como sede das Olimp&iacute;adas de 2016. O outro aspecto &eacute; mais difuso e fragmentado, atinente &agrave;s controv&eacute;rsias em torno dos usos de recursos p&uacute;blicos empenhados pelo Estado na organiza&ccedil;&atilde;o da Copa de 2014. Nesse caso nos valemos de fontes diversas, incluindo-se narrativas oficiais, relat&oacute;rios de gastos, postagens jornal&iacute;sticas, entre outras. Nosso objetivo n&atilde;o &eacute; promover uma s&iacute;ntese acerca do significado dos megaeventos para os brasileiros, mas mostrar como o pa&iacute;s vive um momento singular, de enuncia&ccedil;&atilde;o, justifica&ccedil;&atilde;o e tensionamento da pr&oacute;pria identidade nacional e do Estado.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><B>Palavras-chave:</B> antropologia, Brasil, Copa do Mundo, Olimp&iacute;adas.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana"><B>ABSTRACT</B></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> This article analyzes the meanings for Brazil of hosting the World Soccer Cup of 2014 and the Olympic Games of 2016. Considering the dimensions of these two mega events, their meanings are diverse and controversial. Since it is not possible to come to terms with all the analytic possibilities they offer us, we have chosen to focus our gaze on two main aspects. One of them deals with the representations of "Brazilianess" which are updated brought up in official ceremonies and the announcement of Rio de Janeiro as the seat of the Olympic Games is taken as a reference of this process. The other aspect is more diffuse and fragmented and has to do with the controversies involving the use of public resources by the State for the organization of the World Cup of 2014. In this case we used different sources of information, including, among others, official narratives, accounts of expenses, and internet media postings. Our objective is not to provide a synthesis of the meanings of mega events for Brazilians but to show how the country experiences a singular moment of enunciation, justification and tension of its national identity and of the State.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><B>Keywords:</B> anthropology, Brazil, Olympic games, World Soccer Cup.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">Sediar uma copa do mundo de futebol &eacute; muito diferente de participar dela.<a name="tx01"></a><a href="#nt01"><sup>1</sup></a>A constata&ccedil;&atilde;o, um tanto &oacute;bvia, precisa ser tratada com aten&ccedil;&atilde;o pois a diferen&ccedil;a pressup&otilde;e modalidades distintas de engajamento do Estado-na&ccedil;&atilde;o, com implica&ccedil;&otilde;es econ&ocirc;micas, pol&iacute;ticas e culturais muito diferentes. Em linhas gerais pode-se dizer que a participa&ccedil;&atilde;o na copa implica a mobiliza&ccedil;&atilde;o da na&ccedil;&atilde;o, enquanto comunidade de sentimento que se projeta no time que a representa, ao passo que a realiza&ccedil;&atilde;o do evento compromete o Estado, parceiro da FIFA na organiza&ccedil;&atilde;o da competi&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A participa&ccedil;&atilde;o do Brasil ou de qualquer outra representa&ccedil;&atilde;o nacional em competi&ccedil;&otilde;es esportivas &eacute;, de fato, uma participa&ccedil;&atilde;o delegada, que se realiza por um time organizado por uma entidade esportiva que, a rigor, n&atilde;o possui qualquer rela&ccedil;&atilde;o com o Estado, embora este disponha de legisla&ccedil;&atilde;o visando balizar a atua&ccedil;&atilde;o dessas ag&ecirc;ncias.<a name="tx02"></a><a href="#nt02"><sup>2</sup></a>A transforma&ccedil;&atilde;o do time da Confedera&ccedil;&atilde;o Brasileira de Futebol (CBF) em "sele&ccedil;&atilde;o brasileira", ou simplesmente em "Brasil", envolve um processo de investimento simb&oacute;lico realizado ao longo de algumas d&eacute;cadas e cuja atualiza&ccedil;&atilde;o ocorre, de forma mais intensa, nos per&iacute;odos que antecedem &agrave;s copas ou competi&ccedil;&otilde;es equivalentes. A cada quatro anos, uma nova leva de brasileiros aprende que o time da CBF &eacute; o Brasil e &eacute; instigada a torcer por ele. A for&ccedil;a do time da CBF &#150; apresentado, acreditado e vivido &#150; como a sele&ccedil;&atilde;o brasileira deriva do fato de que os brasileiros &#150; se n&atilde;o todos, a grande maioria deles &#150; s&atilde;o envolvidos emocionalmente com ele. O Brasil n&atilde;o &eacute; o &uacute;nico pa&iacute;s no qual um time de futebol foi al&ccedil;ado a s&iacute;mbolo da na&ccedil;&atilde;o, mas o fato de que n&atilde;o tenhamos um hist&oacute;rico belicoso, de onde a na&ccedil;&atilde;o pin&ccedil;a boa parte de seus her&oacute;is e narrativas &eacute;picas, faz do time da CBF uma unanimidade ou quase.<a name="tx03"></a><a href="#nt03"><sup>3</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Se procede a constata&ccedil;&atilde;o de que um jogo de futebol &eacute; uma forma de experimentar a guerra por outras vias, as copas tornam a analogia ainda mais convincente na medida em que se trata de uma competi&ccedil;&atilde;o entre equipes que representam Estados-na&ccedil;&otilde;es. Nessa guerra mim&eacute;tica, o Brasil participa assiduamente, e de forma exitosa. Isso n&atilde;o tem repercuss&otilde;es econ&ocirc;micas e pol&iacute;ticas expressivas, exceto em alguns setores pontuais, mas cumpre uma fun&ccedil;&atilde;o simb&oacute;lica importante, de propiciar &agrave; na&ccedil;&atilde;o a experi&ecirc;ncia da integra&ccedil;&atilde;o e da unidade, ainda que tempor&aacute;rias, pois quando a copa termina tudo volta ao seu lugar. Se jogar a copa &eacute; participar de uma guerra mim&eacute;tica, tanto mais dram&aacute;tica deve ser a organiza&ccedil;&atilde;o desse evento extraordin&aacute;rio. Entretanto, h&aacute; aqui duas diferen&ccedil;as essenciais. A primeira &eacute; que na organiza&ccedil;&atilde;o da copa quem representa a na&ccedil;&atilde;o n&atilde;o &eacute; o time da CBF, mas o Estado, seus agentes e suas ag&ecirc;ncias, sejam elas federais, estaduais ou municipais. A segunda &eacute; que a organiza&ccedil;&atilde;o da copa demanda o aporte de recursos econ&ocirc;micos e pol&iacute;ticos de grande monta, algo que n&atilde;o ocorre quando se joga a copa.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Somos <I>experts</I> em ganhar as copas, mas com a organiza&ccedil;&atilde;o delas temos escassa familiaridade. J&aacute; o fizemos em 1950, mas se tratava de outro Brasil e de outro futebol. O est&aacute;dio Maracan&atilde;, em que pese ter se tornado o maior do mundo para a &eacute;poca, foi o &uacute;nico a ser edificado para aquela copa, enquanto agora s&atilde;o 12 &#150; somando-se edifica&ccedil;&otilde;es e reformas. As controv&eacute;rsias em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; utiliza&ccedil;&atilde;o de recursos p&uacute;blicos circunscreveram-se, basicamente, ao Rio de Janeiro, capital federal de ent&atilde;o, enquanto as demais sedes passaram por pequenos ajustes nas instala&ccedil;&otilde;es j&aacute; dispon&iacute;veis &#150; um alambrado aqui, um vesti&aacute;rio ali, uma cabine de imprensa acol&aacute; &#150; e elas parecem ter sido suficientes para atender &agrave;s exig&ecirc;ncias da FIFA e daquela copa.<a name="tx04"></a><a href="#nt04"><sup>4</sup></a> N&atilde;o havia televis&atilde;o, turistas, patrocinadores, <I>marketing</I> e outros agentes que agora s&atilde;o indissoci&aacute;veis da copa. Tampouco uma m&iacute;dia t&atilde;o diversificada, com redes sociais em plena efervesc&ecirc;ncia, e movimentos sociais capazes de mobilizar suas redes para contestar a vis&atilde;o da FIFA e suas parcerias.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Entre as in&uacute;meras possibilidades de abordagens que a realiza&ccedil;&atilde;o dos megaeventos no Brasil oferecem, elegemos dois aspectos para serem aprofundados: as representa&ccedil;&otilde;es da na&ccedil;&atilde;o e as tens&otilde;es em torno dos usos do dinheiro p&uacute;blico. No primeiro caso, elegemos as cerim&ocirc;nias de an&uacute;ncio do Brasil como sede da Copa de 2014 e da cidade do Rio de Janeiro como sede das Olimp&iacute;adas de 2016 como ponto de partida para registrar e interpretar as atualiza&ccedil;&otilde;es do ide&aacute;rio nacional. Sobretudo no caso das Olimp&iacute;adas, e por raz&otilde;es que haveremos de informar, criou-se um ambiente prop&iacute;cio para a veicula&ccedil;&atilde;o, de modo perform&aacute;tico, de certas representa&ccedil;&otilde;es sobre o povo brasileiro e que espa&ccedil;o que ele reivindica no mapa da geopol&iacute;tica internacional. No segundo caso, tomaremos como refer&ecirc;ncia alguns eventos, dados e discursos sobre os usos de recursos p&uacute;blicos na organiza&ccedil;&atilde;o da copa para mostrar as tens&otilde;es entre diferentes pontos de vista. A esse respeito, pretendemos evitar as posi&ccedil;&otilde;es extremas, sejam as que fazem apologia aos aportes, tratando-os como investimentos, sejam aquelas que os condenam, referindo-os como gastos. Os dois pontos de vista t&ecirc;m argumentos e deveremos enunci&aacute;-los, ainda que de modo sint&eacute;tico. Todavia, o que buscamos, fundamentalmente, &eacute; reformular a quest&atilde;o, mostrando a complexidade do tema e o fato de que o que est&aacute; em jogo, nesse debate, n&atilde;o s&atilde;o quest&otilde;es de economia monet&aacute;ria &#150; o dinheiro que vai para a copa n&atilde;o salvaria a sa&uacute;de e a educa&ccedil;&atilde;o &#150;, mas de economia moral: &eacute; justo que o Estado seja parceiro de uma entidade privada, como a FIFA, que faz exig&ecirc;ncias e n&atilde;o oferece contrapartidas palp&aacute;veis? &Eacute; correto que o dinheiro p&uacute;blico seja investido em instala&ccedil;&otilde;es (arenas) que se destinam a um p&uacute;blico de alto poder aquisitivo? Dado que alguns desses investimentos s&atilde;o notoriamente controversos, a quem eles interessam efetivamente?</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Os ritos de institui&ccedil;&atilde;o &#150; a celebra&ccedil;&atilde;o de uma conquista<a name="tx05"></a><a href="#nt05"><sup>5</sup></a></b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A escolha do Brasil como sede da Copa de 2014 foi o resultado da concerta&ccedil;&atilde;o dos interesses da FIFA e do governo brasileiro. Do ponto de vista da FIFA e de sua estrat&eacute;gia de globaliza&ccedil;&atilde;o do mercado futebol&iacute;stico, a Copa de 2014 deveria ser realizada no continente americano, preferencialmente no sul, uma vez que havia 36 anos desde a &uacute;ltima edi&ccedil;&atilde;o, na Argentina em 1978.<a name="tx06"></a><a href="#nt06"><sup>6</sup></a>Dadas as exig&ecirc;ncias da FIFA em termos de infraestrutura, o Brasil seria o pa&iacute;s cuja economia teria condi&ccedil;&otilde;es de suportar, sem maiores sobressaltos, os investimentos demandados, al&eacute;m de ser um pa&iacute;s no qual o futebol &eacute; o esporte hegem&ocirc;nico, sem contar o seu potencial tur&iacute;stico e sua reputa&ccedil;&atilde;o de hospitalidade.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A oportunidade estava dada e teriam sido necess&aacute;rios bons motivos para desdenh&aacute;-la. Como a copa &eacute; um evento que se realiza em v&aacute;rias cidades &#150; e dada a estrutura do Estado brasileiro, em v&aacute;rias de suas unidades federativas &#150; a decis&atilde;o de n&atilde;o realiz&aacute;-la caberia &agrave; entidade mais englobante, nesse caso o governo federal e, particularmente, &agrave; presid&ecirc;ncia da Rep&uacute;blica. O ass&eacute;dio teria se dado, muito provavelmente, independente de quem fosse o presidente e de qual grupo pol&iacute;tico estivesse no poder. Mais que isso: a recusa ao desafio da FIFA seria improv&aacute;vel, dado que ela disseminou a ideia de que a copa &eacute; uma oportunidade (e n&atilde;o um fardo), raz&atilde;o pela qual s&oacute; quem n&atilde;o acredita em sua pr&oacute;pria capacidade seria capaz de recus&aacute;-la.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Se a oportunidade tivesse surgido ao Brasil em outras &eacute;pocas &#150; final da ditadura, per&iacute;odo de hiperinfla&ccedil;&atilde;o, por exemplo &#150; provavelmente haveria ocorrido um levante da sociedade civil organizada e mesmo de alguns partidos pol&iacute;ticos contra a ideia. Todavia, quem estava no poder no per&iacute;odo em que as conversa&ccedil;&otilde;es de bastidores selaram a parceria FIFA-Estado brasileiro era um grupo liderado pelo Partido dos Trabalhadores, de onde provinham muitas cr&iacute;ticas em torno do aporte de recursos p&uacute;blicos em rubricas dessa natureza. Com o PT no poder, neutralizava-se boa parte das cr&iacute;ticas &agrave; participa&ccedil;&atilde;o do Estado na organiza&ccedil;&atilde;o de megaeventos esportivos, pois elas tinham origem, quase sempre, em c&iacute;rculos pol&iacute;ticos e intelectuais identificados com os partidos &agrave; esquerda. O pr&oacute;prio Lula, um apaixonado torcedor do Corinthians, foi alvo do ass&eacute;dio do ent&atilde;o presidente da CBF Ricardo Teixeira, e at&eacute; onde se sabe n&atilde;o ofereceu resist&ecirc;ncia, mas apoio.<a name="tx07"></a><a href="#nt07"><sup>7</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Dada a conjun&ccedil;&atilde;o de fatores e sem que houvesse propriamente uma disputa, o Brasil acabou sendo o pa&iacute;s escolhido, em boa medida por falta de outras op&ccedil;&otilde;es. Isso veio &agrave; tona com certa anteced&ecirc;ncia, de forma que n&atilde;o houve expectativa em rela&ccedil;&atilde;o ao an&uacute;ncio oficial, que ocorreu em Zurique, em fins de outubro de 2007. Nem por isso as autoridades brasileiras deixaram de viajar &agrave; Su&iacute;&ccedil;a para acompanhar o an&uacute;ncio. A delega&ccedil;&atilde;o inclu&iacute;a dirigentes de futebol, ex-jogadores, uma dezena de governadores, o ent&atilde;o presidente Lula e at&eacute; o escritor Paulo Coelho. Os grandes jornais impressos deram destaque de capa ao evento e diversas emissoras de televis&atilde;o abriram espa&ccedil;o na programa&ccedil;&atilde;o ordin&aacute;ria para transmitir o cerimonial em tempo real, mas n&atilde;o havia multid&atilde;o aguardando o an&uacute;ncio, nem houve sobressalto com a decis&atilde;o, muito menos emo&ccedil;&atilde;o. De qualquer forma, o ritual instituiu o Brasil, pela segunda vez na hist&oacute;ria, como o pa&iacute;s-sede do principal evento esportivo planet&aacute;rio, e isso foi tratado como um motivo de j&uacute;bilo e de preocupa&ccedil;&atilde;o nacional.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">No momento mais aguardado do cerimonial, aquele no qual o chefe autorizado faz o an&uacute;ncio derradeiro, Joseph Blatter, o poderoso presidente da FIFA, tomou a palavra. Depois de um breve pre&acirc;mbulo, exaltando o Brasil pela sua contribui&ccedil;&atilde;o ao futebol, proferiu as palavras t&atilde;o aguardadas. Com um envelope lacrado em m&atilde;os, algo absolutamente teatral &agrave;quela altura, pronunciou-se de dedo em riste: "O Comit&ecirc; Executivo da FIFA decidiu dar a responsabilidade, n&atilde;o s&oacute; o direito, mas a responsabilidade de organizar a Copa Mundial da FIFA de Futebol 2014 ao pa&iacute;s:" &#150; e depois de breve suspense, retirando a papeleta do envelope &#150; "Brasil".<a name="tx08"></a><a href="#nt08"><sup>8</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Consumava-se, ent&atilde;o, a esperada consagra&ccedil;&atilde;o, muito embora as palavrasde Blatter apontassem noutra dire&ccedil;&atilde;o. &Agrave; diferen&ccedil;a do que repercutiram os locutores brasileiros, dando conta de que o Brasil acabara de se "tornar sede" da Copa de 2014, o presidente da FIFA disse, claramente, algo bem diverso e, a nosso ver, revelador: Blatter foi expl&iacute;cito ao dizer que "a FIFA decidiu", e que decidiu "dar a responsabilidade", insistindo que n&atilde;o era "s&oacute; o direito, mas a responsabilidade" de "organizar" a "Copa Mundial da FIFA" &#150; note-se, no detalhe, que a copa &eacute; "da FIFA". O fato de ter dito isso com o indicador em riste, apontado na dire&ccedil;&atilde;o da plateia, onde estava o presidente Lula, dispensa coment&aacute;rios.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Dadas as circunst&acirc;ncias que levaram a FIFA a optar pelo Brasil e ao anticl&iacute;max do cerimonial, pode-se dizer que o pa&iacute;s n&atilde;o foi escolhido, mas desafiado publicamente a organizar a copa. A forma &aacute;spera com que Blatter tratou a comitiva brasileira naquela ocasi&atilde;o haveria de se repetir quatro anos e meio depois &#150; em mar&ccedil;o de 2012 &#150;, quando o principal executivo da FIFA, J&eacute;r&ocirc;me Valcke disse em entrevista que o Brasil precisava receber "un coup de pied au cul", em bom portugu&ecirc;s "um pontap&eacute; na bunda". O epis&oacute;dio gerou uma pequena crise diplom&aacute;tica, com o ministro dos Esportes exigindo a retrata&ccedil;&atilde;o da FIFA. Ao fim e ao cabo, Valcke deu a entender que a express&atilde;o significava algo como "m&atilde;os &agrave; obra", quando muito um "alerta" de que muitas obras estavam atrasadas. Em todo o caso, &eacute; importante notar que n&atilde;o &eacute; usual ag&ecirc;ncias privadas pautarem Estados-na&ccedil;&otilde;es de forma t&atilde;o direta, ao menos publicamente. E no caso da FIFA n&atilde;o fora a primeira vez.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Por raz&otilde;es diversas, algumas das quais vamos no ocupar na sequ&ecirc;ncia, o an&uacute;ncio do Rio de Janeiro como sede das Olimp&iacute;adas de 2016 teve uma conota&ccedil;&atilde;o radicalmente distinta do veredicto sobre a Copa de 2014, tendo a ocasi&atilde;o se prestado para manifesta&ccedil;&otilde;es eloquentes acerca da economia, da cultura, da pol&iacute;tica e da identidade nacional. Como os an&uacute;ncios ocorreram num intervalo de apenas dois anos, conv&eacute;m prestar aten&ccedil;&atilde;o nos detalhes que tornaram t&atilde;o distintos dois eventos t&atilde;o pr&oacute;ximos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A cidade do Rio de Janeiro<a name="tx09"></a><a href="#nt09"><sup>9</sup></a> tentara, sem sucesso, sediar as Olimp&iacute;adas de 2004 e de 2012. A candidatura de 2016 seria a terceira tentativa do Rio e a quarta brasileira &#150; a atual capital federal, Bras&iacute;lia, chegou a esbo&ccedil;ar um pleito para a sede dos jogos de 2000, mas retirou-se do processo antes mesmo de ele ser apreciado pelo Comit&ecirc; Ol&iacute;mpico Internacional (COI). Fracassadas as tentativas anteriores por falta de consist&ecirc;ncia e credibilidade, o Comit&ecirc; Ol&iacute;mpico Brasileiro (COB) decidiu investir pesado na realiza&ccedil;&atilde;o dos Jogos Pan-Americanos de 2007. Em que pesem as cr&iacute;ticas aos excessivos gastos p&uacute;blicos com tal evento &#150; que teriam consumido um valor 800% superior ao que fora inicialmente projetado &#150; e os escassos legados &agrave; popula&ccedil;&atilde;o local, o mesmo foi considerado um sucesso em termos esportivo.<a name="tx10"></a><a href="#nt10"><sup>10</sup></a> Como o COI n&atilde;o &eacute; parceiro dos gastos e seus membros parecem pouco interessados nessa quest&atilde;o, o Pan foi apontado como um trunfo estrat&eacute;gico na nova candidatura.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em setembro de 2007 a cidade do Rio inscreveu-se junto ao COI, depois de passar por um processo interno de disputa, em que venceu facilmente a postula&ccedil;&atilde;o contra S&atilde;o Paulo. Junto com Chicago, T&oacute;quio e Madri o projeto do Rio foi classificado para a etapa final,<a name="tx11"></a><a href="#nt11"><sup>11</sup></a> cujo resultado seria conhecido em 2 de outubro de 2009. Antes disso, por&eacute;m, cada cidade teria de responder um minucioso question&aacute;rio que serviria de subs&iacute;dio ao comit&ecirc; executivo do COI, que de posse do relat&oacute;rio visitaria as cidades candidatas. A entrega do respectivo question&aacute;rio ocorreu em fevereiro de 2009, na cidade de Lausanne, sede do COI. O dossi&ecirc; da candidatura do Rio foi o &uacute;nico a ser entregue pessoalmente, por uma comitiva que incluiu o presidente do COB, o governador do estado e o prefeito da cidade. T&oacute;quio enviou dois representantes, e Chicago encaminhou o dossi&ecirc; pelo correio. Olhando em retrospectiva, a estrat&eacute;gia brasileira parece ter sido acertada, tendo sensibilizado o COI de que havia, de fato, uma intensa mobiliza&ccedil;&atilde;o pelo Rio. De mais a mais, traduz a import&acirc;ncia que no Brasil se atribui &agrave;s rela&ccedil;&otilde;es e aos contratos pessoais mesmo que no &acirc;mbito institucional.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A prepara&ccedil;&atilde;o da candidatura demandou trabalho &aacute;rduo, em v&aacute;rias frentes, e os gastos foram igualmente vultosos &#150; pouco mais de US$ 64 milh&otilde;es, um valor 36% acima do previsto originalmente, sendo que aproximadamente 63% vieram dos cofres p&uacute;blicos, a maior parte do governo federal (Rangel, 2009). Profissionais reputados no mercado, como Scott Givens, ex-vice-presidente de entretenimento da Disney e respons&aacute;vel pelas festas de abertura do Pan-Americano de 2007 e de das Olimp&iacute;adas de Sydney de 2000, foram contratados para organizar cada detalhe da candidatura, incluindo-se os discursos de apresenta&ccedil;&atilde;o. No plano pol&iacute;tico a mobiliza&ccedil;&atilde;o envolveu at&eacute; os embaixadores brasileiros. Enquanto o dossi&ecirc; era entregue ao COI, em fevereiro de 2009, um documento com o nome e a foto dos 115 membros do respectivo comit&ecirc; foi distribu&iacute;do &agrave;s embaixadas, com a recomenda&ccedil;&atilde;o expressa de que tais autoridades fossem inclu&iacute;das nas recep&ccedil;&otilde;es. Embora o COI pro&iacute;ba o <I>lobby</I> ostensivo, o documento sugeria que os embaixadores lembrassem sempre que poss&iacute;vel que o Rio de Janeiro era candidato. Dada a localiza&ccedil;&atilde;o das demais candidaturas, os brasileiros acreditavam que teriam muitos votos entre os representantes de pa&iacute;ses sul-americanos e africanos, raz&atilde;o pela qual o documento sugeria que o corpo a corpo com membros desses pa&iacute;ses fosse ainda mais intenso. O fato dea Am&eacute;rica Latina e a &Aacute;frica nunca terem sediado uma Olimp&iacute;ada era um dado que n&atilde;o deveria ser esquecido nas argui&ccedil;&otilde;es.<a name="tx12"></a><a href="#nt12"><sup>12</sup></a></font></p>     <p> <font size="2" face="Verdana">Como o prefeito da cidade e o governador do estado eram do mesmo partido, diferentemente do que acontecera noutras ocasi&otilde;es, dessa vez havia sintonia nas estrat&eacute;gias e converg&ecirc;ncia de esfor&ccedil;os. Em todo o caso, a cereja do bolo seria mesmo o presidente Lula, aliado do governador, embora de partidos distintos.<a name="tx13"></a><a href="#nt13"><sup>13</sup></a>Al&eacute;m do envolvimento pessoal com o esporte, em especial o futebol, Lula tinha interesses eleitorais nada desprez&iacute;veis. Sem seu apoio a candidatura do Rio perderia for&ccedil;a, e com ela o governador S&eacute;rgio Cabral, candidato a reelei&ccedil;&atilde;o em 2010. Com a vit&oacute;ria da cidade do Rio a candidatura do governador sairia fortalecida e, nesse caso, seu apoio &agrave; Dilma Rousseff, como indicada por Lula &agrave; sucess&atilde;o em 2010, seria fundamental.<a name="tx14"></a><a href="#nt14"><sup>14</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">No dia 2 de outubro de 2009 os brasileiros despertaram com a expectativa da decis&atilde;o do COI. As emissoras de TV abriram espa&ccedil;o na programa&ccedil;&atilde;o de rotina, incluindo-se a Rede Globo, a l&iacute;der em audi&ecirc;ncia. A prefeitura do Rio decretou ponto facultativo, na expectativa de inflar a multid&atilde;o que assistiria o an&uacute;ncio na praia de Copacabana, em enormes tel&otilde;es. Para atrair p&uacute;blico inclu&iacute;ram-se na programa&ccedil;&atilde;o <I>shows</I> musicais, a presen&ccedil;a de esportistas e at&eacute; uma escola de samba tradicional &#150; os jornais d&atilde;o conta de que 50 mil pessoas participaram desse evento. Em Copenhague estavam dirigentes esportivos, pol&iacute;ticos &#150; Lula incluso &#150;, jornalistas, esportistas &#150; Pel&eacute; entre eles &#150; e at&eacute; o escritor Paulo Coelho, que organizou um almo&ccedil;o com distribui&ccedil;&atilde;o de seus livros &#150; publicados em 66 idiomas &#150; para aproximadamente 70 esposas de eleitores do COI. Diferentemente do que ocorrera dois anos antes, quando do an&uacute;ncio de que o Brasil seria sede da Copa de 2014, desta vez a concorr&ecirc;ncia era forte. O Rio de Janeiro havia recebido as piores notas entre as quatro classificadas para a fase final, o que tornava sua escolha incerta em que pese o <I>lobby</I> do Itamaraty, o otimismo da m&iacute;dia e os investimentos p&uacute;blicos na organiza&ccedil;&atilde;o da candidatura.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Como sugere o protocolo, a defini&ccedil;&atilde;o da cidade-sede &eacute; precedida por uma &uacute;ltima apresenta&ccedil;&atilde;o das candidaturas aos membros do COI. Cada cidade disp&otilde;e de um tempo, que ocupa como lhe convier, mas a apresenta&ccedil;&atilde;o &eacute; feita separadamente, sem a presen&ccedil;a das concorrentes. Em que pese o trabalho de bastidores realizado com anteced&ecirc;ncia, cada detalhe da apresenta&ccedil;&atilde;o &eacute; valorizado, pois a escolha dificilmente ocorre no primeiro turno e cada detalhe pode vir a ser decisivo nas vota&ccedil;&otilde;es subsequentes &#150; na escolha anterior, Londres venceu Paris na &uacute;ltima rodada por 54 a 50 votos. O &uacute;ltimo pronunciamento da delega&ccedil;&atilde;o brasileira foi feito pelo presidente Lula,<a name="tx15"></a><a href="#nt15"><sup>15</sup></a> e em se tratando de solenidades ritual e politicamente orientadas isso n&atilde;o &eacute; um simples detalhe. O presidente saudou os presentes e, logo no in&iacute;cio de seu discurso, estabeleceu um primeiro nexo entre o movimento ol&iacute;mpico e os brasileiros, evocando a diversidade &eacute;tnica, uma das marcas pelas quais o Brasil &eacute; reconhecido internacionalmente.</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">Olhando para os cinco aros do s&iacute;mbolo ol&iacute;mpico, vejo neles o meu pa&iacute;s. O Brasil de homens e de mulheres de todos os continentes &#91;...&#93; orgulhosos de suas origens, e mais orgulhosos de se sentirem brasileiros. N&atilde;o s&oacute; somos um povo misturado, mas um povo que gosta muito de ser misturado; &eacute; o que faz nossa identidade.</font></p> </blockquote>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Procurando demonstrar convic&ccedil;&atilde;o, essencial quando se objetiva algo mais do que expressar um ponto de vista atrav&eacute;s da fala &#150; nesse caso, convencer a plateia &#150; o presidente reiterou o desejo de sediar os jogos. Talvez, o melhor seria dizer que ele os reivindicou:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">Digo com toda a franqueza: chegou a nossa hora! Entre as dez maiores economias do mundo, o Brasil &eacute; o &uacute;nico pa&iacute;s que n&atilde;o sediou os Jogos Ol&iacute;mpicos e Paraol&iacute;mpicos. Entre os pa&iacute;ses que disputam hoje a indica&ccedil;&atilde;o, somos os &uacute;nicos que nunca tiveram essa honra. Para os outros ser&aacute; apenas mais uma Olimp&iacute;ada, para n&oacute;s, uma oportunidade sem igual. Aumentar&aacute; a autoestima, consolidar&aacute; conquistas recentes, estimular&aacute; novos avan&ccedil;os.</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Mais pela convic&ccedil;&atilde;o ao dizer do que pelo dito, Lula, que j&aacute; transpusera os interesses do Rio para o Brasil, converteu-os agora numa escala continental.</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">Essa candidatura n&atilde;o &eacute; s&oacute; nossa, &eacute; tamb&eacute;m da Am&eacute;rica do Sul, um continente com quase 400 milh&otilde;es de homens e mulheres e cerca de 180 de jovens. Um continente que, como vimos, nunca sediou os Jogos Ol&iacute;mpicos. Est&aacute; na hora de corrigir este desequil&iacute;brio.</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Depois de elogiar o trabalho do COI; de ressaltar que seria um bom momento para se levar os jogos ao continente que ainda n&atilde;o havia sido contemplado; de exaltar as belezas do Rio de Janeiro e a hospitalidade dos seus habitantes; de reiterar o empenho governamental, incluindo-se as garantias financeiras &#150; at&eacute; o presidente do Banco Central estava em Copenhague &#150;, Lula passou a falar da conjuntura social e econ&ocirc;mica brasileira.</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">O Brasil vive um excelente momento. Trabalhamos muito nas &uacute;ltimas d&eacute;cadas. Temos uma economia organizada e pujante, que enfrentou sem sobressaltos a crise que ainda assola tantas na&ccedil;&otilde;es. Vivemos num clima de liberdade e democracia. Nos &uacute;ltimos anos 30 milh&otilde;es de brasileiros sa&iacute;ram da pobreza e 21 milh&otilde;es passaram a integrar a nova classe m&eacute;dia. &#91;...&#93; A supera&ccedil;&atilde;o de dificuldades &eacute; o que marca a hist&oacute;ria recente do Brasil e a trajet&oacute;ria de milh&otilde;es de brasileiros.</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">O presidente anunciou, ent&atilde;o, que acabara de participar da c&uacute;pula do G20, na qual teria sido redesenhado o mapa da economia e, no novo cen&aacute;rio, o Brasil teria sido reconhecido como tendo uma importante contribui&ccedil;&atilde;o. Ele encerrou sua interven&ccedil;&atilde;o dizendo:</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">O Rio est&aacute; pronto. Os que nos derem esta chance n&atilde;o se arrepender&atilde;o. Estejam certos: os Jogos Ol&iacute;mpicos do Rio ser&atilde;o inesquec&iacute;veis, pois estar&atilde;o certos da paix&atilde;o, da alegria e da criatividade do povo brasileiro.</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Conclu&iacute;do o pronunciamento de Lula, teve in&iacute;cio o filme promocional da candidatura, dirigido pelo premiado cineasta Fernando Meirelles.<a name="tx16"></a><a href="#nt16"><sup>16</sup></a> O v&iacute;deo, com pouco mais de dois minutos, come&ccedil;a com imagens de atletas de diferentes delega&ccedil;&otilde;es ol&iacute;mpicas e paraol&iacute;mpicas desembarcando no Rio de Janeiro. As imagens s&atilde;o acompanhadas pelo &aacute;udio, em ingl&ecirc;s: "They come from country large and small, arriving at the promising shore. They come as Olympians carrying the dreams of the nations. But together in Rio that unites the world. The world will come together as never before". Os atletas seguem pelas ruas da cidade, sendo recebidos com entusiasmo pela popula&ccedil;&atilde;o local: um feirante oferece-lhes uma fruta; jovens capoeiristas exibem suas acrobacias; bailarinas sambam e na sacada de um edif&iacute;cio seus moradores estendem uma faixa amarela, com escrita em verde, na qual se l&ecirc; "welcome". Atletas de diferentes etnias se encontram, se misturam, sorriem e seguem juntos pelas ruas da cidade, passando por alguns pontos caracter&iacute;sticos. No percurso, mesclam-se aos moradores locais, e seguem todos numa mesma dire&ccedil;&atilde;o. Em diferentes idiomas &eacute; pronunciado o <I>slogan</I> que d&aacute; t&iacute;tulo ao filme: "a paix&atilde;o nos une". A pe&ccedil;a encerra reiterando a mensagem de abertura: "The world will come together as never before when passion unites us. Rio 2016!" A tomada fechada, que at&eacute; ent&atilde;o privilegiava a face das pessoas, &eacute; finalmente aberta, distanciando-se em dire&ccedil;&atilde;o ao alto. V&ecirc;-se, ent&atilde;o, que uma multid&atilde;o converge nas areias da praia para formar os cinco an&eacute;is que comp&otilde;em o s&iacute;mbolo ol&iacute;mpico, finalizando com uma bela fotografia integrando o mar, o s&iacute;mbolo ol&iacute;mpico e a cidade. Terminava assim tamb&eacute;m a apresenta&ccedil;&atilde;o da candidatura do Rio.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O v&iacute;deo foi muito elogiado, n&atilde;o s&oacute; pela exuber&acirc;ncia t&eacute;cnica, mas por ter oferecido um argumento diferente, e consistente, al&eacute;m de emotivo. Enquanto as demais cidades destacaram as vantagens utilit&aacute;rias que as Olimp&iacute;adas trariam para os habitantes locais, em especial o caso da candidatura de Chicago, Fernando Meirelles mostrou o Rio como uma cidade disposta a acolher e interagir com os jogos. Em certo sentido, o argumento de Meirelles &eacute; uma atualiza&ccedil;&atilde;o do "homem cordial", prot&oacute;tipo de brasilidade descrito por Buarque de Holanda (1995, p. 146), nos quais se destacam a "lhaneza no trato, a hospitalidade, a generosidade, virtudes t&atilde;o gabadas por estrangeiros que nos visitam". A ideia de que o "homem cordial" &eacute; o oposto do "homem civilizado", na medida de "fundo emotivo extremamente rico e transbordante" (Buarque de Holanda, 1995, p. 147), &eacute; usada pelo v&iacute;deo estrategicamente para refor&ccedil;ar a ideia de que os brasileiros estariam esperando os Jogos &#150; atletas, dirigentes, turistas, m&iacute;dia internacional, etc. &#150; de bra&ccedil;os abertos. O "desejo de estabelecer intimidade", tra&ccedil;o essencial do "homem cordial", perpassa o argumento de ponta a ponta, sugerindo o Brasil como uma na&ccedil;&atilde;o aberta por natureza, de onde seria poss&iacute;vel declinar a raz&atilde;o para uma miscigena&ccedil;&atilde;o bem resolvida. Como uma pe&ccedil;a de fic&ccedil;&atilde;o &#150; e n&atilde;o uma obra com pretens&otilde;es cient&iacute;ficas &#150; a narrativa do filme pode flertar com o devir, raz&atilde;o pela qual ela pode ser apreciada, como uma ideia de na&ccedil;&atilde;o que se quer ser.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Encerradas as apresenta&ccedil;&otilde;es, passou-se &agrave; vota&ccedil;&atilde;o &#150; &agrave;s 15h, no hor&aacute;rio local. Se nenhuma das quatro concorrentes obtivesse mais de 50% dos votos &#150; o que de fato ocorreu &#150;, a menos votada seria eliminada, havendo nova vota&ccedil;&atilde;o, e assim sucessivamente, at&eacute; surgir a vencedora. Para surpresa dos brasileiros, Chicago foi eliminada na primeira rodada. Nova vota&ccedil;&atilde;o, e desta vez foi T&oacute;quio quem capitulou. Restaram Madri e o Rio. Os membros do COI digitaram seus votos novamente. S&oacute; restava o veredicto, a parte culminante do ritual de institui&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Uma jovem atleta dinamarquesa entrou no cen&aacute;rio portando uma bandeja na qual repousava um envelope. Ela o entregou ao presidente do COI. A mestre de cerim&ocirc;nia informou que o envelope continha o nome da cidade-sede dos pr&oacute;ximos jogos. O presidente do COI fez um pequeno suspense, j&aacute; com o envelope em m&atilde;os, depois interveio: "Hoje eu tenho a honra de anunciar que os jogos da 31ª Olimp&iacute;ada ser&atilde;o sediados pela cidade..." Fez, ent&atilde;o, uma breve pausa. O envelope foi finalmente aberto e virado na dire&ccedil;&atilde;o da plateia, no mesmo instante em que o nome da cidade foi pronunciado. S&uacute;bito, uma parte da plateia saltou de seus assentos, rompendo todos os protocolos: eram os brasileiros! Como se o "homem cordial" de fato existisse, n&atilde;o contiveram suas emo&ccedil;&otilde;es. Abra&ccedil;aram-se efusivamente, aos prantos. Pel&eacute; chorava copiosamente; Lula, tamb&eacute;m. Diante de tal demonstra&ccedil;&atilde;o, poder-se-ia suspeitar da compet&ecirc;ncia dos brasileiros para organizar os jogos, jamais que eles n&atilde;o os desejassem profundamente.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A transmiss&atilde;o da Rede Globo dividiu a tela, de modo que, paralelamente &agrave; parte final do cerimonial de Copenhague, fosse poss&iacute;vel acompanhar a expectativa da multid&atilde;o que o assistia na praia de Copacabana.<a name="tx17"></a><a href="#nt17"><sup>17</sup></a> Como h&aacute; um breve retardo nas imagens, quem assistiu a transmiss&atilde;o pela TV viu primeiro a comemora&ccedil;&atilde;o da delega&ccedil;&atilde;o brasileira em Copenhague, e instantes depois a explos&atilde;o de alegria nas areias de Copacabana. O &acirc;ncora da transmiss&atilde;o, euf&oacute;rico, verbalizou o &oacute;bvio: "vai ser no Rio". Na tela dividida surgiram duas inscri&ccedil;&otilde;es: naquela que exibia as imagens de Copenhague podia-se ler: "A Olimp&iacute;ada &eacute; nossa! Rio vence elei&ccedil;&atilde;o do COI"; na tela de Copacabana constava: "Resultado final: o Rio venceu."  </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em Copenhague, o an&uacute;ncio foi seguido por uma entrevista coletiva e,   depois dela, Lula tornou a se pronunciar aos repórteres, dessa vez de forma   improvisada.<a name="tx18"></a><a href="#nt18"><sup>18</sup></a> Ele sugeriu que a escolha fora um presente para a cidade do Rio, afi rmando que a mesma merecia uma d&aacute;diva, pois j&aacute; recebera a Coroa portuguesa, fora capital do Brasil e vinha sendo muito mal noticiada pela imprensa internacional, em funç&atilde;o da viol&ecirc;ncia e do tr&aacute;fi co de drogas. Lula estava entusiasmado, com os olhos meio esbugalhados: "O povo &eacute; bom, o povo &eacute; generoso; e aqueles que pensam que o Brasil n&atilde;o tem condiç&otilde;es &#91;de sediar as Olimpíadas&#93; v&atilde;o se surpreender."</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <blockquote>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana"> &#91;Mas&#93; a gente estava com a alma, com o cora&ccedil;&atilde;o. Ou seja: era o &uacute;nico pa&iacute;s que queria de verdade fazer uma Olimp&iacute;ada &#91;...&#93;. Porque &#91;para&#93; os outros seria mais uma, &#91;mas&#93; n&oacute;s t&iacute;nhamos que mostrar compet&ecirc;ncia para fazer a primeira. Esse pa&iacute;s precisa, esse pa&iacute;s precisa de uma chance no s&eacute;culo XXI, que n&atilde;o teve no s&eacute;culo XX.</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">O presidente estava euf&oacute;rico.</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">&Eacute; dia de comemorar, porque eu acho que o Brasil saiu do patamar de pa&iacute;s de segunda classe. Respeito &eacute; bom, n&oacute;s damos e n&oacute;s gostamos de receber. E hoje n&oacute;s passamos a receber o respeito que as pessoas come&ccedil;aram a ter do Brasil. &#91;...&#93; Eu confesso a voc&ecirc;s que se eu morresse agora j&aacute; teria valido a pena viver. Porque o Rio de Janeiro e o Brasil provaram ao mundo que n&oacute;s conquistamos cidadania absoluta, absoluta mesmo. Ningu&eacute;m agora tem mais d&uacute;vida da grandeza econ&ocirc;mica, da grandeza social, da capacidade nossa de apresentar um programa &#91;...&#93;.</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Lula foi o escolhido pelo COB &#150; e j&aacute; dissemos que tudo foi meticulosamente planejado &#150; n&atilde;o apenas para realizar uma interven&ccedil;&atilde;o, sen&atilde;o que foi o &uacute;ltimo a ocupar o tempo destinado &agrave; candidatura do Rio. Mais do que o fato de ser presidente, contou o prest&iacute;gio que Lula dispunha no Brasil &#150; ele deixou a presid&ecirc;ncia com mais de 80% de aprova&ccedil;&atilde;o, a maior j&aacute; registrada entre todos os presidentes brasileiros em fim de mandato &#150; e mesmo internacionalmente. De qualquer modo, &eacute; importante considerar que seu discurso n&atilde;o difere, substancialmente, daquilo que foi dito na ocasi&atilde;o, antes e depois do an&uacute;ncio do COI. Sendo assim, as palavras de Lula podem ser tomadas como refer&ecirc;ncia, desde que matizadas com dados e informa&ccedil;&otilde;es suplementares, evidentemente.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O primeiro aspecto a ser destacado tem a ver com a reitera&ccedil;&atilde;o de que somos uma na&ccedil;&atilde;o miscigenada &#150; nas palavras de Lula h&aacute; um acr&eacute;scimo, afirmando que a na&ccedil;&atilde;o &eacute; orgulhosa disso. Em &uacute;ltima inst&acirc;ncia, todas as na&ccedil;&otilde;es s&atilde;o h&iacute;bridas, embora nem todas se orgulhem disso. A miscigena&ccedil;&atilde;o brasileira evocada no discurso de Lula &eacute; a mesma do filme de Fernando Meirelles e, diga-se de passagem, n&atilde;o difere daquela descrita por Gilberto Freyre. Trata-se da mistura que at&eacute; a d&eacute;cada de 1930, pelo menos, era considerada uma das raz&otilde;es principais do nosso atraso, e que nos tempos atuais &eacute; denunciada por muitos movimentos pol&iacute;ticos como sendo uma farsa, porque n&atilde;o se sustenta na pr&aacute;tica ou porque na origem &eacute; produto da viol&ecirc;ncia do homem branco contra mulheres negras e ind&iacute;genas. Se observada em diacronia, a miscigena&ccedil;&atilde;o &eacute; objeto de interpreta&ccedil;&otilde;es divergentes, mas jamais negada. Mesmo os movimentos sociais que s&atilde;o cr&iacute;ticos em rela&ccedil;&atilde;o &agrave;s proposi&ccedil;&otilde;es freyreanas, sobretudo no que concerne &agrave; suposta simetria da mistura, tem uma agenda voltada para as pol&iacute;ticas reparat&oacute;rias &#150; como as cotas para ind&iacute;genas e afro-brasileiros nas universidades &#150; e para a garantia de direitos b&aacute;sicos &#150; o que inclui a luta pela demarca&ccedil;&atilde;o de terras para ind&iacute;genas e quilombolas. N&atilde;o existem, em todo o caso, movimentos extremistas de purifica&ccedil;&atilde;o &eacute;tnica ou racial, como &eacute; frequente na Europa.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A segunda quest&atilde;o que aparece com destaque no discurso de Lula tem a ver com a estabilidade pol&iacute;tica e o avan&ccedil;o da econ&ocirc;mica brasileira nas duas &uacute;ltimas d&eacute;cadas &#150; embora Lula, por raz&otilde;es &oacute;bvias, preferisse destacar apenas a &uacute;ltima d&eacute;cada. Ainda estamos distantes da cidadania plena, mas o Brasil tem combinado crescimento econ&ocirc;mico com inclus&atilde;o social e estabilidade pol&iacute;tica com respeito &agrave; liberdade de organiza&ccedil;&atilde;o e de express&atilde;o. Se considerarmos que parte das na&ccedil;&otilde;es desenvolvidas enfrenta severa crise desde meados de 2008, o Brasil de fato encontrava-se, naquele momento, em situa&ccedil;&atilde;o privilegiada. Apesar do refluxo da economia local em 2009, o Brasil encerrou 2010 com a menor taxa de desemprego j&aacute; registrada, tendo aumentado em 54% o n&uacute;mero de trabalhadores com ocupa&ccedil;&atilde;o formal na &uacute;ltima d&eacute;cada. O sal&aacute;rio m&iacute;nimo triplicou no per&iacute;odo, gerando inclus&atilde;o econ&ocirc;mica e social. Praticamente todos os indicadores foram favor&aacute;veis nas duas &uacute;ltimas d&eacute;cadas, o que explica, em parte, a popularidade de Lula e de seu governo, sobretudo entre as camadas mais baixas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Essa conjuntura suscita uma cren&ccedil;a amplamente disseminada segundo a qual o pa&iacute;s disp&otilde;e de todas as condi&ccedil;&otilde;es para vir a ser uma pot&ecirc;ncia econ&ocirc;mica, haja vista as riquezas naturais, a extens&atilde;o territorial e n&atilde;o registrar graves tens&otilde;es internas &#150; sejam elas de car&aacute;ter &eacute;tnico, religioso ou regional. Essa cren&ccedil;a adquiriu contornos bem n&iacute;tidos a partir da d&eacute;cada de 1930, quando o pa&iacute;s passou por um processo de industrializa&ccedil;&atilde;o intenso, com forte impulso estatal na cria&ccedil;&atilde;o de ind&uacute;strias nos setores de explora&ccedil;&atilde;o petrol&iacute;fera, minera&ccedil;&atilde;o e siderurgia. Todavia, ao mesmo tempo em que se disseminava a convic&ccedil;&atilde;o de que o Brasil seria um pa&iacute;s com futuro, tentava-se explicar as raz&otilde;es da estagna&ccedil;&atilde;o. Os governos militares, que se sucederam por duas d&eacute;cadas desde o golpe de 1964, popularizaram a ideia de que o Brasil era um gigante adormecido. A expectativa de que ele pudesse ser desperto n&atilde;o se confirmou, apesar de o pa&iacute;s ter tido &iacute;ndices de crescimento econ&ocirc;mico significativos durante a d&eacute;cada de 1970. Durante a d&eacute;cada seguinte n&atilde;o se falou mais em gigante adormecido, mas em crise, hiperinfla&ccedil;&atilde;o, desemprego, arrocho salarial. A d&eacute;cada de 1990 come&ccedil;ou tumultuada no &acirc;mbito pol&iacute;tico, com o <I>impeachment</I> do primeiro presidente eleito pelo voto direto, depois de quase 30 anos, e com crises intermitentes no &acirc;mbito da economia. A hiperinfla&ccedil;&atilde;o foi contida e a moeda nacional passou por um processo de valoriza&ccedil;&atilde;o, o que garantiu duas elei&ccedil;&otilde;es para Fernando Henrique Cardoso, ministro da Economia &agrave; &eacute;poca em que se deu o controle da hiperinfla&ccedil;&atilde;o. Todavia, os ganhos com o chamado Plano Real foram aos poucos sendo minados pela vulnerabilidade que caracterizava a posi&ccedil;&atilde;o brasileira no processo de globaliza&ccedil;&atilde;o, seguidamente afetado pelas crises especulativas &#150; crise do M&eacute;xico eda &Aacute;sia, sobretudo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Durante esse per&iacute;odo, que vai do final da d&eacute;cada de 1980 aos primeiros anos da d&eacute;cada de 2000, usou-se, com muita frequ&ecirc;ncia, outra met&aacute;fora, vinda do bilhar, segundo a qual o Brasil corria o risco de ser "a bola da vez", no sentido de que estaria na imin&ecirc;ncia de ser atingido pelas crises mundiais. Quando veio &agrave; tona a recente crise desencadeada pelas restri&ccedil;&otilde;es ao cr&eacute;dito nos EUA, e que se arrastou pela Europa, os especialistas locais se dividiram entre os que acreditavam que o Brasil poderia resistir, com pequenas avarias, e os que previram que ele seria atingido como as demais economias do Ocidente. Se isso acontecesse, haveria o risco de o pa&iacute;s ver solapado o crescimento conquistado nos &uacute;ltimos anos, reproduzindo-se, assim, a rotina de altas e baixas das duas &uacute;ltimas d&eacute;cadas do s&eacute;culo passado. Enquanto a imprensa internacional noticiava um <I>tsunami</I> nos mercados internacionais, com efeitos concretos na economia real, o presidente Lula tentava debelar o pessimismo dizendo que no Brasil n&atilde;o haveria mais do que uma "marolinha" &#150; na g&iacute;ria de surfistas, trata-se de uma onda pequena. De fato, a crise afetou o Brasil, mas com menos intensidade do que em outras economias do Ocidente e o pa&iacute;s saiu dela rapidamente. O PIB brasileiro havia crescido &agrave; taxa de 5,1% em 2008, diminuiu para 0,2% em 2009 e retomou o f&ocirc;lego em 2010, &agrave; taxa de 7,5%.<a name="tx19"></a><a href="#nt19"><sup>19</sup></a> O que tem sido dito, nos &uacute;ltimos anos, &eacute; que o Brasil &eacute; a "bola da vez", mas em sentido inverso &agrave;quele da d&eacute;cada de 1990. Os indicadores econ&ocirc;micos apontam para um crescimento cont&iacute;nuo e com redistribui&ccedil;&atilde;o de renda, o que &eacute; efetivamente raro na hist&oacute;ria do pa&iacute;s. Embora se discuta os louros dessa conquista &#150; Fernando Henrique Cardoso e Lula se digladiam verbalmente e eleitoralmente a esse respeito, com ligeira vantagem deste &uacute;ltimo, por enquanto &#150; seus reflexos na vida cotidiana s&atilde;o ineg&aacute;veis e isso ajuda a compreender por que o discurso segundo o qual a Copa do Mundo e as Olimp&iacute;adas servir&atilde;o para promover o Brasil internacionalmente, outrora t&atilde;o criticado, tenha sido aceito quase sem contesta&ccedil;&otilde;es.<a name="tx20"></a><a href="#nt20"><sup>20</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A prop&oacute;sito, a promo&ccedil;&atilde;o do Brasil &eacute; a terceira quest&atilde;o a ser destacada no discurso de Lula: certa frustra&ccedil;&atilde;o, acompanhada pelo desejo de repara&ccedil;&atilde;o, em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; posi&ccedil;&atilde;o que o pa&iacute;s ocupa no tabuleiro da pol&iacute;tica internacional. De fato, em que pese vivermos na era da informa&ccedil;&atilde;o, seguidamente o Brasil &eacute; percebido de forma distorcida. Nos EUA, por exemplo, muitos creem que o pa&iacute;s seja uma selva com pessoas ex&oacute;ticas e animais pe&ccedil;onhentos; no mundo &aacute;rabe, o Brasil &eacute; dilu&iacute;do como parte da Am&eacute;rica &#150; n&atilde;o fosse o futebol provavelmente a confus&atilde;o seria ainda maior &#150; e na Europa muitos creem que no Brasil se fala espanhol &#150; e isso n&atilde;o acontece apenas com os "incultos".<a name="tx21"></a><a href="#nt21"><sup>21</sup></a> Essas representa&ccedil;&otilde;es n&atilde;o agradam aos brasileiros &#150; exceto pelo fato de que elas demonstram que a ignor&acirc;ncia n&atilde;o &eacute; prerrogativa nossa &#150;, mas n&atilde;o &eacute; para desmenti-las que se pretende sediar os megaeventos. Ou n&atilde;o &eacute; apenas para tanto. Vir a ser reconhecido como ocupando uma posi&ccedil;&atilde;o de lideran&ccedil;a na Am&eacute;rica Latina &eacute;, sem d&uacute;vida, uma ambi&ccedil;&atilde;o, expressa no discurso de Lula, mas que est&aacute; ao alcance de ser conquistada. Ao lado do Chile, mas com a vantagem de ter uma economia com mais envergadura &#150; em 2009 o Brasil possu&iacute;a o 8º PIB mundial, enquanto o Chile ocupava a 46ª posi&ccedil;&atilde;o &#150;, o Brasil vem se sobressaindo por associar crescimento econ&ocirc;mico com estabilidade pol&iacute;tica, ao contr&aacute;rio da Argentina, que tem enfrentado muitos problemas econ&ocirc;micos, e da Venezuela, outra economia possante que passa por dificuldades. &Agrave; diferen&ccedil;a da estrat&eacute;gia chavista, de enfrentamentos ostensivos aos EUA, a diplomacia brasileira tem buscado trilhar seu pr&oacute;prio caminho, contrariando, inclusive, as estrat&eacute;gias de alinhamento incondicional &agrave; Washington observ&aacute;veis desde os tempos da ditadura militar. Da mesma forma que se pensa como uma na&ccedil;&atilde;o miscigenada, a na&ccedil;&atilde;o se cr&ecirc; vocacionada para a o di&aacute;logo e, por extens&atilde;o, para o consenso.&Eacute; com base nesse argumento que o pa&iacute;s sonha com um assento no Conselho de Seguran&ccedil;a da ONU. Essa promo&ccedil;&atilde;o (ou n&atilde;o) tem pouco a ver com a realiza&ccedil;&atilde;o da Copa do Mundo e das Olimp&iacute;adas no Brasil, mas &eacute; ineg&aacute;vel a estreita rela&ccedil;&atilde;o entre as formas discursivas que est&atilde;o na base das reivindica&ccedil;&otilde;es.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Usos e abusos do dinheiro p&uacute;blico</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Como sugerem antrop&oacute;logos e soci&oacute;logos contempor&acirc;neos, os usos diferenciados do dinheiro t&ecirc;m implica&ccedil;&otilde;es muito al&eacute;m do espa&ccedil;o estritamente econ&ocirc;mico, mesmo em sociedade modernas nas quais existe uma tend&ecirc;ncia &agrave; fragmenta&ccedil;&atilde;o dos v&aacute;rios campos ou especialidades. Um dos aspectos destacados por essa bibliografia &eacute; que o dinheiro geralmente &eacute; acompanhado por um componente moral. Certos usos do dinheiro parecem orientados por par&acirc;metros morais que est&atilde;o diretamente vinculados &agrave;s origens. &Eacute; o caso dos mineiros bolivianos e colombianos, que acreditam ser o enriquecimento o produto de um pacto com o diabo (Taussig, 2010); das prostitutas tailandesas, que revelam ser dif&iacute;cil reter o dinheiro ganho com o sexo (Roux, 2011); dos novos-ricos do Vale do Sil&iacute;cio, que investem em filantropia para refor&ccedil;ar a ideia de que "fazem a diferen&ccedil;a" (Ab&eacute;l&egrave;s, 2002 ); e das diferen&ccedil;as nos usos e significados do dinheiro no Brasil e nos Estados Unidos (Oliven 2001). Como revelam os diversos trabalhos de Zelizer (1994, 1995, 2011), uma das expoentes da assim chamada "nova sociologia econ&ocirc;mica", o dinheiro encontra-se totalmente imerso nas rela&ccedil;&otilde;es sociais, culturais e afetivas, sendo seguidamente motivo de disputas, algumas delas com desfecho nos tribunais.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O dinheiro arrecadado pelo Estado a partir da tributa&ccedil;&atilde;o generalizada n&atilde;o&eacute;, em hip&oacute;tese alguma, um dinheiro qualquer &Eacute; de se esperar que seus usos suscitem controv&eacute;rsias, tanto mais quando se trata do aporte desses recursos para eventos esportivos, pouco importa que isso ocorra no Brasil ou em outros pa&iacute;ses (Andreff, 2010; Llopis-Goig, 2012; Matheson, 2012). Essa modalidade de empenho parece afrontar duas premissas mutuamente implicadas. A primeira delas &eacute; de que os recursos do Estado deveriam visar a coletividade, sendo essa premissa contrariada pela alega&ccedil;&atilde;o de que os megaeventos esportivos contemplariam interesses privados (FIFA, grandes clubes de futebol, empreiteiras, quando muito setores pontuais da economia como hotelaria, turismo, seguran&ccedil;a privada, entre outros). A segunda premissa sup&otilde;e que, sendo os recursos do Estado limitados, dever-se-ia priorizar as demandas mais urgentes ou dos mais necessitados. Como os megaeventos tendem a concentrar muitos recursos em poucas obras, &eacute; dif&iacute;cil justific&aacute;-los com base no interesse coletivo, mas de certos grupos, quando muito. Tamb&eacute;m &eacute; complicado, para n&atilde;o dizer imposs&iacute;vel, trat&aacute;-los como prioridades.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Nosso objetivo n&atilde;o &eacute; contestar as premissas segundo as quais o dinheiro p&uacute;blico &eacute; sagrado nem que o mesmo deveria ser destinado &agrave;s demandas mais urgentes. Tampouco nos propomos contestar as alega&ccedil;&otilde;es de que a Copa do Mundo e as Olimp&iacute;adas sejam profanas e sup&eacute;rfluas. Evitando, tanto quanto poss&iacute;vel, enunciar ju&iacute;zos de valor, caracter&iacute;sticos de uma abordagem normativa, buscamos trabalhar com os conflitos em torno dos usos dos recursos p&uacute;blicos. Em outras palavras, reconhecemos que nesse caso h&aacute; disputa, pois as no&ccedil;&otilde;es de "interesse p&uacute;blico" e de "prioridade" s&atilde;o constitu&iacute;das socialmente por meio de lutas pol&iacute;ticas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O debate em torno da rela&ccedil;&atilde;o p&uacute;blico e privado desencadeado pelos megaeventos esportivos poderia ser creditado a mais um cap&iacute;tulo da longa trajet&oacute;ria da forma&ccedil;&atilde;o do Estado brasileiro em que os bens p&uacute;blicos s&atilde;o colocados a servi&ccedil;o dos interesses privados, como h&aacute; muito enunciado e denunciado por pensadores cl&aacute;ssicos da sociedade brasileira como Victor Nunes Leal, S&eacute;rgio Buarque de Holanda e Raymundo Faoro, entre outros. Segundo o vi&eacute;s do patrimonialismo, h&aacute; pouco ou nada de novo no fato de o Estado brasileiro estar dispensando mais de 26 bilh&otilde;es de reais para atender &agrave;s demandas da copa, afinal &eacute; o que sempre se fez desde os tempos do Imp&eacute;rio. Sem contrariar essa linha interpretativa, gostar&iacute;amos de mostrar que existe, no presente, um debate p&uacute;blico, franco e aberto, em torno dos empenhos governamentais, o que poderia ser pensando como um ind&iacute;cio de que existe algo novo em curso. Uma vez que a Copa de 2014 &#150; e tudo indica que ocorra o mesmo em rela&ccedil;&atilde;o &agrave;s Olimp&iacute;adas de 2016 &#150; j&aacute; teve boa parte dos recursos p&uacute;blicos prometidos efetivamente empenhados, o que resta &eacute; menos uma quest&atilde;o pr&aacute;tica e mais uma disputa no plano moral, mas nem por isso menos relevante.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><i><b>O fim das ilus&otilde;es</b></i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">&Agrave;s v&eacute;speras do an&uacute;ncio do Brasil como sede da Copa de 2014, o ent&atilde;o presidente da CBF e principal mediador da candidatura brasileira, anunciava que a Copa de 2014 seria a copa da iniciativa privada. Ricardo Teixeira, alvo de uma Comiss&atilde;o Parlamentar de Inqu&eacute;rito (CPI) em 2001, havia recuperado um pouco de sua credibilidade naquele per&iacute;odo em que transitava com desenvoltura em Bras&iacute;lia e em Zurique, mas n&atilde;o o suficiente para que suas declara&ccedil;&otilde;es fossem levadas a s&eacute;rio.<a name="tx22"></a><a href="#nt22"><sup>22</sup></a> Um dia ap&oacute;s o an&uacute;ncio oficial, a <I>Folha de S. Paulo</I> trouxe uma reportagem de p&aacute;gina inteira falando sobre as inconsist&ecirc;ncias do projeto, incluindo-se a constru&ccedil;&atilde;o de est&aacute;dios em locais onde n&atilde;o havia p&uacute;blico para frequent&aacute;-los.<a name="tx23"></a><a href="#nt23"><sup>23</sup></a>At&eacute; o an&uacute;ncio das 12 entre as 18 cidades candidatas a sede, em cerim&ocirc;nia realizada nas Bahamas em 31 de maio de 2009, n&atilde;o havia esc&acirc;ndalos a serem noticiados. A maioria dos jornais antecipou as escolhas e a surpresa ficou por conta da op&ccedil;&atilde;o por Natal ao inv&eacute;s de Florian&oacute;polis, embora a CBF tivesse justificado a escolha invocando crit&eacute;rios regionais. S&atilde;o Paulo, a principal metr&oacute;pole brasileira, n&atilde;o poderia ficar de fora, e n&atilde;o ficou. O est&aacute;dio do Morumbi, de propriedade do Esporte Clube S&atilde;o Paulo, um dos maiores do Brasil, tinha todas as credenciais para sediar jogos importantes e mesmo o cerimonial de abertura.<a name="tx24"></a><a href="#nt24"><sup>24</sup></a>Tanto mais que o clube tinha um plano de reforma, visando atender as exig&ecirc;ncias da FIFA.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Tudo parecia bem encaminhado nessa dire&ccedil;&atilde;o quando, no dia 24 de maio de 2010, Juca Kfouri, um dos mais reputados jornalistas esportivos brasileiros, anunciou em seu <I>blog</I> que o est&aacute;dio do Morumbi n&atilde;o seria o local da abertura da copa. O t&iacute;tulo "Confirmado: Piritub&atilde;o abrir&aacute; a Copa", e a primeira frase, perempt&oacute;ria, "Ricardo Teixeira bateu o martelo", tinham todos os ingredientes para engendrar extensa repercuss&atilde;o. Pirituba, de onde vem o codinome Piritub&atilde;o, &eacute; um bairro prolet&aacute;rio da periferia leste de S&atilde;o Paulo, identificada como territ&oacute;rio da torcida do Sport Club Corinthians, o segundo clube no <I>ranking</I> das torcidas brasileiras e o primeiro no estado e na cidade de S&atilde;o Paulo. Juca Kfouri logrou sua reputa&ccedil;&atilde;o, entre outros motivos, pela cr&iacute;tica insistente a dirigentes de clubes e federa&ccedil;&otilde;es, o que lhe valeu v&aacute;rios processos judiciais impetrados por Ricardo Teixeira, presidente da CBF entre 1989-2012. Kfouri &eacute; torcedor corintiano assumido, o que raramente ocorre entre os cronistas esportivos brasileiros, e esse detalhe &eacute; importante, pois no final da nota o jornalista dava a entender, de forma indireta, que depois da copa o novo est&aacute;dio seria entregue ao Corinthians &#150; clube que, apesar da grande torcida, n&atilde;o dispunha de est&aacute;dio pr&oacute;prio. O essencial da not&iacute;cia, al&eacute;m do exposto, dava conta de que havia, nos bastidores, uma articula&ccedil;&atilde;o envolvendo, al&eacute;m do presidente da CBF, o prefeito da cidade, Gilberto Kassab, e empres&aacute;rios da constru&ccedil;&atilde;o civil &#150; uma vez que a "nova arena" teria de ser edificada em tempo recorde. Kfouri n&atilde;o apresentou uma vers&atilde;o definitiva do que se passava nos bastidores &#150; talvez porque n&atilde;o a tivesse em detalhes ou pretendesse preservar as fontes &#150;, tampouco projetou os pr&oacute;ximos desdobramentos da disputa, mas ofereceu os fragmentos que, &agrave; maneira de pe&ccedil;as de um quebra-cabe&ccedil;a, sugeria uma figura, nesse caso uma narrativa acerca do que se passava nos bastidores da prepara&ccedil;&atilde;o para Copa de 2014.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">&Agrave;quela altura, n&atilde;o havia como garantir a veracidade da not&iacute;cia, sendo a reputa&ccedil;&atilde;o do pr&oacute;prio jornalista a principal garantia. Outra boa justificativa para se crer nela era o fato de que at&eacute; ent&atilde;o a organiza&ccedil;&atilde;o da copa n&atilde;o havia produzido nenhum esc&acirc;ndalo, algo inacredit&aacute;vel se considerada a reputa&ccedil;&atilde;o da elite dirigente do futebol brasileiro. Desde antes do an&uacute;ncio do Brasil como sede da copa dizia-se, em toda a parte, que haveria muita "maracutaia", raz&atilde;o pela qual o "furo" de Juca Kfouri soava veross&iacute;mil. Imediatamente teve in&iacute;cio a postagem fren&eacute;tica de coment&aacute;rios. Alguns comentadores, incr&eacute;dulos, acusaram Kfouri de leviandade e outros at&eacute; de conspira&ccedil;&atilde;o. Pesou contra o jornalista o fato de ele ser corintiano declarado, e da not&iacute;cia insinuar que, o ao fim e ao cabo, o Corinthians seria beneficiado, pois depois da copa a nova arena ficaria sob sua administra&ccedil;&atilde;o, nos mesmos termos que o Botafogo &#150; outro grande clube brasileiro sem est&aacute;dio &#150; gerencia o Engenh&atilde;o, constru&iacute;do para o Pan-Americano de 2007 e sem destina&ccedil;&atilde;o <I>a posteriori</I> (Curi, 2012). Entre os que o acusaram de conspira&ccedil;&atilde;o &#150; de "plantar not&iacute;cia" para arruinar o projeto do S&atilde;o Paulo de reforma do Morumbi &#150; boa parte eram identificados com o S&atilde;o Paulo Futebol Clube &#150; pelo que se podia depreender das argui&ccedil;&otilde;es ou porque o declaravam abertamente.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">A nota teve intensa repercuss&atilde;o midi&aacute;tica, levando outros jornalistas a procurar as autoridades citadas para confirmar a informa&ccedil;&atilde;o. O pr&oacute;prio Kfouri fez um adendo ao <I>post</I>, uma hora e meia depois da publica&ccedil;&atilde;o original, dizendo ter recebido telefonema do prefeito Gilberto Kassab, afirmando seu compromisso com o projeto do Morumbi, embora essa n&atilde;o fosse a posi&ccedil;&atilde;o de Ricardo Teixeira, presidente da CBF e do Comit&ecirc; Organizador Local da Copa (COL), do qual era presidente &agrave; &eacute;poca. O jornal <I>Folha de S. Paulo</I>, do qual Kfouri &eacute; colunista, publicou reportagem no dia seguinte com relato de outra conversa com o prefeito Kassab, que reiterava sua lealdade ao S&atilde;o Paulo e ao Morumbi, na mesma linha de seu secret&aacute;rio de esportes, mas informava que, de fato, esta n&atilde;o era a vontade de Ricardo Teixeira. Outros ve&iacute;culos de comunica&ccedil;&atilde;o tamb&eacute;m repercutiram a not&iacute;cia e a estrat&eacute;gia dos dirigentes envolvidos, incluindo-se o ent&atilde;o ministro dos Esportes, Orlando Silva, foi negar as articula&ccedil;&otilde;es de bastidores.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Por conta desses desmentidos, muitas mensagens deixadas no <I>blog</I> atacavam o jornalista, o que parece t&ecirc;-lo irritado, quanto mais pelo fato de que boa parte delas negligenciava as articula&ccedil;&otilde;es de bastidores, que envolviam dirigentes esportivos e pol&iacute;ticos com cargos importantes na administra&ccedil;&atilde;o local, estadual e nacional, em detrimento das tens&otilde;es e jocosidades club&iacute;sticas. Quase 24 horas depois da postagem original, um internauta identificado como Marcelo K. parece ter decifrado a estrat&eacute;gia de Kfouri, cujo objetivo seria desencadear um movimento visando barrar as articula&ccedil;&otilde;es de Ricardo Teixeira e, por extens&atilde;o, manter o Morumbi como sede &#150; o que seria justamente o oposto do que o acusavam.</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">Caro Juca: Parab&eacute;ns pelo artigo de maior repercuss&atilde;o at&eacute; aqui sobre a Copa de 2014. E que pode causar um paradoxo: ao informar que Teixeira bateu o martelo para o est&aacute;dio de Pirituba, for&ccedil;&aacute;-lo a aceitar o Morumbi como palco de abertura da Copa. Com a divulga&ccedil;&atilde;o antecipada dessa informa&ccedil;&atilde;o muitos tiveram que reafirmar, em p&uacute;blico, seu apoio ao est&aacute;dio do S&atilde;o Paulo. Agora fica cada dia mais dif&iacute;cil tirar o Morumbi desse evento, mesmo que seja &agrave; revelia do presidente da CBF, que deve aprender que seus poderes n&atilde;o s&atilde;o ilimitados.</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">O pr&oacute;prio Kfouri respondeu ao coment&aacute;rio: "E voc&ecirc; compensa um milh&atilde;o de asneiras que se v&ecirc; por aqui... Gracias!" Todavia, a estrat&eacute;gia de Kfouri mostrou-se insuficiente, e o veto ao Morumbi, bem como a constru&ccedil;&atilde;o de um novo est&aacute;dio em S&atilde;o Paulo foram mantidos, embora n&atilde;o mais em Pirituba. Oficialmente, a alega&ccedil;&atilde;o do COL foi de que o S&atilde;o Paulo n&atilde;o ofereceu as garantias exigidas pela FIFA, e que o est&aacute;dio poderia sediar jogos, mas n&atilde;o a abertura &#150; o que reabriu a disputa entre Minas Gerais e Bras&iacute;lia. As especula&ccedil;&otilde;es d&atilde;o conta de que havia outros elementos em disputa, incluindo-se o interesse das empreiteiras &#150; desejosas de construir um est&aacute;dio em tempo recorde, pelas possibilidades de superfaturamento que tais circunst&acirc;ncias propiciam &#150; e as desaven&ccedil;as pol&iacute;ticas entre os dirigentes do futebol.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A disputa &eacute; intrincada, mas pode-se resumir da seguinte forma: em abril de 2010 houve elei&ccedil;&atilde;o para a presid&ecirc;ncia do Clube dos Treze, entidade que congrega as 20 principais agremia&ccedil;&otilde;es club&iacute;sticas do Brasil e det&eacute;m o controle sobre os direitos de imagem do campeonato brasileiro, organizado pela CBF.<a name="tx25"></a><a href="#nt25"><sup>25</sup></a>F&aacute;bio Koff, presidente do Clube dos Treze desde 1996, vinha sendo reconduzido por consenso. Dessa vez, no entanto, houve uma chapa de oposi&ccedil;&atilde;o, encabe&ccedil;ada por Cl&eacute;ber Leite, ex-presidente do Flamengo e aliado de Ricardo Teixeira, que operou estrategicamente nos bastidores para "virar" alguns votos. O presidente do S&atilde;o Paulo foi eleito vice de F&aacute;bio Koff, que venceu por 12 votos a 8, uma margem escassa para quem nunca havia enfrentado concorr&ecirc;ncia. O veto ao Morumbi seria, pois, uma retalia&ccedil;&atilde;o ao S&atilde;o Paulo, diante da postura de seu presidente no epis&oacute;dio eleitoral, mas tamb&eacute;m uma estrat&eacute;gia para potencializar Andr&eacute;s S&aacute;nches, presidente do Corinthians, que votou contra Koff, era aliado de Teixeira e, sobretudo, o mediador entre Teixeira e Lula.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Essa breve contextualiza&ccedil;&atilde;o &eacute; importante para entender a intensa repercuss&atilde;o da not&iacute;cia, conquanto a intrincada disputa entre os dirigentes de clubes e federa&ccedil;&otilde;es daria uma &oacute;tima tese sobre o <I>modus operandi</I> das elites pol&iacute;ticas &#150; muitos, inclusive, s&atilde;o pol&iacute;ticos profissionais, outros, aspirantes. Entre o fim da tarde do dia 25 e o meio-dia de 27 de maio de 2010 foram postadas 2158 mensagens no blog de Juca Kfouri, a maior parte delas nas primeiras 24 horas.<a name="tx26"></a><a href="#nt26"><sup>26</sup></a> O conjunto das postagens produz uma esp&eacute;cie de narrativa em espiral, pois a interlocu&ccedil;&atilde;o avan&ccedil;a agregando informa&ccedil;&otilde;es e novos pontos de vista, mas seguidamente retomando certos temas. As jocosidades club&iacute;sticas s&atilde;o uma constante, enquanto s&atilde;o retomadas, de tempos em tempos, discuss&otilde;es acerca da credibilidade da not&iacute;cia, rivalidades regionais, cr&iacute;ticas aos dirigentes de futebol e a pol&iacute;ticos em geral, falta de crit&eacute;rio na aplica&ccedil;&atilde;o dos recursos p&uacute;blicos, entre outros. Analisando esse material, fica expl&iacute;cita a m&aacute; reputa&ccedil;&atilde;o da elite dirigente do futebol, e de Ricardo Teixeira em particular. Assim como o visitante Roberto, muitos outros colocaram em suspeita os desmentidos de que n&atilde;o haveria trama de bastidores para barrar o Morumbi:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">Amigos, vindo Ricardo Teixeira eu n&atilde;o duvido de nada. O Morumbi pode estar confirmado para o Presidente, para o ministro e at&eacute; aben&ccedil;oado pelo Papa, mas o Ricard&atilde;o, se cismar e tiver interesses (ele tem e v&aacute;rios outros tem) passa por cima de todos. Algu&eacute;m duvida? Agora, continuem acreditando no Ricardo Teixeira. Esse cara s&oacute; fala a verdade quando conv&eacute;m e se conv&eacute;m. Ele pode negar qualquer coisa at&eacute; a morte hoje e amanh&atilde; vem com a cara mais lavadadesmentir. &Eacute; novidade isso?</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Um segundo aspecto importante de ser destacado &eacute; o tom jocoso com que o descr&eacute;dito e a suspei&ccedil;&atilde;o s&atilde;o enunciados. Outro internauta, seguindo a linha de Roberto, sugeriu a montagem de uma esp&eacute;cie de comit&ecirc; de &eacute;tica para fiscalizar o uso do dinheiro p&uacute;blico destinado &agrave; organiza&ccedil;&atilde;o da copa. Identificado como Jos&eacute; Benedito Pereira, recomendou alguns nomes, inclusive, todos de pol&iacute;ticos cassados por corrup&ccedil;&atilde;o ou que estiveram pr&oacute;ximos disso: "Juca, creio que deveria constituir uma comiss&atilde;o formada com os seguintes elementos: Jos&eacute; Sarney, Jader Barbalho, Arruda, Jos&eacute; Dirceu, Renan Calheiros e seus subordinados para tomar conta do dinheiro para a constru&ccedil;&atilde;o do novo est&aacute;dio."</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">As met&aacute;foras, as ironias, os sarcasmos, na vis&atilde;o dos nativos, o "esculacho", conferem ao material um estilo singular. Aparentemente fragmentada, a narrativa &eacute; uma esp&eacute;cie de <I>patchwork</I> da moralidade popular acerca de um tema s&eacute;rio, muito pr&oacute;ximo daquilo que se observava nos est&aacute;dios de futebol brasileiros na &eacute;poca em que havia setores destinados &agrave;s classes baixas. O moderador do <I>blog</I> de Kfouri certamente fez uma filtragem, deletando o repert&oacute;rio de express&otilde;es relacionadas ao baixo ventre, cuja presen&ccedil;a demarcava, ao menos nos est&aacute;dios, um espa&ccedil;o de pertencimento. O grotesco &eacute; um gozo est&eacute;tico e tamb&eacute;m pol&iacute;tico, escreveu Bakthin, pois sendo a f&oacute;rmula por excel&ecirc;ncia de express&atilde;o da inconformidade e da irrever&ecirc;ncia das classes baixas, usa o riso como um protesto.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">As jocosidades club&iacute;sticas n&atilde;o s&atilde;o apenas recorrentes, mas d&atilde;o o tempero do debate. Muitas mensagens usam como refer&ecirc;ncia os totens club&iacute;sticos. Os torcedores do S&atilde;o Paulo, clube que teria uma origem mais elitizada, s&atilde;o tratados por "bambis" pelos demais torcedores, especialmente os corintianos. Como o Corinthians &eacute; o clube de maior torcida, com forte inser&ccedil;&atilde;o entre o proletariado, seus seguidores s&atilde;o chamados de "gamb&aacute;".<a name="tx27"></a><a href="#nt27"><sup>27</sup></a> Os palmeirenses, cujo totem &eacute; o porco, ocupam, de fato, um lugar perif&eacute;rico na discuss&atilde;o, uma vez que a disputa, pelo que sugere o conte&uacute;do da nota, est&aacute; entre o S&atilde;o Paulo, que estaria perdendo a prerrogativa de sediar a abertura da copa, e o Corinthians, que seria beneficiado caso fosse constru&iacute;do um novo est&aacute;dio. A discuss&atilde;o a seguir, travada entre corintianos e s&atilde;o-paulinos, &eacute; um bom exemplo disso.</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">&#149; <I>lucas &#150; timao</I> diz:    <br>     26/05/2010 at 5:32 PM</font></p>       <p><font size="2" face="Verdana">Isso mesmo, n&oacute;s precisamos de um est&aacute;dio novo! O Corinthians tem a maior torcida de S&atilde;o Paulo, ent&atilde;o tem o <B>direito de ganhar um est&aacute;dio</B> novo, sim! Quero s&oacute; ver os torcedores de outros times, quando o tim&atilde;o ganhar seu est&aacute;dio novinho e os bambis com um est&aacute;dio velho, antigo, da d&eacute;cada de 60, kkkkkkkk kkkkkkkkkkkkkkkkkkkkkkkkkkkkkkkkkkkkkkkkkkkkkkkkkk    <br>     Gosto muito de tudo isso!</font></p>       <p><font size="2" face="Verdana">Responda</font></p>       <p><font size="2" face="Verdana">&#149; <I>cunha</I> diz:    <br>     26/05/2010 at 5:34 PM</font></p>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Vai sonhando... quem sabe um dia ganha libertadores, est&aacute;dio do governo, o que mais vcs querem??</font></p>       <p><font size="2" face="Verdana">&#149; <I>Rodrigo</I> diz:    <br>     26/05/2010 at 5:47 PM</font></p>       <p><font size="2" face="Verdana"> Vc acredita em papai noel, mula sem cabe&ccedil;a, saci perer&ecirc;...</font></p>       <p><font size="2" face="Verdana">&#149; <I>Cleder</I> diz:    <br>     26/05/2010 at 5:47 PM</font></p>       <p><font size="2" face="Verdana">al&eacute;m do est&aacute;dio o que mais vc quer um PLAYSTATION para jogar LIBERTADORES kkkkkkkkkkkkkkkkkkkkkkkkkkkk</font></p>       <p><font size="2" face="Verdana">&#149; <I>Boassi</I> diz:    <br>     26/05/2010 at 5:56 PM</font></p>       <p><font size="2" face="Verdana">Gamb&aacute; precisa de um novo est&aacute;dio? Novo sonho n&eacute; PQ est&aacute;dio vcs n&atilde;o t&ecirc;m! Libertadores TB N&atilde;o!!!</font></p>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">&#149; <I>Rog&eacute;rio</I> diz:    <br>     26/05/2010 at 5:58 PM</font></p>       <p><font size="2" face="Verdana">Sempre vivendo de ilus&atilde;o, cad&ecirc; meu est&aacute;dio, cad&ecirc; minha libertadores, vamos trabalhar.    <br>     (6/3/3) 6 brasileiros, 3 libertadores e 3 mundiais</font></p>       <p><font size="2" face="Verdana">&#149; <I>Norberto</I> diz:    <br>     26/05/2010 at 6:04 PM</font></p>       <p><font size="2" face="Verdana">Sr. Lucas: O fato do clube que o Sr. torce ter (por enquanto) a maior torcida de S&atilde;o Paulo n&atilde;o d&aacute; a ele o direito de "ganhar" um est&aacute;dio novo. O Est&aacute;dio C&iacute;cero Pompeu de Toledo pode ser "antigo" mas tenha a certeza de que &eacute; o orgulho da torcida do S&atilde;o Paulo pois foi constru&iacute;do ao longo de TREZE ANOS (per&iacute;odo em que, inclusive, ficou sem conquistar t&iacute;tulo, pois direcionava todos os recursos poss&iacute;veis &agrave;s obras, em detrimento &agrave; contrata&ccedil;&atilde;o de craques para o time de futebol). Apenas para refrescar sua mem&oacute;ria (se &eacute; que o Sr. Conhece a hist&oacute;ria): O clube que o Sr. torce tem 100 anos de funda&ccedil;&atilde;o e jamais conseguiu construir um est&aacute;dio, mesmo possuindo a "maior torcida". O S&atilde;o Paulo Futebol Clube &eacute; 25 ANOS MAIS JOVEM e desde 1970 tem o Morumbi. Quem sabe, sabe. Quem n&atilde;o sabe... bate palmas!</font></p>       <p><font size="2" face="Verdana">&#149; <I>Emerson</I> diz:    <br>     26/05/2010 at 10:13 PM</font></p>       <p><font size="2" face="Verdana">Mais um sonho corinthiano... E l&aacute; v&atilde;o mais 100 anos na espera...    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>     Ganhar est&aacute;dio??? Na boa, vcs acham realmente que v&atilde;o ganhar esse est&aacute;dio???    <br>     V&atilde;o ganhar igualzinho a Libertadores de 2010!!!</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">O Corinthians venceu a Libertadores e o Mundial de Clubes em 2012, os dois campeonatos mais cobi&ccedil;ados pelos torcedores brasileiros e seu est&aacute;dio, constru&iacute;do &agrave;s pressas e com aproximadamente 50% de subven&ccedil;&otilde;es p&uacute;blicas, dever&aacute; servir para a abertura da Copa de 2014. O que gostar&iacute;amos de destacar da sequ&ecirc;ncia acima &eacute; o fato de o sujeito identificado como Lucas, que est&aacute; na origem da pol&ecirc;mica, reivindicar "o direito de ganhar" um est&aacute;dio para seu clube, no caso o Corinthians. Apenas no sexto coment&aacute;rio &eacute; que algu&eacute;m se d&aacute; conta de que entre um direito e uma d&aacute;diva parece haver uma diferen&ccedil;a, de modo que soa anacr&ocirc;nica a reivindica&ccedil;&atilde;o. Pode parecer algo pontual, mas a sobreposi&ccedil;&atilde;o da l&oacute;gica do direito e da d&aacute;diva permeia a maior parte da discuss&atilde;o. Esta talvez seja uma boa indica&ccedil;&atilde;o de como s&atilde;o pensadas tamb&eacute;m as categorias "p&uacute;blico" e "privado" Brasil, cuja sobreposi&ccedil;&atilde;o resulta na toler&acirc;ncia dos fluxos entre uma esfera e outra ou, o que &eacute; mais grave, do p&uacute;blico em dire&ccedil;&atilde;o ao privado, como &eacute; a regra no caso do patrimonialismo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b><i>Outras frentes discursivas </i></b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">N&atilde;o existe consenso em torno do que significa, para os brasileiros, o fato de o pa&iacute;s ser sede dos dois principais megaeventos esportivos consecutivamente. H&aacute; tens&otilde;es em torno dos significados e elas se renovam com o passar do tempo, o avan&ccedil;o das obras e a aproxima&ccedil;&atilde;o da parte principal do evento, as disputas futebol&iacute;sticas propriamente ditas. Um balan&ccedil;o mais cuidadoso do que se fez e do que se disse, levando em conta o conjunto heterodoxo de posi&ccedil;&otilde;es, s&oacute; poder&aacute; ser realizado depois que a parte principal do evento tiver sido realizada. Em todo o caso, &eacute; pouco prov&aacute;vel que a quest&atilde;o do dinheiro empenhado pelo Estado seja exclu&iacute;da dos temas controversos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Nosso objetivo n&atilde;o &eacute; contestar (muito menos avalizar) o uso de recursos p&uacute;blicos na consecu&ccedil;&atilde;o da copa, uma vez que este, assim como todo o dinheiro amealhado pelo Estado atrav&eacute;s de impostos (ou desonera&ccedil;&otilde;es), &eacute; objeto de luta pol&iacute;tica. De fato, nota-se, a esse respeito, n&atilde;o apenas uma pluralidade de pontos de vista, mas a produ&ccedil;&atilde;o de discursos bem articulados, que poderiam ser chamados de ideol&oacute;gicos, politicamente orientados e visando uma dada finalidade &#150; a justifica&ccedil;&atilde;o ou contesta&ccedil;&atilde;o dos empenhos p&uacute;blicos. Poder-se-ia constituir uma cartografia desses discursos tomando-se como refer&ecirc;ncia os usos das categorias "investimento" e "gasto" para definir o aporte de recursos p&uacute;blicos para a realiza&ccedil;&atilde;o dos megaeventos. No &acirc;mbito das disputas em quest&atilde;o tais termos s&atilde;o usados como categorias diacr&iacute;ticas. Investimento sugere o empenho de algo com a expectativa de retorno, enquanto gasto sugere o esvanecimento. Investimento sugere produ&ccedil;&atilde;o, enquanto gasto suscita a ideiade consumo. &Eacute; &oacute;bvio que a FIFA trata o dinheiro empenhado pelo governo brasileiro como investimento, ao passo que os movimentos sociais que contestam as obras da copa preferem, de longe, o termo "gasto", porque soa como desperd&iacute;cio.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Na verdade, a FIFA n&atilde;o &eacute; a &uacute;nica ag&ecirc;ncia produtora de discursos visando justificar o uso de dinheiro p&uacute;blico. Ao menos tr&ecirc;s outras fontes vertem argumentos nessa dire&ccedil;&atilde;o e, por conta disso, poderiam ser arroladas como parceiras da FIFA. Uma delas s&atilde;o as ag&ecirc;ncias estatais, nesse caso integradas pelos governos federal &#150; cujo Minist&eacute;rio dos Esportes ocupa uma posi&ccedil;&atilde;o de destaque, mas n&atilde;o menos importante &eacute; o posicionamento de ag&ecirc;ncias de fomento, como o BNDES e a Caixa Econ&ocirc;mica Federal &#150;, pelos governos estaduais que sediar&atilde;o os jogos &#150; 12 no total &#150; e as cidades-sedes e subsedes. Esse tipo de material pode ser acessado nos <I>sites</I> das ag&ecirc;ncias engajadas na organiza&ccedil;&atilde;o dos megaeventos, e n&atilde;o deixa de ser surpreendente que possa ser localizado em material de divulga&ccedil;&atilde;o da Secretaria Especial da Copa de Canoas, cidade que integra a Regi&atilde;o Metropolitana de Porto Alegre e pleiteia alojar os treinamentos de uma delega&ccedil;&atilde;o durante a copa &#150; como a cidade n&atilde;o possui hotel cinco estrelas, buscou uma parceria na capital.<a name="tx28"></a><a href="#nt28"><sup>28</sup></a> Isso mostra o lastro institucional desse discurso que, em &uacute;ltima inst&acirc;ncia, busca convencer que a copa &eacute; uma oportunidade.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Uma segunda inst&acirc;ncia de produ&ccedil;&atilde;o discursiva est&aacute; localizada na m&iacute;dia esportiva &#150; televis&otilde;es, r&aacute;dios, jornais, <I>blogs</I>, etc. Na verdade, a m&iacute;dia esportiva &#150; que no Brasil &eacute; hegemonicamente voltada ao futebol &#150; &eacute; parte insepar&aacute;vel dos megaeventos. Vale para a televis&atilde;o, a m&iacute;dia principal em termos de retorno econ&ocirc;mico para a FIFA, mas tamb&eacute;m para as demais, uma vez que elas s&atilde;o respons&aacute;veis pela elabora&ccedil;&atilde;o de narrativas &#150; audiovisuais e escritas &#150; que reconfiguram os espet&aacute;culos num registro ainda mais espetacularizado, ao alcance de um p&uacute;blico ampliado. Para o caso de boa parte dos espet&aacute;culos esportivos, a produ&ccedil;&atilde;o em segunda m&atilde;o &eacute; t&atilde;o ou mais importante do que a produ&ccedil;&atilde;o original.<a name="tx29"></a><a href="#nt29"><sup>29</sup></a> Na medida em que paga pelos direitos de imagem e, portanto, faz um neg&oacute;cio de risco, a televis&atilde;o &eacute; entre as m&iacute;dias aquela na qual s&atilde;o maiores as chances de encontrarmos um discurso afinado com os demais produtores, salvo o caso de concorrentes alijados das imagens. Nos demais espa&ccedil;os h&aacute; maiores possibilidades de encontrarmos disson&acirc;ncia. Todavia, quase sempre elas se limitam a quest&otilde;es pontuais, que mais ajudam na depura&ccedil;&atilde;o dos discursos hegem&ocirc;nicos do que na contesta&ccedil;&atilde;o ou, quando &eacute; o caso, na corre&ccedil;&atilde;o de empreendimentos, agiliza&ccedil;&atilde;o das obras e controle dos investimentos. Seria poss&iacute;vel arrolar um grande n&uacute;mero de cronistas que se manifestam contr&aacute;rios &agrave; realiza&ccedil;&atilde;o da copa no Brasil, mas essas cr&iacute;ticas, por vezes performaticamente virulentas, seguidamente s&atilde;o resultados de disputas dentro do pr&oacute;prio espa&ccedil;o do jornalismo esportivo ou de meras tomadas de posi&ccedil;&otilde;es exc&ecirc;ntricas e, tanto num caso quanto noutro, raramente t&ecirc;m algum tipo de repercuss&atilde;o. Ao fim e ao cabo, a cr&ocirc;nica esportiva reproduz uma narrativa engajada, n&atilde;o apenas sobre a Copa do Mundo e as Olimp&iacute;adas, mas tamb&eacute;m sobre os valores do esporte de espet&aacute;culo em geral &#150; &agrave; competitividade, &agrave; busca por resultados, &agrave; efic&aacute;cia, ao recorde, ao esp&iacute;rito de equipe, ao sacrif&iacute;cio e assim por diante.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Outro polo de produ&ccedil;&atilde;o discursiva &eacute; constitu&iacute;do pelas ag&ecirc;ncias privadas, parceiras da FIFA, como as grandes multinacionais que investem em publicidade no megaevento ou mesmo pelas empresas beneficiadas com a realiza&ccedil;&atilde;o da copa no Brasil: grandes empreiteiras, empresas de transporte a&eacute;reo, o setores de turismo e hotelaria, entre outros. &Eacute; ilustrativo a esse respeito o papel desempenhado pelo Servi&ccedil;o de Apoio &agrave;s Micro e Pequenas Empresas (Sebrae), que contratou uma consultoria junto &agrave; Funda&ccedil;&atilde;o Get&uacute;lio Vargas para produzir um estudo de viabilidade de neg&oacute;cios &agrave;s micro e pequenas empresas. De posse desse material o Sebrae realizou uma esp&eacute;cie de caravana nacional, alusiva aos "mil dias para a Copa de 2014", tratando o evento como uma oportunidade de neg&oacute;cios e orientando seu p&uacute;blico-alvo para tal. Em Porto Alegre o evento ocorreu em setembro de 2011, no Hotel Plaza S&atilde;o Rafael, um dos mais prestigiados da cidade, e contou com a presen&ccedil;a de aproximadamente duas centenas de pessoas, entre pol&iacute;ticos (sobretudo prefeitos de cidades do interior) e pequenos empres&aacute;rios. Pouco se falou em futebol na ocasi&atilde;o, antes no que fazer (e n&atilde;o fazer) para concretizar a ideia de que a copa seria uma oportunidade econ&ocirc;mica. Como sugeria um v&iacute;deo institucional apresentado no in&iacute;cio dos trabalhos, logo ap&oacute;s um generoso <I>coffee break</I>, aquele deveria ser encarado como um "encontro de neg&oacute;cios".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Na contram&atilde;o das formas discursivas oficiais ou a elas engajadas h&aacute; outro conjunto de narrativas. No que concerne ao debate em torno dos recursos p&uacute;blicos, eles os tratam como gastos (ao inv&eacute;s de investimentos) e questionam o legado para al&eacute;m da elite do circuito futebol&iacute;stico e um n&uacute;mero restrito de outros setores da economia. Esse ponto de vista &eacute; veiculado pela m&iacute;dia dita alternativa &#150; redes sociais, <I>blogs</I>, r&aacute;dios comunit&aacute;rias, jornais de circula&ccedil;&atilde;o mais restrita, revistas acad&ecirc;micas, etc. &#150; e at&eacute; na m&iacute;dia convencional, por setores ou agentes que se pretendem esclarecidos. Possui not&oacute;ria conex&atilde;o com o meio acad&ecirc;mico, dialogando com teorias que criticam os valores do liberalismo, sem d&uacute;vida impregnados nos espet&aacute;culos promovidos pelos megaeventos esportivos. Trata-se, pois, de um discurso arrojado, que contesta os valores professados pelo movimento esportivo e fazem da constata&ccedil;&atilde;o de que o dinheiro e a pol&iacute;tica se misturaram ao esporte uma acusa&ccedil;&atilde;o.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Essas produ&ccedil;&otilde;es discursivas operam em duas frentes, atacando as justificativas apresentadas pelo discurso oficial ao mesmo tempo em que municiam um leque amplo e heter&oacute;clito de movimentos sociais mobilizados contra a copa, dentre os quais se destaca o Comit&ecirc; Popular da Copa, articulado nacionalmente. Parte desses movimentos d&aacute; suporte a grupos implicados pelas obras da copa &#150; constru&ccedil;&atilde;o de est&aacute;dios, amplia&ccedil;&atilde;o de aeroportos, abertura de avenidas, reurbaniza&ccedil;&atilde;o de &aacute;reas degradadas e assim por diante.<a name="tx30"></a><a href="#nt30"><sup>30</sup></a> Outros possuem causas pr&oacute;prias, como &eacute; o caso do coletivo Defesa P&uacute;blica da Alegria, que realiza protestos contra a concess&atilde;o de espa&ccedil;os p&uacute;blicos a empresas privadas. Um dos protestos organizados pelo coletivo em Porto Alegre, em outubro de 2012, visava questionar a presen&ccedil;a do mascote da copa, apelidado de Tatu Bola e fixado no centro da cidade, ostentando no peito a logomarca da Coca-Cola. O Tatu acabou esvaziado e o protesto teve repress&atilde;o desproporcional da Guarda Municipal e da Brigada Militar, como reconheceram as pr&oacute;prias autoridades.<a name="tx31"></a><a href="#nt31"><sup>31</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Os cr&iacute;ticos dos megaeventos alegam, de forma persuasiva e com exemplos concretos, que os gastos p&uacute;blicos em equipamentos esportivos s&atilde;o mal planejados, mal executados e acabam favorecendo grupos restritos, entre os quais se encontram as grandes empreiteiras e os pr&oacute;prios pol&iacute;ticos, que recebem em troca polpudas remessas para o financiamento de suas campanhas.<a name="tx32"></a><a href="#nt32"><sup>32</sup></a>No topo da lista das malversa&ccedil;&otilde;es est&aacute; o Est&aacute;dio Jo&atilde;o Havelange, conhecido como Engenh&atilde;o, constru&iacute;do para a realiza&ccedil;&atilde;o dos Jogos Pan-Americanos, em 2007, sob a alega&ccedil;&atilde;o de que posteriormente seria utilizado para a Copa de 2014 e as Olimp&iacute;adas &#150; caso o Rio de Janeiro fosse a cidade escolhida. Entre o projeto e a entrega da obra os custos do Engenh&atilde;o aumentaram aproximadamente 1000%. O Est&aacute;dio n&atilde;o ser&aacute; usado na Copa de 2014 e, o que &eacute; ainda pior, teve de ser interditado no in&iacute;cio de 2013, por problemas em sua estrutura. No caso espec&iacute;fico da Copa de 2014, h&aacute; quatro entre os 12 est&aacute;dios que s&atilde;o tidos, desde o momento em que foram projetados, como s&eacute;rios candidatos &agrave; obsolesc&ecirc;ncia. O est&aacute;dio de Bras&iacute;lia soava estapaf&uacute;rdio desde o princ&iacute;pio e poderia ter sido abortado quando do expurgo do ent&atilde;o governador Jos&eacute; Roberto Arruda, por ocasi&atilde;o do "mensal&atilde;o do DEM", no in&iacute;cio de 2011. Foi Arruda quem bolou o projeto fara&ocirc;nico e quando ele foi preso por corrup&ccedil;&atilde;o sequer as funda&ccedil;&otilde;es haviam sido edificadas. Mas ningu&eacute;m fez qualquer movimento em sentido contr&aacute;rio. O est&aacute;dio mais caro da Copa de 2014, com capacidade para mais de 70 mil espectadores, &eacute; uma obra-prima em termos de engenharia e arquitetura, mas est&aacute; localizado numa cidade cuja principal agremia&ccedil;&atilde;o club&iacute;stica atua na terceira divis&atilde;o nacional e a m&eacute;dia de p&uacute;blico no campeonato local &#150; no caso, distrital &#150; oscila entre 800 e 4000 torcedores.<a name="tx33"></a><a href="#nt33"><sup>33</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Projetos claramente incompat&iacute;veis com a realidade econ&ocirc;mica brasileira e sem qualquer modalidade de participa&ccedil;&atilde;o popular foram desgastando a imagem da competi&ccedil;&atilde;o.<a name="tx34"></a><a href="#nt34"><sup>34</sup></a>As cifras vultosas viraram manchetes, muito embora nem sempre fosse dado aos n&uacute;meros o tratamento devido. Dos 25,6 bilh&otilde;es de reais previstos pelo relat&oacute;rio do Gecopa<a name="tx35"></a><a href="#nt35"><sup>35</sup></a> em novembro de 2012, 33,5% concentravam-se na rubrica de "mobilidade urbana", 27,7% nas "arenas/est&aacute;dios", 26% em "aeroportos", 9,6% em "turismo e outros" e 2,6% em "portos". Tem raz&atilde;o o governo federal quando afirma que os gastos com a Copa de 2014 n&atilde;o se circunscrevem &agrave;s arenas, pois 2/3 dos recursos s&atilde;o destinados a outras rubricas. Todavia, uma parte expressiva do que est&aacute; previsto na rubrica "mobilidade" (41,6%) ser&aacute; bancada pelos governos estaduais e municipais e mais da metade da rubrica "aeroportos" (53,%) vir&atilde;o da iniciativa privada, mediante a concess&atilde;o da gest&atilde;o dos aeroportos por parte do governo. Intencionalmente ou n&atilde;o, a coloca&ccedil;&atilde;o desses recursos na contabilidade da copa dilui, parcialmente, os gastos com as arenas, em rela&ccedil;&atilde;o aos quais se concentram as cr&iacute;ticas principais.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Para a Copa de 2010 a Alemanha gastou aproximadamente 2 bilh&otilde;es de euros em arenas (5,5 bilh&otilde;es de reais),<a name="tx36"></a><a href="#nt36"><sup>36</sup></a> pouco mais de 80% dos gastos do Brasil, estimados em 7,1 bilh&otilde;es de reais. Para um pa&iacute;s cujo governo federal arrecadou 1,029 trilh&atilde;o de reais em impostos em 2012 (Arrecada&ccedil;&atilde;o..., 2013) e possui a 7ª economia mundial (com um PIB estimado em 2,4 trilh&otilde;es de d&oacute;lares), as cifras empenhadas nos est&aacute;dios n&atilde;o chegam a comprometer a economia. &Eacute; fato que o pa&iacute;s tem s&eacute;rios problemas nas &aacute;reas da sa&uacute;de e da educa&ccedil;&atilde;o, mas do ponto de vista estritamente econ&ocirc;mico, &eacute; improv&aacute;vel que os recursos aplicados nos est&aacute;dios pudessem promover uma mudan&ccedil;a substantiva caso fossem revertidos a essas &aacute;reas, como sugerem muitos dos argumentos contestat&oacute;rios.<a name="tx37"></a><a href="#nt37"><sup>37</sup></a>A quest&atilde;o nos parece menos de ordem econ&ocirc;mica e mais de cunho moral, afinal existe uma percep&ccedil;&atilde;o generalizada de que os investimentos s&atilde;o muito concentrados e realizados segundo crit&eacute;rios pol&iacute;ticos e econ&ocirc;micos de uma elite dirigente.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">De fato, s&atilde;o apenas 12 pra&ccedil;as de esporte diretamente contempladas, al&eacute;m de outras que aproveitaram o programa de isen&ccedil;&atilde;o de tributos para construir arenas privadas &#150; caso de Gr&ecirc;mio e Palmeiras, por exemplo. Isso est&aacute; longe de atender as demandas das centenas de clubes de pequeno porte, sem contar as agremia&ccedil;&otilde;es que n&atilde;o atuam profissionalmente mas disp&otilde;em de campos ou pequenos est&aacute;dios onde realizam suas atividades esportivas e recreativas. Como ilustra&ccedil;&atilde;o da concentra&ccedil;&atilde;o de benef&iacute;cios realizada pela copa, vale a pena prestar aten&ccedil;&atilde;o neste dado: a prefeitura de Porto Alegre administra 42 campos de futebol de v&aacute;rzea (alguns com alambrado, arquibancadas e ilumina&ccedil;&atilde;o) e se esse n&uacute;mero fosse projetado para o Brasil chegar&iacute;amos a 5685 campos. O c&aacute;lculo, um tanto grosseiro, est&aacute; claramente subestimado, uma vez que no Brasil temos 5570 munic&iacute;pios e n&atilde;o se tem not&iacute;cia que algum deles n&atilde;o tenha seu est&aacute;dio, mas nenhum deles haver&aacute; de receber qualquer melhoria por ocasi&atilde;o da Copa de 2014.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Al&eacute;m da FIFA, cujo uso dos est&aacute;dios ser&aacute; efetivamente espor&aacute;dico &#150; somando-se a Copa das Confedera&ccedil;&otilde;es e a Copa de 2014 ser&atilde;o 80 jogos em 12 arenas, com m&eacute;dia de 6,4 jogos por arena &#150; quem vai se beneficiar com os novos est&aacute;dios ser&atilde;o alguns poucos clubes da elite profissional, j&aacute; beneficiados com o aporte de receitas decorrentes da visibilidade que a copa projetou sobre o campeonato nacional como um todo.<a name="tx38"></a><a href="#nt38"><sup>38</sup></a> Dos 12 est&aacute;dio selecionados para a Copa de 2014, apenas tr&ecirc;s s&atilde;o de propriedade privada, outros cinco foram edificados ou reformados com o suporte de parcerias p&uacute;blico-privadas (PPPs) e quatro foram bancados com verbas p&uacute;blicas, entre os quais o Man&eacute; Garrincha &#150; com recursos do Distrito Federal &#150; e o Maracan&atilde;. Dos 7,1 bilh&otilde;es previstos para serem gastos, apenas 1,1 bilh&atilde;o &eacute; dinheiro privado (e ainda assim a maior parte foi contratada via financiamento subsidiado junto ao BNDES), 2,7 bilh&otilde;es foram financiados pelas PPPs e 3 bilh&otilde;es bancados por governos estaduais e do Distrito Federal, com ou sem o suporte do BNDES. O Maracan&atilde; custou aos cofres do governo estadual mais de 800 milh&otilde;es de reais, mas sua gest&atilde;o foi repassada a uma empresa privada que vai pagar ao estado do Rio de Janeiro 34 parcelas anuais de R$ 5,5 milh&otilde;es para administrar o est&aacute;dio por 35 anos. Em s&iacute;ntese: o governo do estado n&atilde;o ir&aacute; recuperar nem 1/4 do valor gasto.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Outro aspecto que desperta a aten&ccedil;&atilde;o dos cr&iacute;ticos diz respeito ao descompasso entre a estimativa de custos das obras em 2009, quando da defini&ccedil;&atilde;o das cidades-sedes, e os valores que haver&atilde;o de ser desembolsados, como pode ser observado no <a href="/img/revistas/ha/v19n40/a02qdr01.jpg">Quadro 1</a> (a seguir). Como se trata, basicamente, de recursos p&uacute;blicos, a suspeita &eacute; de que os projetos tenham sido deliberadamente subestimados para evitar a ira popular, sendo paulatinamente readequados com o andamento das obras. A desconfian&ccedil;a s&oacute; aumenta quando se observa que as empresas que realizaram as obras s&atilde;o tradicionais prestadoras de servi&ccedil;os aos governos e, como dissemos, possuem longo hist&oacute;rico de financiamento de campanhas pol&iacute;ticas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O aditamento do or&ccedil;amento &eacute; previsto em lei, mas &eacute; frequentemente utilizado em obras p&uacute;blicas como estrat&eacute;gia para aumentar os custos em benef&iacute;cio dos empreiteiros. Que os est&aacute;dios custariam mais do que o previsto em 2009 n&atilde;o causa estranheza, mas impressiona o fato de que v&aacute;rios projetos tenham excedido em mais de 100% o valor inicialmente previsto, como pode ser observado no <a href="/img/revistas/ha/v19n40/a02qdr01.jpg">Quadro 1</a>. Algumas discrep&acirc;ncias s&atilde;o justificadas devido a mudan&ccedil;as expressivas nos projetos, como no caso de Porto Alegre, cuja remodela&ccedil;&atilde;o do Beira-Rio, inicialmente prevista para ser realizada com recursos exclusivos do Internacional, foi realizada em parceria com a construtora Andrade Gutierrez e as obras foram incrementadas por conta disso.<a name="tx39"></a><a href="#nt39"><sup>39</sup></a> No caso de S&atilde;o Paulo projetava-se a reforma do Morumbi, mas acabou-se construindo um est&aacute;dio inteiramente novo, o popular "Itaquer&atilde;o". O Maracan&atilde; e o Man&eacute; Garrincha, como j&aacute; referidos, constituem dois casos paradigm&aacute;ticos de descompasso entre o que havia sido prometido e o que foi realizado.<a name="tx40"></a><a href="#nt40"><sup>40</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Talvez o mais grave de todos os descontentamentos advenha do vi&eacute;s elitizante das arenas. O <a href="#qdr02">Quadro 2</a>, a seguir, mostra a redu&ccedil;&atilde;o do tamanho e, portanto, do p&uacute;blico que ter&aacute; acesso &agrave;s novas arenas. O "padr&atilde;o FIFA" tem sido aplicado n&atilde;o apenas &agrave;s arenas da copa, mas a todos os equipamentos. H&aacute; que se acrescentar que as partes suprimidas foram aquelas destinadas ao p&uacute;blico de menos poder aquisitivo. As arquibancadas mais pr&oacute;ximas do campo, conhecidas como gerais, onde se concentrava esse tipo de p&uacute;blico, foram revalorizadas pelo novo formato arquitet&ocirc;nico, cuja inclina&ccedil;&atilde;o mais acentuada e a proximidade do gramado tornaram-nas um dos espa&ccedil;os mais valorizados. As imagens de pessoas de camadas populares &#150; com r&aacute;dios no ouvido, sem camisa, bebendo no gargalo, entre outras &#150; desapareceram das transmiss&otilde;es, pois agora as mesmas c&acirc;meras captam homens e mulheres bem trajados, de sorriso perfeito, pele e cabelos tratados. A reconfigura&ccedil;&atilde;o do p&uacute;blico nos est&aacute;dios privilegia estratos mais abastados, de classe m&eacute;dia-alta e da elite, em detrimento das classes populares. Com a majora&ccedil;&atilde;o no valor dos ingressos &eacute; poss&iacute;vel compensar a redu&ccedil;&atilde;o na quantidade de p&uacute;blico sem comprometer a receita. Pelo contr&aacute;rio, as proje&ccedil;&otilde;es &#150; ainda que bastante imprecisas &#150; indicam que o faturamento dever&aacute; aumentar, pois um p&uacute;blico com maior poder aquisitivo dever&aacute; consumir outros produtos nas arenas para al&eacute;m do espet&aacute;culo propriamente dito &#150; estacionamento, produtos esportivos, comida, bebida, etc.</font></p>     <p><a name="qdr02"></a></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ha/v19n40/a02qdr02.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">Embora n&atilde;o seja dito &agrave;s claras, os novos gestores das arenas est&atilde;o promovendo uma higieniza&ccedil;&atilde;o do p&uacute;blico, afastando aqueles tidos como inconvenientes, seja porque consomem pouco ou causam muitos transtornos &#150; caso das torcidas organizadas. Todavia, entre o que foi idealizado pela ideologia que prev&ecirc; a convers&atilde;o dos torcedores em consumidores e aquilo que dever&aacute; ocorrer nos pr&oacute;ximos anos, pode haver um hiato consider&aacute;vel. De qualquer sorte, a gest&atilde;o das novas arenas, at&eacute; ent&atilde;o realizada pelos pr&oacute;prios clubes ou por ag&ecirc;ncias p&uacute;blicas (como no caso do Maracan&atilde;), ser&aacute; agora "modernizada", sendo exercida por empresas especializadas, um novo nicho para gestores no mercado brasileiro.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Conclus&atilde;o</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Seria desnecess&aacute;rio lembrar da diferen&ccedil;a entre sediar e participar da copa se isso implicasse quest&otilde;es atinentes exclusivamente ao universo do futebol. A participa&ccedil;&atilde;o do Brasil nas copas suscita uma modalidade de eventos, rituais, festas, discursos, representa&ccedil;&otilde;es, enfim, de fatos sociais, cuja interpreta&ccedil;&atilde;o, no espectro das ci&ecirc;ncias humanas, demanda o uso das ferramentas conceituais empregadas no estudo na na&ccedil;&atilde;o &#150; qual o tipo de identifica&ccedil;&atilde;o que ela suscita, quem s&atilde;o os intelectuais org&acirc;nicos, como a mem&oacute;ria &eacute; selecionada e assim por diante. N&atilde;o deveria causar estranheza o fato de que na divis&atilde;o social do trabalho intelectual no &acirc;mbito das ci&ecirc;ncias humanas coubesse &agrave; antropologia tratar desse tema, afinal ela &eacute; tida como a disciplina especializada em quest&otilde;es envolvendo identidade e representa&ccedil;&otilde;es sociais, al&eacute;m de festas e rituais coletivos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O Brasil vai disputar a Copa de 2014 e as expectativas em torno da <I>performance</I> da equipe da CBF ser&atilde;o maiores do que em outras ocasi&otilde;es, afinal a disputa ser&aacute; em territ&oacute;rio nacional e isso tem uma conota&ccedil;&atilde;o peculiar no imagin&aacute;rio fronteiri&ccedil;o que sobrep&otilde;e as disputas esportivas os conflitos b&eacute;licos: quem luta em territ&oacute;rio pr&oacute;prio tem vantagem e a obriga&ccedil;&atilde;o de vencer. Para o caso da sele&ccedil;&atilde;o brasileira, significa que qualquer outro resultado que n&atilde;o a conquista do hexacampeonato ser&aacute; visto como um fracasso. Todavia, entre 2007 e 2013, interst&iacute;cio entre o an&uacute;ncio do Brasil como sede da Copa de 2014 e a realiza&ccedil;&atilde;o da Copa da Confedera&ccedil;&otilde;es &#150; uma esp&eacute;cie de minicopa que se presta como teste para o evento derradeiro &#150;, a <I>performance</I> futebol&iacute;stica ficou relegada diante do notici&aacute;rio sobre a reforma e constru&ccedil;&atilde;o dos est&aacute;dios, o andamento das obras de mobilidade e a prepara&ccedil;&atilde;o em geral. Embora seja atrav&eacute;s de uma parceria com a FIFA, entidade que det&eacute;m os direitos comerciais sobre a copa, a responsabilidade de prover a infraestrutura para o megaevento cabe ao Estado brasileiro. Sobre essa modalidade espec&iacute;fica de <I>performance</I>, h&aacute; muitas d&uacute;vidas e controv&eacute;rsias. N&atilde;o se trata de uma desconfian&ccedil;a pontual, em rela&ccedil;&atilde;o aos partidos e &agrave;s pessoas que est&atilde;o &agrave; testa da gest&atilde;o do Estado neste momento, mas do poder p&uacute;blico como um todo, mal afamado quando se trata de gerir o patrim&ocirc;nio da na&ccedil;&atilde;o, seja por incompet&ecirc;ncia ou desonestidade.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Se o time de futebol tende a dramatizar certos aspectos da identidade nacional, suscitando quest&otilde;es atinentes &agrave; constitui&ccedil;&atilde;o da na&ccedil;&atilde;o, o time de governantes que comanda a organiza&ccedil;&atilde;o da copa dramatiza um aspecto mais restrito, mas n&atilde;o menos importante, relacionado &agrave; dimens&atilde;o moderna do Estado-na&ccedil;&atilde;o. Sendo a gest&atilde;o imparcial e eficaz dos bens p&uacute;blicos um dos eixos fundamentais da constitui&ccedil;&atilde;o do Estado moderno, e considerando-se que a organiza&ccedil;&atilde;o da copa pressup&otilde;e o aporte de dinheiro p&uacute;blico, fica evidente que a gest&atilde;o desses recursos &eacute; objeto de interesse da na&ccedil;&atilde;o. N&atilde;o &eacute; que a copa seja o &uacute;nico empreendimento no qual a tens&atilde;o entre os interesses p&uacute;blicos e privados est&atilde;o imbicados, mas ela &eacute;, de antem&atilde;o, um tipo <I>sui generis</I>, pela extens&atilde;o, visibilidade e, sobretudo, pelo fato de que at&eacute; o mais humilde cidad&atilde;o sente-se encorajado a opinar, afinal a copa &eacute; parte do universo do futebol.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Quando do an&uacute;ncio do Brasil como sede da copa os dirigentes esportivos apressaram-se em propalar a ideia de que seria um evento bancado com recursos privados. Para acreditar nisso teria sido imprescind&iacute;vel desconsiderar o hist&oacute;rico da gest&atilde;o do futebol de elite brasileiro e a m&aacute; reputa&ccedil;&atilde;o de seus dirigentes &#150; a prova &eacute; que o presidente da CBF teve de renunciar ao mandato em 2012 sob a acusa&ccedil;&atilde;o de ter recebido suborno da FIFA. S&oacute; n&atilde;o se esperava que o Estado tivesse que bancar tantos est&aacute;dios e que tantos projetos de viabilidade duvidosa fossem executados. Ainda que a organiza&ccedil;&atilde;o da copa tivesse o respaldo popular quando do an&uacute;ncio oficial, n&atilde;o faltaram vozes para questionar a iniciativa. Com o passar do tempo formaram-se grupos de interesses diversos com posi&ccedil;&otilde;es antag&ocirc;nicas a esse respeito.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Em certo sentido, ambas as frentes discursivas possuem lacunas importantes. No caso do dos promotores da copa, a dificuldade principal est&aacute; na justificativa para o uso de recursos p&uacute;blicos para a realiza&ccedil;&atilde;o de um evento de uma entidade privada. N&atilde;o &eacute; gratuito, portanto, que o &ocirc;nus da justificativa sobre o uso dos recursos p&uacute;blicos recaia sobre os diferentes agentes do Estado, desde o governo federal aos munic&iacute;pios. E s&atilde;o esses agentes que recorrem com frequ&ecirc;ncia ao termo "legado", tendo, inclusive acrescentando o adjetivo "intang&iacute;vel" para referir uma dimens&atilde;o do legado que seria imposs&iacute;vel de ser calculada.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Pelo protocolo que segue a FIFA para a escolha dos pa&iacute;ses-sedes, teria sido quase imposs&iacute;vel o presidente brasileiro negar-se a sediar o evento de 2014. Era a vez da Am&eacute;rica do Sul e seria motivo de piada nacional se outro pa&iacute;s que n&atilde;o o Brasil a realizasse, pois vivia-se um per&iacute;odo de crescimento econ&ocirc;mico acentuado, distribui&ccedil;&atilde;o de renda, inclus&atilde;o social e credibilidade internacional, tanto por parte de ag&ecirc;ncias privadas quanto estatais. Por acaso era Lula quem estava na presid&ecirc;ncia quando os contratos com a FIFA foram apalavrados e depois assinados. Qualquer outro presidente entre aqueles que, nos &uacute;ltimos anos, t&ecirc;m se apresentado com chances de vencer as elei&ccedil;&otilde;es, provavelmente teria feito o mesmo, talvez com menos entusiasmo, pois Lula gosta muito de futebol. O governo federal foi bastante criterioso na hora de liberar recursos via BNDES e Caixa Econ&ocirc;mica Federal, mas n&atilde;o impediu a consecu&ccedil;&atilde;o de certos projetos fara&ocirc;nicos, como o Est&aacute;dio Nacional Man&eacute; Garrincha, al&eacute;m de ter fomentado, por raz&otilde;es eleitorais, a amplia&ccedil;&atilde;o das cidades-sedes &#150; a FIFA considerava ideal um n&uacute;mero entre 8 e 10, mas acabaram sendo 12. As cr&iacute;ticas aos gastos p&uacute;blicos vieram um pouco tarde para impedir os projetos inconsequentes, mas o fato de o futebol ser um tema popular e os gastos abusivos serem flagrantes universalizou o debate sobre a marca&ccedil;&atilde;o das fronteiras entre o p&uacute;blico e o privado, t&atilde;o cara &agrave; constitui&ccedil;&atilde;o do Estado brasileiro. Em que pese o alto custo econ&ocirc;mico, a populariza&ccedil;&atilde;o desse debate talvez seja o maior legado dos megaeventos para o Brasil.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Refer&ecirc;ncias</b></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">AB&Eacute;L&Egrave;S, M. <I>Nouveaux riches</I>: un ethnologue dans la Silicon Valley. Paris: Odile Jacob, 2002.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000157&pid=S0104-7183201300020000200001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">ANDREFF, W. <I>&Eacute;conomie internationale du sport</I>. Grenoble: PUG, 2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000159&pid=S0104-7183201300020000200002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">ARA&Uacute;JO, G. <I>Din&acirc;micas da a&ccedil;&atilde;o coletiva</I>: uma etnografia sobe o processo de mobiliza&ccedil;&atilde;o contestat&oacute;rio em torno da Copa do Mundo FIFA 2014 em Porto Alegre. Monografia (Gradua&ccedil;&atilde;o em Sociologia)&#150;Instituto de Filosofia e Ci&ecirc;ncias Humanas, Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre, 2011.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000161&pid=S0104-7183201300020000200003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">ARRECADA&Ccedil;&Atilde;O federal de tributos cresce 0,70% em 2012.<I>Valor Econ&ocirc;mico</I>, 24 jan. 2013. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://www.valor.com.br/brasil/2982050/arrecadacao-federal-de-tributos-cresce-070-em-2012" target="_blank">http://www.valor.com.br/brasil/2982050/arrecadacao-federal-de-tributos-cresce-070-em-2012</a>&gt;. Acesso em: 30 maio 2013.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000163&pid=S0104-7183201300020000200004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">BRASIL. Tribunal de Contas da Uni&atilde;o. <I>O TCU e a Copa do Mundo de 2014</I>: relat&oacute;rio de situa&ccedil;&atilde;o: abril de 2013. Bras&iacute;lia, 2013.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000165&pid=S0104-7183201300020000200005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">COMIT&Ecirc; POPULAR RIO DA COPA E DAS OLIMP&Iacute;ADAS. <I>Megaeventos e viola&ccedil;&otilde;es de direitos humanos no Rio de Janeiro</I>: dossi&ecirc; do Comit&ecirc; Popular da Copa e Olimp&iacute;adas do Rio de Janeiro. 2012. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://comitepopulario.files.wordpress.com/2012/04/dossic3aa-megaeventos-eviolac3a7c3b5es-dos-direitos-humanos-no-rio-de-janeiro.pdf" target="_blank">http://comitepopulario.files.wordpress.com/2012/04/dossic3aa-megaeventos-eviolac3a7c3b5es-dos-direitos-humanos-no-rio-de-janeiro.pdf</a>&gt;. Acesso em: 15 nov. 2012.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000167&pid=S0104-7183201300020000200006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">COSTA, F.. PASSARINHO, N. Dilma sanciona sem vetos o Or&ccedil;amento da Uni&atilde;o para 2013. <I>G1</I>, 4 abr. 2013. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://g1.globo.com/politica/noticia/2013/04/dilma-sanciona-sem-vetos-o-orcamento-da-uniaopara-2013.html" target="_blank">http://g1.globo.com/politica/noticia/2013/04/dilma-sanciona-sem-vetos-o-orcamento-da-uniaopara-2013.html</a>&gt;. Acesso em: 30 maio 2013.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000169&pid=S0104-7183201300020000200007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">CURI, M. <I>Espa&ccedil;os da emo&ccedil;&atilde;o</I>: arquitetura futebol&iacute;stica, torcida e seguran&ccedil;a p&uacute;blica. Tese (Doutorado em Antropologia)&#150;Instituto de Ci&ecirc;ncias Humanas e Filosofia, Universidade Federal Fluminense, Niter&oacute;i, 2012.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000171&pid=S0104-7183201300020000200008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">DAMO, A. O desejo, o direito e o dever &#150; A trama que trouxe a Copa ao Brasil. <I>Movimento</I>, v. 18, n. 2, p. 41-81, abr./jun. 2012. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://seer.ufrgs.br/Movimento/article/view/29910/19077" target="_blank">http://seer.ufrgs.br/Movimento/article/view/29910/19077</a>&gt;. Acesso em: 20 dez. 2012.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000173&pid=S0104-7183201300020000200009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">DAMO, A.; OLIVEN, R. La "gran ocasi&oacute;n". Brasil como sede de la Copa del Mondo de la FIFA de 2014 y de los Juegos Ol&iacute;mpicos de 2016. In: LLOPISGOIG, R. (Ed.). <I>Megaeventos deportivos</I>: perspectivas cient&iacute;ficas y estudios de caso. Barcelona: Editora UOC, 2012. p. 227-245.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000175&pid=S0104-7183201300020000200010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">DATAFOLHA. <I>Para 70%, a Copa do Mundo de 2014 ser&aacute; muito importante para o Pa&iacute;s</I>. 19 abr. 2013. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://datafolha.folha.uol.com.br/esportes/1265920-para-70-a-copa-do-mundo-de-2014" target="_blank">http://datafolha.folha.uol.com.br/esportes/1265920-para-70-a-copa-do-mundo-de-2014</a>&gt;. Acesso em: 10 maio 2013.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000177&pid=S0104-7183201300020000200011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">FRAGA, G. <I>A "derrota do Jeca" na imprensa brasileira</I>: nacionalismo, civiliza&ccedil;&atilde;o e futebol na copa do mundo de 1950. Tese (Doutorado em Hist&oacute;ria)&#150;Instituto de Filosofia e Ci&ecirc;ncias Humanas, Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre, 2009.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000179&pid=S0104-7183201300020000200012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">FREITAS JR., M. A. de. <I>No meio do caminho</I>: tens&otilde;es presentes nas representa&ccedil;&otilde;es sobre futebol e o ideal de modernidade brasileira na d&eacute;cada de 1950. Tese (Doutorado em Hist&oacute;ria)&#150;Setor de Ci&ecirc;ncias Humanas, Universidade Federal do Paran&aacute;, Curitiba, 2009.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000181&pid=S0104-7183201300020000200013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">GAFFNEY, C. Mega-events and socio-spatial dynamics in Rio de Janeiro, 1919-2016. <I>Journal of Latin American Geography</I>, v. 9, n. 1, p. 7-29, 2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000183&pid=S0104-7183201300020000200014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">GAMA, P. Maiores doadoras somam gasto de R$ 1 bi desde 2002. <I>Folha de S. Paulo</I>, S&atilde;o Paulo, 21 jan. 2013. Poder, p. A6.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000185&pid=S0104-7183201300020000200015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">JENNINGS, A. <I>Jogo sujo</I>: o mundo secreto da FIFA. S&atilde;o Paulo: Panda Books, 2011.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000187&pid=S0104-7183201300020000200016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">LAJOLO, M. Rio-216 quer a diplomacia a servi&ccedil;o da candidatura. <I>Folha de S. Paulo</I>, S&atilde;o Paulo, 8 mar. 2009. Esporte, p. D5.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000189&pid=S0104-7183201300020000200017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">LLOPIS-GOIG, R. Una introducci&oacute;n el studio de los megaeventos deportivos desde las ciencias socials. In: LLOPIS-GOIG, R. (Ed.). <I>Megaeventos deportivos</I>: perspectivas cient&iacute;ficas y estudios de caso. Barcelona: Editora UOC, 2012. p. 11-22.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000191&pid=S0104-7183201300020000200018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">MARQUES, F. Custo geral dos est&aacute;dios est&aacute; 30% mais alto que previs&atilde;o de 2010. <I>GloboEsporte.com</I>, 12 abr. 2013. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://globoesporte.globo.com/futebol/copa-do-mundo/noticia/2013/04/copa-custo-geral-dosestadios-esta-30-mais-alto-que-previsao-de-2010.html" target="_blank">http://globoesporte.globo.com/futebol/copa-do-mundo/noticia/2013/04/copa-custo-geral-dosestadios-esta-30-mais-alto-que-previsao-de-2010.html</a>&gt;. Acesso em: 1 jun. 2013.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000193&pid=S0104-7183201300020000200019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">MASCARENHAS, G.; BIENESTEIN, G.; S&Aacute;NCHEZ, F. (Org.). <I>O jogo continua</I>: megaeventos esportivos e cidades. Rio de Janeiro: Eduerj, 2011.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000195&pid=S0104-7183201300020000200020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">MATHESON, V. A. "Efectos de los principales megaeventos deportivos em l&atilde;s economias locales, regionales y nacionales. In: LLOPIS-GOIG, R. (Ed.). <I>Megaeventos deportivos</I>: perspectivas cient&iacute;ficas y estudios de caso. Barcelona: Editora UOC, 2012. p. 53-74.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000197&pid=S0104-7183201300020000200021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">MATTOS, R. 'Escolha t&eacute;cnica' n&atilde;o valeu para 3 sedes. <I>Folha de S. Paulo</I>, S&atilde;o Paulo, 1 jun. 2009. Esporte, p. D1-D3.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000199&pid=S0104-7183201300020000200022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">MATTOS, R. Cidades t&ecirc;m planos sem or&ccedil;amento para a Copa. <I>Folha de S. Paulo</I>, S&atilde;o Paulo, 31 out. 2007. Esporte, p. D6.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000201&pid=S0104-7183201300020000200023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">MESOMO, J. <I>Pol&iacute;ticas para a moradia</I>: tecnologias de governo para o deslocamento de popula&ccedil;&otilde;es em fun&ccedil;&atilde;o das obras para a Copa do Mundo 2014. Monografia para disciplina de Pr&aacute;ticas de Governo, Cultura e Subjetividad. Programa de P&oacute;s-Gradua&ccedil;&atilde;o em Antropologia Social, Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre, 2012. Mimeografado.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000203&pid=S0104-7183201300020000200024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">MOURA, G. <I>O Rio corre para o Maracan&atilde;</I>. Rio de Janeiro: Funda&ccedil;&atilde;o Get&uacute;lio Vargas, 1998.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000205&pid=S0104-7183201300020000200025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">NAVARRO, S.; COSTA, B. Construtoras ajudam a eleger 54% dos novos congressistas. <I>Folha de S. Paulo</I>, S&atilde;o Paulo, 7 nov. 2010. Poder, p. A4.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000207&pid=S0104-7183201300020000200026&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">OLIVEN, R. G. De olho no dinheiro nos Estados Unidos. <I>Estudos Hist&oacute;ricos</I>, n. 27, p. 206-235, 2001.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000209&pid=S0104-7183201300020000200027&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">PROJETO inclui est&aacute;dios ociosos ap&oacute;s o mundial. <I>Folha de S. Paulo</I>, S&atilde;o Paulo, 31 out. 2007. Esporte, p. D7.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000211&pid=S0104-7183201300020000200028&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">RANGEL, S. Comit&ecirc; carioca confirma estouro de 36% nas contas. <I>Folha de  S. Paulo</I>, S&atilde;o Paulo, 12 nov. 2009. Esporte, p. D2.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000213&pid=S0104-7183201300020000200029&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">REBELO, A.; TORRES, S. <I>CBF-NIKE</I>. S&atilde;o Paulo: Casa Amarela, 2001.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000215&pid=S0104-7183201300020000200030&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">ROUX, S. <I>No money, no honey</I>: &eacute;conomies intimes du tourisme sexuel en Tha&iuml;lande. Paris: La D&eacute;couverte, 2011.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000217&pid=S0104-7183201300020000200031&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">SIQUEIRA, I. Arrecada&ccedil;&atilde;o dos clubes com a TV em 2012 supera a barreira do bilh&atilde;o. <I>Lance!net</I>, 5 maio 2013. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://www.lancenet.com.br/minuto/Arrecadacao-TV-superou-barreira-bilhao_0_915508626.html" target="_blank">http://www.lancenet.com.br/minuto/Arrecadacao-TV-superou-barreira-bilhao_0_915508626.html</a>&gt;. Acesso em: 1 jun. 2013.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000219&pid=S0104-7183201300020000200032&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">SOMOGGI, A. <I>Evolu&ccedil;&atilde;o das finan&ccedil;as dos clubes brasileiros &#150; 2002-2013</I>. jan. 2013. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://www.ibdd.com.br/arquivos/Amir%20 Somoggi.%20Janeiro%20-%202013.pdf" target="_blank">http://www.ibdd.com.br/arquivos/Amir%20 Somoggi.%20Janeiro%20-%202013.pdf</a>&gt;. Acesso em: 15 maio 2013.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000221&pid=S0104-7183201300020000200033&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">TAUSSIG, Michael. <I>O diabo e o fetichismo da mercadoria na Am&eacute;rica Latina</I>. S&atilde;o Paulo: Unesp, 2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000223&pid=S0104-7183201300020000200034&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">TRIBUNAL DE CONTAS DO DISTRITO FEDERAL. <I>Confira o levantamento atualizado da Auditoria Permanente do Est&aacute;dio Man&eacute; Garrincha</I>. 10 jun. 2013. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://www.tc.df.gov.br/web/ tcdf1/obras-da-copa/-/asset_publisher/3R2n/content/confira-o-levantamentoatualizado-da-auditoria-permanente-do-estadio-mane-garrincha?redirect=%2Fweb%2Ftcdf1%2Fobras-da-copa" target="_blank">http://www.tc.df.gov.br/web/ tcdf1/obras-da-copa/-/asset_publisher/3R2n/content/confira-o-levantamentoatualizado-da-auditoria-permanente-do-estadio-mane-garrincha?redirect=%2Fweb%2Ftcdf1%2Fobras-da-copa</a>&gt;. Acesso em: 10 jun. 2013.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000225&pid=S0104-7183201300020000200035&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">VELHO BARRETO, T.; NASCIMENTO, C. Os espa&ccedil;os f&iacute;sicos e o habitus dos torcedores brasileiros em est&aacute;dios de futebol: o que pode mudar com a ado&ccedil;&atilde;o do "padr&atilde;o Fifa" para a Copa de 2014?. In: ENONTRO ANUAL DA ANPOCS, 35., 2011, Caxambu. <I>Anais...</I> Caxambu: Anpocs, 2011.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000227&pid=S0104-7183201300020000200036&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">ZELIZER, V. A. <I>The social meaning of money</I>. New York: Basic Books, 1994.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000229&pid=S0104-7183201300020000200037&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">ZELIZER, V. A. Circuits within capitalism. In: NEE, V.; SWEDBERG, R. (Ed.). <I>The economic sociology of capitalism</I>. Princeton, Princeton University Press, 2005. p. 289-321.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000231&pid=S0104-7183201300020000200038&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">ZELIZER, V. A. <I>A negocia&ccedil;&atilde;o da intimidade</I>. Petr&oacute;polis: Vozes, 2011.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000233&pid=S0104-7183201300020000200039&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">Recebido em: 22/12/2012    <br>   Aprovado em: 04/06/2013</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt01"></a><a href="#tx01">1</a> Por economia de linguagem, sempre que utilizarmos o termo "copa", sem qualquer complemento, estaremos nos referindo &agrave; Copa do Mundo de Futebol Masculino, cuja organizadora &eacute; a FIFA, afinal h&aacute; outras copas do mundo, tais como as de r&uacute;gbi, atletismo, gin&aacute;stica art&iacute;stica, entre tantas. Para o caso de uma edi&ccedil;&atilde;o desse evento em particular acrescentaremos o ano de realiza&ccedil;&atilde;o ou o pa&iacute;s-sede.    <br>   <a name="nt02"></a><a href="#tx02">2</a> N&atilde;o custa lembrar que as ag&ecirc;ncias esportivas possuem uma justi&ccedil;a pr&oacute;pria, que restringe, deliberadamente, o tr&acirc;nsito de seus conflitos pela esfera da justi&ccedil;a estatal. Trata-se de uma forma de arbitragem legal, mas reveladora do quanto esse sistema &eacute; aut&ocirc;nomo, embora seu <I>modus operandi</I> seja um clone do Estado moderno.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a name="nt03"></a><a href="#tx03">3</a> O dilema em torno dessa representa&ccedil;&atilde;o nunca foi t&atilde;o pronunciado como na Copa de 1970, quando os militares utilizaram o time da CBD (antiga CBF) na propaganda da ditadura e os exilados pol&iacute;ticos tiveram que optar entre torcer contra a sele&ccedil;&atilde;o, pois seu fracasso poderia enfraquecer a repress&atilde;o, ou a favor, e ver o governo se locupletar com a conquista do tricampeonato, como de fato ocorreu. A alternativa, segundo relatos de exilados, foi pensar que o time que vestia verde e amarelo representava o povo brasileiro e n&atilde;o os militares. Por raz&otilde;es que n&atilde;o &eacute; poss&iacute;vel aprofundar aqui, o time de futebol que representa o Brasil concilia satisfatoriamente as expectativas da na&ccedil;&atilde;o, o que n&atilde;o o impede de ser criticado nas derrotas. Em pa&iacute;ses onde os regionalismos s&atilde;o mais pronunciados, como na Espanha, a sele&ccedil;&atilde;o nacional n&atilde;o logra o mesmo prest&iacute;gio que possui no Brasil. O caso da Fran&ccedil;a &eacute; emblem&aacute;tico: o l&iacute;der da extrema-direita, Jean-Marie Le Pen, declarou que a equipe campe&atilde; do mundo em 1998 n&atilde;o representava a Fran&ccedil;a, dada a ostensiva presen&ccedil;a de negros e descendentes de magrebinos no time.    <br>   <a name="nt04"></a><a href="#tx04">4</a> Sobre a organiza&ccedil;&atilde;o da Copa de 1950 s&atilde;o t&atilde;o escassos os trabalhos acad&ecirc;micos quanto a literatura jornal&iacute;stica. A disserta&ccedil;&atilde;o transformada em livro de Moura (1998) &eacute; uma exce&ccedil;&atilde;o, ainda que ela trate quase que exclusivamente sobre a constru&ccedil;&atilde;o do Maracan&atilde;. J&aacute; sobre a derrota para os uruguaios a bibliografia &eacute; extensa, incluindo-se as teses de Fraga (2009) e Freitas Jr. (2009). A consulta a estas teses fornecer&aacute; um extenso repert&oacute;rio de outras narrativas acerca daquela derrota que foi batizada de "trag&eacute;dia".    <br>   <a name="nt05"></a><a href="#tx05">5</a> Partes dos argumentos desta se&ccedil;&atilde;o foram utilizados em texto publicado para um p&uacute;blico estrangeiro (Damo; Oliven, 2012).    <br>   <a name="nt06"></a><a href="#tx06">6</a> Desde ent&atilde;o a copa foi realizada quatro vezes na Europa (1982, 1990, 1998 e 2006), 2 na Am&eacute;rica do Norte (1986 e 1994), uma na &Aacute;sia (2002) e outra na &Aacute;frica (2010).    <br>   <a name="nt07"></a><a href="#tx07">7</a> H&aacute; quem sugira que tal aproxima&ccedil;&atilde;o se deu j&aacute; em 2004, ocasi&atilde;o em que o Brasil chefiava uma miss&atilde;o de paz da ONU no Haiti e Ricardo Teixeira ofereceu-se para organizar uma partida amistosa entre a sele&ccedil;&atilde;o haitiana e a brasileira. A presen&ccedil;a dos pop stars brasileiros desfilando em um tanque pelas ruas de Porto Pr&iacute;ncipe levou a popula&ccedil;&atilde;o local ao &ecirc;xtase e as imagens circularam pelo mundo, como uma bem orquestrada estrat&eacute;gia da diplomacia brasileira. Para uma interpreta&ccedil;&atilde;o mais detalhada a respeito das negocia&ccedil;&otilde;es de bastidores que tornaram o Brasil sede da Copa de 2014 conferir Damo (2012).    <br>   <a name="nt08"></a><a href="#tx08">8</a> Cf. v&iacute;deo dispon&iacute;vel no YouTube (<a href="http://www.youtube.com/watch?v=lFxgh1vOv4E" target="_blank">http://www.youtube.com/watch?v=lFxgh1vOv4E</a>).    <br>   <a name="nt09"></a><a href="#tx09">9</a> A cidade de Rio de Janeiro &eacute; a capital do estado de mesmo nome. Entre 1763 e 1960 a cidade foi a capital do Brasil. Atualmente &eacute; a segunda maior cidade brasileira, com cerca de 6,3 milh&otilde;es de habitantes. De frente para o Oceano Atl&acirc;ntico e dotada de belos cumes e farta mata atl&acirc;ntica, a cidade &eacute; tida como uma das mais belas do planeta, sendo muito frequentada por turistas, sobretudo no per&iacute;odo do carnaval, cujo espet&aacute;culo &eacute; internacionalmente conhecido.    <br>   <a name="nt10"></a><a href="#tx10">10</a> Para uma discuss&atilde;o acerca da dist&acirc;ncia entre o que foi prometido e efetivamente entregue por ocasi&atilde;o do Pan-Americano de 2007 consultar a colet&acirc;nea organizada por Mascarenhas, Bienenstein e S&aacute;nchez (2011). Acerca do mesmo evento h&aacute; outros trabalhos em perspectiva cr&iacute;tica que merecem cr&eacute;dito, entre os quais Gaffney (2010) e Comit&ecirc; Popular Rio da Copa e das Olimp&iacute;adas (2012).    <br>   <a name="nt11"></a><a href="#tx11">11</a> O processo de escolha &eacute; realizado, basicamente, em duas etapas. Na primeira delas, qualquer cidade pode se inscrever, sendo denominada de cidade pretendente (<I>applicant city</I>). Um comit&ecirc; executivo seleciona um n&uacute;mero limitado de projetos, em torno de quatro ou cinco, e as respectivas cidades passam a se denominar cidades candidatas (<I>candidate cities</I>). Para mais detalhes, conferir <a href="http://www.olympic.org/host-city-election" target="_blank">http://www.olympic.org/host-city-election</a>.    <br>   <a name="nt12"></a><a href="#tx12">12</a> Al&eacute;m de ressaltar as virtudes do Brasil e do Rio, os embaixadores tamb&eacute;m teriam sido orientados a apontar contra-argumentos em rela&ccedil;&atilde;o &agrave;s demais finalistas &#150; Madri, Chicago e T&oacute;quio. O Itamaraty previa que a final seria contra Chicago, mas acabou sendo contra Madri (Lajolo, 2009).    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a name="nt13"></a><a href="#tx13">13</a> &Eacute; digno de nota o fato de Eduardo Paes, eleito prefeito do Rio de Janeiro em 2008 e reeleito em 2012 (com o apoio do PT, partido de Lula), ter sido um dos principais l&iacute;deres da CPI dos Correios (2005), cujas den&uacute;ncias desgastaram profundamente o governo Lula, a ponto de muitos analistas pol&iacute;ticos e l&iacute;deres daoposi&ccedil;&atilde;o considerarem Lula e o PT inviabilizados para a disputa presidencial de 2006. &Agrave; &eacute;poca da CPI Eduardo Paes era deputado federal pelo PSDB, tendo vindo do PFL e migrado para o PMDB em 2007.    <br>   <a name="nt14"></a><a href="#tx14">14</a> Esp&eacute;cie de crist&atilde;-nova no PT, Dilma, que jamais havia concorrido a uma elei&ccedil;&atilde;o, foi escolhida por Lula &agrave; revelia do partido, que depois a incorporou. O Rio de Janeiro &eacute; o terceiro col&eacute;gio eleitoral do Brasil; um estado estrat&eacute;gico, portanto. Em setembro de 2009, a pouco mais de um ano das elei&ccedil;&otilde;es e a um m&ecirc;s do an&uacute;ncio do COI, Dilma possu&iacute;a em torno de 15% das inten&ccedil;&otilde;es de votos nacionais. J&aacute; Cabral, candidato &agrave; reelei&ccedil;&atilde;o ao governo do Rio, oscilava na faixa dos 30% das inten&ccedil;&otilde;es de foto. Dilma precisou de dois turnos para chegar &agrave; presid&ecirc;ncia (no segundo fez em torno de 60% dos votos do estado do Rio), enquanto Cabral liquidou f&aacute;cil as elei&ccedil;&otilde;es ainda na primeira rodada.    <br>   <a name="nt15"></a><a href="#tx15">15</a> Discurso de Lula &#150; <a href="http://www.youtube.com/watch?v=A5zrPRusLcY&feature=related" target="_blank">http://www.youtube.com/watch?v=A5zrPRusLcY&amp;feature=related</a> &#150; e coletiva da delega&ccedil;&atilde;o brasileira &#150; <a href="http://www.youtube.com/watch?v=tNw4HYPkpPU&feature=related" target="_blank">http://www.youtube.com/watch?v=tNw4HYPkpPU&amp;feature=related</a>.    <br>   <a name="nt16"></a><a href="#tx16">16</a> Dispon&iacute;vel em <a href="http://www.youtube.com/watch?v=24Kd5E0tDb0&feature=related" target="_blank">http://www.youtube.com/watch?v=24Kd5E0tDb0&amp;feature=related</a>.    <br>   <a name="nt17"></a><a href="#tx17">17</a> Cobertura da Globo &#150; <a href="http://www.youtube.com/watch?v=OM4p-gvstes&feature=related" target="_blank">http://www.youtube.com/watch?v=OM4p-gvstes&amp;feature=related</a>. Cobertura da Sport TV &#150; <a href="http://www.youtube.com/watch?v=VkYolwdU37g&NR=1" target="_blank">http://www.youtube.com/watch?v=VkYolwdU37g&amp;NR=1</a>.    <br>   <a name="nt18"></a><a href="#tx18">18</a> Coletiva da delega&ccedil;&atilde;o brasileira: <a href="http://www.youtube.com/watch?v=tNw4HYPkpPU&feature=related" target="_blank">http://www.youtube.com/watch?v=tNw4HYPkpPU&amp;feature=related</a>. Entrevista de Lula, depois do discurso, na <I>Globo News</I>: <a href="http://www.youtube.com/watch?v=VkYolwdU37g&NR=1" target="_blank">http://www.youtube.com/watch?v=VkYolwdU37g&amp;NR=1</a>.    <br>   <a name="nt19"></a><a href="#tx19">19</a> Em 2011 e 2012 o Brasil voltaria a crescer a taxas menores (2,7% e 0,9%, respectivamente), frustrando o encanto do mercado internacional com o pa&iacute;s e gerando muitas cr&iacute;ticas &agrave; pol&iacute;tica econ&ocirc;mica da presidenta Dilma, incluindo-se o temor com a volta da infla&ccedil;&atilde;o.    <br>   <a name="nt20"></a><a href="#tx20">20</a> Um <I>survey</I> realizado pela ag&ecirc;ncia Data Folha realizado em dezembro de 2008 &#150; pouco mais de um ano desde o an&uacute;ncio oficial de que o Brasil seria sede da Copa &#150; indicava que 79% dos entrevistados eram a favor da Copa de 2014 no Brasil.    <br>   <a name="nt21"></a><a href="#tx21">21</a> Num dos epis&oacute;dios de <I>Os Simpsons</I>, cuja s&eacute;rie &eacute; muito apreciada por aqui, Homer e sua fam&iacute;lia v&ecirc;m ao Brasil e se envolvem em toda a sorte de confus&otilde;es que, na verdade, reproduzem os clich&ecirc;s convencionais &#150; Homer toma um t&aacute;xi clandestino, depois &eacute; sequestrado; Barth &eacute; engolido por uma cobra, e por a&iacute; segue.    <br>   <a name="nt22"></a><a href="#tx22">22</a> Para saber mais sobre as den&uacute;ncias contra Ricardo Teixeira no Brasil ver Rebelo e Torres (2001), e, no exterior, Jennings (2011).    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a name="nt23"></a><a href="#tx23">23</a> Cf. Mattos (2007) e Projeto... (2007).    <br>   <a name="nt24"></a><a href="#tx24">24</a> Como envolve o cerimonial mais o jogo de estreia da competi&ccedil;&atilde;o, sempre com a presen&ccedil;a do anfitri&atilde;o, a abertura &eacute; o segundo evento mais cobi&ccedil;ado do conjunto, perdendo apenas para a final &#150; que inclui a cerim&ocirc;nia de encerramento e o desfecho futebol&iacute;stico propriamente dito.    <br>   <a name="nt25"></a><a href="#tx25">25</a> Embora seja uma organiza&ccedil;&atilde;o da elite club&iacute;stica, o Clube dos Treze surgiu a partir de uma desaven&ccedil;a em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; gest&atilde;o do campeonato brasileiro, ainda na gest&atilde;o anterior a Ricardo Teixeira. Em 1987 o Clube dos Treze chegou a realizar uma esp&eacute;cie de campeonato brasileiro paralelo &agrave;quele promovido pela CBF, com o apoio da principal emissora de TV brasileira e de patrocinadores de peso, como a Coca-Cola. Quando tudo se encaminhava para a forma&ccedil;&atilde;o de uma liga independente, como as que gerenciam os principais campeonatos europeus, houve uma reconcilia&ccedil;&atilde;o parcial entre dirigentes de clubes e CBF &#150; dissid&ecirc;ncias e trai&ccedil;&otilde;es entre os dirigentes de clubes favoreceram a reaproxima&ccedil;&atilde;o. De qualquer modo, o Clube dos Treze &#150; que de 13 passaria a 20 nos anos seguintes &#150;, cujas agremia&ccedil;&otilde;es det&ecirc;m aproximadamente 90% das prefer&ecirc;ncias club&iacute;sticas nacionais, preservou a gest&atilde;o dos direitos de imagem, uma renda que n&atilde;o parou de aumentar desde ent&atilde;o.    <br>   <a name="nt26"></a><a href="#tx26">26</a> Apesar da quantidade de postagens, n&atilde;o existe a menor possibilidade de aferir se elas s&atilde;o representativas dos que pensam os brasileiros, nem &eacute; poss&iacute;vel afirmar o contr&aacute;rio. Pelos <I>nicknames</I> &eacute; poss&iacute;vel dizer que mais de 90% dos recados foram postados por homens, que alguns postaram mais do que um &#150; especialmente nos casos em que se travou uma pequena discuss&atilde;o entre eles &#150;, s&atilde;o residentes no estado de S&atilde;o Paulo e acompanham o futebol cotidianamente &#150; embora o acesso ao <I>blog</I> pudesse ser realizado a partir da p&aacute;gina do UOL, principal provedor brasileiro, com sede em S&atilde;o Paulo, &eacute; razo&aacute;vel supor que aqueles que n&atilde;o est&atilde;o atentos ao mundo do futebol, salvo exce&ccedil;&otilde;es, n&atilde;o teriam se dado o trabalho de ir at&eacute; o <I>blog </I>e deixar um coment&aacute;rio.    <br>   <a name="nt27"></a><a href="#tx27">27</a> As rivalidades club&iacute;sticas brasileiras concentram-se, basicamente, na quest&atilde;o da classe social, algumas delas tensionando tamb&eacute;m a categoria ra&ccedil;a. N&atilde;o temos nenhum caso de rivalidade assentada em fatores religiosos, o que &eacute; facilmente compreens&iacute;vel para um pa&iacute;s marcado pelo sincretismo. Embora haja muitas diferen&ccedil;as regionais, nenhuma delas se destaca sobre as demais a ponto de polarizar a na&ccedil;&atilde;o. No fim das contas, as rivalidades mais pronunciadas s&atilde;o entre clubes locais, de uma mesma cidade, como ocorre na It&aacute;lia e na Inglaterra.    <br>   <a name="nt28"></a><a href="#tx28">28</a> A prefeitura de Canoas criou uma secretaria especial para tratar da candidatura &agrave; sede de treinamento de uma das sele&ccedil;&otilde;es que jogar&aacute; em Porto Alegre. O principal trunfo da candidatura, al&eacute;m da proximidade com a capital, &eacute; um miniest&aacute;dio situado no complexo esportivo da Universidade Luterana do Brasil, sediada na cidade. Al&eacute;m disso, a prefeitura vem pleiteando a inclus&atilde;o de projetos nas obras da Copa, entre os quais a revitaliza&ccedil;&atilde;o de uma praia de rio localizada em um dos bairros mais populares da cidade. Essas informa&ccedil;&otilde;es fazem parte da pesquisa desenvolvida pela bolsista de inicia&ccedil;&atilde;o cient&iacute;fica BIC/UFRGS Al&eacute;xia Barbieri, a quem somos gratos por nos ter disponibilizado o material impresso.    <br>   <a name="nt29"></a><a href="#tx29">29</a> Diferentemente do campo art&iacute;stico, em que o cinema se deslocou do teatro, no campo esportivo n&atilde;o ocorreu essa cis&atilde;o. Em certo sentido, o jogo &eacute; teatro e cinema ao mesmo tempo &#150; ou um teatro irradiado. As m&iacute;dias esportivas possuem a importante tarefa de transformar o jogo em um espet&aacute;culo para quem n&atilde;o est&aacute; no est&aacute;dio e nisso foram t&atilde;o bem sucedidas que as suas produ&ccedil;&otilde;es s&atilde;o apreciadas mesmo nos est&aacute;dios. At&eacute; alguns anos os torcedores levavam consigo o r&aacute;dio, fazendo da locu&ccedil;&atilde;o espetacularizada um acompanhamento indispens&aacute;vel ao registro visual realizado <I>in loco</I>. Mais recentemente, e para a Copa de 2014 &eacute; uma exig&ecirc;ncia da FIFA, as imagens captadas e editadas pela televis&atilde;o est&atilde;o ao alcance dos torcedores nos est&aacute;dios. A reprise de lances capitais e de &acirc;ngulos inusitados, consagradas pela edi&ccedil;&atilde;o televisiva, proporciona ao espectador das arenas um ponto de vista sobre o espet&aacute;culo que ele se habituou a usufruir pela televis&atilde;o, em sua poltrona de casa, e do qual n&atilde;o deseja abrir m&atilde;o.    <br>   <a name="nt30"></a><a href="#tx30">30</a> Sobre esta quest&atilde;o, com etnografia realizada em Porto Alegre, conferir as monografias de Ara&uacute;jo (2011) e Mesomo (2012). N&atilde;o custa esclarecer que este artigo foi revisado durante as manifesta&ccedil;&otilde;es que ganharam as ruas ao longo dos meses de maio e junho, nas quais os Comit&ecirc;s Populares da Copa tiveram destacada atua&ccedil;&atilde;o. Todavia, n&atilde;o houve tempo de incorporar detalhes a respeito.    <br>   <a name="nt31"></a><a href="#tx31">31</a> O coletivo Defesa P&uacute;blica da Alegria tem p&aacute;gina no Facebook no seguinte endere&ccedil;o: <a href="https://www.facebook.com/defesadaalegria" target="_blank">https://www.facebook.com/defesadaalegria</a>. Sobre a manifesta&ccedil;&atilde;o realizada em 4 de outubro de 2012 h&aacute; imagens dispon&iacute;veis no YouTube, em <a href="http://www.youtube.com/watch?v=4N6L8pXlR3g" target="_blank">http://www.youtube.com/watch?v=4N6L8pXlR3g</a>.    <br>   <a name="nt32"></a><a href="#tx32">32</a> As grandes empreiteiras figuram entre os principais doadores de campanhas pol&iacute;ticas. Numa lista dos 30 maiores doadores de campanhas entre 2002 e 2012, as quatro primeiras posi&ccedil;&otilde;es s&atilde;o ocupadas por empreiteiras, sendo que duas delas (Andrade Gutierrez e OAS), est&atilde;o encarregadas da constru&ccedil;&atilde;o de 50% das novas arenas (ver <a href="#qdr02">Quadro 2</a>, adiante). A lista de donat&aacute;rios &eacute; bastante heterodoxa, com candidatos de todas as agremia&ccedil;&otilde;es partid&aacute;rias, como mostram as reportagens de Gama (2013) e de Navarro e Costa (2010).    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a name="nt33"></a><a href="#tx33">33</a> Sobre a quest&atilde;o dos est&aacute;dios sugerimos, al&eacute;m da tese de Curi (2012), j&aacute; referida anteriormente, o trabalho de Velho Barreto e Nascimento (2011), que discute o caso de Recife/S&atilde;o Louren&ccedil;o da Mata.    <br>   <a name="nt34"></a><a href="#tx34">34</a> Dados da ag&ecirc;ncia DataFolha (2013) revelam que em 2008, um ano ap&oacute;s a defini&ccedil;&atilde;o do Brasil como sede dos jogos, 79% eram favor&aacute;veis, 10% contr&aacute;rios e 11% indiferentes ou n&atilde;o opinaram. Em dezembro de 2012 outra sondagem da mesma ag&ecirc;ncia revelava que 70% consideravam a copa muito importante para o pa&iacute;s, um &iacute;ndice expressivo se considerado ainda que apenas 10% consideraram o evento sem nenhuma import&acirc;ncia. O que chama a aten&ccedil;&atilde;o &eacute; o fato de que 76% consideravam que havia corrup&ccedil;&atilde;o nas obras da copa.    <br>   <a name="nt35"></a><a href="#tx35">35</a> O Grupo Executivo da Copa do Mundo (Gecopa) &eacute; uma parceria entre a Advocacia-Geral da Uni&atilde;o e o Minist&eacute;rio dos Esportes com a finalidade acompanhar os diversos aspectos jur&iacute;dicos envolvidos com os contratos visando a realiza&ccedil;&atilde;o da Copa no Brasil. O Gecopa &eacute; composto por tr&ecirc;s representantes da Consultoria-Geral da Uni&atilde;o, quatro da Procuradoria-Geral da Uni&atilde;o, dois da Secretaria-Geral de Contencioso, quatro da Procuradoria-Geral Federal e um da Consultoria Jur&iacute;dica do Minist&eacute;rio do Esporte.    <br>   <a name="nt36"></a><a href="#tx36">36</a> A convers&atilde;o foi realizada com base na cota&ccedil;&atilde;o de 31 de novembro de 2012, m&ecirc;s no qual o relat&oacute;rio do Gecopa foi publicado.    <br>   <a name="nt37"></a><a href="#tx37">37</a> Por curiosidade, o or&ccedil;amento do governo federal para 2013 previa o aporte de 99,8 bilh&otilde;es de reais para o Minist&eacute;rio da Sa&uacute;de e de 81,1 bilh&otilde;es para o Minist&eacute;rio da Educa&ccedil;&atilde;o. Os dados s&atilde;o do portal <I>G1 </I>(Costa; Passarinho, 2013).    <br>   <a name="nt38"></a><a href="#tx38">38</a> Conforme reportagem do jornal esportivo <I>Lance!net</I> (Siqueira, 2013), em 2011 e 2012 houve um aumento de 80% na receita dos 14 principais clubes brasileiros apenas com a venda dos direitos de televisionamento. Segundo compila&ccedil;&atilde;o (n&atilde;o desmentida) do consultor de <I>marketing</I> e gest&atilde;o esportiva Amir Somoggi (2013), os dez principais clubes brasileiros tiveram um aumento de 319% em suas receitas entre 2013 e 2012. Por mais incr&iacute;vel que pare&ccedil;a, no per&iacute;odo aproximado (de 2004 a 2011) o endividamento tamb&eacute;m aumentou expressivos 209%. A receita total desses dez maiores clubes em 2012 ultrapassou 1,9 bilh&otilde;es, o que faz crer que eles teriam como bancar parte dos investimentos em arenas (e alguns est&atilde;o fazendo).    <br>   <a name="nt39"></a><a href="#tx39">39</a> Inicialmente o clube projetava realizar as reformas por conta pr&oacute;pria, mas a FIFA exigiu que o mesmo apresentasse garantias de que dispunha de recursos para execut&aacute;-las em tempo h&aacute;bil. O ultimato da FIFA gerou uma acalorada discuss&atilde;o no conselho deliberativo do clube e, por vota&ccedil;&atilde;o, foi decidida a realiza&ccedil;&atilde;o de uma parceria com uma empresa privada &#150; no caso a Andrade Gutierrez &#150; que se responsabilizou pela execu&ccedil;&atilde;o do novo projeto &#150; mais amplo do que o original &#150; com recursos pr&oacute;prios e a prerrogativa de explorar comercialmente as novas &aacute;reas constru&iacute;das &#150; camarotes e estacionamentos, sobretudo. A obra foi paralisada durante quase um ano, ao longo de 2011 e 2012, e antes do recome&ccedil;o houve um impasse que inviabilizou a candidatura da cidade para a Copa das Confedera&ccedil;&otilde;es e quase comprometeu o projeto como um todo.    <br>   <a name="nt40"></a><a href="#tx40">40</a> Quando da &uacute;ltima revis&atilde;o deste artigo, no in&iacute;cio de junho de 2013, o Tribunal de Contas do Distrito Federal acabava de lan&ccedil;ar relat&oacute;rio apontado que os custos do Est&aacute;dio Nacional Man&eacute; Garrincha, incluindo-se as obras do entorno, poderia chegar a 1,78 bilh&otilde;es de reais, mais de tr&ecirc;s vezes o valor inicialmente or&ccedil;ado (Tribunal de Contas do Distrito Federal, 2013).</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ABÉLÈS]]></surname>
<given-names><![CDATA[M]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Nouveaux riches: un ethnologue dans la Silicon Valley]]></source>
<year>2002</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Odile Jacob]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ANDREFF]]></surname>
<given-names><![CDATA[W]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Économie internationale du sport]]></source>
<year>2010</year>
<publisher-loc><![CDATA[Grenoble ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[PUG]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ARAÚJO]]></surname>
<given-names><![CDATA[G]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Dinâmicas da ação coletiva: uma etnografia sobe o processo de mobilização contestatório em torno da Copa do Mundo FIFA 2014 em Porto Alegre]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="journal">
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[ARRECADAÇÃO federal de tributos cresce 0,70% em 2012]]></article-title>
<source><![CDATA[Valor Econômico]]></source>
<year>24 j</year>
<month>an</month>
<day>. </day>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>BRASIL^dTribunal de Contas da União</collab>
<source><![CDATA[O TCU e a Copa do Mundo de 2014: relatório de situação: abril de 2013]]></source>
<year>2013</year>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>COMITÊ POPULAR RIO DA COPA E DAS OLIMPÍADAS</collab>
<source><![CDATA[Megaeventos e violações de direitos humanos no Rio de Janeiro: dossiê do Comitê Popular da Copa e Olimpíadas do Rio de Janeiro]]></source>
<year>2012</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[COSTA]]></surname>
<given-names><![CDATA[F]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[PASSARINHO]]></surname>
<given-names><![CDATA[N]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Dilma sanciona sem vetos o Orçamento da União para 2013]]></article-title>
<source><![CDATA[G1]]></source>
<year>4 ab</year>
<month>r.</month>
<day> 2</day>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CURI]]></surname>
<given-names><![CDATA[M]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Espaços da emoção: arquitetura futebolística, torcida e segurança pública]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DAMO]]></surname>
<given-names><![CDATA[A]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O desejo, o direito e o dever - A trama que trouxe a Copa ao Brasil]]></article-title>
<source><![CDATA[Movimento]]></source>
<year>abr.</year>
<month>/j</month>
<day>un</day>
<volume>18</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>41-81</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DAMO]]></surname>
<given-names><![CDATA[A]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[OLIVEN]]></surname>
<given-names><![CDATA[R]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[La "gran ocasión". Brasil como sede de la Copa del Mondo de la FIFA de 2014 y de los Juegos Olímpicos de 2016]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[LLOPISGOIG]]></surname>
<given-names><![CDATA[R]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Megaeventos deportivos: perspectivas científicas y estudios de caso]]></source>
<year>2012</year>
<page-range>227-245</page-range><publisher-loc><![CDATA[Barcelona ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora UOC]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>DATAFOLHA</collab>
<source><![CDATA[Para 70%, a Copa do Mundo de 2014 será muito importante para o País]]></source>
<year>19 a</year>
<month>br</month>
<day>. </day>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FRAGA]]></surname>
<given-names><![CDATA[G]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A "derrota do Jeca" na imprensa brasileira: nacionalismo, civilização e futebol na copa do mundo de 1950]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FREITAS JR.]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. A. de]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[No meio do caminho: tensões presentes nas representações sobre futebol e o ideal de modernidade brasileira na década de 1950]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GAFFNEY]]></surname>
<given-names><![CDATA[C]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Mega-events and socio-spatial dynamics in Rio de Janeiro, 1919-2016]]></article-title>
<source><![CDATA[Journal of Latin American Geography]]></source>
<year>2010</year>
<volume>9</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>7-29</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GAMA]]></surname>
<given-names><![CDATA[P]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Maiores doadoras somam gasto de R$ 1 bi desde 2002]]></article-title>
<source><![CDATA[Folha de S. Paulo]]></source>
<year>21 j</year>
<month>an</month>
<day>. </day>
<page-range>A6</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[JENNINGS]]></surname>
<given-names><![CDATA[A]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Jogo sujo: o mundo secreto da FIFA]]></source>
<year>2011</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Panda Books]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LAJOLO]]></surname>
<given-names><![CDATA[M]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Rio-216 quer a diplomacia a serviço da candidatura]]></article-title>
<source><![CDATA[Folha de S. Paulo]]></source>
<year>8 ma</year>
<month>r.</month>
<day> 2</day>
<page-range>D5</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LLOPIS-GOIG]]></surname>
<given-names><![CDATA[R]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Una introducción el studio de los megaeventos deportivos desde las ciencias socials]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[LLOPIS-GOIG]]></surname>
<given-names><![CDATA[R]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Megaeventos deportivos: perspectivas científicas y estudios de caso]]></source>
<year>2012</year>
<page-range>11-22</page-range><publisher-loc><![CDATA[Barcelona ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora UOC]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MARQUES]]></surname>
<given-names><![CDATA[F]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Custo geral dos estádios está 30% mais alto que previsão de 2010]]></article-title>
<source><![CDATA[GloboEsporte.com]]></source>
<year>12 a</year>
<month>br</month>
<day>. </day>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MASCARENHAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[G]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[BIENESTEIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[G]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SÁNCHEZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[F]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O jogo continua: megaeventos esportivos e cidades]]></source>
<year>2011</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Eduerj]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MATHESON]]></surname>
<given-names><![CDATA[V. A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Efectos de los principales megaeventos deportivos em lãs economias locales, regionales y nacionales]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[LLOPIS-GOIG]]></surname>
<given-names><![CDATA[R]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Megaeventos deportivos: perspectivas científicas y estudios de caso]]></source>
<year>2012</year>
<page-range>53-74</page-range><publisher-loc><![CDATA[Barcelona ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora UOC]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MATTOS]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA['Escolha técnica' não valeu para 3 sedes]]></article-title>
<source><![CDATA[Folha de S. Paulo]]></source>
<year>1 ju</year>
<month>n.</month>
<day> 2</day>
<page-range>D1-D3</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MATTOS]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Cidades têm planos sem orçamento para a Copa]]></article-title>
<source><![CDATA[Folha de S. Paulo]]></source>
<year>31 o</year>
<month>ut</month>
<day>. </day>
<page-range>D6</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MESOMO]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Políticas para a moradia: tecnologias de governo para o deslocamento de populações em função das obras para a Copa do Mundo 2014]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MOURA]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O Rio corre para o Maracanã]]></source>
<year>1998</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Fundação Getúlio Vargas]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B26">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NAVARRO]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[COSTA]]></surname>
<given-names><![CDATA[B.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Construtoras ajudam a eleger 54% dos novos congressistas]]></article-title>
<source><![CDATA[Folha de S. Paulo]]></source>
<year>7 no</year>
<month>v.</month>
<day> 2</day>
<page-range>A4</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B27">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[OLIVEN]]></surname>
<given-names><![CDATA[R. G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[De olho no dinheiro nos Estados Unidos]]></article-title>
<source><![CDATA[Estudos Históricos]]></source>
<year>2001</year>
<numero>27</numero>
<issue>27</issue>
<page-range>206-235</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B28">
<nlm-citation citation-type="journal">
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[PROJETO inclui estádios ociosos após o mundial]]></article-title>
<source><![CDATA[Folha de S. Paulo]]></source>
<year>31 o</year>
<month>ut</month>
<day>. </day>
<page-range>D7</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B29">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RANGEL]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Comitê carioca confirma estouro de 36% nas contas]]></article-title>
<source><![CDATA[Folha de S. Paulo]]></source>
<year>12 n</year>
<month>ov</month>
<day>. </day>
<page-range>D2</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B30">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[REBELO]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[TORRES]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[CBF-NIKE]]></source>
<year>2001</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Casa Amarela]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B31">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ROUX]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[No money, no honey: économies intimes du tourisme sexuel en Thaïlande]]></source>
<year>2011</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[La Découverte]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B32">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SIQUEIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[I.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Arrecadação dos clubes com a TV em 2012 supera a barreira do bilhão]]></article-title>
<source><![CDATA[Lance!net]]></source>
<year>5 ma</year>
<month>io</month>
<day> 2</day>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B33">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SOMOGGI]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Evolução das finanças dos clubes brasileiros - 2002-2013]]></source>
<year>jan.</year>
<month> 2</month>
<day>01</day>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B34">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TAUSSIG]]></surname>
<given-names><![CDATA[Michael]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O diabo e o fetichismo da mercadoria na América Latina]]></source>
<year>2010</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Unesp]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B35">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>TRIBUNAL DE CONTAS DO DISTRITO FEDERAL</collab>
<source><![CDATA[Confira o levantamento atualizado da Auditoria Permanente do Estádio Mané Garrincha]]></source>
<year>10 j</year>
<month>un</month>
<day>. </day>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B36">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VELHO BARRETO]]></surname>
<given-names><![CDATA[T.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[NASCIMENTO]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Os espaços físicos e o habitus dos torcedores brasileiros em estádios de futebol: o que pode mudar com a adoção do "padrão Fifa" para a Copa de 2014?]]></article-title>
<source><![CDATA[Anais]]></source>
<year>2011</year>
<conf-name><![CDATA[35 ENONTRO ANUAL DA ANPOCS]]></conf-name>
<conf-date>2011</conf-date>
<conf-loc>Caxambu </conf-loc>
<publisher-loc><![CDATA[Caxambu ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Anpocs]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B37">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ZELIZER]]></surname>
<given-names><![CDATA[V. A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The social meaning of money]]></source>
<year>1994</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Basic Books]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B38">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ZELIZER]]></surname>
<given-names><![CDATA[V. A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Circuits within capitalism]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[NEE]]></surname>
<given-names><![CDATA[V.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SWEDBERG]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The economic sociology of capitalism]]></source>
<year>2005</year>
<page-range>289-321</page-range><publisher-loc><![CDATA[Princeton ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Princeton University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B39">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ZELIZER]]></surname>
<given-names><![CDATA[V. A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A negociação da intimidade]]></source>
<year>2011</year>
<publisher-loc><![CDATA[Petrópolis ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Vozes]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
