<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0102-8529</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Contexto Internacional]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Contexto int.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0102-8529</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Pontifícia Universidade Católica do Rio de Janeiro, Instituto de Relações Internacionais]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0102-85292007000200006</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0102-85292007000200006</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[From international to world society? English school theory and the social structure of globalization]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Souza]]></surname>
<given-names><![CDATA[Emerson Maione de]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
<xref ref-type="aff" rid="A02"/>
<xref ref-type="aff" rid="A03"/>
<xref ref-type="aff" rid="A04"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Pontifícia Universidade Católica do Rio de Janeiro Instituto de Relações Internacionais ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<aff id="A02">
<institution><![CDATA[,Centro Universitário Metodista do Rio  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<aff id="A03">
<institution><![CDATA[,Universidade Estácio de Sá  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<aff id="A04">
<institution><![CDATA[,Universidade Federal do Rio de Janeiro Grupo de Pesquisa sobre a Ordem Mundial Comparada ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2007</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2007</year>
</pub-date>
<volume>29</volume>
<numero>2</numero>
<fpage>423</fpage>
<lpage>434</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0102-85292007000200006&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0102-85292007000200006&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0102-85292007000200006&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>RESENHA</b> </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b><a name="ast2"></a>From international to world society? English school theory and the social structure of globalization</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Emerson Maione de Souza<a href="#ast1"></a> </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Mestre em Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais pelo Instituto de Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais da Pontif&iacute;cia Universidade Cat&oacute;lica do Rio de Janeiro (IRI/PUC-Rio), professor do curso de Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais do Centro Universit&aacute;rio Metodista do Rio (BENNETT), da Universidade Est&aacute;cio de S&aacute; e pesquisador do Grupo de Pesquisa sobre a Ordem Mundial Comparada da Universidade Federal do Rio de Janeiro (UFRJ)</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Barry Buzan. Cambridge, Cambridge University Press, 2004, 294 p&aacute;ginas. </b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Desde o in&iacute;cio dos anos 1990, Barry Buzan tem escrito bastante sobre   a Escola Inglesa, suas potencialidades e seus limites. Em todos   estes escritos, Buzan enfatiza a possibilidade de liga&ccedil;&otilde;es de tal   Escola com teorias do <i>mainstream</i> norte-americano: seja o neo-realismo,   o neo-institucionalismo ou, como &eacute; o caso neste livro, o construtivismo   de vertente wendtiana. Agora Buzan prop&otilde;e uma reformula&ccedil;&atilde;o   da tr&iacute;ade dos conceitos de sistema internacional, sociedade   internacional e sociedade mundial, de forma a dar-lhes a clareza   conceitual necess&aacute;ria para que a Escola Inglesa possa ser mais bem   reconhecida dentro da disciplina e oferecer uma importante contribui&ccedil;&atilde;o   para o debate sobre a rela&ccedil;&atilde;o entre atores estatais e n&atilde;o estatais inerente &agrave; globaliza&ccedil;&atilde;o. Como veremos adiante, tal reformula&ccedil;&atilde;o   possui v&aacute;rios pontos controversos, mas que, por isso mesmo,   podem gerar uma importante discuss&atilde;o sobre os desenvolvimentos   pelos quais a Escola Inglesavempassando nos &uacute;ltimos quinze anos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Na sua vis&atilde;o, a grande quest&atilde;o pol&iacute;tica de nosso tempo &eacute; a tens&atilde;o   existente na rela&ccedil;&atilde;o entre o mundo estatal e n&atilde;o estatal (p. 88-89). O   autor afirma que as mudan&ccedil;as significativas que estamos vivendo s&atilde;o   geralmente abarcadas no termo "globaliza&ccedil;&atilde;o", que, por abranger simultaneamente   tantos fen&ocirc;menos, muitas vezes &eacute; visto como um termo   analiticamente vazio. Para os que se preocupam com esta indefini&ccedil;&atilde;o,   Buzan busca oferecer uma interpreta&ccedil;&atilde;o estrutural de cunho   social (inspirada em Wendt) da Escola Inglesa como uma boa solu&ccedil;&atilde;o   para os problemas de como pensar anal&iacute;tica e normativamente   sobre a globaliza&ccedil;&atilde;o. A Escola Inglesa &eacute; perfeitamente ajustada para   abordar esta quest&atilde;o, apesar de at&eacute; aqui n&atilde;o ser usada muitas vezes   dessa forma. A tr&iacute;ade de conceitos desta Escola capta simultaneamente   a exist&ecirc;ncia de sistemas estatais e n&atilde;o estatais operando lado a   lado e um por meio do outro, sem achar isso conceitualmente problem&aacute;tico.   Ela mant&eacute;m o velho, enquanto traz o novo, e, dessa forma,   est&aacute; bem equipada para analisar a transi&ccedil;&atilde;o de uma pol&iacute;tica internacional   vestfaliana para uma p&oacute;s-vestfaliana em n&iacute;vel global ou regional.   Buzan sustenta ainda que a Escola Inglesa pode lidar com a id&eacute;ia   de uma mudan&ccedil;a de balan&ccedil;a de poder e guerra para o mercado e multilateralismo   como as institui&ccedil;&otilde;es dominantes da sociedade internacional,   e prov&ecirc; um arcabou&ccedil;o ideal para se examinar quest&otilde;es de interven&ccedil;&otilde;es,   sejam humanit&aacute;rias ou n&atilde;o. Ele afirma que levar a cabo   essa expans&atilde;o de uma pol&iacute;tica interestatal para uma pol&iacute;tica mundial   &eacute; importante para a disciplina de Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais como disciplina.   Sustenta que os pontos mais fortes desta disciplina est&atilde;o no   sistema de Estados, e que ela precisa combinar estes com outros elementos   do sistema internacional, para evitar ficar presa na armadilha   de escolhas desnecess&aacute;rias entre alternativas estatais e n&atilde;o estatais. Na sua vis&atilde;o, a Escola Inglesa mostra como isso pode ser feito melhor   do que qualquer outra alternativa dispon&iacute;vel (p. 3).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Buzan volta-se, em primeiro lugar, para o conceito de sociedade   mundial (<i>world society</i>). Este &eacute; o conceito-chave para ligar o que ele   chama de teoria da Escola Inglesa com os debates sobre globaliza&ccedil;&atilde;o   e sobre desenvolvimentos regionais, como a Uni&atilde;o Europ&eacute;ia (UE).O   problema &eacute; que, ao contr&aacute;rio do principal conceito da Escola Inglesa,   o de sociedade internacional, que foi bem desenvolvido conceitualmente   e conta com um consider&aacute;vel trabalho sobre a hist&oacute;ria das sociedades   internacionais, o de sociedade mundial, que tamb&eacute;m tem   um lugar-chave na Escola Inglesa, foi muito menos trabalhado.   Enquanto o primeiro conceito &eacute; focado nos Estados, o segundo implica   em algo que se estende muito al&eacute;m dos Estados em dire&ccedil;&atilde;o a   imagens mais cosmopolitas de como &eacute;, ou deveria ser, organizada a   humanidade. O que exatamente seria este "algo" definidor da sociedade   mundial permanece, na melhor das hip&oacute;teses, contest&aacute;vel e, na   pior, simplesmente confuso. E uma vez que a sociedade mundial   pode ser (e &eacute;) facilmente vista como uma desafiadora da sociedade   internacional, a ambig&uuml;idade sobre tal conceito &eacute; umgrande impedimento   para se pensar claramente sobre a estrutura social do sistema   internacional (p. 1).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O autor destaca que, com a necessidade preeminente de se teorizar   sobre o setor social do sistema internacional, tal neglig&ecirc;ncia se torna   insustent&aacute;vel. Por isso, um dos principais objetivos do livro &eacute; ajudar a   desenvolver o potencial anal&iacute;tico do conceito de sociedade mundial   e, principalmente, como este conceito interage com o de sociedade   internacional. Em primeiro lugar, Buzan faz uma exegese do conceito   de sociedade mundial na hist&oacute;ria intelectual da Escola Inglesa.   Posteriormente, analisa a utiliza&ccedil;&atilde;o deste conceito por autores e escolas   de pensamento fora da Escola Inglesa. Tudo isso na busca de   uma constru&ccedil;&atilde;o te&oacute;rica coerente do conceito.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Buzan afirma que, dentro da Escola Inglesa, o conceito de sociedade   mundial &eacute; cercado por confus&otilde;es anal&iacute;ticas. Por exemplo, Martin   Wight (1991, p. 36) e C. A. W. Manning (1962, p. 177), refletindo   suas ra&iacute;zes intelectuais no pensamento de teoria pol&iacute;tica e jur&iacute;dica,   v&ecirc;em o mundo composto de Estados e indiv&iacute;duos e suas defini&ccedil;&otilde;es   com freq&uuml;&ecirc;ncia misturam os dois n&iacute;veis. Por outro lado, Buzan chama a   aten&ccedil;&atilde;o para o fato de que a defini&ccedil;&atilde;o de Hedley Bull, ao afirmar   que a "sociedade mundial abarca a totalidade das intera&ccedil;&otilde;es sociais   globais" (BULL apud BUZAN, p. 37, tradu&ccedil;&atilde;o minha), n&atilde;o ajuda   muito em termos anal&iacute;ticos por deixar uma s&eacute;rie de quest&otilde;es abertas.   Todavia, pelo menos, Bull deixa claro que a sociedade mundial se refere   ao setor n&atilde;o estatal da pol&iacute;tica mundial (p. 37).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Entre os "pais fundadores" da Escola Inglesa, o que mais deu aten&ccedil;&atilde;o   &agrave; sociedade mundial foi R. J.Vincent. Sua preocupa&ccedil;&atilde;o com os direitos   humanos fez com que focasse seu trabalho precisamente nas tens&otilde;es   entre o n&iacute;vel individual e o estatal e, conseq&uuml;entemente, na zona   de fronteira entre a sociedade internacional e a mundial. Quando Buzan   se volta para analisar a concep&ccedil;&atilde;o que Vincent tem do conceito,   n&atilde;o encontra nem ao menos a separa&ccedil;&atilde;o m&iacute;nima entre os n&iacute;veis estatal   e n&atilde;o estatal, que encontramos em Bull. Segundo Vincent, a sociedade   mundial &eacute; composta de atores (estatais ou n&atilde;o) que s&atilde;o rejeitados   pela sociedade internacional e, portanto, lhe s&atilde;o hostis. Para este   autor, ent&atilde;o, a sociedade mundial faz oposi&ccedil;&atilde;o &agrave; internacional. Sua   solu&ccedil;&atilde;o seria unir os dois. A solu&ccedil;&atilde;o de Vincent, portanto, seria que a   sociedade mundial abarcasse a internacional, misturando os dois n&iacute;veis   e acabando com a oposi&ccedil;&atilde;o entre ambos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Buzan afirma que, apesar desta vis&atilde;o, de misturar os dois n&iacute;veis, ter   uma grande for&ccedil;a normativa e prof&eacute;tica, do ponto de vista da constru&ccedil;&atilde;o   de teoria as conseq&uuml;&ecirc;ncias s&atilde;o enormes e n&atilde;o necessariamente   boas. O autor destaca que seguir o caminho indicado por Vincent requer   misturar os dois n&iacute;veis da Escola Inglesa em apenas um, perdendo   dessa forma todo o ganho anal&iacute;tico que poderia advir ao se manter separadas as ontologias dos Estados e indiv&iacute;duos. Buzan mostra-se   preocupado com o fato de autores da nova gera&ccedil;&atilde;o da Escola Inglesa   com inclina&ccedil;&otilde;es solidaristas n&atilde;o se preocuparem muito com tais custos.   Demonstra que a abordagem de Vincent est&aacute; bem clara na mente   de tais autores (como Tim Dunne, Tonny B. Knudsen, Jo&atilde;o Marques   de Almeida, Nicholas Wheeler, entre outros), que ele chama de "vincentianos".   Ele cita, como exemplo, Dunne, que afirma que</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&#91;...&#93; Bull estava errado em interpretar a sociedade internacional como uma   "sociedade de <i>Estados</i>", uma vez que muitas das regras e institui&ccedil;&otilde;es da sociedade   internacional antecedem a emerg&ecirc;ncia do Estado moderno.   (DUNNE apud BUZAN, p. 43, tradu&ccedil;&atilde;o minha).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A meu ver, neste tipo de cr&iacute;tica aos solidaristas, est&aacute; mais um dos   pontos controversos do livro de Buzan. Ele parece fazer uma r&iacute;gida   separa&ccedil;&atilde;o entre teoria e pr&aacute;tica ao afirmar, por exemplo, que "h&aacute; uma   divis&atilde;o entre aqueles que se preocupam principalmente com argumentos   normativos e aqueles interessados em poder anal&iacute;tico" (p. 43,   tradu&ccedil;&atilde;o minha). Devemos perguntar se &eacute; poss&iacute;vel tal distin&ccedil;&atilde;o, at&eacute;   que ponto ela se sustenta. Buzan parece colocar uma falsa dicotomia   entre abordagens normativas e anal&iacute;ticas, e parece criticar justamente   aquilo que muitos consideram como as principais riquezas da   Escola Inglesa. Contudo, apesar de tais separa&ccedil;&otilde;es, o autor destaca   que sua concep&ccedil;&atilde;o &eacute; complementar e n&atilde;o excludente de outras concep&ccedil;&otilde;es   da Escola Inglesa.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Portanto, para ele, exceto como um objetivo normativo, a sociedade   mundial permanece nas margens da Escola Inglesa e n&atilde;o foi conceitualmente   desenvolvida. Como outra forma de analisar a quest&atilde;o da   sociedade mundial, o autor volta-se para um debate que nos &uacute;ltimos   anos tem, de certa forma, polarizado a Escola Inglesa: a discuss&atilde;o   pluralismo/solidarismo. Buzan quer olhar tal discuss&atilde;o em perspectiva   mais abrangente ao divorciar os termos em debate das quest&otilde;es   de direitos humanos, uma vez que, na sua opini&atilde;o, este tema polariza   a quest&atilde;o ao dar &ecirc;nfase ao desenvolvimento normativo, restringindo as possibilidades de desdobramentos te&oacute;ricos oferecidos pelo debate   (p. 46). Normalmente, os termos do debate dentro da Escola Inglesa   s&atilde;o os seguintes: o pluralismo descreve sociedades internacionais   "t&ecirc;nues" (<i>thin</i>) em que s&atilde;o poucos os valores compartilhados e em   que o foco principal &eacute; desenvolver regras de coexist&ecirc;ncia dentro de   um quadro de soberania e n&atilde;o-interven&ccedil;&atilde;o; o solidarismo, por sua   vez, descreve sociedades internacionais "densas" (<i>thick</i>) em que   uma maior gama de valores &eacute; compartilhada e as regras n&atilde;o s&atilde;o apenas   de coexist&ecirc;ncia, mas tamb&eacute;m a respeito da busca de ganhos comuns   e o gerenciamento de problemas coletivos. Buzan destaca que,   para evitarmos concep&ccedil;&otilde;es dicot&ocirc;micas, dever&iacute;amos pensar sobre o   pluralismo e o solidarismo como pontas de um mesmo espectro. Se o   solidarismo &eacute; compreendido como sendo sobre a densidade das normas,   regras e institui&ccedil;&otilde;es que os Estados decidem criam para gerenciar   suas rela&ccedil;&otilde;es, ent&atilde;o pluralismo e solidarismo simplesmente ligam   posi&ccedil;&otilde;es em um espectro e n&atilde;o s&atilde;o necessariamente contradit&oacute;rios.   Dessa forma, eles representam diferen&ccedil;as de grau e n&atilde;o posi&ccedil;&otilde;es   contradit&oacute;rias (p. 59). Assim, para enfatizar uma das principais   premissas do livro, essa forma de conceber o debate pluralismo/solidarismo   &eacute; uma maneira de manter os campos das sociedades internacional   e mundial distintos (ao contr&aacute;rio do que fazem os "vincentianos")   e entender cada um em seus respectivos termos (estatal e n&atilde;o   estatal) e como eles se relacionam (p. 60).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A esta altura, podemos entender os argumentos de Buzan sobre uma   vers&atilde;o estrutural de cunho social da Escola Inglesa. Uma vez que deseja   analisar a rela&ccedil;&atilde;o entre as dimens&otilde;es estatais e n&atilde;o estatais da   pol&iacute;tica internacional, o autor volta-se para o conceito de sociedade   mundial da Escola Inglesa, que tem um grande potencial explicativo   sobre este ponto. Mas, de modo geral (com exce&ccedil;&atilde;o de Bull), o conceito   &eacute; visto como uma forma&ccedil;&atilde;o social maior que deve abarcar ou   at&eacute; mesmo suceder a sociedade internacional. Ali&aacute;s, esta tamb&eacute;m &eacute; a   posi&ccedil;&atilde;o geral de outros autores que n&atilde;o s&atilde;o da Escola Inglesa, mas trabalham com este conceito, como John Burton (1972) e Martin   Shaw (1992); bem como de algumas perspectivas da sociologia,   como a do World Society Research Group (2000). Para Buzan, n&atilde;o   faz sentido tratar a sociedade mundial como um conceito que abarque   indiv&iacute;duos, atores transnacionais e Estados. Ele argumenta que   tais atores t&ecirc;m ontologias diferentes e h&aacute; perdas anal&iacute;ticas ao abranger   todos sob o mesmo conceito.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Neste ponto, Buzan faz uma das reconfigura&ccedil;&otilde;es mais controversas   do livro ao propor que, ao lado da tradicional tr&iacute;ade da Escola Inglesa   (sistema internacional, sociedade internacional e sociedade mundial),   devemos colocar uma outra tr&iacute;ade (que ele chama de "tr&ecirc;s dom&iacute;nios")   que explique diferentes tipos ideais de sociedades baseadas   nas suas unidades constitutivas: sociedades interestatais (formadas   por Estados), sociedades inter-humanas (formadas por indiv&iacute;duos) e   sociedades transnacionais (formadas por atores transnacionais). A   palavra "sociedade" est&aacute; escrita no plural para refletir um dos principais   argumentos do livro (que ser&aacute; explicado abaixo), de que sociedades   internacionais e mundiais s&atilde;o fen&ocirc;menos encontrados n&atilde;o   apenas em uma escala global, mas tamb&eacute;m simultaneamente em escalas   regionais e outras formas sub-globais. O autor argumenta que,   com esta nova tr&iacute;ade, pode-se examinar cada dom&iacute;nio na sua especificidade   pr&oacute;pria e tamb&eacute;m a rela&ccedil;&atilde;o entre os tr&ecirc;s. Com rela&ccedil;&atilde;o &agrave; identidade   pr&oacute;pria de cada dom&iacute;nio, o autor, baseado nas discuss&otilde;es de   Alexander Wendt sobre internaliza&ccedil;&atilde;o das normas, afirma que tais   sociedades ser&atilde;o mantidas porumamistura de elementos de coer&ccedil;&atilde;o,   c&aacute;lculo e cren&ccedil;a (cap. 4).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Com todos os tr&ecirc;s dom&iacute;nios analiticamente separados, Buzan parte   para o que ele chama de reconstru&ccedil;&atilde;o do debate pluralismo/solidarismo.   Para "prop&oacute;sitos de teoria", o autor vai desenvolver a id&eacute;ia de solidarismo   como algo que pode acontecer exclusivamente nos dom&iacute;nios   interestatais, sem necessariamente requerer transbordamentos   para os dom&iacute;nios inter-humanos e transnacionais. O foco inicial nas sociedades interestatais &eacute; importante para o seu pr&oacute;ximo passo de   perguntar como desenvolvimentos no dom&iacute;nio interestatal se relacionam   com aqueles nos dom&iacute;nios inter-humano e transnacional (p.   142-143). Neste ponto de sua argumenta&ccedil;&atilde;o, Buzan faz perguntas   que, com certeza, dever&atilde;o ser seriamente consideradas por todos os   solidaristas contempor&acirc;neos. Acima, quando falamos sobre o solidarismo,   destacamos que sociedades internacionais solidaristas pressup&otilde;em   uma maior gama de <i>valores</i> compartilhados. Baseado nisso,   o autor pergunta: que tipo de valores, compartilhados, contam como   solidaristas? Faz alguma diferen&ccedil;a para o solidarismo como e por   que alguns valores s&atilde;o compartilhados? O que significa "densidade"   em termos do tipo e do n&uacute;mero de valores compartilhados, e do tipo e   n&uacute;mero das pessoas e/ou Estados que os compartilham? (p.   143-157). Tais quest&otilde;es precisam ser esclarecidas, para o melhor desenvolvimento   da perspectiva solidarista.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A fim de melhor entender a vis&atilde;o de Buzan sobre a possibilidade do   desenvolvimento de diferentes tipos de solidarismos &#150; e n&atilde;o apenas o   liberal, defendido pela Escola Inglesa &#150;, devemos olhar o cap&iacute;tulo 7,   intitulado "Bringing geography back in". Este cap&iacute;tulo &eacute; central,   pois, ao argumentar sobre a "volta da geografia", Buzan desenvolve   seu j&aacute; referido argumento de que sociedades internacionais e mundiais   s&atilde;o fen&ocirc;menos encontrados n&atilde;o s&oacute; em escala global, como tamb&eacute;m   em escalas regionais e outras formas sub-globais. Buzan afirma   que a Escola Inglesa &eacute; dominada pela "suposi&ccedil;&atilde;o da escala global".   Isso &eacute; marcante nos trabalhos de Bull e Vincent. Eles olhariam somente   para os desenvolvimentos globais, vendo, muitas vezes, desenvolvimentos   regionais como amea&ccedil;a aos globais. Buzan acredita   que talvez n&atilde;o seja exagero dizer que esta neglig&ecirc;ncia com rela&ccedil;&atilde;o ao   n&iacute;vel sub-global seja o legado mais negativo que os autores das primeiras   gera&ccedil;&otilde;es da Escola Inglesa deixaram para seus sucessores (p.   208). O autor explica que tal neglig&ecirc;ncia deriva principalmente da   mistura de uma preocupa&ccedil;&atilde;o com valores universais e a suposi&ccedil;&atilde;o de que a escala relevante deve ser a global. Isso deixa de lado lugares   onde grandes desenvolvimentos solidaristas realmente ocorreram,   como na Uni&atilde;o Europ&eacute;ia e no Tratado de Livre Com&eacute;rcio da Am&eacute;rica   do Norte (em ingl&ecirc;s, North American Free Trade Agreement   (NAFTA)), mas tamb&eacute;m entre a grande comunidade ocidental, e de   modo n&atilde;o desprez&iacute;vel na Am&eacute;rica do Sul (Mercosul), no sudeste   asi&aacute;tico (Associa&ccedil;&atilde;o das Na&ccedil;&otilde;es do Sudeste Asi&aacute;tico; em ingl&ecirc;s,   Association of Southeast Asian Nations (Asean)) e, em menor medida,   entre os pa&iacute;ses isl&acirc;micos (p. 213). Tamb&eacute;m deixa de lado quest&otilde;es   importantes como o setor econ&ocirc;mico, um ponto que a Escola   Inglesa n&atilde;o pode continuar a ignorar, principalmente quest&otilde;es relacionadas   &agrave; pobreza e &agrave; justi&ccedil;a distributiva que se coadunam com o   projeto solidarista (BUZAN, 2005).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Buzan afirma, portanto, que se estabelece um padr&atilde;o muito alto para   qualquer sentido de progresso em dire&ccedil;&atilde;o ao solidarismo ao demandar-   se que isso ocorra em uma escala global. O autor procura demonstrar   como diferentes regionalismos formam diferentes sociedades   internacionais. Para ele, este pode ser um novo campo de pesquisa   dentro da Escola Inglesa, como demonstram os trabalhos de   Andrew Hurrell (1995), entre outros. Nada na Escola Inglesa impede   esse tipo de investiga&ccedil;&atilde;o, uma vez que sua defini&ccedil;&atilde;o de sociedade internacional   se refere a "um grupo de Estados", deixando em aberto a   quest&atilde;o da escala. Portanto, com rela&ccedil;&atilde;o a um dos principais argumentos   do livro, o autor afirma que, para uma compreens&atilde;o da estrutura   social da globaliza&ccedil;&atilde;o, &eacute; preciso entender que, em todos os tr&ecirc;s   dom&iacute;nios (interestatal, inter-humano e transnacional), enquanto h&aacute;   muito acontecendo em termos de globaliza&ccedil;&atilde;o, tamb&eacute;m h&aacute; muito   acontecendo em um car&aacute;ter muito mais local e regional (p. 240). Dessa   forma, n&atilde;o h&aacute; uma resposta &uacute;nica de como se relacionam os tr&ecirc;s   dom&iacute;nios. Buzan aponta as poss&iacute;veis varia&ccedil;&otilde;es, notando, por exemplo,   que entre pa&iacute;ses isl&acirc;micos o n&iacute;vel inter-humano pode ser forte e   que sociedades interestatais liberais, talvez mais do que quaisquer outras, criam uma forte din&acirc;mica entre os dom&iacute;nios interestatal e   transnacional (p. 261).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Ao final do livro, Buzan pergunta quais os direcionamentos que se   deve esperar a partir da abordagem desenvolvida. Ele explica que   esta pergunta tem dois sentidos. O primeiro est&aacute; relacionado ao tipo   de an&aacute;lise que se deve esperar desta abordagem; e o segundo, ao projeto   de pesquisa do livro e suas implica&ccedil;&otilde;es para a Escola Inglesa.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Buzan afirma ter desenvolvido uma abordagem estrutural que permite   uma consistente an&aacute;lise hist&oacute;rica, que levanta grandes quest&otilde;es, e   que &eacute; capaz de acompanhar as mudan&ccedil;as no que ele chama de institui&ccedil;&otilde;es   "prim&aacute;rias": soberania, guerra, diplomacia etc. Para ele, o foco   nas mudan&ccedil;as das institui&ccedil;&otilde;es prim&aacute;rias &eacute; uma abordagem hist&oacute;rica   mais rica e complexa do que a oferecida pelo neo-realismo e pelo institucionalismo   neoliberal, pois os tipos de perguntas que guiam a   pesquisa da Escola Inglesa n&atilde;o s&atilde;o vislumbrados por estas outras   duas abordagens, que focam suas aten&ccedil;&otilde;es em regimes, ou seja, institui&ccedil;&otilde;es   "secund&aacute;rias". Com o aux&iacute;lio da abordagem de seu livro,   continua Buzan, pode-se examinar a estabilidade ou n&atilde;o dos padr&otilde;es   das institui&ccedil;&otilde;es prim&aacute;rias e explorar suas implica&ccedil;&otilde;es para movimentos   ao longo do espectro pluralismo-solidarismo. Ao lado disso,   deve-se tamb&eacute;m analisar o inter-relacionamento entre os tr&ecirc;s dom&iacute;nios;   a estabilidade ou n&atilde;o dos padr&otilde;es geogr&aacute;ficos da estrutura social   internacional entre o n&iacute;vel global e os n&iacute;veis sub-globais; e o equil&iacute;brio   entre as for&ccedil;as que une tais n&iacute;veis (p. 263). O foco nas mudan&ccedil;as   das institui&ccedil;&otilde;es prim&aacute;rias &#150; seja no n&iacute;vel global ou regional &#150;   tamb&eacute;m permite reexaminar a hist&oacute;ria da expans&atilde;o da sociedade internacional   de forma a evitar a vis&atilde;o, desnecessariamente pessimista,   dos pluralistas sobre a possibilidade de haver progresso na(s) sociedade(   s) internacional(ais) (p. 212-217).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Com rela&ccedil;&atilde;o &agrave; Escola Inglesa, Buzan tem no&ccedil;&atilde;o de que suas id&eacute;ias   s&atilde;o controversas e diz que sabe que nem todos concordar&atilde;o com sua abordagem "social estrutural" desta, principalmente aqueles que trabalham   na tradi&ccedil;&atilde;o normativa de Wight e Vincent. Por isso, ele destaca   que seu livro &eacute; uma abertura e n&atilde;o um fechamento, uma provoca&ccedil;&atilde;o   e n&atilde;o uma posi&ccedil;&atilde;o definitiva (p. 268). E espera que aqueles que   discordam dela &#91;da abordagem&#93; considerem sua argumenta&ccedil;&atilde;o como   um desafio para reverem suas pr&oacute;prias concep&ccedil;&otilde;es e ver como elas se   posicionam com rela&ccedil;&atilde;o aos pontos levantados. De fato, hoje em dia   na Escola Inglesa a vertente solidarista &eacute; extremamente forte, ao contr&aacute;rio   do que foi no passado, e Buzan traz questionamentos e sugest&otilde;es   que nenhum solidarista poder&aacute; ignorar. Seu livro, portanto, traz   uma contribui&ccedil;&atilde;o original e, como tal, possui as qualidades de indicar   novos caminhos e repensar os antigos.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Refer&ecirc;ncias   Bibliogr&aacute;ficas</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BURTON, John. <b>World society</b>. Cambridge: Cambridge University Press,   1972. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000033&pid=S0102-8529200700020000600001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BUZAN, Barry. International political economy and globalization. In:   BELLAMY, A. J. (Ed.). <b>International society and its critics</b>. New York:   Oxford University Press, 2005. p. 115-133. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000034&pid=S0102-8529200700020000600002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">HURRELL, Andrew. O ressurgimento do regionalismo na pol&iacute;tica mundial. <b>Contexto Internacional</b>, v. 17, n. 1, p. 23-59, 1995. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000035&pid=S0102-8529200700020000600003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">MANNING, C. A. W. <b>The nature of international society</b>. London: G. Bell   and Sons Ltd/LSE, 1962. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000036&pid=S0102-8529200700020000600004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">SHAW, Martin. Global society and global responsibility: the theoretical, historical   and political limits of "international society". <b>Millennium</b>, v. 21, n. 3, p.   421-434, 1992. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000037&pid=S0102-8529200700020000600005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">WIGHT, Martin. <b>International theory</b>: the three traditions. London: Leicester   University Press, 1991.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000038&pid=S0102-8529200700020000600006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">WORLD SOCIETY RESEARCH GROUP. Introduction: world society. In:   ALBERT, M.; BROCK, L.; WOLF, K.D. (Ed.). <b>Civilizingworld politics</b>: society   and community beyond the state. Lanham: Rowman &amp; Littlefield, 2000. p.   1-17.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000039&pid=S0102-8529200700020000600007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Resenha recebida em maio de 2006 e aprovada para publica&ccedil;&atilde;o em mar&ccedil;o de 2007. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[ ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BURTON]]></surname>
<given-names><![CDATA[John]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[World society]]></source>
<year>1972</year>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cambridge University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BUZAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Barry]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[International political economy and globalization]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[BELLAMY]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. J]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[International society and its critics]]></source>
<year>2005</year>
<page-range>115-133</page-range><publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Oxford University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HURRELL]]></surname>
<given-names><![CDATA[Andrew]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O ressurgimento do regionalismo na política mundial]]></article-title>
<source><![CDATA[Contexto Internacional]]></source>
<year>1995</year>
<volume>17</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>23-59</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MANNING]]></surname>
<given-names><![CDATA[C. A. W]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The nature of international society]]></source>
<year>1962</year>
<publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[G. Bell and Sons Ltd/LSE]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SHAW]]></surname>
<given-names><![CDATA[Martin]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Global society and global responsibility: the theoretical, historical and political limits of "international society"]]></article-title>
<source><![CDATA[Millennium]]></source>
<year>1992</year>
<volume>21</volume>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
<page-range>421-434</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WIGHT]]></surname>
<given-names><![CDATA[Martin]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[International theory: the three traditions]]></source>
<year>1991</year>
<publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Leicester University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>WORLD SOCIETY RESEARCH GROUP</collab>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Introduction: world society]]></article-title>
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ALBERT]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[BROCK]]></surname>
<given-names><![CDATA[L.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[WOLF]]></surname>
<given-names><![CDATA[K.D]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Civilizingworld politics: society and community beyond the state]]></source>
<year>2000</year>
<page-range>1-17</page-range><publisher-loc><![CDATA[Lanham ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Rowman & Littlefield]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
