<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0104-4478</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Revista de Sociologia e Política]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Rev. Sociol. Polit.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0104-4478</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Universidade Federal do Paraná]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0104-44782011000200012</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0104-44782011000200012</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Confiança política na América Latina: evolução recente e determinantes individuais]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Political trust in Latin America: recent evolution and individual determinants]]></article-title>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[La confiance politique en Amérique Latine: l'évolution récente et les déterminants individuels]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Ribeiro]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ednaldo Aparecido]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade Estadual de Maringá Departamento de Ciências Sociais ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>06</month>
<year>2011</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>06</month>
<year>2011</year>
</pub-date>
<volume>19</volume>
<numero>39</numero>
<fpage>167</fpage>
<lpage>182</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-44782011000200012&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0104-44782011000200012&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0104-44782011000200012&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[Recentes pesquisas sobre o tema da confiança política têm apontado um quadro de significativo descrédito dos cidadãos em relação às principais instituições das democracias ocidentais. Entre as diferentes explicações levantadas para esse grave fenômeno, tem recebido destaque a tese que o associa a um processo de mudança cultural que estaria conduzindo ao estabelecimento de uma cidadania crítica e, conseqüentemente, a um novo padrão nas relações entre os indivíduos e o sistema político. Ainda que satisfatoriamente testada em democracias de longa tradição e relativamente consolidadas, alguns críticos têm apontado a fragilidade explicativa dessa hipótese para o caso das jovens democracias, nas quais o fenômeno seria explicado pela desilusão dos cidadãos com o funcionamento concreto das instituições que compõem o sistema político. Nesse trabalho tratamos dessa polêmica ao testar essas hipóteses no contexto latino-americano, investigando os determinantes individuais da desconfiança política. Utilizando dados produzidos pelo projeto World Values Survey em suas três ondas conduzidas na região, inicialmente analisamos a evolução recente de alguns indicadores e, na seqüência, propomos um modelo que confronta simultaneamente diferentes explicações para o fenômeno em questão.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[Recent research on the theme of political trust has pointed to a situation of significant disbelief in major institutuions on the part of citizens of Western democracies. Among the different explanations that have been provided for this serious phenomenon, the thesis that associates it with a process of cultural change leading to the establishment of a more critical citizenry - and thus, a new Standard in the relations between individuals and the political system - has gained credence. Although satisfactorily tested in democracies with long and relatively consolidated traditions, some critics have pointed to the explanatory fragility of this hypothesis in the case of younger democracies, in which the a more convincing explanation makes reference to citizens' disenchantment with the concrete ways in which the institutions of the political system work. In this paper, we deal with this polemic by testing these hypotheses in the Latin American context, researching the individual determinants of political distrust. Using data produced by the World Values Survey Project in the three phases in which it was applied within the region, we make an initial analysis of the recent evolution of some indicators and follow up with a model that confronts the different explanations that have been given for the same phenomenon.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="fr"><p><![CDATA[Des recherches récentes sur le thème de la confiance politique montrent un discrédit significatif des citoyens par rapport aux principales institutions des démocraties occidentales. Entre les différentes explications apparues pour ce grave phénomène, l'accent est mis sur la thèse qui l'associe à un processus de changement culturel qui serait en train de conduire à l'établissement d'une citoyenneté critique et, par conséquent, à un nouveau standard dans les relations entre les individus et le système politique. Bien qu'elle soit testée de façon satisfaisante dans des démocraties de longue tradition et relativement consolidées, quelques critiques pointent la fragilité explicative de cette hypothèse pour les cas des jeunes démocraties, où le phenomène serait expliqué par la désillusion des citoyens par rapport au fonctionnement concret des institutions qui composent le système politique. Dans ce travail, nous traitons de cette polémique avec le test de ces hypothèses dans le contexte latino-américain, en enquêtant les déterminants individuels de la méfiance politique. En utilisant des données produites par le projet World Values Survey dans ses trois vagues conduites dans la région, initialement nous analysons l'évolution récente de quelques indicateurs et, ensuite, nous proposons un modèle qui fait face simultanément à des différentes explications pour le phénomène en question.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[desconfiança política]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[democracia]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[desilusão]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[América Latina]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Political Distrust]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Democracy]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Disenchantment]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Latin America]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[méfiance politique]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[démocratie]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[désillusion]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[Amérique Latine]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font face="Verdana" size="2"><b>ARTIGOS</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>    <p><font face="Verdana" size="4"><b>Confian&ccedil;a pol&iacute;tica na Am&eacute;rica   Latina: evolu&ccedil;&atilde;o recente e determinantes individuais</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="3"><b>Political trust in Latin America: recent evolution   and individual determinants</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="3"><b>La confiance politique en Am&eacute;rique   Latine: l'&eacute;volution r&eacute;cente et les d&eacute;terminants individuels</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Ednaldo Aparecido Ribeiro</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font face="Verdana" size="2"><b>RESUMO</b></font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Recentes pesquisas sobre o tema da confian&ccedil;a   pol&iacute;tica t&ecirc;m apontado um quadro de significativo descr&eacute;dito   dos cidad&atilde;os em rela&ccedil;&atilde;o &agrave;s principais institui&ccedil;&otilde;es   das democracias ocidentais. Entre as diferentes explica&ccedil;&otilde;es levantadas   para esse grave fen&ocirc;meno, tem recebido destaque a tese que o associa a   um processo de mudan&ccedil;a cultural que estaria conduzindo ao estabelecimento   de uma cidadania cr&iacute;tica e, conseq&uuml;entemente, a um novo padr&atilde;o   nas rela&ccedil;&otilde;es entre os indiv&iacute;duos e o sistema pol&iacute;tico.   Ainda que satisfatoriamente testada em democracias de longa tradi&ccedil;&atilde;o   e relativamente consolidadas, alguns cr&iacute;ticos t&ecirc;m apontado a fragilidade   explicativa dessa hip&oacute;tese para o caso das jovens democracias, nas quais   o fen&ocirc;meno seria explicado pela desilus&atilde;o dos cidad&atilde;os com   o funcionamento concreto das institui&ccedil;&otilde;es que comp&otilde;em o   sistema pol&iacute;tico. Nesse trabalho tratamos dessa pol&ecirc;mica ao testar   essas hip&oacute;teses no contexto latino-americano, investigando os determinantes   individuais da desconfian&ccedil;a pol&iacute;tica. Utilizando dados produzidos   pelo projeto World Values Survey em suas tr&ecirc;s ondas conduzidas na regi&atilde;o,   inicialmente analisamos a evolu&ccedil;&atilde;o recente de alguns indicadores   e, na seq&uuml;&ecirc;ncia, propomos um modelo que confronta simultaneamente   diferentes explica&ccedil;&otilde;es para o fen&ocirc;meno em quest&atilde;o.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2"><b>Palavras-chave:</b> desconfian&ccedil;a pol&iacute;tica;   democracia; desilus&atilde;o; Am&eacute;rica Latina.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font face="Verdana" size="2"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Recent research on the theme of political trust   has pointed to a situation of significant disbelief in major institutuions on   the part of citizens of Western democracies. Among the different explanations   that have been provided for this serious phenomenon, the thesis that associates   it with a process of cultural change leading to the establishment of a more   critical citizenry - and thus, a new Standard in the relations between individuals   and the political system - has gained credence. Although satisfactorily tested   in democracies with long and relatively consolidated traditions, some critics   have pointed to the explanatory fragility of this hypothesis in the case of   younger democracies, in which the a more convincing explanation makes reference   to citizens' disenchantment with the concrete ways in which the institutions   of the political system work. In this paper, we deal with this polemic by testing   these hypotheses in the Latin American context, researching the individual determinants   of political distrust. Using data produced by the World Values Survey Project   in the three phases in which it was applied within the region, we make an initial   analysis of the recent evolution of some indicators and follow up with a model   that confronts the different explanations that have been given for the same   phenomenon.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2"><b>Keywords:</b> Political Distrust; Democracy;   Disenchantment; Latin America.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font face="Verdana" size="2"><b>RESUME</b></font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Des recherches r&eacute;centes sur le th&egrave;me   de la confiance politique montrent un discr&eacute;dit significatif des citoyens   par rapport aux principales institutions des d&eacute;mocraties occidentales.   Entre les diff&eacute;rentes explications apparues pour ce grave ph&eacute;nom&egrave;ne,   l'accent est mis sur la th&egrave;se qui l'associe &agrave; un processus de   changement culturel qui serait en train de conduire &agrave; l'&eacute;tablissement   d'une citoyennet&eacute; critique et, par cons&eacute;quent, &agrave; un nouveau   standard dans les relations entre les individus et le syst&egrave;me politique.   Bien qu'elle soit test&eacute;e de fa&ccedil;on satisfaisante dans des d&eacute;mocraties   de longue tradition et relativement consolid&eacute;es, quelques critiques pointent   la fragilit&eacute; explicative de cette hypoth&egrave;se pour les cas des jeunes   d&eacute;mocraties, o&ugrave; le phenom&egrave;ne serait expliqu&eacute; par   la d&eacute;sillusion des citoyens par rapport au fonctionnement concret des   institutions qui composent le syst&egrave;me politique. Dans ce travail, nous   traitons de cette pol&eacute;mique avec le test de ces hypoth&egrave;ses dans   le contexte latino-am&eacute;ricain, en enqu&ecirc;tant les d&eacute;terminants   individuels de la m&eacute;fiance politique. En utilisant des donn&eacute;es   produites par le projet World Values Survey dans ses trois vagues conduites   dans la r&eacute;gion, initialement nous analysons l'&eacute;volution r&eacute;cente   de quelques indicateurs et, ensuite, nous proposons un mod&egrave;le qui fait   face simultan&eacute;ment &agrave; des diff&eacute;rentes explications pour   le ph&eacute;nom&egrave;ne en question.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2"><b>Mots-cl&eacute;s:</b> m&eacute;fiance politique;   d&eacute;mocratie; d&eacute;sillusion; Am&eacute;rique Latine.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="3"><b>I. INTRODU&Ccedil;&Atilde;O</b></font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Pesquisas recentes sobre o tema da confian&ccedil;a   pol&iacute;tica apontam para uma verdadeira s&iacute;ndrome de desconfian&ccedil;a   de dimens&otilde;es globais (NYE, 1997; LEVI, 1998; KLINGEMANN, 1999; WARREN,   1999; DALTON, 1999; 2004, CATTERBERG &amp; MORENO, 2006). A ineg&aacute;vel   expans&atilde;o da democracia como forma de governo dominante em n&iacute;vel   global, no que Huntington (1991) denominou de "terceira onda", tem convivido   desde as d&eacute;cadas finais do s&eacute;culo passado com manifesta&ccedil;&otilde;es   de descr&eacute;dito crescente dos cidad&atilde;os em rela&ccedil;&atilde;o   &agrave;s principais institui&ccedil;&otilde;es dessa forma de governo. Tal   crise n&atilde;o parece poupar nem mesmo os regimes com longa tradi&ccedil;&atilde;o   e n&iacute;veis consider&aacute;veis de consolida&ccedil;&atilde;o, nos quais   se verifica a ocorr&ecirc;ncia de um cinismo end&ecirc;mico e enraizado, motivado   por esc&acirc;ndalos (pontuais ou recorrentes) relacionados &agrave; corrup&ccedil;&atilde;o   e tamb&eacute;m pela manifesta incapacidade institucional no atendimento dos   anseios da popula&ccedil;&atilde;o (DALTON, 1999; KLINGEMANN, 1999; NEWTON &amp;   NORRIS, 2000).</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Se h&aacute; um relativo consenso acerca desse   quadro geral de descr&eacute;dito institucional, o mesmo n&atilde;o ocorre no   campo das explica&ccedil;&otilde;es, sobretudo quando se trata de entender as   raz&otilde;es para as diferentes intensidades do fen&ocirc;meno em distintos   pa&iacute;ses: fundamentando-se em argumentos s&oacute;cio-psicol&oacute;gicos   alguns estudiosos interpretam a quest&atilde;o da confian&ccedil;a com base   nos tipos de personalidades individuais (ROSENBERG, 1957; GABRIEL, 1995); no   campo culturalista, outros explicam a sua varia&ccedil;&atilde;o a partir do   complexo de valores culturais de cada uma das sociedades (BELLAH, 1985; COLEMAN,   1990; FUKUYAMA, 1995); outros ainda, apoiados em teorias racionalistas, defendem   que a confian&ccedil;a &eacute; uma fun&ccedil;&atilde;o direta da avalia&ccedil;&atilde;o   dos cidad&atilde;os em rela&ccedil;&atilde;o ao desempenho econ&ocirc;mico de   governos e elites pol&iacute;ticas (KORNBERG &amp; CLARKE, 1992; ANDERSON, 1995).</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Dentre as propostas mais recentes, tem merecido   bastante destaque aquela formulada por pesquisadores como Ronald Inglehart,   envolvidos com a an&aacute;lise dos processos de mudan&ccedil;a cultural em   perspectiva comparada. Para os defensores dessa abordagem uma postura cr&iacute;tica   diante das estruturas tradicionais de representa&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica   das democracias ocidentais estaria desenvolvendo-se como parte de um fen&ocirc;meno   maior de mudan&ccedil;as nas prioridades valorativas individuais em dire&ccedil;&atilde;o   &agrave; valoriza&ccedil;&atilde;o da auto-express&atilde;o e do bem-estar subjetivo   (INGLEHART, 1999; INGLEHART &amp; CATTERBERG, 2002; INGLEHART &amp; WELZEL,   2005). Tais prioridades, por sua vez, gerariam nos cidad&atilde;os o desejo   por participa&ccedil;&atilde;o e maior autonomia que n&atilde;o estaria sendo   satisfeito de maneira adequada pelas institui&ccedil;&otilde;es tradicionais   estruturadas hierarquicamente, como os partidos e sindicatos. Diante disso,   as pessoas estariam cada vez mais engajando-se em modalidades de a&ccedil;&atilde;o   n&atilde;o-convencionais e contestat&oacute;rias, bem como manifestando n&iacute;veis   cada vez menores de confian&ccedil;a nas institui&ccedil;&otilde;es pol&iacute;ticas   (INGLEHART, 1999).</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Sendo assim, a desconfian&ccedil;a &eacute; interpretada   por esses autores como manifesta&ccedil;&atilde;o de uma postura cr&iacute;tica   em rela&ccedil;&atilde;o &agrave;s institui&ccedil;&otilde;es tradicionais,   fundamentada em s&oacute;lida op&ccedil;&atilde;o pela participa&ccedil;&atilde;o   e liberdade de express&atilde;o. Ao inv&eacute;s de problem&aacute;tica, a baixa   confian&ccedil;a institucional seria potencialmente positiva ao processo de   aprofundamento democr&aacute;tico (MISHLER &amp; ROSE, 2001; INGLEHART, 1999).</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Ainda que essa hip&oacute;tese seja consistente   e tenha sobrevivido a testes importantes no contexto dos pa&iacute;ses de industrializa&ccedil;&atilde;o   avan&ccedil;ada, a sua transposi&ccedil;&atilde;o imediata para as chamadas   jovens democracias, como as latino-americanas, &eacute; no m&iacute;nimo problem&aacute;tica.   As condi&ccedil;&otilde;es sociais e econ&ocirc;micas normalmente associadas   ao processo de mudan&ccedil;a cultural p&oacute;s-materialista de que tratam   Inglehart e seus colaboradores n&atilde;o se verificam na imensa maioria das   sociedades envolvidas nesse grupo, de modo que outros fatores deveriam ser considerados   nas an&aacute;lises sobre o fen&ocirc;meno em quest&atilde;o nesses contextos   espec&iacute;ficos. Desta forma, alguns pesquisadores t&ecirc;m defendido que   as causas e conseq&uuml;&ecirc;ncias da redu&ccedil;&atilde;o dos n&iacute;veis   de confian&ccedil;a pol&iacute;tica nas democracias solidamente estabelecidas   seriam distintas daquelas que poderiam explicar o mesmo processo nos novos regimes.   Se nas primeiras a tese da emerg&ecirc;ncia da cidadania cr&iacute;tica faz   sentido, no caso das sociedades que recentemente fizeram suas transi&ccedil;&otilde;es   essa argumenta&ccedil;&atilde;o careceria de consist&ecirc;ncia. Nessas &uacute;ltimas,   a desilus&atilde;o e a insatisfa&ccedil;&atilde;o com o real funcionamento da   democracia &eacute; que determinaria os n&iacute;veis de confian&ccedil;a manifestos   pelos cidad&atilde;os em rela&ccedil;&atilde;o &agrave;s institui&ccedil;&otilde;es   (CATTERBERG &amp; MORENO, 2006).</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">A partir dessa perspectiva cr&iacute;tica, dever&iacute;amos   entender a baixa confian&ccedil;a institucional verificada entre os p&uacute;blicos   latino-americanos como conseq&uuml;&ecirc;ncia de seguidas avalia&ccedil;&otilde;es   negativas sobre o desenvolvimento concreto da democracia, o funcionamento de   suas institui&ccedil;&otilde;es e a atua&ccedil;&atilde;o das elites pol&iacute;ticas.   Como as condi&ccedil;&otilde;es s&oacute;cio-econ&ocirc;micas necess&aacute;rias   &agrave; sofistica&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica dos indiv&iacute;duos e   ao desenvolvimento de uma cidadania cr&iacute;tica ainda n&atilde;o se verificam   de maneira consistente por aqui, a desilus&atilde;o ou insatisfa&ccedil;&atilde;o   com a efetividade dessa forma de governo apareceria como resposta mais adequada.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">Pretendemos com esse artigo contribuir para esse   interessante debate sobre as causas da confian&ccedil;a pol&iacute;tica atrav&eacute;s   da apresenta&ccedil;&atilde;o de resultados de testes emp&iacute;ricos que confrontam   diferentes hip&oacute;teses em um &uacute;nico modelo que busca identificar   os determinantes individuais ou micro-fundamentos dessas disposi&ccedil;&otilde;es   e atitudes entre os cidad&atilde;os de quatro pa&iacute;ses: Argentina, Brasil,   Chile e Peru. Por meio da constru&ccedil;&atilde;o de um modelo de an&aacute;lise   multivariada que op&otilde;e as principais hip&oacute;teses te&oacute;ricas   contempor&acirc;neas sobre a quest&atilde;o, pretendemos investigar os impactos   produzidos por diferentes dimens&otilde;es de valores e atitudes sobre o grau   de confian&ccedil;a depositado pelos p&uacute;blicos dessas na&ccedil;&otilde;es   nas principais institui&ccedil;&otilde;es pol&iacute;ticas. Adicionalmente,   nos interessa tamb&eacute;m identificar poss&iacute;veis tend&ecirc;ncias de   evolu&ccedil;&atilde;o nesses indicadores a partir de uma curta s&eacute;rie   hist&oacute;rica de dados.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="3"><b>I I . BREVE DISCUSS&Atilde;O SOBRE A CAUSALIDADE</b></font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">A hip&oacute;tese b&aacute;sica defendida pelos   autores que partem da no&ccedil;&atilde;o de cidadania cr&iacute;tica associa   os baixos n&iacute;veis de confian&ccedil;a pol&iacute;tica ao desenvolvimento   de uma perspectiva contestadora em rela&ccedil;&atilde;o &agrave;s institui&ccedil;&otilde;es   tradicionais (INGLEHART, 1999). As bases desse argumento, todavia, s&atilde;o   mais gerais e se iniciam na tese de que o desenvolvimento s&oacute;cio-econ&ocirc;mico,   verificado principalmente pelas na&ccedil;&otilde;es industrialmente avan&ccedil;adas   na segunda metade do s&eacute;culo XX, teria produzido uma crescente sofistica&ccedil;&atilde;o   cognitiva nos indiv&iacute;duos e conduzido &agrave; emerg&ecirc;ncia dos chamados   valores p&oacute;s-materialistas (NORRIS, 1999). Um dos efeitos desse fen&ocirc;meno   cultural abrangente seria a combina&ccedil;&atilde;o entre uma ades&atilde;o   crescente a princ&iacute;pios, valores e atitudes democr&aacute;ticas e a manifesta&ccedil;&atilde;o   de elevados n&iacute;veis de desconfian&ccedil;a. A hip&oacute;tese da cidadania   cr&iacute;tica remonta, portanto, &agrave;s pol&ecirc;micas formula&ccedil;&otilde;es   que comp&otilde;em a teoria do desenvolvimento humano, formulada e defendida   por Ronald Inglehart e seus v&aacute;rios colaboradores (INGLEHART &amp; WELZEL,   2005).</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">As primeiras tentativas de sistematiza&ccedil;&atilde;o   dessa teoria foram conduzidas na d&eacute;cada de 1970, quando Inglehart publicou   <i>The Silent Revolution</i>, obra recorrentemente apontada como marco inaugural   de um programa de pesquisas que tem defendido a tese da ocorr&ecirc;ncia de   uma lenta e cont&iacute;nua altera&ccedil;&atilde;o nas prioridades valorativas   individuais em n&iacute;vel mundial. Desde esse impulso inicial quase tr&ecirc;s   d&eacute;cadas de investiga&ccedil;&otilde;es emp&iacute;ricas e te&oacute;ricas   passaram-se e, repetidamente, a tese da mudan&ccedil;a de um amplo conjunto   de valores humanos em dire&ccedil;&atilde;o a uma postura p&oacute;s-materialista   tem sido testada a partir de evid&ecirc;ncias emp&iacute;ricas coletadas em   dezenas de pa&iacute;ses nos diferentes continentes e regi&otilde;es do globo.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Dentre os v&aacute;rios efeitos gerados por essa   reorienta&ccedil;&atilde;o valorativa, no campo pol&iacute;tico se destaca a   incorpora&ccedil;&atilde;o ou ado&ccedil;&atilde;o de valores e atitudes congruentes   com o estabelecimento, consolida&ccedil;&atilde;o e a profundamento de democracias   (<i>idem</i>). Em paralelo a esse aspecto incontestavelmente positivo, entretanto,   tamb&eacute;m estaria se desenvolvendo uma postura cr&iacute;tica em rela&ccedil;&atilde;o   ao funcionamento concreto das institui&ccedil;&otilde;es pol&iacute;ticas dessa   forma de governo e, sobretudo, pelo questionamento dos mecanismos tradicionais   de representa&ccedil;&atilde;o (INGLEHART, 1990; 2001; INGLEHART &amp; WELZEL,   2005).</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Uma das conseq&uuml;&ecirc;ncias diretas dessas   disposi&ccedil;&otilde;es cr&iacute;ticas seria a redu&ccedil;&atilde;o significativa   nas taxas de mobiliza&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica verificada nas &uacute;ltimas   d&eacute;cadas nas sociedades avan&ccedil;adas industrialmente. Esse quadro,   todavia, n&atilde;o deveria ser interpretado como sinal de apatia por parte   dos p&uacute;blicos dessas na&ccedil;&otilde;es, pois em paralelo a essa redu&ccedil;&atilde;o   na participa&ccedil;&atilde;o tradicional estaria ocorrendo processo inverso   nas chamadas <i>elite-directed political action, </i>ou seja, nas atividades   de contesta&ccedil;&atilde;o &agrave;s institui&ccedil;&otilde;es e elites estabelecidas   (NORRIS, 2002; INGLEHART &amp; WELZEL, 2005).</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Pesquisas conduzidas em pa&iacute;ses desenvolvidos   economicamente t&ecirc;m testado essa hip&oacute;tese com sucesso, entretanto,   isso n&atilde;o pode autorizar a sua transposi&ccedil;&atilde;o para realidades   sociais, econ&ocirc;micas e pol&iacute;ticas distintas, como a das na&ccedil;&otilde;es   latino-americanas que apenas recentemente passaram por processos de democratiza&ccedil;&atilde;o   e lutam para consolidar suas institui&ccedil;&otilde;es. Al&eacute;m disso,   como j&aacute; mencionamos anteriormente, as condi&ccedil;&otilde;es de seguran&ccedil;a   f&iacute;sica e material imprescind&iacute;veis &agrave; ocorr&ecirc;ncia da   sofistica&ccedil;&atilde;o e da reorienta&ccedil;&atilde;o valorativa de que   trata a teoria do desenvolvimento humano n&atilde;o podem ser aqui encontradas   de maneira generalizada. A suposta s&iacute;ndrome de valores p&oacute;s-materialistas   atinge nesses pa&iacute;ses um percentual reduzido da popula&ccedil;&atilde;o   e a sofistica&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica &eacute; ainda limitada.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Em uma abordagem que acreditamos ser mais pertinente   ao cen&aacute;rio da Am&eacute;rica Latina, Catterberg e Moreno (2006) defendem   que a din&acirc;mica de flutua&ccedil;&atilde;o dos n&iacute;veis de confian&ccedil;a   pol&iacute;tica nesses contextos parece seguir um padr&atilde;o semelhante ao   verificado nas taxas de aprova&ccedil;&atilde;o presidencial nos per&iacute;odos   p&oacute;s-eleitorais, partindo de patamares elevados para gradualmente ca&iacute;rem   cont&iacute;nua e sensivelmente. Os processos de transi&ccedil;&atilde;o democr&aacute;tica   nessas na&ccedil;&otilde;es conduziram &agrave; formula&ccedil;&atilde;o de   altas expectativas que se manifestaram em altos n&iacute;veis de aprova&ccedil;&atilde;o   e confian&ccedil;a no momento imediatamente posterior &agrave; mudan&ccedil;a,   configurando uma esp&eacute;cie de lua-de-mel com a democracia (INGLEHART &amp;   CATTERBERG, 2002). A inefici&ecirc;ncia da maioria dos regimes implementados   no atendimento dessas expectativas, sobretudo nas &aacute;reas econ&ocirc;micas   e sociais, levaram gradualmente ao desencanto e ceticismo em rela&ccedil;&atilde;o   ao sistema pol&iacute;tico, o que aparece claramente nas atuais taxas de confian&ccedil;a   depositadas em suas institui&ccedil;&otilde;es fundamentais. Assim, a desconfian&ccedil;a   nesse amplo conjunto de na&ccedil;&otilde;es n&atilde;o poderia ser considerada   resultado de uma mudan&ccedil;a cultural produzida pela emerg&ecirc;ncia de   gera&ccedil;&otilde;es de indiv&iacute;duos socializados em contextos s&oacute;cio-econ&ocirc;micos   mais favor&aacute;veis, mas sim efeito da desilus&atilde;o em rela&ccedil;&atilde;o   ao sistema pol&iacute;tico concretamente existente e, principalmente, ao desempenho   de suas institui&ccedil;&otilde;es.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">De fato, essa parece ser a situa&ccedil;&atilde;o   dos pa&iacute;ses da regi&atilde;o, nos quais o estabelecimento das liberdades   civis e dos direitos pol&iacute;ticos foi acompanhado por crescente desencanto   e desconfian&ccedil;a em rela&ccedil;&atilde;o &agrave;s institui&ccedil;&otilde;es   em decorr&ecirc;ncia das enormes dificuldades dos sucessivos governos em resolver   os graves problemas sociais e econ&ocirc;micos que atingem as na&ccedil;&otilde;es   como um todo e as classes menos favorecidas em especial (CARVALHO, 2001; MOIS&Eacute;S,   2005).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">Apesar de salientar que n&atilde;o existem ainda   ind&iacute;cios consistentes de que essa manifesta desconfian&ccedil;a esteja   acompanhada da prefer&ecirc;ncia por regimes autorit&aacute;rios no caso brasileiro,   Mois&eacute;s (2005) chama a aten&ccedil;&atilde;o para os poss&iacute;veis   efeitos de longo prazo caso esse quadro n&atilde;o se reverta. Defendendo uma   posi&ccedil;&atilde;o que consideramos pr&oacute;xima da adotada por Catterberg   e Moreno (2006), esse pesquisador nacional v&ecirc; a confian&ccedil;a pol&iacute;tica   como uma fun&ccedil;&atilde;o da coer&ecirc;ncia das institui&ccedil;&otilde;es   em rela&ccedil;&atilde;o as suas justificativas normativas. Esse n&iacute;vel   normativo geraria nos indiv&iacute;duos determinadas expectativas acerca do   funcionamento concreto das mesmas e do confronto entre o esperado e o verificado   surgiria a satisfa&ccedil;&atilde;o ou a insatisfa&ccedil;&atilde;o, a confian&ccedil;a   ou a desconfian&ccedil;a.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">A confian&ccedil;a seria, portanto, um fen&ocirc;meno   multidimensional nos termos eastonianos, pois dependeria tanto da internaliza&ccedil;&atilde;o   de valores normativos, quanto das experi&ecirc;ncias pol&iacute;ticas dos indiv&iacute;duos   em suas vidas adultas (EASTON, 1965). O cidad&atilde;o ao longo do seu processo   de socializa&ccedil;&atilde;o prim&aacute;ria seria apresentado a um conjunto   de orienta&ccedil;&otilde;es que o conduziria a formula&ccedil;&atilde;o de   expectativas em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; exist&ecirc;ncia e ao desempenho   das institui&ccedil;&otilde;es. Tais orienta&ccedil;&otilde;es podem ser positivas   ou negativas, refletindo os diferentes contextos em que se deu o per&iacute;odo   formativo das personalidades, sendo tamb&eacute;m mut&aacute;veis e sens&iacute;veis   &agrave;s experi&ecirc;ncias que se desenvolvem na fase adulta dos indiv&iacute;duos.   Assim, n&iacute;veis elevados de confian&ccedil;a pol&iacute;tica constru&iacute;dos   nos per&iacute;odos iniciais de forma&ccedil;&atilde;o podem ser reduzidos pela   constata&ccedil;&atilde;o concreta de que as institui&ccedil;&otilde;es n&atilde;o   t&ecirc;m desempenhado a contento as fun&ccedil;&otilde;es para as quais foram   criadas (LOPES &amp; NASCIMENTO, 2004; MENEGUELLO, 2006).</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Nessa se&ccedil;&atilde;o foi nosso prop&oacute;sito   apresentar os argumentos b&aacute;sicos de apenas duas perspectivas concorrentes   sobre as causas do fen&ocirc;meno em quest&atilde;o para os contextos das chamadas   jovens democracias. Como citamos na introdu&ccedil;&atilde;o, essas n&atilde;o   s&atilde;o as &uacute;nicas dispon&iacute;veis, mas a sua relev&acirc;ncia para   a discuss&atilde;o das particularidades desse grupo de na&ccedil;&otilde;es   nos levou a sintetizar toda uma vasta produ&ccedil;&atilde;o te&oacute;rica   sobre o tema nas duas abordagens. Apesar de defendermos essa op&ccedil;&atilde;o,   gostar&iacute;amos de alertar para a diversidade de vis&otilde;es dispon&iacute;veis   expondo rapidamente os argumentos de um conjunto de explica&ccedil;&otilde;es   alternativas que podem ser agrupadas sob o r&oacute;tulo de teorias do capital   social.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">De uma forma geral o ponto de partida dessa abordagem   s&atilde;o as formula&ccedil;&otilde;es cl&aacute;ssicas de Almond e Verba (1989),   buscando explicar os n&iacute;veis de confian&ccedil;a em termos do complexo   de valores culturais de cada pa&iacute;s. A matriz cultural de cada povo, transmitida   a cada um dos seus membros por meio das ag&ecirc;ncias de socializa&ccedil;&atilde;o   infantil e adulta, no campo pol&iacute;tico se manifestaria nos valores e atitudes   dos cidad&atilde;os em rela&ccedil;&atilde;o &agrave;s institui&ccedil;&otilde;es   e aos seus operadores, ou seja, em uma cultura pol&iacute;tica espec&iacute;fica.   Nos grupos prim&aacute;rios, como a fam&iacute;lia, e nas institui&ccedil;&otilde;es   respons&aacute;veis pela forma&ccedil;&atilde;o dos indiv&iacute;duos como a   escola, o ambiente de trabalho, os grupos de amigos, ocorreria um processo cont&iacute;nuo   de aprendizagem para a vida c&iacute;vica que seria mais ou menos intensa em   raz&atilde;o do maior ou menor incentivo &agrave; compet&ecirc;ncia pol&iacute;tica   dos cidad&atilde;os.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Os trabalhos de Fukuyama (1995) e Putnam (1996),   dentre outros, reeditaram esses argumentos valorizando e incentivando a participa&ccedil;&atilde;o   volunt&aacute;ria dos indiv&iacute;duos como estrat&eacute;gia de capacita&ccedil;&atilde;o   dos mesmos para a vida p&uacute;blica e tamb&eacute;m para a cria&ccedil;&atilde;o   de um ambiente favor&aacute;vel ao estabelecimento de estoques de confian&ccedil;a   interpessoal e pol&iacute;tica que poderiam minimizar os dilemas envolvidos   nas a&ccedil;&otilde;es coletivas, conduzindo &agrave; maior desenvolvimento   econ&ocirc;mico e a governos administrativamente mais eficientes. Ainda que   nossa inten&ccedil;&atilde;o n&atilde;o seja testar especificamente essa teoria   para os pa&iacute;ses por n&oacute;s pesquisados, tratamos de incluir algumas   vari&aacute;veis a ela relacionadas para identificar sua capacidade explicativa   como hip&oacute;tese alternativa.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Tamb&eacute;m foram introduzidas nas an&aacute;lises   propostas algumas medidas que n&atilde;o dizem respeito diretamente &agrave;   no&ccedil;&atilde;o de capital social, mas que nos remetem a essa dimens&atilde;o   dos valores, tais como a ades&atilde;o a democracia como valor e a aceita&ccedil;&atilde;o   em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; corrup&ccedil;&atilde;o. Como essas vari&aacute;veis   n&atilde;o nos remetem a teorias ou formula&ccedil;&otilde;es independentes   acreditamos que n&atilde;o seja necess&aacute;rio discutir seus fundamentos   nessa se&ccedil;&atilde;o te&oacute;rica. Desta forma, iremos nos referir a   elas apenas quando estivermos apresentando os modelos multivariados constru&iacute;dos   para explorar os determinantes individuais da confian&ccedil;a pol&iacute;tica.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="3"><b>III. HIP&Oacute;TESE</b></font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Posicionando-nos mais claramente nesse debate,   acreditamos que as varia&ccedil;&otilde;es nos n&iacute;veis de confian&ccedil;a   institucional entre os p&uacute;blicos das na&ccedil;&otilde;es latino-americanas   podem ser mais satisfatoriamente explicadas pela quebra de expectativas geradas   pelos processos de transi&ccedil;&atilde;o para a democracia, sobretudo no que   diz respeito a quest&otilde;es econ&ocirc;micas e sociais. N&atilde;o pretendemos,   &eacute; claro, questionar de forma geral a tese da cidadania cr&iacute;tica   derivada das pesquisas sobre os valores p&oacute;s-materialistas, mas tomamos   como hip&oacute;tese de trabalho a afirma&ccedil;&atilde;o de que as condi&ccedil;&otilde;es   para a sua ocorr&ecirc;ncia n&atilde;o podem ser verificadas entre os pa&iacute;ses   envolvidos em nossa pesquisa. Nesse sentido, os altos n&iacute;veis de desconfian&ccedil;a   n&atilde;o seriam resultados de um processo de crescente sofistica&ccedil;&atilde;o   dos cidad&atilde;os dessa regi&atilde;o, mas sim ind&iacute;cios de significativo   desencanto em rela&ccedil;&atilde;o &agrave;s institui&ccedil;&otilde;es centrais   dos governos aqui estabelecidos no contexto da terceira onda de democratiza&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="3"><b>IV. DADOS E METODOLOGIA</b></font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Para testar essa hip&oacute;tese, utilizamos   nessa investiga&ccedil;&atilde;o dados produzidos pelo projeto World Values   Surveys (WVS) sobre quatro pa&iacute;ses latino-americanos: Argentina, Brasil,   Chile e Peru. O WVS &eacute; uma grande investiga&ccedil;&atilde;o sobre mudan&ccedil;as   s&oacute;cio-culturais e pol&iacute;ticas, executada por uma rede global de   cientistas sociais a partir de <i>surveys </i>aplicados a amostras nacionais   representativas de mais de 80 na&ccedil;&otilde;es espalhadas por todos os continentes   do planeta. As coletas de dados t&ecirc;m se repetido desde o in&iacute;cio   da d&eacute;cada de 1980 em sucessivas ondas (1980-1984, 1990-1993, 1995- 1997,   1999-2002 e 2005) e na sua &uacute;ltima edi&ccedil;&atilde;o conclu&iacute;da   produziu dados representativos para mais de 80% da popula&ccedil;&atilde;o mundial<a href="#nt1" name="tx1"><sup>1</sup></a>.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">No que diz respeito &agrave; metodologia empregada,   em um primeiro momento nos valemos t&atilde;o somente de t&eacute;cnicas de   an&aacute;lise descritiva, cujos resultados s&atilde;o apresentados na forma   de gr&aacute;ficos de linha que descrevem trajet&oacute;rias de eleva&ccedil;&atilde;o,   estagna&ccedil;&atilde;o ou redu&ccedil;&atilde;o de alguns indicadores de confian&ccedil;a   nas principais institui&ccedil;&otilde;es pol&iacute;ticas democr&aacute;ticas   para cada um dos pa&iacute;ses.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Na etapa anal&iacute;tica a t&eacute;cnica multivariada   de regress&atilde;o linear m&uacute;ltipla &eacute; empregada para composi&ccedil;&atilde;o   de um modelo preditivo que incorpora diferentes vari&aacute;veis relacionadas   a hip&oacute;teses ou teorias explicativas sobre a confian&ccedil;a pol&iacute;tica.   Nosso objetivo com esse procedimento &eacute; comparar os efeitos produzidos   por cada uma dessas medidas sobre um indicador condensado de confian&ccedil;a   medida no n&iacute;vel individual e, com isso, testar empiricamente a pertin&ecirc;ncia   das abordagens a elas relacionadas para a explica&ccedil;&atilde;o do fen&ocirc;meno.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="3"><b>V. EVOLU&Ccedil;&Atilde;O DA CONFIAN&Ccedil;A   NAS INSTITUI&Ccedil;&Otilde;ES</b></font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Para a an&aacute;lise do quadro atual e tamb&eacute;m   da evolu&ccedil;&atilde;o recente da confian&ccedil;a pol&iacute;tica na Am&eacute;rica   Latina, selecionamos as medidas acerca de institui&ccedil;&otilde;es que consideramos   mais relevantes no contexto dessas jovens democracias: parlamento (C&acirc;mara   Federal e Senado), partidos pol&iacute;ticos, poder Judici&aacute;rio, servi&ccedil;os   p&uacute;blicos e sindicatos<a href="#nt2" name="tx2"><sup>2</sup></a>.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Sobre os parlamentos, verificamos abaixo (<a href="#gra1">Gr&aacute;fico    1</a>)<a href="#nt3" name="tx3"><sup>3</sup></a>    uma tend&ecirc;ncia de queda em tr&ecirc;s dos pa&iacute;ses. O caso argentino    &eacute; o mais radical, pois entre 1984 e 1999 o percentual de entrevistados    que afirmaram confiar em parte ou confiar totalmente sofreu queda de mais 60    pontos. Apenas entre as pesquisas de 1999 e 2006 constata-se uma interrup&ccedil;&atilde;o    dessa queda, por&eacute;m sem recupera&ccedil;&atilde;o significativa. Trajet&oacute;ria    semelhante &eacute; descrita pelo Chile que em 1990 apresentava 63,4% de confian&ccedil;a    e em 2006 atingiu 26,2%, sem qualquer indica&ccedil;&atilde;o de revers&atilde;o    desse movimento de redu&ccedil;&atilde;o. No caso peruano temos dados apenas    de pouco mais de uma d&eacute;cada, mas ainda assim a queda &eacute; evidente,    pois em 1996 o percentual atingiu 15 pontos e em 2006 apenas 7,6. O Brasil &eacute;    o &uacute;nico que percorre um movimento distinto, apresentando eleva&ccedil;&atilde;o    de mais de 10 pontos entre as pesquisas de 1991 e 1997 e caindo em 2006 para    25,1%.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><a name="gra1"></a><img src="/img/revistas/rsocp/v19n39/a12gra1.jpg"></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="2">Situa&ccedil;&atilde;o igualmente negativa &eacute;    verificada no caso dos partidos pol&iacute;ticos (<a href="#gra2">Gr&aacute;fico    2</a>).    A maior queda desta vez ocorre no Chile, que descreve entre a pesquisa de 1990    e 2005 redu&ccedil;&atilde;o de mais de 30 pontos no percentual de confiantes,    apesar de tamb&eacute;m experimentar uma ligeira eleva&ccedil;&atilde;o em 2000.    O Brasil, para o qual possu&iacute;amos dados apenas de 1997 e 2006, registra    a segunda maior queda, totalizando 11,2 pontos. Argentina e Peru s&atilde;o    os que apresentam menores redu&ccedil;&otilde;es e at&eacute; certa estabilidade    nesse indicador, mas isso n&atilde;o se revela algo positivo, pois em ambos    os casos o contingente de confiantes n&atilde;o atinge nem a marca dos dez pontos    percentuais.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><a name="gra2"></a><img src="/img/revistas/rsocp/v19n39/a12gra2.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="2">No caso do sistema judici&aacute;rio a situa&ccedil;&atilde;o    &eacute; menos homog&ecirc;nea entre o grupo de pa&iacute;ses (<a href="#gra3">Gr&aacute;fico    3</a>).    No Brasil encontramos a melhor situa&ccedil;&atilde;o, inclusive com uma tend&ecirc;ncia    de evolu&ccedil;&atilde;o, uma vez que em 1991 44,1% afirmaram confiar, 54,9%    em 1997 e 49,6% em 2006. Mesmo com redu&ccedil;&atilde;o na &uacute;ltima pesquisa    os valores continuam maiores do que os registrados quinze anos atr&aacute;s.    Na compara&ccedil;&atilde;o com as demais institui&ccedil;&otilde;es o judici&aacute;rio    est&aacute;, portanto, em situa&ccedil;&atilde;o mais confort&aacute;vel no    cen&aacute;rio brasileiro, conseguindo despertar a confian&ccedil;a em quase    metade dos entrevistados. Nos demais pa&iacute;ses a mesma tend&ecirc;ncia de    queda encontrada para os parlamentos e partidos pol&iacute;ticos pode ser identificada.    Na Argentina, por exemplo, o percentual em 1984 era de 59,1% e em 2006 19,5.    Nesses tr&ecirc;s pa&iacute;ses a posi&ccedil;&atilde;o final do judici&aacute;rio    &eacute; semelhante a das demais institui&ccedil;&otilde;es, com o contingente    de confiantes n&atilde;o ultrapassando os 30 pontos.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><a name="gra3"></a><img src="/img/revistas/rsocp/v19n39/a12gra3.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="2">A situa&ccedil;&atilde;o brasileira em rela&ccedil;&atilde;o    aos servi&ccedil;os p&uacute;blicos tamb&eacute;m &eacute; relativamente distinta,    pois os confiantes chegam a ser a maioria em 2006 (<a href="#gra4">Gr&aacute;fico    4</a>).    Ainda que em compara&ccedil;&atilde;o com quase 60% registrados em 1997, esse    &uacute;ltimo dado representa algo relevante. Argentina e Peru tamb&eacute;m    apresentaram nas primeiras pesquisas n&iacute;veis elevados de confian&ccedil;a,    mas nas seguintes descreveram trajet&oacute;ria descendente. O caso argentino    &eacute; dram&aacute;tico nesse sentido, com redu&ccedil;&atilde;o de mais de    40 pontos. No Chile tamb&eacute;m podemos identificar tend&ecirc;ncia de redu&ccedil;&atilde;o,    por&eacute;m de maneira bem menos acentuada.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p align="center"><a name="gra4"></a><img src="/img/revistas/rsocp/v19n39/a12gra4.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="2">O conjunto desses dados favorece a interpreta&ccedil;&atilde;o   de que a confian&ccedil;a pol&iacute;tica entre esses pa&iacute;ses latino-americanos   &eacute; baixa e parece seguir uma tend&ecirc;ncia de redu&ccedil;&atilde;o   ao longo do tempo. Excetuando-se o caso do judici&aacute;rio, os percentuais   de confiantes n&atilde;o ultrapassam a casa dos 40%, lembrando que nessa categoria   est&atilde;o os que confiam totalmente, mas tamb&eacute;m os que confiam em   parte.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Esse quadro &eacute; semelhante ao identificado   por Mois&eacute;s e Carneiro (2008), com a utiliza&ccedil;&atilde;o das informa&ccedil;&otilde;es   produzidas pelo Latinobar&ocirc;metro entre os anos de 1995 e 2002. Agrupando   a confian&ccedil;a nas for&ccedil;as armadas, judici&aacute;rio, congresso e   partidos em uma &uacute;nica medida integrada, esse autor constatou que os percentuais   m&eacute;dias para a Am&eacute;rica Latina n&atilde;o ultrapassaram em nenhum   momento a marca dos 40 pontos. Tratando especificamente do caso brasileiro esses   autores n&atilde;o encontram evid&ecirc;ncias de associa&ccedil;&atilde;o entre   essa desconfian&ccedil;a e a ades&atilde;o a formas alternativas de governo,   mas identificam que os desconfiados s&atilde;o os mesmos que enxergam com bons   olhos uma esp&eacute;cie peculiar de democracia em que partidos e parlamentos   tem pouco import&acirc;ncia. Diante do quadro que apresentamos nessa se&ccedil;&atilde;o   esse tipo de conclus&atilde;o deve ao menos chamar nossa aten&ccedil;&atilde;o   para os poss&iacute;veis efeitos de m&eacute;dio e longo prazo do crescente   descr&eacute;dito de nossas institui&ccedil;&otilde;es perante a popula&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="3"><b>VI. DETERMINANTES INDIVIDUAIS</b></font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Na elabora&ccedil;&atilde;o do modelo utilizado   para testar nossa hip&oacute;tese de trabalho e para explorar os determinantes   individuais da confian&ccedil;a pol&iacute;tica entre os cidad&atilde;os dos   quatro pa&iacute;ses selecionados a pesquisa de Catterberg e Moreno (2006) foi   fonte direta de inspira&ccedil;&atilde;o. Esse trabalho merece aten&ccedil;&atilde;o,   pois incorpora um amplo conjunto de vari&aacute;veis que representam e op&otilde;em   em uma &uacute;nica equa&ccedil;&atilde;o as principais hip&oacute;teses atualmente   dispon&iacute;veis para a explica&ccedil;&atilde;o das varia&ccedil;&otilde;es   nos n&iacute;veis de confian&ccedil;a. Avaliando esse procedimento como bastante   prof&iacute;cuo, partimos da estrutura b&aacute;sica proposta por esses autores   e acrescentamos vari&aacute;veis e dimens&otilde;es que d&atilde;o conta de   algumas particularidades da realidade latino-americana.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Como n&atilde;o poderia deixar de ser, nosso   ponto de partida foi a constru&ccedil;&atilde;o de uma vari&aacute;vel dependente   que expressasse da forma mais adequada poss&iacute;vel a confian&ccedil;a pol&iacute;tica.   Os autores acima mencionados, devido a problemas inerentes &agrave; natureza   comparativa de seu trabalho, se viram obrigados a adotar uma medida simplificada   baseada no somat&oacute;rio dos n&iacute;veis de confian&ccedil;a nos servi&ccedil;os   p&uacute;blicos e no parlamento. A pesquisa que ora apresentamos se debru&ccedil;a   sobre um n&uacute;mero bem mais reduzido de pa&iacute;ses, o que possibilitou   o emprego de medida mais complexa que envolve outras institui&ccedil;&otilde;es   fundamentais &agrave; democracia contempor&acirc;nea. Assim, al&eacute;m de   mantermos a confian&ccedil;a no parlamento como componente da vari&aacute;vel   dependente, tamb&eacute;m inclu&iacute;mos medidas relativas aos partidos pol&iacute;ticos,   ao judici&aacute;rio e aos servi&ccedil;os p&uacute;blicos. Sendo assim, nossa   vari&aacute;vel resposta &eacute; na realidade um &iacute;ndice obtido pelo   somat&oacute;rio dos valores encontrados nas quatro medidas de confian&ccedil;a   mencionadas, resultando em uma escala de 12 pontos.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">&Eacute; importante mencionar que esse procedimento    foi adotado apenas depois da realiza&ccedil;&atilde;o do teste alpha de Cronbach,    que retornou os seguintes valores: 0,830 para Argentina, 0,753 para Brasil,    0,813 para Chile e 0,821 para Peru. Como o valor m&iacute;nimo usual &eacute;    de 0,7 (MORGAN, <i>et al</i>, 2004), consideramos justificado o procedimento    de redu&ccedil;&atilde;o. Abaixo apresentamos um sum&aacute;rio das principais    informa&ccedil;&otilde;es sobre esse &iacute;ndice para os quatro pa&iacute;ses    (<a href="#tab1">Tabela 1</a>).    Como a an&aacute;lise anterior da situa&ccedil;&atilde;o de cada institui&ccedil;&atilde;o    em separada j&aacute; indicava, a m&eacute;dia brasileira &eacute; a mais elevada.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p align="center"><a name="tab1"></a><img src="/img/revistas/rsocp/v19n39/a12tab1.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="2">Para a sele&ccedil;&atilde;o das medidas independentes,   que poderiam teoricamente explicar a varia&ccedil;&atilde;o do &iacute;ndice   acima descrito, nos orientamos basicamente pelo desejo de representar em nosso   modelo as principais hip&oacute;teses levantadas pela literatura recente sobre   a quest&atilde;o da confian&ccedil;a cujos elementos centrais procuramos apresentar   sumariamente na breve discuss&atilde;o te&oacute;rica da primeira se&ccedil;&atilde;o   deste artigo.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">As primeiras duas medidas selecionadas nos remetem   a tese de que a confian&ccedil;a pol&iacute;tica, mas tamb&eacute;m a interpessoal,   est&aacute; associada &agrave; prosperidade e a seguran&ccedil;a econ&ocirc;mica   (FUKUYAMA, 1995; CATTERBERG &amp; MORENO, 2006). O argumento de sustenta&ccedil;&atilde;o   dessa proposi&ccedil;&atilde;o &eacute; relativamente simples: indiv&iacute;duos   que superaram uma situa&ccedil;&atilde;o de escassez de recursos vitais teriam   maior propens&atilde;o &agrave; confian&ccedil;a do que aqueles que teriam suas   vidas amea&ccedil;adas constantemente. Nesses termos, essas vari&aacute;veis   iniciais devem ser entendidas como instrumentos para a operacionaliza&ccedil;&atilde;o   de hip&oacute;teses te&oacute;ricas que associam a confian&ccedil;a &agrave;   satisfa&ccedil;&atilde;o efetiva com os resultados concretos da atua&ccedil;&atilde;o   das institui&ccedil;&otilde;es pol&iacute;ticas, sobretudo daquelas que influenciam   mais diretamente as condi&ccedil;&otilde;es materiais de exist&ecirc;ncia dos   cidad&atilde;os.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">&Eacute; interessante destacar que tal inseguran&ccedil;a   n&atilde;o se refere diretamente ao n&iacute;vel de renda dos indiv&iacute;duos,   mas &agrave; sensa&ccedil;&atilde;o de seguran&ccedil;a por eles experimentada.   Inglehart (1990; 2001) ao discutir a substitui&ccedil;&atilde;o dos valores   de sobreviv&ecirc;ncia pelos de auto-express&atilde;o salienta que mais importante   do que o n&iacute;vel de renda atual dos indiv&iacute;duos, s&atilde;o as condi&ccedil;&otilde;es   s&oacute;cio-econ&ocirc;micas vigentes em seus per&iacute;odos de socializa&ccedil;&atilde;o.   Pessoas socializadas em contextos de escassez e inseguran&ccedil;a tendem a   continuarem sentindo-se inseguras e a valorizarem prioridades relacionadas &agrave;   sobreviv&ecirc;ncia f&iacute;sica e econ&ocirc;mica mesmo quanto concretamente   essas amea&ccedil;as j&aacute; n&atilde;o existem em suas vidas adultas. Atentos   a isso, no modelo que propomos essa hip&oacute;tese ser&aacute; representada   pela vari&aacute;vel <i>satisfa&ccedil;&atilde;o com a situa&ccedil;&atilde;o   financeira familiar (1) satisfa&ccedil;&atilde;o com a vida em geral (2).</i>Isso   n&atilde;o quer dizer que negligenciamos a vari&aacute;vel renda, pois essa   tamb&eacute;m &eacute; introduzida em nossa an&aacute;lise no bloco de medidas   s&oacute;cio-econ&ocirc;micas.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">O segundo conjunto de vari&aacute;veis incorporado   diz respeito mais diretamente &agrave; nossa hip&oacute;tese de trabalho ao   relacionar os baixos n&iacute;veis de confian&ccedil;a pol&iacute;tica nas jovens   democracias &agrave; insatisfa&ccedil;&atilde;o e desilus&atilde;o dos cidad&atilde;os   em rela&ccedil;&atilde;o ao desempenho concreto das institui&ccedil;&otilde;es   que estariam se afastando das expectativas geradas por suas justificativas normativas.   Assim, a terceira vari&aacute;vel selecionada &eacute; a <i>avalia&ccedil;&atilde;o   do sistema pol&iacute;tico (3)</i>, entendida aqui como medida da satisfa&ccedil;&atilde;o   dos entrevistados em rela&ccedil;&atilde;o ao sistema concretamente existente.   Assim como no bloco anterior de vari&aacute;veis, nossa hip&oacute;tese inicial   &eacute; de que essas medidas de satisfa&ccedil;&atilde;o e avalia&ccedil;&atilde;o   estariam positivamente associadas &agrave; confian&ccedil;a pol&iacute;tica   manifesta pelos entrevistados, ou seja, quanto maior for a percep&ccedil;&atilde;o   de que o sistema pol&iacute;tico e suas institui&ccedil;&otilde;es cumprem bem   suas fun&ccedil;&otilde;es, maior ser&aacute; a confian&ccedil;a depositada.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">At&eacute; esse momento o modelo comporta apenas   vari&aacute;veis relacionadas ao que podemos chamar de avalia&ccedil;&otilde;es   e percep&ccedil;&otilde;es acerca de diferentes dimens&otilde;es do desempenho   do sistema pol&iacute;tico e de suas institui&ccedil;&otilde;es. Essas medidas   iniciais s&atilde;o congruentes com a hip&oacute;tese que acreditamos ser mais   plaus&iacute;vel na explica&ccedil;&atilde;o das flutua&ccedil;&otilde;es de   nossa vari&aacute;vel dependente. Apesar de inicialmente aceitarmos a tese de   que nos pa&iacute;ses em desenvolvimento, onde se deu a terceira onda de democratiza&ccedil;&atilde;o,   a mudan&ccedil;a cultural n&atilde;o poderia explicar satisfatoriamente o fen&ocirc;meno   em quest&atilde;o, optamos por introduzir algumas importantes vari&aacute;veis   relacionadas a diferentes conjuntos de valores, cren&ccedil;as e atitudes dos   entrevistados. Com esse procedimento nossa inten&ccedil;&atilde;o &eacute; tornar   poss&iacute;vel, por meio da compara&ccedil;&atilde;o dos efeitos de cada medida,   a identifica&ccedil;&atilde;o do rendimento de diferentes hip&oacute;teses concorrentes   no plano emp&iacute;rico.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">A primeira vari&aacute;vel que comp&otilde;e   esse grupo foi obtida pela combina&ccedil;&atilde;o das respostas fornecidas   pelos entrevistados a quatro quest&otilde;es que visam identificar como os mesmos   percebem situa&ccedil;&otilde;es pol&iacute;ticas particulares. Na primeira   delas as pessoas respondem se consideram &oacute;timo, bom, ruim ou p&eacute;ssimo   a exist&ecirc;ncia de um l&iacute;der forte que n&atilde;o precisa se preocupar   com o congresso. Na segunda s&atilde;o levados a posicionarem-se em rela&ccedil;&atilde;o   &agrave; ocorr&ecirc;ncia de um governo de t&eacute;cnicos e especialistas.   Na terceira acerca de um regime militar. Por fim, na quarta devem informar o   que pensam sobre um governo democr&aacute;tico. A partir dessas vari&aacute;veis   originais do WVS constru&iacute;mos um &iacute;ndice somat&oacute;rio de <i>atitudes   democr&aacute;ticas (4)</i>, utilizado neste trabalho para verificar em que   medida a ades&atilde;o normativa &agrave; democracia impacta os n&iacute;veis   de confian&ccedil;a pol&iacute;tica dos brasileiros.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Como discutimos na se&ccedil;&atilde;o anterior,   uma das explica&ccedil;&otilde;es para o fen&ocirc;meno da desconfian&ccedil;a   em n&iacute;vel mundial o associa &agrave; emerg&ecirc;ncia dos valores p&oacute;s-materialistas.   Naquele momento tamb&eacute;m apontamos que nos pa&iacute;ses em desenvolvimento,   como &eacute; o caso do Brasil, apenas parcela reduzida da popula&ccedil;&atilde;o   manifesta tais prioridades valorativas, o que nos leva &agrave; conclus&atilde;o   de que os altos n&iacute;veis de desconfian&ccedil;a pol&iacute;tica verificados   entre os brasileiros n&atilde;o podem ser atribu&iacute;dos a essa mudan&ccedil;a   cultural. Ainda assim, introduzimos em nosso modelo o <i>&iacute;ndice de materialismo/   p&oacute;s-materialismo(5)</i>, desenvolvido por Inglehart para analisar, no   n&iacute;vel individual, a ocorr&ecirc;ncia de impacto dessa mudan&ccedil;a   de objetivos e prioridades sobre nossa vari&aacute;vel resposta.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">Preocupados com as poss&iacute;veis rela&ccedil;&otilde;es   existentes entre corrup&ccedil;&atilde;o e confian&ccedil;a pol&iacute;tica   optamos por incorporar em nossa an&aacute;lise uma medida de <i>aceita&ccedil;&atilde;o   da corrup&ccedil;&atilde;o (6)</i>, entendida aqui como disposi&ccedil;&atilde;o   para justificar pr&aacute;ticas sociais corruptas. Moreno (2002) apresentou   interessantes evid&ecirc;ncias que associam negativamente tal aceita&ccedil;&atilde;o   a atitudes democr&aacute;ticas e tamb&eacute;m &agrave; confian&ccedil;a.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Como mencionamos anteriormente, nos marcos das   teorias do capital social a confian&ccedil;a pode ser uma caracter&iacute;stica   relacionada &agrave; participa&ccedil;&atilde;o e ao associativismo de uma dada   sociedade (FUKUYAMA, 1995). N&iacute;veis elevados de associativismo e de participa&ccedil;&atilde;o   volunt&aacute;ria em organiza&ccedil;&otilde;es estariam associados a taxas   elevadas de confian&ccedil;a, tanto pol&iacute;tica como interpessoal. A operacionaliza&ccedil;&atilde;o   dessa hip&oacute;tese em nossa an&aacute;lise d&aacute;-se inicialmente pela   introdu&ccedil;&atilde;o de uma medida de <i>participa&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica   (7)</i>, obtida por meio da combina&ccedil;&atilde;o das respostas fornecidas   pelos entrevistados a uma s&eacute;rie de perguntas sobre sua participa&ccedil;&atilde;o   em diferentes organiza&ccedil;&otilde;es, institui&ccedil;&otilde;es e atividades   volunt&aacute;rias. Complementarmente, tamb&eacute;m introduzimos uma vari&aacute;vel   sobre modalidades de participa&ccedil;&atilde;o denominadas pela literatura   recente de <i>n&atilde;o-convencionais ou contestat&oacute;rias (8)</i>(INGLEHART   &amp; WELZEL, 2005).</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Quanto &agrave; confian&ccedil;a interpessoal,   evid&ecirc;ncias emp&iacute;ricas analisadas por Renn&oacute; (2001) em pesquisa   comparativa envolvendo diferentes pa&iacute;ses da Am&eacute;rica Latina atestam   que essa dimens&atilde;o est&aacute; associada positivamente &agrave; confian&ccedil;a   depositada pelos indiv&iacute;duos na maioria das institui&ccedil;&otilde;es   e atores pol&iacute;ticos. Sendo assim, optamos por tamb&eacute;m utilizar essa   vari&aacute;vel <i>(9)</i>.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Apesar de termos antecipado nossa posi&ccedil;&atilde;o   acerca da inadequa&ccedil;&atilde;o da tese da cidadania cr&iacute;tica, como   um teste emp&iacute;rico sobre a quest&atilde;o ainda n&atilde;o foi realizado   no contexto regional, inclu&iacute;mos a vari&aacute;vel <i>interesse por pol&iacute;tica   (10) import&acirc;ncia atribu&iacute;da &agrave; pol&iacute;tica (11)</i>que   estariam associadas &agrave; sofistica&ccedil;&atilde;o cognitiva dos cidad&atilde;os.   Segundo essa tese, o interesse por pol&iacute;tica estaria negativamente associado   &agrave; confian&ccedil;a pol&iacute;tica, pois seria uma das caracter&iacute;sticas   da postura cr&iacute;tica que estaria se desenvolvendo durante as &uacute;ltimas   d&eacute;cadas, principalmente nas na&ccedil;&otilde;es industrialmente desenvolvidas.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Tamb&eacute;m adicionamos uma medida do <i>auto-posicionamento   ideol&oacute;gico (12)</i>dos entrevistados, que apesar de n&atilde;o estar   diretamente presente em nenhuma teoria explicativa sobre o tema da desconfian&ccedil;a   pode fornecer informa&ccedil;&otilde;es interessantes sobre poss&iacute;veis   diferenciais entre esquerda e direita.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Por fim, introduzimos como medidas de controle   as seguintes vari&aacute;veis s&oacute;cio-demogr&aacute;ficas: <i>sexo (13),   idade (14), educa&ccedil;&atilde;o (15), renda (16) </i>os estados civis <i>casado   (17) solteiro (18)</i>.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="3"><b>VII. RESULTADOS</b></font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Abaixo (<a href="#tab2">Tabela 2</a>)    apresentamos os resultados obtidos com esse modelo de an&aacute;lise. Para cada    pa&iacute;s s&atilde;o apresentados os coeficientes padronizados e n&atilde;o-padronizados    apenas das vari&aacute;veis que se mostraram preditores relevantes (signific&acirc;ncia    &lt; 0,50).</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="center"><a name="tab2"></a><img src="/img/revistas/rsocp/v19n39/a12tab2.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="2">A primeira informa&ccedil;&atilde;o relevante   a ser mencionada diz respeito &agrave;s diferentes capacidades explicativas   do modelo em cada um dos quatro pa&iacute;ses. Ainda que nossa inten&ccedil;&atilde;o   n&atilde;o tenha sido produzir modelos robustos para a explica&ccedil;&atilde;o   da confian&ccedil;a pol&iacute;tica, merece destaque o fato de que entre os   brasileiros uma equa&ccedil;&atilde;o com cinco preditores mostrou-se capaz   de explicar mais de 40% da varia&ccedil;&atilde;o da confian&ccedil;a pol&iacute;tica.   A relev&acirc;ncia desse dado &eacute; ainda maior quando o comparamos com os   modelos dos demais pa&iacute;ses, cuja capacidade explicativa varia de nove   a 16 pontos percentuais. &Eacute; interessante notar que os quatro modelos s&atilde;o   relativamente semelhantes, com conjuntos parecidos de vari&aacute;veis, mas   o efeito produzido pelas mesmas tende a ser maior entre os brasileiros.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Voltando nossa aten&ccedil;&atilde;o para as   vari&aacute;veis independentes, &eacute; importante lembrar que nossa inten&ccedil;&atilde;o   &eacute; testar a pertin&ecirc;ncia de diferentes fatores na explica&ccedil;&atilde;o   do fen&ocirc;meno da desconfian&ccedil;a, o que torna relevante a discuss&atilde;o   sobre as medidas que n&atilde;o parecem afetar essa ordem de disposi&ccedil;&otilde;es   dos cidad&atilde;os.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Como &eacute; poss&iacute;vel verificar, a medida   de satisfa&ccedil;&atilde;o dos indiv&iacute;duos com a vida n&atilde;o alcan&ccedil;ou   signific&acirc;ncia estat&iacute;stica m&iacute;nima, indicando que no contexto   dos pa&iacute;ses em quest&atilde;o n&atilde;o impacta a confian&ccedil;a pol&iacute;tica   dos entrevistados. Catterberg e Moreno (2005) ao analisarem comparativamente   diferentes grupos de pa&iacute;ses (democracias consolidadas, rep&uacute;blicas   que faziam parte da Uni&atilde;o Sovi&eacute;tica, novas democracias do leste   europeu e tamb&eacute;m quatro na&ccedil;&otilde;es latino-americanas) encontraram   resultados semelhantes, o que favorece a conclus&atilde;o de que essa vari&aacute;vel   de satisfa&ccedil;&atilde;o geral n&atilde;o &eacute; um bom preditor da confian&ccedil;a.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Gostar&iacute;amos de destacar, entretanto, que   Mois&eacute;s e Carneiro (2008) chegaram a resultados diferentes ao utilizarem   dados do Instituto Latinobarometro coletados entre 1997 e 2001. Nesse estudo   os autores encontram evid&ecirc;ncias de que os mais desconfiados s&atilde;o   tamb&eacute;m os menos satisfeitos com a vida. &Eacute; importante mencionar   que existem diferen&ccedil;as metodol&oacute;gicas significativas entre nossa   pesquisa e a dos autores supracitados, entre as quais enfatizamos: 1) enquanto   valem-se de dados agregados de 17 pa&iacute;ses, n&oacute;s analisamos dados   de cada uma das na&ccedil;&otilde;es de forma independente; 2) na composi&ccedil;&atilde;o   do &iacute;ndice de desconfian&ccedil;a inclu&iacute;ram a pol&iacute;cia como   institui&ccedil;&atilde;o, enquanto n&oacute;s inclu&iacute;mos os servi&ccedil;os   p&uacute;blicos ao lado do judici&aacute;rio, congresso e partidos. Dessa forma,   a busca de explica&ccedil;&otilde;es para essa relevante discrep&acirc;ncia   &eacute; bastante dif&iacute;cil e apenas a continuidade das pesquisas poder&aacute;   indicar se de fato ocorreu uma mudan&ccedil;a entre 2001 e 2006 ou se a diverg&ecirc;ncia   se deve efetivamente a fatores amostrais ou metodol&oacute;gicos.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Tamb&eacute;m n&atilde;o alcan&ccedil;ou esse   n&iacute;vel de exig&ecirc;ncia o &iacute;ndice de materialismo/p&oacute;s-materialismo,   relacionado &agrave; dimens&atilde;o dos valores s&oacute;cio-pol&iacute;ticos   dos pesquisados, o que merece uma discuss&atilde;o mais demorada. Apesar de   Inglehart e seus colaboradores repetidamente afirmarem a ocorr&ecirc;ncia no   n&iacute;vel mundial de uma s&iacute;ndrome de valores p&oacute;s-materialistas   que estaria associada, dentre outras coisas, &agrave; emerg&ecirc;ncia da cidadania   cr&iacute;tica (INGLEHART, 2001; INGLEHART &amp; WELZEL, 2005), as evid&ecirc;ncias   que apresentam s&atilde;o v&aacute;lidas somente para as chamadas sociedades   de industrializa&ccedil;&atilde;o avan&ccedil;ada que experimentaram per&iacute;odos   relativamente longos de prosperidade econ&ocirc;mica no p&oacute;s-guerra. Esse   n&atilde;o &eacute; o caso das na&ccedil;&otilde;es em desenvolvimento, como   os pesquisados nesse trabalho, onde a mudan&ccedil;a nas prioridades valorativas   atinge uma parcela muito pequena da popula&ccedil;&atilde;o, n&atilde;o podendo   explicar os generalizados baixos n&iacute;veis de confian&ccedil;a. Demonstrando   que essa situa&ccedil;&atilde;o n&atilde;o diz respeito apenas &agrave; regi&atilde;o   latino-americana, podemos encontrar resultados semelhantes no grupo de oito   jovens democracias do Leste Europeu investigado por Catterberg e Moreno (2006).</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">O mesmo ocorreu com a vari&aacute;vel participa&ccedil;&atilde;o   pol&iacute;tica (convencional e n&atilde;o-convencional) e confian&ccedil;a   interpessoal, relacionadas &agrave;s teorias sobre capital social. Sobretudo   no caso das modalidades de participa&ccedil;&atilde;o causou certa surpresa   a aus&ecirc;ncia de efeito, pois nos parecia plaus&iacute;vel a suposi&ccedil;&atilde;o   de que os mais envolvidos em atividades contestat&oacute;rias (n&atilde;o-convencionais)   manifestassem n&iacute;veis mais elevados de desconfian&ccedil;a. Todavia, n&atilde;o   parece haver diferenciais em termos de confian&ccedil;a institucional entre   aqueles que participam menos ou mais, independentemente da forma de participa&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">No que diz respeito &agrave; confian&ccedil;a   interpessoal nossos resultados divergem dos encontrados por Renn&oacute; (2001)   ao analisar dados do Latinobar&ocirc;metro de 1996. Nesse artigo o autor encontrou   associa&ccedil;&otilde;es importantes entre esse tipo de confian&ccedil;a e   as disposi&ccedil;&otilde;es dos entrevistados em rela&ccedil;&atilde;o a algumas   importantes institui&ccedil;&otilde;es democr&aacute;ticas. N&atilde;o temos   elementos suficientemente fortes para associar inequivocamente essa diverg&ecirc;ncia   &agrave; amplia&ccedil;&atilde;o nos n&iacute;veis de desconfian&ccedil;a identificados   por n&oacute;s ao longo da &uacute;ltima d&eacute;cada, mas acreditamos que   a hip&oacute;tese do gradual descolamento entre essas duas medidas de confian&ccedil;a   seja plaus&iacute;vel. As evid&ecirc;ncias por n&oacute;s recolhidas indicam   que o crescente desencanto com as institui&ccedil;&otilde;es pol&iacute;ticas   n&atilde;o pode ser explicado e nem mesmo est&aacute; associado &agrave; confian&ccedil;a   interpessoal.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Dentre as medidas s&oacute;cio-econ&ocirc;micas,   sexo, renda e o estado civil solteiro e casado tamb&eacute;m demonstraram n&atilde;o   produzir efeito significativo sobre a vari&aacute;vel dependente. Aqui tamb&eacute;m   desponta uma importante incongru&ecirc;ncia em rela&ccedil;&atilde;o ao estudo   de Mois&eacute;s e Carneiro (2008), pois os mesmos identificaram uma maior propens&atilde;o   dos homens &agrave; desconfian&ccedil;a. Em pesquisa anterior (RIBEIRO, 2009)   envolvendo apenas o Brasil e utilizando dados de 1997 do WVS, encontramos resultados   semelhantes a esses, revelando uma maior inclina&ccedil;&atilde;o &agrave; confian&ccedil;a   entre as mulheres. Como nesse caso a metodologia e a fonte dos dados &eacute;   a mesma, somos inclinados &agrave; conclus&atilde;o de que de fato a eleva&ccedil;&atilde;o   nos n&iacute;veis de desconfian&ccedil;a tenha contribu&iacute;do para diminui&ccedil;&atilde;o   do impacto da vari&aacute;vel sexo, fazendo com que homens e mulheres deixassem   de se distinguir.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">A tabela revela que a &uacute;nica vari&aacute;vel   que ocupa a posi&ccedil;&atilde;o de preditor para todos os quatro pa&iacute;ses   &eacute; a que se relaciona &agrave; avalia&ccedil;&atilde;o do sistema pol&iacute;tico,   apresentando coeficientes padronizados que v&atilde;o de 0,14 (Chile) a 0,24   (Argentina). Ou seja, nesse contexto regional indiv&iacute;duos que avaliam   positivamente o sistema pol&iacute;tico vigente tendem a depositarem maior confian&ccedil;a   nas institui&ccedil;&otilde;es pol&iacute;ticas. Tal resultado corrobora a tese   defendida por Catterberg e Moreno (2006) de que nos pa&iacute;ses latino-americanos,   que fizeram suas transi&ccedil;&otilde;es pol&iacute;ticas no contexto da terceira   onda de democratiza&ccedil;&atilde;o, a confian&ccedil;a est&aacute; mais ligada   &agrave; forma como concretamente o regime pol&iacute;tico funciona. A dist&acirc;ncia   entre a justifica&ccedil;&atilde;o normativa dessas institui&ccedil;&otilde;es   e a sua efetividade na vida concreta parece estar gerando uma frustra&ccedil;&atilde;o   das expectativas formuladas pelos cidad&atilde;os latino-americanos, o que se   manifesta na falta de confian&ccedil;a que as pesquisas t&ecirc;m revelado.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Seguindo essa l&oacute;gica da maior presen&ccedil;a   entre os pa&iacute;ses, localizamos em tr&ecirc;s deles a medida sobre atitudes   democr&aacute;ticas. Entretanto, encontramos uma distin&ccedil;&atilde;o importante   entre os modelos, pois enquanto entre os brasileiros essa vari&aacute;vel produz   efeito positivo sobre a confian&ccedil;a nas institui&ccedil;&otilde;es (inclusive   como o maior coeficiente padronizado de todos os modelos), entre chilenos e   peruanos o impacto &eacute; negativo. Esse dado pode sugerir que o reservat&oacute;rio   de legitimidade democr&aacute;tica no Brasil ainda tem colaborado para a manuten&ccedil;&atilde;o   de uma postura confiante em rela&ccedil;&atilde;o &agrave;s institui&ccedil;&otilde;es   do regime. No caso chileno e peruano esse resultado pode ser entendido como   sinal de uma postura cr&iacute;tica em rela&ccedil;&atilde;o &agrave;s institui&ccedil;&otilde;es   de representa&ccedil;&atilde;o tradicional amparada em consistente ades&atilde;o   &agrave; democracia.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Em ambos os contextos, entretanto, &eacute; preciso   considerar as poss&iacute;veis conseq&uuml;&ecirc;ncias da manuten&ccedil;&atilde;o   dos altos n&iacute;veis de desconfian&ccedil;a sobre os valores e atitudes democr&aacute;ticas   dos cidad&atilde;os, pois o reservat&oacute;rio de legitimidade n&atilde;o &eacute;   infinito e pode ser erodido pela constante desilus&atilde;o com as institui&ccedil;&otilde;es   do regime. Mesmo uma postura democr&aacute;tica cr&iacute;tica pode ser minada,   sobretudo porque entre os p&uacute;blicos das na&ccedil;&otilde;es latino-americanas   as demais condi&ccedil;&otilde;es para a emerg&ecirc;ncia de uma cidadania cr&iacute;tica   n&atilde;o se fazem presentes. Como j&aacute; mencionamos, Mois&eacute;s e Carneiro   (2008) recolheram ind&iacute;cios que s&atilde;o no m&iacute;nimo preocupantes   em termos desses efeitos potencialmente perigosos para o m&eacute;dio e longo   prazo.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Tamb&eacute;m aparecendo em tr&ecirc;s modelos   est&aacute; a import&acirc;ncia atribu&iacute;da &agrave; pol&iacute;tica pelos   entrevistados. Como j&aacute; destacamos, a literatura contempor&acirc;nea apresenta   evid&ecirc;ncias que apontam a exist&ecirc;ncia de associa&ccedil;&atilde;o   negativa entre medidas como essa e a confian&ccedil;a pol&iacute;tica nos pa&iacute;ses   de industrializa&ccedil;&atilde;o avan&ccedil;ada. Assim, quanto maior a relev&acirc;ncia   atribu&iacute;da a essa dimens&atilde;o da vida social, menor seria a tend&ecirc;ncia   dos indiv&iacute;duos &agrave; desconfian&ccedil;a pol&iacute;tica. N&atilde;o   &eacute; o que verificamos na tabela acima, pois a vari&aacute;vel demonstrou   produzir efeito significativo e positivo entre argentinos, peruanos e chilenos,   chegando nesse &uacute;ltimo a ocupar a posi&ccedil;&atilde;o de preditor de   maior impacto. Apesar de ter alcan&ccedil;ado signific&acirc;ncia estat&iacute;stica   apenas para o Peru, o interesse por pol&iacute;tica caminha nessa mesma dire&ccedil;&atilde;o,   ou seja, produz efeito positivo.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Esses achados contrariam frontalmente as conclus&otilde;es   a que chegaram os defensores da tese da cidadania cr&iacute;tica. Inglehart   (1999) e seus colaboradores ao estudarem na&ccedil;&otilde;es com democracias   estabelecidas t&ecirc;m identificado que o maior interesse por pol&iacute;tica   est&aacute; relacionado a atitudes contestat&oacute;rias e, sobretudo, &agrave;   falta de confian&ccedil;a nas institui&ccedil;&otilde;es pol&iacute;ticas tradicionais.   Provando mais uma vez que essas conclus&otilde;es n&atilde;o podem ser estendidas   para o contexto das novas democracias, entre os brasileiros o interesse pelos   assuntos pol&iacute;ticos est&aacute; associado a n&iacute;veis mais elevados   de confian&ccedil;a.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">A satisfa&ccedil;&atilde;o com situa&ccedil;&atilde;o   financeira familiar aparece no modelo argentino e brasileiro. Assim como a avalia&ccedil;&atilde;o   do sistema pol&iacute;tico, acreditamos que essa vari&aacute;vel se relacione   a uma avalia&ccedil;&atilde;o do desempenho do regime concretamente existe,   por&eacute;m nesse caso mais especificamente &agrave; dimens&atilde;o econ&ocirc;mica.   Mois&eacute;s e Carneiro (2008) chegam a uma conclus&atilde;o semelhante ao   encontrarem uma maior propens&atilde;o &agrave; desconfian&ccedil;a entre aqueles   que tendem a ver a situa&ccedil;&atilde;o geral do pa&iacute;s como ruim e a   renda como insuficiente.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Tamb&eacute;m presente em dois modelos, no Brasil   e no Chile, est&aacute; a medida sobre a aceita&ccedil;&atilde;o da corrup&ccedil;&atilde;o   pelos entrevistados. Os coeficientes positivos indicam que uma disposi&ccedil;&atilde;o   mais tolerante em rela&ccedil;&atilde;o a pr&aacute;ticas consideradas corruptas   conduz a maior confian&ccedil;a nas institui&ccedil;&otilde;es. Esse achado   revela, portanto, que al&eacute;m da j&aacute; confirmada associa&ccedil;&atilde;o   entre essa medida de aceita&ccedil;&atilde;o e a confian&ccedil;a interpessoal   (MORENO, 2002), uma postura mais tolerante a pr&aacute;ticas dessa natureza   tamb&eacute;m impacta positivamente &agrave; confian&ccedil;a pol&iacute;tica   entre os pa&iacute;ses latino-americanos.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">O auto-posicionamento ideol&oacute;gico dos entrevistados,   por sua vez, s&oacute; se mostrou relevante entre argentinos e peruanos, em   ambos os casos com efeito positivo, o que indica que quando mais a direita do   espectro mais propenso a confiar s&atilde;o os indiv&iacute;duos.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Por fim, entre as medidas de natureza s&oacute;cio-econ&ocirc;micas   introduzidas no modelo, apenas idade e educa&ccedil;&atilde;o produziram impacto   significativo. O efeito da idade se fez notar entre chilenos (com sinal positivo)   e peruanos (negativo). Menos amb&iacute;guos s&atilde;o os resultados envolvendo   educa&ccedil;&atilde;o, pois entre argentinos, brasileiros e peruanos o incremento   na escolaridade conduz &agrave; maior desconfian&ccedil;a institucional. Esse   &uacute;ltimo dado poderia ser facilmente antecipado, uma vez que a sofistica&ccedil;&atilde;o   pol&iacute;tica que conduz a uma postura mais fiscalizadora e cr&iacute;tica   tem na educa&ccedil;&atilde;o sua mais elementar base.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="3"><b>VIII. CONCLUS&Otilde;ES</b></font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">O conjunto dos dados apresentados ao longo desse   texto indica inicialmente que o fen&ocirc;meno da desconfian&ccedil;a em rela&ccedil;&atilde;o   &agrave;s institui&ccedil;&otilde;es pol&iacute;ticas das jovens democracias   latino-americanas &eacute; algo consistente no curto per&iacute;odo de tempo   coberto pelos dados. Al&eacute;m disso, ind&iacute;cios de uma tend&ecirc;ncia   de redu&ccedil;&atilde;o j&aacute; podem ser encontrados na compara&ccedil;&atilde;o   dos percentuais encontradas nas diferentes ondas de pesquisa. Ainda que autores   vinculados &agrave; tese da cidadania cr&iacute;tica interpretem essa situa&ccedil;&atilde;o   como sinal de um desejo dos indiv&iacute;duos pelo aprofundamento da democracia   expresso no questionamento das institui&ccedil;&otilde;es tradicionais de representa&ccedil;&atilde;o,   no contexto dos pa&iacute;ses aqui analisados o fen&ocirc;meno possui outros   contornos. Como alertam Mois&eacute;s e Carneiro (2008), nos pa&iacute;ses em   que um n&uacute;mero consider&aacute;vel de pessoas ap&oacute;ia democracias   sem partidos e parlamentos a constante desconfian&ccedil;a nas institui&ccedil;&otilde;es   principais do regime pode no longo prazo levar at&eacute; mesmo a redu&ccedil;&atilde;o   do apoio ou ades&atilde;o aos valores e princ&iacute;pios dessa forma de governo.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Os resultados tamb&eacute;m subsidiam algumas   reflex&otilde;es importantes sobre as principais hip&oacute;teses dispon&iacute;veis   atualmente para explicar o fen&ocirc;meno da confian&ccedil;a pol&iacute;tica   e, especialmente, possibilitam avaliar a pertin&ecirc;ncia da tese de que em   jovens democracias, como a brasileira, a crescente desconfian&ccedil;a tenha   suas ra&iacute;zes na frustra&ccedil;&atilde;o e quebra de expectativas em rela&ccedil;&atilde;o   ao desempenho concreto das institui&ccedil;&otilde;es que comp&otilde;em o regime.   Ainda que vari&aacute;veis relativas &agrave; dimens&atilde;o das atitudes e   valores tenham tamb&eacute;m se mostrado relevantes, a &uacute;nica medida presente   em todos os quatro pa&iacute;ses e com efeito consistente na mesma dire&ccedil;&atilde;o   foi a satisfa&ccedil;&atilde;o com o sistema pol&iacute;tico, seguida pela satisfa&ccedil;&atilde;o   com a situa&ccedil;&atilde;o financeira familiar. Esses resultados, portanto,   corroboram a tese de que o desencanto e a frustra&ccedil;&atilde;o das expectativas   formuladas no contexto do processo de transi&ccedil;&atilde;o dessas jovens   democracias &eacute; elemento muito importante para a compreens&atilde;o dos   atuais n&iacute;veis de confian&ccedil;a pol&iacute;tica manifestos pelas suas   respectivas popula&ccedil;&otilde;es.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="3"><b>REFER&Ecirc;NCIAS BIBLIOGR&Aacute;FICAS </b></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2"><b>ALMOND</b>, G. <b>&amp; VERBA</b>, S. 1989.   <i>The Civic Culture</i>: Political Attitudes and Democracy in Five Nations.   New York: Sage.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000128&pid=S0104-4478201100020001200001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2"><b>ANDERSON</b>, C. 1995. <i>Blaming the Government</i>:   Citizens and the Economy in five European Countries. New York: M. E. Sharpe.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000130&pid=S0104-4478201100020001200002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2"><b>BELLAH</b>, R. N.; <b>MADSEN</b>, R.; <b>SULLIVAN</b>,   W. M.; <b>SWIDLER</b>, A. <b>&amp; TIPTON</b>, S. M. 1985. <i>Habits of the   Heart: </i>Individualism and Commitment in American Life. Berkeley: University   of California.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000132&pid=S0104-4478201100020001200003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2"><b>CARVALHO</b>, J. M. 2001. <i>Cidadania no   Brasil: </i>o longo caminho. Rio de Janeiro: Civiliza&ccedil;&atilde;o Brasileira.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000134&pid=S0104-4478201100020001200004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2"><b>CATTERBERG</b>, G. <b>&amp; MORENO</b>, A.   2006. The Individual Bases of Political Trust: Trends in New and Established   Democracies. <i>International Journal of Public Opinion Research</i>, Oxford,   v. 18, n. 1, p. 31-48, Spring.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000136&pid=S0104-4478201100020001200005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2"><b>COLEMAN</b>, J. S. 1990. <i>Foundations of   Social Theory. </i>Cambridge: Belknap.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000138&pid=S0104-4478201100020001200006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2"><b>DALTON</b>, R. J. 1999. Political Support   in Advanced Industrial Democracies. <i>In</i>: NORRIS, P. (ed.). <i>Critical   Citizens. </i>Oxford: Oxford University.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000140&pid=S0104-4478201100020001200007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2"><b>_____</b>. 2004. <i>Democratic Challenges,   Democratic Choices. </i>Oxford: Oxford University.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000142&pid=S0104-4478201100020001200008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2"><b>EASTON</b>, D. 1965. <i>A Systems Analysis   of Political Life. </i>New York: Wiley.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000144&pid=S0104-4478201100020001200009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2"><b>FUKUYAMA</b>, F. 1995. <i>Trust: </i>the Social   Virtues and the Creation of Prosperity<i>. </i>New York: Free.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000146&pid=S0104-4478201100020001200010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2"><b>GABRIEL</b>, O.W. 1995. Political Efficacy   and Trust. <i>In</i>: VAN DETH, J. W. &amp; SCARBROUGH, E. <i>The Impact of   Values. </i>Oxford: Oxford University.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000148&pid=S0104-4478201100020001200011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2"><b>HUNTINGTON</b>, S. 1991. <i>The Third Wave:   </i>Democratization in the Late Twentieth Century. Norman: University of Oklahoma.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000150&pid=S0104-4478201100020001200012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2"><b>INGLEHART</b>, R. 1990. <i>Culture Shift in   Advanced Industrial Society. </i>Princeton: Princeton University.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000152&pid=S0104-4478201100020001200013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2"><b>_____</b>. 1999. Postmodernization Erodes   Respect for Authority, but Increases Support for Democracy. <i>In</i>: NORRIS,   P. (ed.). <i>Critical Citizens</i>: Global Support for Democratic Government.   Oxford: Oxford University.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000154&pid=S0104-4478201100020001200014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2"><b>_____</b>. 2001. <i>Modernizaci&oacute;n y   posmodernizaci&oacute;n</i>: el cambio cultural, econ&oacute;mico y pol&iacute;tico   en 43 sociedades. Madrid: Siglo XXI.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000156&pid=S0104-4478201100020001200015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2"><b>INGLEHART</b>, R. <b>&amp; CATTERBERG</b>,   G. 2002. Trends in Political Action: the Developmental Trend and the Post-Honeymoon   Decline. <i>International Journal of Comparative Sociology</i>, Newbury Park,   v. 43, n, 3, p. 300- 316, Oct.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000158&pid=S0104-4478201100020001200016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2"><b>INGLEHART</b>, R. <b>&amp; WELZEL</b>, C.   2005. <i>Modernization, Cultural Change, and Democracy. </i>New York: Cambridge   University.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000160&pid=S0104-4478201100020001200017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2"><b>KLINGEMANN</b>, H. 1999. Mapping Political   Support in the 1990s: a Global Analysis. <i>In</i>: NORRIS, P. (ed.). <i>Critical   Citizens. </i>Oxford: Oxford University.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000162&pid=S0104-4478201100020001200018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2"><b>KORNBERG</b>, A. <b>&amp; CLARKE</b>, H. D.   1992. <i>Citizens and Community: </i>Political Support in a Representative Democracy.   New York: Cambridge University.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000164&pid=S0104-4478201100020001200019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2"><b>LEVI</b>, M. 1998. A State of Trust. <i>In</i>:   BRAITHWAITE, V. &amp; LEVI, M. (eds.). <i>Trust and Governance. </i>New York:   Russell Sage Foundation.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000166&pid=S0104-4478201100020001200020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2"><b>LOPES</b>, D. <b>&amp; NASCIMENTO</b>, M.    N. 2004. Para pensar a confian&ccedil;a e a cultura pol&iacute;tica na Am&eacute;rica    Latina. <i>Opini&atilde;o P&uacute;blica</i>, Campinas, v. 10, n.1, p. 162-187,    maio. Dispon&iacute;vel em: <a href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-62762004000100007" target="_blank">http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-62762004000100007</a>.    Acesso em: 15.jun.2011.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000168&pid=S0104-4478201100020001200021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2"><b>MENEGUELLO</b>, R. 2006. Aspects of Democratic   Performance: Democratic Adherence and Regime Evaluation in Brazil, 2002. <i>International   Review of Sociology</i>, v. 16. n. 3, London, p. 617-635, Nov.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000170&pid=S0104-4478201100020001200022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->182 CONFIAN&Ccedil;A   POL&Iacute;TICA NA AM&Eacute;RICA LATINA</font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2"><b>MISHLER</b>, W. <b>&amp; ROSE</b>, R. 2001.   Political Support for Incomplete Democracies: Realist vs. Idealist Theories   and Measures. <i>International Political Science Review</i>, Newbury Park, v.   22, n. 4, p. 303-320, Oct.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000172&pid=S0104-4478201100020001200023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2"><b>MOIS&Eacute;S</b>, J. A. 2005. A desconfian&ccedil;a    nas institui&ccedil;&otilde;es democr&aacute;ticas. <i>Opini&atilde;o P&uacute;blica</i>,    Campinas, v. 11, n. 1, p. 33-63, mar. Dispon&iacute;vel em: <a href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-62762005000100002&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=pt" target="_blank">http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-62762005000100002&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=pt</a>.    Acesso em: 15.jun.2011.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000174&pid=S0104-4478201100020001200024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2"><b>MOIS&Eacute;S</b>, J. A. <b>&amp; CARNEIRO</b>,    G. P. 2008. Democracia, desconfian&ccedil;a pol&iacute;tica e insatisfa&ccedil;&atilde;o    com o regime - o caso do Brasil. <i>Opini&atilde;o P&uacute;blica</i>, Campinas,    v. 14, n. 1, p. 1-42, jun. Dispon&iacute;vel em: <a href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-62762008000100001&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=pt" target="_blank">http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-62762008000100001&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=pt</a>.    Acesso em: 15.jun.2011.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000176&pid=S0104-4478201100020001200025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2"><b>MORENO</b>, A. 2002. Corruption and Democracy:    a Cultural Assessment. <i>Comparative Sociology</i>, Leiden, v. 1, n. 3-4, p.    495-507. Dispon&iacute;vel em: <a href="http://www.worldvaluessurvey.org/wvs/articles/folder_published/publication_526/files/5_Moreno.pdf" target="_blank">http://www.worldvaluessurvey.org/wvs/articles/folder_published/publication_526/files/5_Moreno.pdf</a>.    Acesso em: 15.jun.2011.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000178&pid=S0104-4478201100020001200026&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2"><b>MORGAN</b>, G. A.; <b>LEECH</b>, N. L.; <b>GLOECKNER</b>,   G. W. <b>&amp; BARRETT</b>, K. C. 2004. <i>SPSS for Introductory Statistics.   </i>2<sup>nd </sup>ed. New Jersey: L. Erlbaum.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000180&pid=S0104-4478201100020001200027&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2"><b>NEWTON</b>, K. <b>&amp; NORRIS</b>, P. 2000.   Confidence in Public Institutions: Faith, Culture or Performence? <i>In</i>:   PHARR, S. &amp; PUTNAM, R. (eds.). <i>Disaffected Democracies</i>: What's Troubling   the Trilateral Countries. Princeton: Princeton University.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000182&pid=S0104-4478201100020001200028&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2"><b>NORRIS</b>, P. 2002. <i>Democratic Phoenix</i>:   Political Activism Worldwide. Cambridge: Cambridge University.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000184&pid=S0104-4478201100020001200029&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2"><b>NYE</b>, J. S. 1997. <i>Why People Don't Trust   Government. </i>Cambridge: Harvard University.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000186&pid=S0104-4478201100020001200030&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2"><b>PUTNAM</b>, R. 1996. <i>Comunidade e democracia</i>:   a experi&ecirc;ncia da It&aacute;lia moderna. Rio de Janeiro: Funda&ccedil;&atilde;o   Get&uacute;lio Vargas.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000188&pid=S0104-4478201100020001200031&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2"><b>RENN&Oacute;</b>, L. R. 2001. Confian&ccedil;a    interpessoal e comportamento pol&iacute;tico: microfundamentos da teoria do    capital social na Am&eacute;rica Latina. <i>Opini&atilde;o P&uacute;blica, </i>Campinas,    v. 7, n. 1, p. 33-59. Dispon&iacute;vel em: <a href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-62762001000100003" target="_blank">http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-62762001000100003</a>.    Acesso em: 15.jun.2011.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000190&pid=S0104-4478201100020001200032&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2"><b>RIBEIRO</b>, E. A. 2009. Investigando os determinantes    individuais da confian&ccedil;a pol&iacute;tica entre os brasileiros. <i>Pol&iacute;tica    &amp; Sociedade</i>, Florian&oacute;polis, v. 8, n. 15, p. 271-297, out. Dispon&iacute;vel    em: <a href="http://www.periodicos.ufsc.br/index.php/politica/article/download/11803/11046" target="_blank">http://www.periodicos.ufsc.br/index.php/politica/article/download/11803/11046</a>.    Acesso em: 15.jun.2011.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000192&pid=S0104-4478201100020001200033&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2"><b>ROSENBERG</b>, M. 1957. Misanthropy and Attitudes   Toward International Affairs. <i>Journal of Conflict Resolution</i>, Newbury   Park, v. 1, n. 4, p. 340-345, Dec.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000194&pid=S0104-4478201100020001200034&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <p><font face="Verdana" size="2"><b>OUTRAS FONTES </b></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2"><b>WVS</b>. 2006. <i>European and World Values   Surveys Four-Wave Integrated Data File, 1981-2004, v. 20060423</i>. Stockholm:   World Values Survey Association.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000197&pid=S0104-4478201100020001200035&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2"><b>_____</b>. 2009. <i>World Values Survey 2005   Official Data File v. 20090901</i>. Stockholm: World Values Survey Association.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000199&pid=S0104-4478201100020001200036&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">Recebido em 23 de novembro de 2009.    <br>  Aprovado em 11 de dezembro de 2009.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="2">Ednaldo Aparecido Ribeiro (<a href="mailto:ednaldorip@uol.com.br">ednaldorip@uol.com.br</a>)    &eacute; Doutor em Sociologia pela Universidade Federal do Paran&aacute; (UFPR)    e professor no Departamento de Ci&ecirc;ncias Sociais da Universidade Estadual    de Maring&aacute; (UEM).    <br>   <a href="#tx1" name="nt1">1</a> Dados das quatro primeiras sondagens est&atilde;o    presentes na base integrada v20060423, que re&uacute;ne todas as pesquisas realizadas    pelo WVS e tamb&eacute;m pelo European Values Surveys desde 1980. Essa base    integrada est&aacute; dispon&iacute;vel no seguinte endere&ccedil;o: <a href="http://www.worldvaluessurvey.org/" target="_blank">http://www.worldvaluessurvey.org/</a>,    sob o c&oacute;digo xwvsevs_1981_2000_v20060423. Os dados da &uacute;ltima onda    est&atilde;o na base wvs2005a_v20081015, tamb&eacute;m dispon&iacute;vel no    endere&ccedil;o mencionado. Informa&ccedil;&otilde;es sobre composi&ccedil;&atilde;o    das amostras, question&aacute;rio e codifica&ccedil;&otilde;es tamb&eacute;m    podem ser obtidas nesse endere&ccedil;o ou solicitadas ao autor deste artigo    via correio eletr&ocirc;nico.    <br>   <a href="#tx2" name="nt2">2</a> Essas vari&aacute;veis s&atilde;o obtidas com    a seguinte quest&atilde;o: "Vou citar o nome de algumas organiza&ccedil;&otilde;es.    Para cada uma, o(a) Sr(a) poderia me dizer em que medida confia: confia totalmente,    em parte, pouco ou n&atilde;o confia nessas organiza&ccedil;&otilde;es?". Na    codifica&ccedil;&atilde;o original a op&ccedil;&atilde;o "confia muito" equivale    a 1 e a "n&atilde;o confia" a 4.    <br>   <a href="#tx3" name="nt3">3</a> Para a constru&ccedil;&atilde;o dos gr&aacute;ficos    recodificamos todas as medidas agrupando as op&ccedil;&otilde;es "confia muito"    e "confia em parte" no valor 1 e as "confia pouco" e "n&atilde;o confia" no    valor 0. Os gr&aacute;ficos representam apenas os percentuais de entrevistados    que "confiam muito" ou "confiam em parte". </font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ALMOND]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[VERBA]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Civic Culture: Political Attitudes and Democracy in Five Nations]]></source>
<year>1989</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Sage]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ANDERSON]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Blaming the Government: Citizens and the Economy in five European Countries]]></source>
<year>1995</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[M. E. Sharpe]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BELLAH]]></surname>
<given-names><![CDATA[R. N]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MADSEN]]></surname>
<given-names><![CDATA[R]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SULLIVAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[W. M]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SWIDLER]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[TIPTON]]></surname>
<given-names><![CDATA[S. M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Habits of the Heart: Individualism and Commitment in American Life]]></source>
<year>1985</year>
<publisher-loc><![CDATA[Berkeley ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[University of California]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CARVALHO]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Cidadania no Brasil: o longo caminho]]></source>
<year>2001</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Civilização Brasileira]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CATTERBERG]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MORENO]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The Individual Bases of Political Trust: Trends in New and Established Democracies]]></article-title>
<source><![CDATA[International Journal of Public Opinion Research]]></source>
<year>2006</year>
<volume>18</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>31-48, Spring</page-range><publisher-loc><![CDATA[Oxford ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[COLEMAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Foundations of Social Theory]]></source>
<year>1990</year>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Belknap]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DALTON]]></surname>
<given-names><![CDATA[R. J]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Political Support in Advanced Industrial Democracies]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[NORRIS]]></surname>
<given-names><![CDATA[P]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Critical Citizens]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[Oxford ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Oxford University]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DALTON]]></surname>
<given-names><![CDATA[R. J]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Democratic Challenges, Democratic Choices]]></source>
<year>2004</year>
<publisher-loc><![CDATA[Oxford ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Oxford University]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[EASTON]]></surname>
<given-names><![CDATA[D.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A Systems Analysis of Political Life]]></source>
<year>1965</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Wiley]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FUKUYAMA]]></surname>
<given-names><![CDATA[F.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Trust: the Social Virtues and the Creation of Prosperity]]></source>
<year>1995</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Free]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GABRIEL]]></surname>
<given-names><![CDATA[O.W]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Political Efficacy and Trust]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[VAN DETH]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. W]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SCARBROUGH]]></surname>
<given-names><![CDATA[E]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Impact of Values]]></source>
<year>1995</year>
<publisher-loc><![CDATA[Oxford ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Oxford University]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HUNTINGTON]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Third Wave: Democratization in the Late Twentieth Century]]></source>
<year>1991</year>
<publisher-loc><![CDATA[Norman ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[University of Oklahoma]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[INGLEHART]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Culture Shift in Advanced Industrial Society]]></source>
<year>1990</year>
<publisher-loc><![CDATA[Princeton ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Princeton University]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[INGLEHART]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Postmodernization Erodes Respect for Authority, but Increases Support for Democracy.]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[NORRIS]]></surname>
<given-names><![CDATA[P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Critical Citizens: Global Support for Democratic Government]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[Oxford ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Oxford University]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[INGLEHART]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Modernización y posmodernización: el cambio cultural, económico y político en 43 sociedades]]></source>
<year>2001</year>
<publisher-loc><![CDATA[Madrid ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Siglo XXI]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[INGLEHART]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[CATTERBERG]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Trends in Political Action: the Developmental Trend and the Post-Honeymoon Decline]]></article-title>
<source><![CDATA[International Journal of Comparative Sociology]]></source>
<year>2002</year>
<volume>43</volume>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
<page-range>300-316, Oct</page-range><publisher-loc><![CDATA[Newbury Park ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[INGLEHART]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[WELZEL]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Modernization, Cultural Change, and Democracy]]></source>
<year>2005</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cambridge University]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KLINGEMANN]]></surname>
<given-names><![CDATA[H]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Mapping Political Support in the 1990s: a Global Analysis.]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[NORRIS]]></surname>
<given-names><![CDATA[P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Critical Citizens]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[Oxford ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Oxford University]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KORNBERG]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[CLARKE]]></surname>
<given-names><![CDATA[H. D.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Citizens and Community: Political Support in a Representative Democracy]]></source>
<year>1992</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cambridge University]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LEVI]]></surname>
<given-names><![CDATA[M]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[A State of Trust]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[BRAITHWAITE]]></surname>
<given-names><![CDATA[V.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[LEVI]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Trust and Governance]]></source>
<year>1998</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Russell Sage Foundation]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LOPES]]></surname>
<given-names><![CDATA[D.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[NASCIMENTO]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. N.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Para pensar a confiança e a cultura política na América Latina]]></article-title>
<source><![CDATA[Opinião Pública]]></source>
<year>2004</year>
<volume>10</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>162-187, maio</page-range><publisher-loc><![CDATA[Campinas ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MENEGUELLO]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Aspects of Democratic Performance: Democratic Adherence and Regime Evaluation in Brazil, 2002]]></article-title>
<source><![CDATA[International Review of Sociology]]></source>
<year>2006</year>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
<page-range>617-635, Nov</page-range><publisher-loc><![CDATA[v. 16London ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MISHLER]]></surname>
<given-names><![CDATA[W.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[ROSE]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Political Support for Incomplete Democracies: Realist vs Idealist Theories and Measures]]></article-title>
<source><![CDATA[International Political Science Review]]></source>
<year>2001</year>
<volume>22</volume>
<numero>4</numero>
<issue>4</issue>
<page-range>303-320, Oct</page-range><publisher-loc><![CDATA[Newbury Park ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MOISÉS]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A desconfiança nas instituições democráticas]]></article-title>
<source><![CDATA[Opinião Pública]]></source>
<year>2005</year>
<volume>11</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>33-63, mar</page-range><publisher-loc><![CDATA[Campinas ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MOISÉS]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. A.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[CARNEIRO]]></surname>
<given-names><![CDATA[G. P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Democracia, desconfiança política e insatisfação com o regime - o caso do Brasil]]></article-title>
<source><![CDATA[Opinião Pública]]></source>
<year>2008</year>
<volume>14</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>1-42, jun</page-range><publisher-loc><![CDATA[Campinas ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B26">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MORENO]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Corruption and Democracy: a Cultural Assessment]]></article-title>
<source><![CDATA[Comparative Sociology]]></source>
<year>2002</year>
<volume>1</volume>
<numero>3-4</numero>
<issue>3-4</issue>
<page-range>495-507</page-range><publisher-loc><![CDATA[Leiden ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B27">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MORGAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[G. A]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[LEECH]]></surname>
<given-names><![CDATA[N. L]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[GLOECKNER]]></surname>
<given-names><![CDATA[G. W.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[BARRETT]]></surname>
<given-names><![CDATA[K. C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[SPSS for Introductory Statistics 2nd ed]]></source>
<year>2004</year>
<publisher-loc><![CDATA[New Jersey ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[L Erlbaum]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B28">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NEWTON]]></surname>
<given-names><![CDATA[K]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[NORRIS]]></surname>
<given-names><![CDATA[P]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Confidence in Public Institutions: Faith, Culture or Performence?]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[PHARR]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[PUTNAM]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Disaffected Democracies: What's Troubling the Trilateral Countries]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[Princeton ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Princeton University]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B29">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NORRIS]]></surname>
<given-names><![CDATA[P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Democratic Phoenix: Political Activism Worldwide]]></source>
<year>2002</year>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cambridge University]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B30">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NYE]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Why People Don't Trust Government]]></source>
<year>1997</year>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Harvard University]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B31">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PUTNAM]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Comunidade e democracia: a experiência da Itália moderna]]></source>
<year>1996</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Fundação Getúlio Vargas]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B32">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RENNÓ]]></surname>
<given-names><![CDATA[L. R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Confiança interpessoal e comportamento político: microfundamentos da teoria do capital social na América Latina]]></article-title>
<source><![CDATA[Opinião Pública]]></source>
<year>2001</year>
<volume>7</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>33-59</page-range><publisher-loc><![CDATA[Campinas ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B33">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RIBEIRO]]></surname>
<given-names><![CDATA[E. A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Investigando os determinantes individuais da confiança política entre os brasileiros]]></article-title>
<source><![CDATA[Política & Sociedade]]></source>
<year>2009</year>
<volume>8</volume>
<numero>15</numero>
<issue>15</issue>
<page-range>271-297, out</page-range><publisher-loc><![CDATA[Florianópolis ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B34">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ROSENBERG]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Misanthropy and Attitudes Toward International Affairs]]></article-title>
<source><![CDATA[Journal of Conflict Resolution]]></source>
<year>1957</year>
<volume>1</volume>
<numero>4</numero>
<issue>4</issue>
<page-range>340-345, Dec</page-range><publisher-loc><![CDATA[Newbury Park ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B35">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>WVS</collab>
<source><![CDATA[European and World Values Surveys Four-Wave Integrated Data File, 1981-2004, v. 20060423]]></source>
<year>2006</year>
<publisher-loc><![CDATA[Stockholm ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[World Values Survey Association]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B36">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[World Values Survey 2005 Official Data File v. 20090901]]></source>
<year>2009</year>
<publisher-loc><![CDATA[Stockholm ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[World Values Survey Association]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
