<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-4014</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Estudos Avançados]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Estud. av.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-4014</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Estudos Avançados da Universidade de São Paulo]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-40141988000300003</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-40141988000300003</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Leituras de Raynal e a ilustração na América Latina]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Ventura]]></surname>
<given-names><![CDATA[Roberto]]></given-names>
</name>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A">
<institution><![CDATA[,  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>1988</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>1988</year>
</pub-date>
<volume>2</volume>
<numero>3</numero>
<fpage>40</fpage>
<lpage>51</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-40141988000300003&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-40141988000300003&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-40141988000300003&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>ARTIGOS    ASSINADOS</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="4"><b>Leituras de    Raynal e a ilustração na América Latina</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Roberto Ventura</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>A Filosofia    das Luzes e as Carnadas Letradas Latino-Americanas</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Publicada em 1772, a <i>Histoire des    Deux Indes </i>do Abade Raynal foi um dos maiores sucessos do mercado editorial    francês no século XVIII. De 1772 a 1780, quando aparece o texto definitivo,    são lançadas pelo menos dezessete edições integrais, além de algumas antologias.    A versão de 1780 terá mais dezessete edições até 1787. Abordando a história    dos impérios coloniais europeus desde a descoberta da América, a <i>História    </i>de Raynal exerceu grande influência no Novo Mundo, chegando a vender, em    versão condensada, 25 mil exemplares nos Estados Unidos<a name="1not"></a><a href="#not1"><sup>1</sup></a>. Mas, ao    contrário de outros <i>bestsellers </i>da época, como o <i>Candide </i>de Voltaire,    <i>La Nouvelle Héloise </i>de Rousseau e a <i>Encyclopédie </i>de Diderot e    D'Alembert, a obra de Raynal foi sendo esquecida ao longo do século XIX.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As diferentes leituras da <i>Histoire    des Deux Indes </i>na América Latina se inserem nas condições de recepção e    reinterpretação dos modelos da Ilustração nas colônias portuguesas e espanholas.    As "idéias francesas", como se dizia então, se difundiram entre a    elite colonial, que apresentava, como marca de distinção, tanto a passagem pelo sistema de educação, quanto    a pertença ou o acesso ao círculo dos funcionários, comerciantes e proprietários.    As Luzes se propagaram como debate e discussão de idéias e princípios no seio    das camadas letradas, excluindo a maioria da população, formada de indígenas,    negros, mestiços e indivíduos sem propriedade<a name="2not"></a><a href="#not2"><sup>2</sup></a>.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Viajando pela América do Sul e pelo    Caribe de 1799 a 1804, Humboldt observa que os <i>criollos </i>ou "americanos"    manifestavam, sobretudo após 1789, seu ressentimento com os privilégios concedidos    pelo governo aos espanhóis. Aos <i>criollos </i>eram negados na América hispânica    os direitos de participação na administração pública e nos postos públicos desfrutados    pelos "peninsulares", criando "motivos de inveja e de raiva perpétua"    entre os dois grupos<a name="3not"></a><a href="#not3"><sup>3</sup></a>. Além dessa animosidade, o interesse dos comerciantes    e proprietários de terras de romper com o monopólio comercial e com os direitos    fiscais da Coroa contribuiu para a difusão das idéias ilustradas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A <i>oralidade    </i>é a forma dominante de comunicação na sociedade ibero-americana em fins    do século XVIII, persistindo até o século XX. A <i>revolução bibliográfica,    </i>trazida com a divulgação das obras de Volney, Raynal, Mably, Rousseau, Voltaire,    Montesquieu, Diderot e D'Alembert, implicou um impacto considerável da cultura    escrita e tipográfica em sociedades fortemente orais<a name="4not"></a><a href="#not4"><sup>4</sup></a>. Essa revolução    das formas de consciência e de representação se realizou através da mediação    <i>tradutora </i>e <i>interpretativa </i>dos grupos letrados, detentores da    linguagem escrita.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A formação dos letrados se dava nos    centros de ensino, como os colégios e universidades em Lima, México e Buenos    Aires, no caso da América hispânica. No Brasil, as possibilidades de formação    se encontravam restritas aos colégios secundários, controlados pelos jesuítas    até sua expulsão em 1759, limitando-se a alfabetização aos setores sociais dominantes.    A ausência de faculdades no Brasil tornava necessária a permanência na Europa,    em particular nas universidades de Coimbra e Montpellier, para a aquisição de    educação superior. Tal fato provocou uma extrema restrição dos círculos letrados    e da difusão das Luzes na colônia portuguesa. Enquanto na América hispânica    150 mil indivíduos realizaram estudos superiores até o fim da época colonial,    houve, de 1772 a 1872, em um período de cem anos, 1.242 estudantes brasileiros    na Universidade de Coimbra<a name="5not"></a><a href="#not5"><sup>5</sup></a>.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As idéias ilustradas viajavam <i>de    navio, </i>chegando ao Novo Mundo através das estadias de americanos na Europa,    da passagem de europeus nas colônias ou por meio da importação ou contrabando    de livros, opúsculos e periódicos. A <i>Histoire des Deux Indes </i>e outras    obras centrais para a difusão dos princípios filosóficos e políticos das Luzes, como o <i>Contrat Social    </i>de Rousseau, <i>Des Droits et des Devoirs du Citoyen </i>de Mably, a <i>Encyclopedic    </i>de Diderot e D'Alembert, <i>The History of America </i>de Robertson, se    encontram presentes em muitas bibliotecas do período colonial, apesar de sua    proibição pela censura ibérica.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em Portugal e no Brasil eram proibidos    sobretudo autores franceses, como Raynal, D'Alembert, Buffon, Condorcet, Condillac,    Diderot, Mably, Montesquieu, Rousseau, Voltaire, em uma lista que incluía a    maior parte dos filósofos da Ilustração. A censura portuguesa havia vetado ainda    os <i>Essais </i>de Montaigne, <i>La princesse de Clèves </i>de Mme. de la Fayette,    as <i>Fábulas </i>de La Fontaine, os <i>Contes Moraux </i>de Marmontel. Diversos    livros traduzidos na língua francesa se encontravam proscritos, ou podiam ser    lidos somente com <i>licença, </i>como obras de Pope, Swift, Sterne, Goethe,    Robertson, Hume, Hobbes e Locke. <i>The Wealth of the Nations </i>de A. Smith    e a tradução francesa de <i>Rights of Man </i>de Thomas Paine também estavam    proibidos. O controle de obras, sob a responsabilidade da Inquisição, do Santo    Ofício e do Rei, é unificado em 1768 pelo futuro Marques de Pombal com a criação    da Real Mesa Censoria, organismo substituído em 1787 pela Comissão Geral para    o Exame e a Censura dos Livros<a name="6not"></a><a href="#not6"><sup>6</sup></a>.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Na Espanha e na    América hispânica, a <i>História </i>de Raynal foi proibida pela Inquisição    em 1779. A "Enciclopédia" é banida desde 1759. O Index espanhol de    1790 vetava livros de Bayle, Bossuet, Diderot, Helvétius, Holbach, La Fontaine,    Marmontel, Montaigne, Montesquieu, Rousseau e Voltaire. O suplemento ao Index    de 1805 acrescentou à relação Condillac, Condorcet, Necker, a versão francesa    de <i>An Essay Concerning Human Understanding </i>de Locke, e as obras de Mably    e Voltaire<a name="7not"></a><a href="#not7"><sup>7</sup></a>.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Apesar das restrições    à venda e circulação das obras dos autores mencionados, elas se encontravam    em um grande número de bibliotecas, chegando ao Novo Mundo com relativa rapidez.    A <i>Histoire des Deux Indes, </i>cuja primeira edição data de 1772, era discutida    entre os inconfidentes mineiros de 1789. <i>Des Droits et des Devoirs du Citoyen    </i>de Mably, publicado em 1789, é objeto de interrogatórios na devassa de 1794    contra a Sociedade Literária do Rio de Janeiro. Em Portugal, o Marquês de Pombal    possuía livros proibidos, como <i>Two Treatises of Government </i>de Locke,    <i>Les Lettres Persones </i>de Montesquieu, <i>Utopia </i>de T. Monis. <i>O    Correio Brasiliense, </i>editado em Londres por Hipólito da Costa, se encontrava    interdito, sendo lido, apesar de tudo, na Corte do Rio de Janeiro, inclusive    pelo Príncipe Regente. Publicações proscritas, como a <i>Enciclopédia </i>e    a <i>História </i>de Raynal, podiam ser consultadas na biblioteca pública de    Salvador ou na do Colegio de San Marcos em Lima<a name="8not"></a><a href="#not8"><sup>8</sup></a>.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A censura dificultava a difusão das    obras colocadas no Index, mas não chegava a impedi-la, ainda que os infratores    fossem passíveis de sanções legais. As interdições despertavam possivelmente    o interesse pelas leituras de obras tidas como perigosas e subversivas e os    livros eram, em geral, banidos muito tempo após sua distribuição. Em uma carta    de 1776 ao Marquês de Pombal, o Bispo de São Paulo denuncia a presença de "maus"    livros entre o clero da cidade, revelando os obstáculos à implantação no Brasil    dos decretos da censura metropolitana:</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">"Escolhi o    modo mais suave de lhe &#91;ao clero&#93; introduzir <u>bons livros,</u> mas não posso    extinguir os <u>maus,</u> porque as Leis, e Editais da Real Mesa Censoria, (...)    ou não chegaram a esta Cidade, ou nela não tiveram, quem as executasse, e ficou    suspenso o seu preciso efeito"<a name="9not"></a><a href="#not9"><sup>9</sup></a>.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os inquéritos e processos contra os    participantes das inconfidências de 1789 em Minas Gerais, de 1794 no Rio de    Janeiro, de 1798 na Bahia, de 1801 em Pernambuco e da insurreição de 1817 no    Nordeste contêm menções ou inventários das obras e bibliotecas confiscadas.    Uma das maiores coleções pertencia ao Cônego Luís Vieira da Silva, envolvido    na conspiração de 1789 em Vila Rica. Sua biblioteca, bastante vasta para os    padrões da época, compreendia 270 obras, em um total de 800 volumes, dentre    os quais se incluíam dois tomos da <i>Encyclopedic, </i>as <i>Observations sur    le Gouvernement des États Unis de l'Amérique </i>de Mably, <i>L'Esprit des lois    </i>de Montesquieu, a tradução francesa de <i>The History of America </i>de    Robertson, livros de Voltaire, Marmontel, B. de Saint-Pierre, Condillac, Lafitau,    além de diversos volumes de teologia, direito canônico e historia eclesiástica.    O cônego possuía ainda obras representativas das Luzes ibéricas, como <i>O Verdadeiro    Método de Estudar </i>de Verney e o <i>Teatro Crítico Universal </i>do Padre    Feijoo<a name="10not"></a><a href="#not10"><sup>10</sup></a>.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Segundo uma testemunha,    o Cônego "lia" com freqüência a <i>Histoire de</i></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v2n3/3a03f1.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>l'Am&eacute;rique    anglaise</i>, provavelmente a tradu&ccedil;&atilde;o francesa do livro de Robertson:</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">"elle testemunha    era amigo intimo do Conego Luis Vieira, filho destas Minas; mas que observava    nelle umas tantas cousas, que se f&ocirc;ra Rei, lhe mandava cortar a cabe&ccedil;a,    (...) sempre via empregado aquelle Conego dos successes da America Ingleza;    lendo a sua Historia; a uma natural complacencia no exito, que os ditos rebeldes    Americanos tiveram"<a name="11not"></a><a href="#not11"><sup>11</sup></a>.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Outro acusado,    Dr. Jos&eacute; Pereira, possu&iacute;a a <i>Hist&oacute;ria das Duas &iacute;ndias</i>    e uma cole&ccedil;&atilde;o das leis constitutivas dos Estados Unidos, que figuraram    como pe&ccedil;as de acusa&ccedil;&atilde;o no processo. A influ&ecirc;ncia    das id&eacute;ias de Raynal &eacute; revelada por alguns depoimentos:</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">"ouviu dizer    (...) que havia um livro de um Autor Francez, que estava na m&atilde;o de um    Doutor (...) o qual no fim trazia o modo de se fazerem os levantes que era cortando    a cabe&ccedil;a ao Governador e fazendo uma fala ao Povo e repetida por um sujeito    erudito, e que este livro tinha sido mandado    queimar por Sua Magestade"<a name="12not"></a><a href="#not12"><sup>12</sup></a>.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O potencial subversivo do texto de Raynal    se realizaria, segundo esse testemunho, na passagem à ação política, legitimada    por uma "fala ao Povo" e ratificada por um letrado. O acusado Domingos    Vidal Barbosa teria divulgado as idéias do Abade com uma tal eloqüência que    chegava a saber de cor algumas passagens da obra. Uma outra testemunha afirma    ter ouvido dos conspiradores que:</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">"o Abbade Raynal tinha sido um    escriptor de grandes vistas; porque prognosticou o levantamento da America Septentrional,    e que a Capitania de Minas Gerais com o lançamento do tributo da derrama estaria    agora nas mesmas circumstancias"<a name="13not"></a><a href="#not13"><sup>13</sup></a>.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A inconfidência    de 1798 na Bahia, de que participam pequenos artesãos, antigos plantadores de    cana e militares de baixa posição, adquire um caráter mais social do que anticolonial<a name="14not"></a><a href="#not14"><sup>14</sup></a>.    A influência das idéias esclarecidas e dos modelos revolucionários estrangeiros    ultrapassa os quadros da elite, sendo propagados slogans da Revolução Francesa    em manifestos que revelam a aspiração a uma sociedade igualitária, em que as    diferenças raciais não representem barreiras aos cargos e à mobilidade social.    Foram encontrados, com seus participantes, cadernos com transcrições de textos    de Rousseau e uma tradução manuscrita da obra de Volney, com o título de <i>Revolução    dos séculos passados. </i>Os envolvidos são acusados de fazer avançar o "Monstro    da projetada Revolução" pela propagação das "imaginárias vantagens    do governo da igualdade"<a name="15not"></a><a href="#not15"><sup>15</sup></a>.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As Luzes comportam    também um lado oficial: as <i>novas idéias </i>eram propagadas, em versões amenizadas,    pela administração e pela Coroa, que apoiavam a renovação científica e pedagógica    dos centros de ensino em Havana, Quito, Bogotá, México e Buenos Aires. Na América    hispânica foram fundadas sociedades, que estudavam a agricultura e a mineração,    publicando periódicos de orientação científica, como o <i>Mercúrio Peruano,    </i>editado de 1791 a 1795 em Lima, ou <i>El Seminario del Reino de la    Nueva Granada </i>em Quito, a partir de 1808.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em Portugal e no Brasil, o reformismo    esclarecido se desenvolve com a administração do Marquês de Pombal, responsável    pela reforma das escolas e universidades. O movimento ilustrado, colocado ao    serviço do absolutismo, adquire um sentido pragmático, pedagógico e científico.    Esse programa modernizador leva à fundação de academias literárias e científicas,    como a Academia Real das Ciências, fundada em Lisboa em 1779. No Brasil, são    criadas academias literárias, dentre elas a Sociedade Científica do Rio de Janeiro    em 1772, que dá lugar em 1779 à Sociedade Literária do Rio de Janeiro, instalada    em 1786 sob a proteção do Vice-Rei<a name="16not"></a><a href="#not16"><sup>16</sup></a>. Eram porém escassas as possibilidades    de divulgação dos trabalhos das academias e sociedades brasileiras pela ausência    de imprensa no período colonial, introduzida apenas com a vinda da Família Real    em 1808.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em 1794 o Vice-Rei ordena a realização    de devassa contra a Sociedade Literária do Rio de Janeiro, que se torna suspeita    aos "olhos" e "ouvidos" da administração colonial devido    à estima de seus membros pelas idéias políticas de Raynal e Mably e à sua simpatia    pela inconfidência de Minas Gerais e pela Revolução Francesa<a name="17not"></a><a href="#not17"><sup>17</sup></a>. O    inquérito investiga membros da sociedade, o poeta e advogado Manoel Inácio da    Silva Alvarenga, o licenciado em Filosofia em Coimbra, Mariano José Pereira,    e o médico Jacinto José da Silva, formado em Montpellier.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Alvarenga possuía uma biblioteca de    1.576 volumes, com grande número de autores proibidos, como A. Smith, Fénelon,    Montesquieu, Voltaire e Diderot. As autoridades o interrogam a respeito de dois    volumes confiscados da <i>História </i>de Raynal e de uma obra de Mably:</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">"E logo pelo Dezembargador Chanceller    foi dito a elle respondente (...) se haverem achado na sua livraria alguns tomos    da <u>Historia</u> do Abbade Raynal livros que em muitos dos seus lugares conthem    máximas e principios oppostos ás Monarchias, (...) por entre eles se encontrar    o livro que tem por titolo = <u>Direitos do Cidadão</u> = do Abbade Mably livro    que desde as suas primeiras linhas não tem outro objecto mais que destruir,    e arruinar as Monarchias e estabelecer    o governo Republicano"<a name="18not"></a><a href="#not18"><sup>18</sup></a>.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O acusado anima    ignorar que esses volumes contenham "doutrinas erradas, ou que se derigissem    a attacar as Monarchias", acrescentando haver lido apenas os títulos, "reservando    a sua lição para os tempos das ferias". Com Mariano José Pereira, a quem    pertenciam os dois tomos de Raynal, foram encontrados o <i>Émile </i>de Rousseau    e o <i>Supplement au Voyage de Bougainville </i>de Diderot. Segundo um depoimento,    membros da Sociedade Literária aguardavam a chegada de navios da Europa com    periódicos, como o <i>Mercure de France, </i>prontamente lidos para se colocarem    a par dos <i>progressos </i>dos franceses na revolução. Pergunta-se a testemunha:    "que liberdade tem esses caxorros dos Francezes se elles estão matando    huns aos outros?"<a name="19not"></a><a href="#not19"><sup>19</sup></a>.    Após três anos de detenção, os acusados foram colocados em liberdade, sem que    as autoridades confirmassem a existência de um projeto de insurreição. A libertação    dos membros da Sociedade Literária fez parte de uma política de neutralização    do nacionalismo, que incluía a nomeação de brasileiros diplomados pela Universidade    de Coimbra, como José Bonifácio de Andrada e Silva, para cargos de importância<a name="20not"></a><a href="#not20"><sup>20</sup></a>.    O inquérito mostra as limitações e controles a que estavam sujeitas as academias    literárias e científicas sob o reformismo esclarecido.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>O Homem Americano    e as Civilizações Antigas</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Na introdução à <i>Histoire des Deux    Indes, </i>Raynal observa que a descoberta do Novo Mundo e a passagem para as    índias trouxeram uma <i>revolução </i>econômica e política, responsável pelo    alargamento da visão de mundo do homem moderno: "Começou então uma revolução    no comércio, no poderio das nações, nos costumes, na indústria e no governo    de todos os povos"<a name="21not"></a><a href="#not21"><sup>21</sup></a>.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A oposição entre    a Europa e a América é decisiva para a formação da consciência moderna, tornando    manifesta a "superioridade" do "homem civilizado" e a possibilidade    de "progresso", que tem como evidência histórica a figura do "homem    selvagem" do ultramar<a name="22not"></a><a href="#not22"><sup>22</sup></a>. Ao mesmo tempo, o homem americano adquire    uma significação histórico-filosófica pela imagem do reino da natureza, em que    a liberdade e a moral universal se realizariam através da igualdade entre os    indivíduos. A interferência de dois discursos na representação do "mundo    selvagem", um de apologia da felicidade natural, outro de afirmação das    vantagens da civilização, "indica uma visão ambígua, em que aflora a percepção    de uma realidade contraditória"<a name="23not"></a><a href="#not23"><sup>23</sup></a>.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Antonello Gerbi    considera a <i>Histoire des Deux Indes </i>como parte da "polêmica do Novo    Mundo", pela qual se difunde no pensamento da Ilustração a tese da "inferioridade"    do meio americano e da "fraqueza" de suas espécies vegetais, animais    e humanas<a name="24not"></a><a href="#not24"><sup>24</sup></a>. A filosofia das Luzes inverte a visão paradisíaca da    América, formando um novo discurso sobre o homem e a natureza, marcado pela    <i>negatividade. </i>Desse discurso fazem parte a <i>Histoire Naturelle </i>de    Buffon, as <i>Recherches Philosophiques sur les Américains </i>de De Pauw, o    artigo "Amérique" da <i>Encyclopédie </i>e a obra de Raynal. A tese    sobre a inferioridade do homem e da natureza na América tem como principal antecedente    a análise de Montesquieu das relações entre os climas, as instituições e os    costumes, sendo a escravidão, a poligamia e o despotismo considerados formas    características dos países quentes.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v2n3/3a03f2.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Raynal adota    a posição de Buffon e de C. de Pauw sobre as zonas tórridas e úmidas como insalubres,    atribuindo ao clima as doenças contagiosas e as baixas taxas de natalidade entre    os povos Guaranis do Paraguai. Mas ele não estende ao europeu ou ao <i>criollo    a </i>tese de Buffon sobre a "degeneração" do homem na América: os    <i>criollos </i>teriam sofrido antes uma "degradação" de caráter,    devido aos preconceitos da administração colonial contra os americanos e aos    "vícios que nascem do ócio, do calor do clima, e da abundância de todas    as coisas"<a name="25not"></a><a href="#not25"><sup>25</sup></a>. O clima    americano explicaria também a predisposição de seus habitantes ao alcoolismo    e à concubinagem.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A imagem da América em Raynal resulta    da projeção de uma teoria climática que divide o mapa-mundi em <i>zonas tórridas,    zonas glaciais </i>e <i>zonas temperadas, </i>trazendo assimetrias valorativas    com implicações políticas. Enquanto na América do Norte o clima temperado <i>atrairia    povos laboriosos e livres, </i>favorecendo a <i>cultura pacífica e sedentária,    </i>na zona tórrida do continente, a escravidão e as monarquias absolutas seriam    os efeitos diretos das condições naturais. A partir desse desequilíbrio climático,    Raynal prevê a futura dominação pelo Norte da América do sul, "aliança    monstruosa e fraca de uma raça de escravos com uma nação de tiranos"<a name="26not"></a><a href="#not26"><sup>26</sup></a>.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O homem americano    e as civilizações antigas do México e do Peru constituem <i>um problema epistemológico,    </i>que resiste à redução ao modelo climático adotado por Buffon, Raynal e De    Pauw. Escreve Buffon na <i>Histoire Naturelle: </i>"O homem selvagem é,    com efeito, de todos os animais o mais singular, o menos conhecido e o mais    difícil de descrever"<a name="27not"></a><a href="#not27"><sup>27</sup></a>. Explicando pelo clima as diversidades    antropológicas, Buffon atribui à expressão "Novo Mundo" uma significação    geológica, ligada à pretensa formação recente da América. Esse caráter tardio    do continente permitiria explicar a uniformidade do homem selvagem, apesar da    existência de diversos climas: ele não se teria tornado preto nas zonas tórridas,    como os habitantes da África, devido à sua menor exposição ao sol dos trópicos...</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Buffon, Raynal e De Pauw contestam a    antigüidade das civilizações astecas, toltecas e incas, rejeitando as descrições    de Hernan Cortés e do inca Garcilaso de la Vega, da grandeza e magnificência    das cidades e monumentos. Os dados de Las Casas sobre as numerosas populações    do México e do Peru também são objeto de crítica, já que estes povos teriam    atingido apenas recentemente o estado social. Observa Raynal: "Deve-se    relegar ao plano das fábulas esta quantidade prodigiosa de cidades construídas    com tanto cuidado e dispêndio. (...) Os povos se encontravam dispersos nos campos;    e era impossível que fosse de outro modo"<a name="28not"></a><a href="#not28"><sup>28</sup></a>.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em diversas obras escritas por americanos    ou por europeus que habitaram na América, é discutida e colocada em questão a idéia de uma fraqueza    do homem e da natureza e da degeneração das espécies no Novo Mundo: nos escritos    climáticos e geográficos do peruano Hipólito Unánue e do padre Molina, nas <i>Cartas    Mexicanas </i>do padre Moxó, na <i>Historia Antigua de México </i>de Clavijero    e no <i>Ensaio Econômico sobre o Comércio de Portugal e suas Colônias </i>de    Azeredo Coutinho.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No <i>Ensaio Econômico, </i>Azeredo    Coutinho transcreve extensas citações da obra de Raynal a respeito da "coragem"    e da "imaginação ardente" dos nascidos na América. A concepção climática    de Montesquieu é contestada através de uma mistura de argumentos históricos    e teológicos: sua teoria das fibras nervosas faria supor, segundo Coutinho,    "o absurdo que o Criador do Universo só soube criar fibras próprias para    os climas frios ou temperados, mas não para o da Zona Tórrida"<a name="29not"></a><a href="#not29"><sup>29</sup></a>.    Oriundo de uma próspera família de plantadores de cana-de-açúcar do Nordeste,    Azeredo Coutinho foi bispo em Portugal e no Brasil, fundando o Seminário de    Olinda, colégio secundário de orientação científica e experimental. Ocupou o    último posto de inquisidor do Reino, antes da extinção da Inquisição em 1821,    no mesmo ano de sua morte. Aparentemente se poderia falar de um <i>conflito    de papéis </i>entre sua posição oficial e sua atividade de ensaísta e educador,    mas sua carreira é significativa da orientação pragmática das Luzes ibéricas<a name="30not"></a><a href="#not30"><sup>30</sup></a>.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A <i>Historia Antigua    de México </i>contribuiu para a <i>redescoberta </i>dos monumentos americanos    na segunda metade do século XVIII, o que anuncia a relativa superação da <i>polêmica    do Novo Mundo </i>e da imagem negativa da América. Essa superação se realiza    sobretudo com Alexander von Humboldt e o relato de sua viagem de exploração,    a<i> Relation historique du Voyage aux Régions équinoxiales du Nouveau Continent.    </i>Humboldt critica a tese de Buffon <i>sobre a pretensa degeneração dos animais    domésticos </i>na América: "Essas idéias se propagaram com facilidade,    porque, lisonjeando a vaidade dos europeus, se ligavam a hipóteses brilhantes    sobre o antigo estado de nosso planeta"<a name="31not"></a><a href="#not31"><sup>31</sup></a>. Refere-se ironicamente    a Raynal e a De Pauw, observando a respeito dos trabalhadores indígenas e mestiços    nas minas do México:</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">"O aspecto desses homens laboriosos    e robustos teria podido fazer mudar de opinião aos Raynal e aos Pauw, (...)    que se comprazeram em declamar sobre a degeneração de nossa espécie na zona    tórrida"<a name="32not"></a><a href="#not32"><sup>32</sup></a>.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A obra de Clavijero fornece a Humboldt    o ponto de partida para suas observações sobre os monumentos americanos no <i>Essai    politique sur le Royanme de la Nouvelle-Espagne, </i>sendo também mencionados    os trabalhos sobre o clima de Hipólito Unánue em Lima e de Francisco Caldas    em Quito, com os quais estabelece relações. Humboldt se prepara para a expedição    e a observação da realidade americana por um processo de <i>leitura </i>e estudo    prévio das fontes e documentos, no qual emprega seis anos, antes de partir com    Bonpland em viagem que se estenderá de 1799 a 1804.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As críticas de Humboldt a Buffon, Raynal    e De Pauw indicam a ruptura com a visão negativa do Novo Mundo difundida pela    Ilustração. Enquanto a "História" de Raynal teve    grande influência sobre os letrados latino-americanos no período de luta pela    independência, os escritos de Humboldt marcarão a produção cultural e o pensamento    político nos séculos XIX e XX, de Simon Bolívar e José Martí até o presente<a name="33not"></a><a href="#not33"><sup>33</sup></a>.    Os romances e ensaios de Alejo Carpentier atestam a penetração do enfoque do    naturalista alemão, como em <i>Los Pasos Perdidos, </i>em que o seu percurso    pelo Orinoco é recriado pela ficção. Em <i>El Siglo de las Luces, </i>o personagem    Esteban revela sua desilusão com os filósofos das Luzes, após ter participado    das lutas revolucionárias na Europa e na América:</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">"esos años    (...) habían tenido el poder de envejecer tremendamente ciertas cosas: ciertos    libros, sobre todo. Un encuentro con el Abate Raynal, en los entrepaños de la    biblioteca, le dio ganas de reir"<a name="34not"></a><a href="#not34"><sup>34</sup></a>.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Da Rebelião    de Escravos aos Direitos e Deveres do Cidadão</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A recepção da <i>Histoire des Deux Indes    </i>nas colonias portuguesas e espanholas da América está ligada às implicações    políticas das posições de Raynal e de seu colaborador Diderot a respeito do    tráfico de escravos, da situação dos cativos e da subordinação política às metrópoles    ibéricas. A independência dos Estados Unidos criou um contexto favorável à difusão    da obra de Raynal na América Latina: edições com os capítulos sobre a América    do Norte circulavam em versões francesas e inglesas, sob os títulos <i>Revolution    de l'Amérique </i>(1781) e <i>The Revolution of America </i>(1781). Uma tradução    espanhola parcial, interrompida no Livro V, é publicada em Madrid    de 1784 a 1790, com a supressão das partes filosóficas e dos ataques à Espanha<a name="35not"></a><a href="#not35"><sup>35</sup></a>.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As rebeliões de escravos na colonia    francesa de São Domingo e a Revolução Haitiana em 1791 dão a algumas passagens    da <i>Histoire des Deux Indes, </i>como o apelo ao Spartacus negro, um tom profético,    gerando o temor de uma ampla revolta racial:</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">"Onde está    esse grande homem que a natureza deve a seus filhos vexados, oprimidos, atormentados?    Onde está ele? Ele aparecerá, não o duvidemos, ele se mostrará, ele elevará    o estandarte sagrado da liberdade. Esse sinal venerável reunirá ao seu redor    os companheiros de seu infortúnio. (...) Os campos americanos se enebriarão    de forma arrebatada com um sangue aguardado há tempos, e as ossadas de tantos    infelizes amontoadas há três séculos tremerão de alegria"<a name="36not"></a><a href="#not36"><sup>36</sup></a>.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Esse apelo à revolta    determina a rejeição da filosofia das Luzes por Azeredo Coutinho, que defende,    na <i>Análise sobre a justiça do comércio do resgate dos escravos da Costa da    África, </i>o caráter humanitário do tráfico negreiro, concebido como "resgate"    de indivíduos sujeitos ao cativeiro ou condenados à morte na África. Coutinho    denuncia, a partir do exemplo do Haiti, as "conseqüências funestas"    da transposição às colônias da América e das Antilhas dos princípios dos filósofos    franceses, verdadeiros "monstros" e "canibais" por seu apoio    às rebeliões de escravos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As leituras políticas    da <i>Histoire des Deux Indes </i>destacam os protestos contra as atrocidades    coloniais, os apelos à revolta e a afirmação do princípio da liberdade e da    independência, cujas passagens mais veementes foram escritas por Diderot<a name="37not"></a><a href="#not37"><sup>37</sup></a>.    Raynal afirma a existência de três tipos de liberdade: a liberdade <i>natural,    </i>relativa ao homem; a liberdade <i>civil </i>do cidadão; e a liberdade <i>política,    </i>própria a um povo Sendo a liberdade política definida como "o estado    de um povo que não alienou sua soberania e que faz suas próprias leis, ou está    associado, em parte, à sua legislação", os habitantes das colônias, quer    escravos, quer homens livres, estão submetidos ao cativeiro da "tirania"    e do "despotismo"<a name="38not"></a><a href="#not38"><sup>38</sup></a>.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A <i>escravidão </i>exprime, de forma    metafórica, a subordinação política do homem tanto na Europa absolutista, quanto    na América colonial, criando uma fictícia identidade de interesses entre os    homens dos dois lados do Atlântico: "na Europa, como na América, os povos    são escravos"<a name="39not"></a><a href="#not39"><sup>39</sup></a>. Esse deslocamento metafórico já se faz presente    nos artigos "Despotisme" e "Esclavage" da <i>Encyclopédie    </i>de Diderot e D'Alembert, em que a servidão é associada às formas despóticas    e tirânicas de governo<a name="40not"></a><a href="#not40"><sup>40</sup></a>. Nos capítulos sobre a "Revolução da    América", Raynal observa a ausência de <i>contrato social </i>entre as    colônias e as metrópoles, idéia que se liga aos modos de leitura do <i>Contrat    Social </i>de Rousseau no processo de independência da América Latina.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Simon Bolívar,    de uma rica família proprietária de plantações, fazendas e escravos, foi um    dos principais protagonistas das lutas de independência. Criado, segundo a lenda,    de acordo com o modelo do <i>Émile </i>de Rousseau, Bolívar realiza estudos    na Espanha e passa uma longa temporada em Paris, onde assiste à coroação de    Napoleão. Seu pensamento político revela os limites da filosofia das Luzes e    do liberalismo nas sociedades da América Latina, a partir da tensão entre a    inspiração democrática dos ideários e a orientação autocrática dos programas    adotados.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v2n3/3a03f3.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em "La Carta de Jamaica",    escrita em Kingston em 1815, Bolívar proclama a inevitabilidade da ruptura política    entre a América e a Europa: "el destino de la América se ha fijado irrevocablemente;    el lazo que la unia a la España está cortado"<a name="41not"></a><a href="#not41"><sup>41</sup></a>. Elogia o amor    dos mexicanos por sua<i> pátria, </i>prevendo sua próxima libertação com base    no exemplo de Raynal:</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">"Ya ellos dicen con Raynal: llegó    el tiempo, en fin, de pagar a los españoles suplicios con suplicios y de ahogar    esa raza de exterminadores en su sangre o en el mar"<a name="42not"></a><a href="#not42"><sup>42</sup></a>.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Bolívar exprime o ponto de vista dos    <i>criollos, </i>revelando a identificação entre seus interesses e os da "pátria",    do "povo" e da "nação":</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">"no somos indios ni europeos, sino una especie media entre los legítimos    propietarios del país y los usurpadores españoles: (...) americanos por nacimiento    y nuestros derechos los de Europa"<a name="43not"></a><a href="#not43"><sup>43</sup></a>.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A posição de Bolívar mostra o caráter    problemático da identidade social das camadas <i>criollas </i>e dos grupos letrados    latino-americanos, divididos entre a herança européia e a tradição americana.    Essa ambivalência foi interpretada por Sarmiento em <i>Facundo </i>e por Euclides    da Cunha em <i>Os Sertões </i>como o resultado da luta entre as forças da civilização    e as da barbárie<a name="44not"></a><a href="#not44"><sup>44</sup></a>. Sarmiento toma Bolívar como representativo do    conflito entre valores europeus e americanos, entre seu lado de Napoleão e sua    faceta de caudilho. Raynal, Mably e Rousseau são citados como autores que contribuíram,    com suas "idéias exageradas" sobre os déspotas e os tiranos, para    o distanciamento político de Buenos Aires em relação aos caudilhos do interior,    trazendo a anarquia, o terror e a violência das guerras civis dos primórdios    da República Argentina<a name="45not"></a><a href="#not45"><sup>45</sup></a>.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No discurso de    abertura do Congresso de Venezuela em 1819, Bolívar apresenta um projeto de    Constituição, proferindo sua fé nos princípios democráticos. Propõe todavia    um programa político afastado do liberalismo democrático, tendo como pontos    centrais o estabelecimento de Senado vitalício e hereditário, o fortalecimento    dos poderes do Executivo e a divisão entre cidadãos ativos e passivos, com base    em um critério censitário. Esse desvio do liberalismo é justificado através    da referência às concepções de Montesquieu, segundo as quais -escreve Bolívar,    em uma citação quase literal do livro I de <i>L'Esprit des lois — </i>"las    leyes deben ser relativas a lo físico del país, al clima, a la calidad del terreno,    a su situación, a su extensión, al género de vida de los pueblos"<a name="46not"></a><a href="#not46"><sup>46</sup></a>.    Menciona ainda o caráter "heterogêneo" da população em termos étnicos    e a "diferença de castas" como fatores que devem ser considerados    pelo legislador ao estabelecer o sistema de governo:</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">"Tengamos    presente que nuestro pueblo no es el europeo, ni el americano del Norte, que    más bien es un compuesto de África y de América, que una emanación de la Europa    (...). Si el principio de la igualdade politica es generalmente reconocido,    no lo es menos el de la desigualdad física y    moral"<a name="47not"></a><a href="#not47"><sup>47</sup></a>.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O recurso de Bolívar    à teoria do clima e às observações de Montesquieu sobre a relação entre as "leis    naturais" e as "leis políticas" indica a ambigüidade da concepção    de natureza entre a elite intelectual e política das sociedades nacionais da    América Latina. De um lado, a valorização da natureza local se relaciona ao    projeto de fundação da pátria e de construção do Estado-nação; de outro, os    grupos letrados internalizaram elementos eurocêntricos das Luzes relativos ao    continente americano e ao homem selvagem e africano<a name="48not"></a><a href="#not48"><sup>48</sup></a>. Apesar do    progressivo esquecimento de Raynal no século XIX, certas estruturas ideológicas    da <i>polêmica do Novo Mundo </i>se mantêm como elementos de explicação da distância    crescente entre a América do Norte e sua contraparte <i>latina, </i>fazendo-se    presentes no debate sobre os obstáculos à transposição dos modelos das revoluções    francesa, inglesa e norte-americana. Nesse sentido, as culturas nacionais latino-americanas    reproduziram, de forma ambivalente, a dissimetria da imagem das duas Américas    veiculada por Raynal e seus colaboradores na <i>Histoire des Deux Indes.</i></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Bibliografia</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">BURNS, E.B. The Enlightenment in two    colonial Brazilian libraries. <i>Journal of the History of Ideas. </i>New York,    25 (3): 430-438, jul./sept. 1964.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">CANECA, F. Dissertação    sobre o que se deve entender por pátria do cidadão. In:__________. <i>Obras políticas e literarias. </i>Recife,    Tip. Mercantil, 1822.1875-76. 2 v.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">CLAVIJERO, F.J. <i>Historia Antigua    de México. </i>México, Porrua, 1780. 1982.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">COUTINHO, J.J.C.A. <i>Análise sobre    a justiça do comércio do resgate dos escravos da Costa da África.    </i>In:__________. <i>Obras econômicas. </i>São Paulo, Cia. Ed. Nacional, 1798. 1966.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">UNÁNUE, H. <i>Observaciones    sobre el clima de Lima. </i>In:__________. <i>Obras científicas y literarias. </i>Barcelona, Tip.    La Académica, 1806. 1914. v. 1. 2 v.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Roberto Ventura</b>    é pesquisador do CNPq na área de teoria literária e literatura comparada na    USP e integrante da área de concentração "História, Ideologias, Mentalidades"    do IEA.    <br>   A <i>oralidade </i>é a forma dominante de comunicação na sociedade ibero-americana    em fins do século XVIII, persistindo até o século XX.    <br>   Em Portugal e no Brasil, o reformismo esclarecido se desenvolve com a administração    do Marquês de Pombal, responsável pela reforma das escolas e universidades.    <br>   Raynal afirma a existência de três tipos de liberdade: a liberdade <i>natural</i>,    relativa ao homem; a liberdade <i>civil</i> do cidadão; e a liberdade <i>política</i>,    própria a um povo.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a name="not1"></a><a href="#1not">1</a> BENOT, Y. Avertissement.    In: RAYNAL, G.T. <i>Histoire philosophique &amp; politique des Deux Indes. </i>Paris,    Maspero, 1981 e LUESEBRINK, H.J. Enzyklopaedismus als 'Sprache der Freiheit'.    In: BADER, W. e RIESZ, J., org. <i>Literatur und Kolonialismus I</i>. Frankfurt/M.,    Bern, Peter Lang, 1983.    <br>   <a name="not2"></a><a href="#2not">2</a> RINCÓN, C. Die Aufklaerung    im spanischen Amerika. In: KRAUSS, W. <i>Die Aufklaerung in Spanien, Portugal    und Lateinamerika. </i>Muenchen, W. Fink, 1973. p. 236.    <br>   <a name="not3"></a><a href="#3not">3</a> HUMBOLDT, A.V. <i>Essai    politique sur le Royanme de la Nouvelle-Espagne. </i>Paris, F.Schoell, 1811.v.2,    p. 2.    <br>   <a name="not4"></a><a href="#4not">4</a> MOTA, C.G. <i>Nordeste 1817.    Estrutura e argumentos. </i>São Paulo, Perspectiva, 1972. p. 31.    <br>   <a name="not5"></a><a href="#5not">5</a> CARVALHO, J.M. <i>A construção    da ordem. A elite política imperial. </i>Rio de Janeiro, Campus, 1980. p. 21,    57-68.    <br>   <a name="not6"></a><a href="#6not">6</a> MORAES, R.B. <i>Livros e    bibliotecas no Brasil colonial. </i>Rio de Janeiro/São Paulo, Livros Técnicos    e Científicos, Secretaria da Cultura, Ciência e Tecnologia, 1979. p. 51-7.    <br>   <a name="not7"></a><a href="#7not">7</a> HUSSEY, R.D. Traces    of Enlightenment in colonial Hispanic America. In: WHITAKER, A.P., org. <i>Latin    America and the Enlightenment. </i>New York, Cornell University Press, 1961.    p. 25.    <br>   <a name="not8"></a><a href="#8not">8</a> MORAES, <i>op. cit., </i>p.    57-9, 159.    <br>   <a name="not9"></a><a href="#9not">9</a> ELLIS, M. Documentos sobre    a primeira biblioteca pública oficial de São Paulo. <i>Revista de História.    </i>São Paulo, 14 (29): 387-447, 1957.    <br>   <a name="not10"></a><a href="#10not">10</a> FRIEIRO, E. <i>O diabo    na livraria do cônego. </i>São Paulo, Itatiaia/Edusp, 1957 e ADIM. <i>Autos    de Devassa da Inconfidência Mineira. </i>Rio de Janeiro, Biblioteca Nacional,    1936. v. 1, p. 436; v. 5, p. 279.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a name="not11"></a><a href="#11not">11</a> ADIM. <i>Autos de Devassa    da Inconfidência Mineira. </i>Rio de Janeiro, Bibl. Nacional, 1936. v. 1, p.    110-11.    <br>   <a name="not12"></a><a href="#12not">12</a><i> Ibid.</i>, v. 4, p. 180.    <br>   <a name="not13"></a><a href="#13not">13</a> <i>Id. ibid., </i>p.    207.    <br>   <a name="not14"></a><a href="#14not">14</a> MOTA, C.G. <i>Idéia de    Revolução no Brasil (1789-1801). Estudo das formas de pensamento. </i>Petrópolis,    Vozes, 1979. p. 89.    <br>   <a name="not15"></a><a href="#15not">15</a> ABN. A Inconfidência    da Bahia em 1798. <i>Anais da Biblioteca Nacional. </i>Rio de Janeiro, 1922.    v. 45, p. 24.    <br>   <a name="not16"></a><a href="#16not">16</a> MARCHANT, A. Aspects    of Enlightenment in Brazil. In: WHITAKER, A.P., org. <i>Latin America and the    Enlightenment, op. cit.</i>, p. 97-113.    <br>   <a name="not17"></a><a href="#17not">17</a> JOBIM, L. Diderot et    le Brésil. In: CHOUILLET, A.M., org. <i>Colloque International Diderot. </i>Paris,    Aux Amateurs du Livre, 1985. p. 406.    <br>   <a name="not18"></a><a href="#18not">18</a> ABN. Devassa ordenada    pelo Vice-Rei Conde de Resende. <i>Anais da Biblioteca Nacional. </i>Rio de    Janeiro, 1939. v. 61, p. 408-09.    <br>   <a name="not19"></a><a href="#19not">19</a> <i>Ibid., </i>p. 306.    <br>   <a name="not20"></a><a href="#20not">20</a> MAXWELL, K. <i>Conflicts    and conspiracies. Brazil &amp; Portugal (1750-1808). </i>Cambridge University    Press, 1973.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a name="not21"></a><a href="#21not">21</a> RAYNAL, G.T. <i>Histoire    philosophique et politique des établissements &amp; du commerce des Européens    dans les Deux Indes. </i>Geneve, Libraires Associés, 1775. v.1, p.1-2.    <br>   <a name="not22"></a><a href="#22not">22</a> KOSELLECK, R. <i>Kritik    und Krise. Fine Studie zur Pathogenese der buergerlichen Welt. </i>Frankfurt/M.,    Suhrkamp, 1959. p. 250.    <br>   <a name="not23"></a><a href="#23not">23</a> DUCHET, M. Anthropologie    et Histoire au siècle des Lumières. Buffon, Voltaire, Rousseau, Helvétius, Diderot.    Paris, Maspero, 1971. p. 11.    <br>   <a name="not24"></a><a href="#24not">24</a> GERBI, A. <i>La disputa    del Nuovo Mondo. Storia di una polemica. 1750-1900. </i>Milano/Napoli, Riccardo    Ricciardi, 1955.    <br>   <a name="not25"></a><a href="#25not">25</a> RAYNAL, G.T. <i>Histoire    phihsophique et... op. cit., </i>p. 672-73.    <br>   <a name="not26"></a><a href="#26not">26</a> RAYNAL, G.T. <i>Histoire    phihsophique &amp; politique des Deux Indes. </i>Paris, Maspero, 1981. p. 227-28.    <br>   <a name="not27"></a><a href="#27not">27</a> BUFFON, C. de, G.L.L.    <i>Histoire naturette. </i>In:__________. <i>Oeuvres choisies</i>. Paris, Daguin    Frères, 1749-1789. v. 3, p. 263-64.    <br>   <a name="not28"></a><a href="#28not">28</a> RAYNAL, G.T. <i>Histoire    philosophique et politique des établissements et du commerce des Européens dans    les Deux Indes. </i>Geneve, Jean-Léonard Pellet, 1780. v. 4, p. 46.    <br>   <a name="not29"></a><a href="#29not">29</a> COUTINHO, J.J.C.A. Ensaio    econômico sobre o comércio de Portugal e suas colônias. In:_________. <i>Obras    econômicas. </i>São Paulo, Cia. Ed. Nacional, 1794. p. 103.    <br>   <a name="not30"></a><a href="#30not">30</a> BURNS, E.B. The role    of Azeredo Coutinho in the Enlightenment of Brazil. <i>The Hispanic American    Historical Review. </i>Durham, 44 (1): 145-160. Feb. 1964.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a name="not31"></a><a href="#31not">31</a> HUMBOLDT, A. V. <i>Essai    politique </i>... <i>op. cit</i>., v. 3, p. 224-25.    <br>   <a name="not32"></a><a href="#32not">32</a> <i>Ibid., </i>p. 362.    <br>   <a name="not33"></a><a href="#33not">33</a> ETTE, O. Der Blick auf    die neue Welt. In: HUMBOLDT, A.V. Edição alemã da <i>Relation historique du    Voyage aux Régions équinoxiales du Nouveau Monde. </i>Frankfurt/M., Suhrkamp,    1989 no prelo.    <br>   <a name="not34"></a><a href="#34not">34</a> CARPENTIER, A. <i>El    siglo de las luces. </i>Barcelona, Seix Barral, 1952. p. 261.    <br>   <a name="not35"></a><a href="#35not">35</a> TIETZ, M. Diderot und    das Spanien der aufklaerung. In: HEYDENREICH, T., org. <i>Denis Diderot. 1713-1784.    Zeit </i>—<i> Werk </i>—<i> Wirkung. </i>Erlangen, 1984. p. 142.    <br>   <a name="not36"></a><a href="#36not">36</a> RAYNAL, G.T. <i>Histoire    des Deux Indes, op. cit., </i>p. 202.    <br>   <a name="not37"></a><a href="#37not">37</a> BENOT, Y. <i>Diderot.    De l'athéisme à l'anticolonialisme. </i>Paris, Maspero, 1981. p. 256.    <br>   <a name="not38"></a><a href="#38not">38</a> RAYNAL, <i>op.cit., </i>p.    191.    <br>   <a name="not39"></a><a href="#39not">39</a> <i>Id. Histoire philosophique    et politique des </i>... <i>Européens dans les Deux Indes. </i>Geneve, Jean-Leonard    Pellet, 1780. v. 6, p. 22.    <br>   <a name="not40"></a><a href="#40not">40</a> DIDEROT, D. e D'ALEMBERT,    J.R. <i>Encyclopedic ou Dictionnaire raisonné des sciences, des arts et des    métiers. </i>Paris, Briasson, 1754-1755. v. 4-5.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a name="not41"></a><a href="#41not">41</a> BOLÍVAR, S. <i>Doctrina    del libertador. </i>Caracas, Ayacucho, 1979. p. 56.    <br>   <a name="not42"></a><a href="#42not">42</a> <i>Ibid., </i>p. 58.    <br>   <a name="not43"></a><a href="#43not">43</a> <i>Id. ibid., </i>p.    62.    <br>   <a name="not44"></a><a href="#44not">44</a> VENTURA, R. A nossa Vendéia:    Canudos, o mito da Revolução Francesa e a constituição de identidade nacional-cultural    no Brasil (1897-1902). <i>Revista de crítica literaria latinoamericana. </i>Lima,    (24): 109-125, 1986.    <br>   <a name="not45"></a><a href="#45not">45</a> SARMIENTO, D.F. <i>Facundo:    civilización y barbarie. </i>Madrid, Alianza, 1845. p. 156, 195.    <br>   <a name="not46"></a><a href="#46not">46</a> BOLÍVAR, <i>op. cit.,    </i>p. 108.    <br>   <a name="not47"></a><a href="#47not">47</a> <i>Id. ibid., p. </i>110-11.    <br>   <a name="not48"></a><a href="#48not">48</a> VENTURA, R. Estilo tropical:    a natureza como pátria. <i>Ideologies &amp; literature. </i>Minneapolis, 2 (2):    145-158, 1987.</font></p>      ]]></body>
</article>
