<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0104-026X</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Revista Estudos Feministas]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Rev. Estud. Fem.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0104-026X</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Centro de Filosofia e Ciências Humanas e Centro de Comunicação e Expressão da Universidade Federal de Santa Catarina]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0104-026X2013000300021</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0104-026X2013000300021</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[El poder del testimonio, experiencias de mujeres]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The power of testimony, the experiences of women]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Rodríguez]]></surname>
<given-names><![CDATA[Rosana Paula]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidad Nacional de Cuyo  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2013</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2013</year>
</pub-date>
<volume>21</volume>
<numero>3</numero>
<fpage>1149</fpage>
<lpage>1169</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-026X2013000300021&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0104-026X2013000300021&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0104-026X2013000300021&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="es"><p><![CDATA[Este artículo está orientado a precisar las relaciones entre experiencia corporal de las mujeres y testimonio. Un largo hábito de subalternidad ha expropiado a las mujeres de la posibilidad de tomar la palabra sobre sus experiencias corporales. Es por ello la importancia que tiene la singularidad de sus testimonios, que implica tomar la palabra en una situación de imposibilidad del lenguaje; es siempre el relato de un acontecimiento traumático del que se habla, pero del que también podría no hablarse. El sujeto/a que toma la palabra da cuenta de un conocimiento que - si bien es precario - constituye un saber del que antes no se tenía registro. Es que el testimonio pone en juego la relación entre la lengua y el archivo. Exige una subjetividad que atestigüe sobre la posibilidad misma de hablar, un/a sujeto capaz de pronunciar lo "inaudito", produciendo con su palabra una intervención ética. La autoridad del testimonio depende de una relación inmemorial entre lo indecible y lo decible, produce una palabra que nombra una experiencia singular. Las palabras de las mujeres que relatan experiencias corporales nombran una dimensión fundamental de nuestra experiencia, la de la diferencia sexual produciendo un dislocamiento en la presunta neutralidad de la lengua. Se trata de una reflexión que abre la posibilidad de poner palabras a lo innombrable.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[The aim of this article is to specify the relationships between corporal experiences of women and testimony. A long habit of subordination has expropriated the women of the possibility of speaking of their bodily experiences. Thus, the importance of the singularity of their testimonies, which implies beginning to speak in a situation of impossibility of the language. This is always the account of a traumatic event, but which could also not be spoken about. The individual who speaks shows an awareness that, even though insufficient, constitutes a knowledge that has not been registered before. The testimony brings into play the link between language and documentation. It demands a subjectivity that is able to testify the very possibility of speaking, an individual capable of speaking "unprecedented" words, and who produces, with it, an ethical intervention. The authority of testimony depends on an immemorial relationship between the unspeakable and that which can be said, it produces a word which mentions a singular experience. Women's words who account bodily experiences mention a fundamental dimension of our experience: the experience of sexual difference. It produces a dislocation in the alleged neutrality of the language. This is a reflection which opens up the possibility of naming the unspeakable.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="es"><![CDATA[feminismo]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[testimonio]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[experiencia]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[palabras]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[diferencia sexual]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Feminism]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Testimony]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Experience]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Words]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Sexual Difference]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><b><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">ARTIGOS TEM&Aacute;TICOS   PALAVRA E IMAGEM: REPRESENTA&Ccedil;&Otilde;ES IDEOL&Oacute;GICAS</font></b></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font size="4" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">El poder del testimonio, experiencias de   mujeres</font></b></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>The power of testimony, the experiences of women</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Rosana Paula Rodr&iacute;guez</font></b></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Universidad Nacional de Cuyo</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>RESUMEN</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> Este art&iacute;culo est&aacute; orientado a precisar las relaciones entre   experiencia corporal de las mujeres y testimonio. Un largo h&aacute;bito de   subalternidad ha expropiado a las mujeres de la posibilidad de tomar la palabra   sobre sus experiencias corporales. Es por ello la importancia que tiene la   singularidad de sus testimonios, que implica tomar la palabra en una situaci&oacute;n   de imposibilidad del lenguaje; es siempre el relato de un acontecimiento   traum&aacute;tico del que se habla, pero del que tambi&eacute;n podr&iacute;a no hablarse. El   sujeto/a que toma la palabra da cuenta de un conocimiento que - si bien es   precario - constituye un saber del que antes no se ten&iacute;a registro. Es que el   testimonio pone en juego la relaci&oacute;n entre la lengua y el archivo. Exige una   subjetividad que atestig&uuml;e sobre la posibilidad misma de hablar, un/a sujeto   capaz de pronunciar lo &quot;inaudito&quot;, produciendo con su palabra una intervenci&oacute;n   &eacute;tica. La autoridad del testimonio depende de una relaci&oacute;n inmemorial entre lo   indecible y lo decible, produce una palabra que nombra una experiencia   singular. Las palabras de las mujeres que relatan experiencias corporales   nombran una dimensi&oacute;n fundamental de nuestra experiencia, la de la diferencia   sexual produciendo un dislocamiento en la presunta neutralidad de la lengua. Se   trata de una reflexi&oacute;n que abre la posibilidad de poner palabras a lo   innombrable. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Palabras   clave:</b> feminismo; testimonio; experiencia;   palabras; diferencia sexual.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">The aim of this article is to specify the   relationships between corporal experiences of women and testimony. A long habit   of subordination has expropriated the women of the possibility of speaking of   their bodily experiences. Thus, the importance of the singularity of their   testimonies, which implies beginning to speak in a situation of impossibility   of the language. This is always the account of a traumatic event, but which   could also not be spoken about. The individual who speaks shows an awareness   that, even though insufficient, constitutes a knowledge that has not been   registered before. The testimony brings into play the link between language and   documentation. It demands a subjectivity that is able to testify the very   possibility of speaking, an individual capable of speaking &quot;unprecedented&quot;   words, and who produces, with it, an ethical intervention. The authority of   testimony depends on an immemorial relationship between the unspeakable and   that which can be said, it produces a word which mentions a singular   experience. Women&rsquo;s words who account bodily experiences mention a fundamental   dimension of our experience: the experience of sexual difference. It produces a   dislocation in the alleged neutrality of the language. This is a reflection   which opens up the possibility of naming the unspeakable. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Key   Words:</b> Feminism; Testimony; Experience; Words;   Sexual Difference.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Experiencia, Testimonio y poder</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Este art&iacute;culo est&aacute; orientado a precisar   las relaciones entre experiencia corporal y testimonio. Los cuerpos que las   mujeres somos ocupan un lugar central en el sistema de dominaci&oacute;n patriarcal   tardo capitalista. Un largo h&aacute;bito de subalternidad ha expropiado a las   mujeres de la posibilidad de tomar la palabra sobre sus experiencias   corporales. Ellas son m&aacute;s bien habladas por los distintos saberes que nominan   sus/nuestras experiencias operando, como ha se&ntilde;alado Spivak, una supresi&oacute;n de   las palabras de las mujeres en el relato de las experiencias, incluso en   aquellas que les son m&aacute;s propias: embarazos, abortos, partos, lactancias.<a id="tx1"></a><a href="#nt1"><sup>1</sup></a> Es por ello la importancia que tiene la singularidad de sus testimonios, el   lugar de nuestras palabras. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">El testimonio implica tomar la palabra   en una situaci&oacute;n de imposibilidad del lenguaje, es siempre el relato de un   acontecimiento traum&aacute;tico del que se habla, pero del que tambi&eacute;n podr&iacute;a no   hablarse. El sujeto/a que toma la palabra da cuenta de un conocimiento que &ndash; si   bien es precario &ndash; constituye un saber del que antes no se ten&iacute;a registro. La   noci&oacute;n de sujeto remite no s&oacute;lo a la idea de un ego capaz de aunar   representaciones y voluntad, por decirlo en t&eacute;rminos cl&aacute;sicos, sino tambi&eacute;n a   la de sujeci&oacute;n, a la que hicieron profusa referencia los/as autores/as llamados   postestructuralistas. Si el sujeto/a se halla sujetado/a al lenguaje, a las   condiciones materiales de existencia, seg&uacute;n los/las te&oacute;ricos/as marxistas, a   las pulsiones que habitan su inconsciente, tambi&eacute;n es verdad que puede   experienciar, actuar, transformar las condiciones, decir lo inesperado, como lo   han se&ntilde;alado tanto Marx como muchas feministas.<a id="tx2"></a><a href="#nt2"><sup>2</sup></a> </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Destacaremos las funciones del   testimonio en relaci&oacute;n con el decir, que hace referencia al&nbsp; &lsquo;yo lo vi y lo   cuento&rsquo;. A menudo se ha equiparado el testimonio al exclusivo relato de lo que   &lsquo;he visto&rsquo;. Ello establece un v&iacute;nculo entre palabra y acontecimiento en el que   prevalece la idea de que la palabra debe mantener &lsquo;fidelidad&rsquo; respecto de lo   sucedido. La verdad del testimonio reside en el encuentro entre el hecho y lo   narrado de la manera m&aacute;s exacta que sea posible, como si la palabra operara al   modo de imagen en un espejo transparente. Otra funci&oacute;n es la del sujeto/a que   narra un acontecimiento del cual otros/as no tienen noticia. El testimonio   entonces es un acto cognoscitivo que describe el hecho en su totalidad.&nbsp; El   sentido levitiano del testimonio se puede emplear en los casos de las mujeres   que &lsquo;dicen&rsquo; porque otras no pudieron hacerlo, o las mujeres que pudieron hablar   de sus experiencias traum&aacute;ticas, de dolor, de violencia y sometimiento. De modo   que testimoniar puede constituir una forma de transformar el mundo en la medida   en que nomina una experiencia forzada al silencio, y que expresa ese compromiso   moral de justicia, autonom&iacute;a y libertad. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">De este modo, presentamos un recorrido   por algunos nudos conflictivos en relaci&oacute;n al tema del testimonio, la verdad,   la palabra y la experiencia, orientado a pensar la cuesti&oacute;n del testimonio, o   del relato de la experiencia, en relaci&oacute;n con los cuerpos de las mujeres.   Durante mucho tiempo no hubo espacio para relatos de experiencias femeninas, ya   sea esas producto de la violencia patriarcal o de contextos desfavorables y   opresivos, porque se encontraban fuera del archivo, ajenas a los discursos   legitimadores; y como las que hablan son las que sobrevivieron, hablan y pueden   hacerlo por aquellas que murieron en manos de sus parejas o exparejas,&nbsp; o por   causa de abortos peligrosos y clandestinos, las que hablan pueden producir una   conmoci&oacute;n moral en otras mujeres y en la sociedad. De all&iacute; la relevancia que le   damos a la palabra, nacida del tr&aacute;nsito por estas experiencias, a los   testimonios de las mujeres, a sus singulares maneras de nombrar. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">La temporalidad es otro de los aspectos   considerados, determinando los l&iacute;mites de la memoria a partir de condiciones de   posibilidad culturales y pol&iacute;ticas que hacen cre&iacute;ble el recuerdo, a&uacute;n a   sabiendas de que la reconstrucci&oacute;n de los acontecimientos es siempre   incompleta, fragmentaria, y muy posiblemente sesgada por eso que hemos llamado   la preeminencia del presente sobre el pasado. Ning&uacute;n relato testimonial   reproduce lo acontecido. No s&oacute;lo se dice al interior de un lenguaje que nos   precede, sino que nunca lenguaje alguno se ha superpuesto al orden de lo real. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">El testimonio da lugar a diferentes   registros de la experiencia, entre ellos el registro pol&iacute;tico, el confesional   o personal, el registro colectivo y social. Dado que no todas las mujeres   pueden significar sus experiencias dolorosas y ambivalentes, sus actos,   comportamientos, decisiones en la vida como un hecho pol&iacute;tico, muchas s&oacute;lo   pueden presentarlos como una desdichada experiencia corporal. No es lo mismo un   relato personal (confesional) que un relato pol&iacute;tico, hay una distancia entre   estas narraciones que no s&oacute;lo es te&oacute;rica. Hay que reconocer desde qu&eacute; lugar se   testimonia, si se testimonia para que otra viva, cuando se inscribe el relato   en otros relatos y cuando no hay palabras para una experiencia innominable. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">De esta manera, algunas preguntas nos   permitir&aacute;n avanzar en el camino: &iquest;Qu&eacute; posibilidades de decibilidad tenemos las   mujeres respecto de nuestra corporalidad?; &iquest;Qu&eacute; se pone en juego cuando se   omiten y niegan nuestras palabras?; &iquest;Qu&eacute; habilita el testimonio, o la   confesi&oacute;n de la experiencia, y c&oacute;mo repercute en las vidas de las mujeres y   sus relaciones?; y &iquest;Qu&eacute; relaci&oacute;n tenemos las mujeres con las palabras? </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>La experiencia corporal de las   palabras</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">El Colectivo &quot;Ma Col&egrave;re&quot; utiliza la   t&eacute;cnica del testimonio para dar cuenta de las experiencias corporales que   vivencian las mujeres a lo largo de su desarrollo vital, y reconocen que en el   terreno de nuestros cuerpos se despliegan una serie de mecanismos de   regulaci&oacute;n, control, supresi&oacute;n y ocupaci&oacute;n de todos los aspectos f&iacute;sicos, ya   sea la sexualidad, vestimenta, apariencia, comportamiento, fuerza, salud,   reproducci&oacute;n, silueta, tama&ntilde;o, expresi&oacute;n y movimiento. Y sostienen que estos   dispositivos de dominaci&oacute;n tienen implicaciones en nuestros cuerpos,   pensamientos, estados de &aacute;nimo similares a los que producen una guerra, esto   es: </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">[&hellip;] sufrimiento, caos, hambruna,     mutilaci&oacute;n, devastaci&oacute;n e incluso muerte&quot;. [&hellip;] &quot;El odio hacia las mujeres, que     se ubica en ese territorio que es nuestro cuerpo, se dirige contra nosotras     precisamente por culpa de ese cuerpo. [&hellip;] El cuerpo femenino se ha convertido     en el campo de batalla contra las mujeres, y el campo de batalla se ha     convertido, a su vez, en nuestro peor enemigo. La guerra dirigida contra el     cuerpo de las mujeres es tambi&eacute;n un conflicto sobre la raza y el color de piel.     [&hellip;] es una guerra dirigida contra nuestro derecho a existir tal cual somos,     con todas nuestras fuerzas, nuestras capacidades y nuestras vulnerabilidades,     en toda nuestra diversidad y en nuestra humanidad com&uacute;n. [&hellip;] Nuestros cuerpos     son territorios ocupados, en donde nuestros esp&iacute;ritus, nuestros corazones y     nuestras almas est&aacute;n al descubierto y nuestra existencia est&aacute; en juego.<a id="tx3"></a><a href="#nt3"><sup>3</sup></a></font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Por otra parte, en las actuales   condiciones del capitalismo tard&iacute;o, el cuerpo se convierte en unos de los   espacios principales de contradicci&oacute;n social. Es con el consumismo, la   medicalizaci&oacute;n del cuerpo y su cr&iacute;tica feminista lo que posibilita el contexto   de problematizaci&oacute;n y emergencia del cuerpo como campo de estudio, y no en   menor grado lo es tambi&eacute;n las confluencias y pol&eacute;micas te&oacute;ricas y   metodol&oacute;gicas de las cr&iacute;ticas postestructuralistas y feministas. Thomas   Csordas sostiene que los estudios del cuerpo vienen a reformular distintas   teor&iacute;as de la identidad, la cultura y la experiencia.<a id="tx4"></a><a href="#nt4"><sup>4</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Con el despliegue neoliberal, el   capitalismo oprime los cuerpos de modo in&eacute;dito, bajo la forma de   biocapitalismo. El cuerpo es la pieza maestra, es el soporte de la nueva   empresa. Es con el capitalismo posfordista que la biopol&iacute;tica adquiere una   dimensi&oacute;n incomparable y se manifiesta mediante una doble ideolog&iacute;a: una, que   define al cuerpo como una esencia vulnerable y sufriente que s&oacute;lo la   medicalizaci&oacute;n y la farmacologizaci&oacute;n pueden calmar; y la segunda, festeja el   fin del cuerpo con el uso de implantes, las pr&oacute;tesis y la reproducci&oacute;n   asistida. </font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Las sociedades patriarcales en efecto no     son s&oacute;lo reg&iacute;menes de propiedad privada de los medios de producci&oacute;n, sino     tambi&eacute;n de propiedad ling&uuml;&iacute;stica y cultural, sistema en el que el nombre del     padre es el &uacute;nico nombre propio, el nombre que legitima y otorga autoridad y     poder, el logos que controla la producci&oacute;n de sentidos y determina la     naturaleza y cualidad de las relaciones, el modus propio de interacci&oacute;n humana.<a id="tx5"></a><a href="#nt5"><sup>5</sup></a></font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Este capitalismo es el que ha logrado   una feliz relaci&oacute;n con el sistema patriarcal, apropi&aacute;ndose, controlando y   dominando los cuerpos, los deseos, sentimientos y vidas de las personas, en   particular de las mujeres, y tambi&eacute;n de las palabras.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Las experiencias de las mujeres, ya sea   aquellas asociadas al odio de s&iacute; mismas, a sus cuerpos, a la imposibilidad de   aceptarse, de considerarse valiosas, ya sea aquellas vinculadas a la violencia   sexual (que a menudo se experimentan como merecida), son el producto de   fuerzas estructurales que configuran tales significados para los hechos. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">De manera que las experiencias   subjetivas y corporales de las mujeres no pueden aceptarse sin revisi&oacute;n   cr&iacute;tica, pues muchas de las narraciones sobre sus vidas y los significados que   les asignan est&aacute;n impregnadas por las estructuras e ideolog&iacute;as de g&eacute;nero. Ello   sin embargo no significa que se deban desechar. M&aacute;s bien por el contrario,   estas experiencias deben ser validadas y analizadas a la luz de la   desnaturalizaci&oacute;n de las relaciones de poder bajo las cuales se viven e   interpretan. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Pero a partir de que las feministas   tambi&eacute;n se unieran al giro ling&uuml;&iacute;stico, la experiencia subjetiva, que siempre   es corporal, dej&oacute; de ser la base o fundamento del conocimiento para pasar a ser   definida como un efecto del falogocentrismo y, por ello, motivo de descr&eacute;dito.   Esta es la postura que sintetizan autoras como Joan Scott y Judith Butler en su   cr&iacute;tica al uso de la experiencia como &lsquo;prueba&rsquo;, o &lsquo;punto originario&rsquo;, o   &lsquo;fundamento&rsquo; del an&aacute;lisis. Para Scott, esta idea de visibilizar la experiencia   como proyecto pol&iacute;tico de las feministas en la d&eacute;cada de 1970 vuelve invisible   la historicidad de la misma, y reproduce las mismas condiciones bajo las cuales   se funda la experiencia, por lo cual imposibilita su transformaci&oacute;n en t&eacute;rminos   pol&iacute;ticos. Linda Alcoff, en cambio, sostiene que la explicaci&oacute;n de la   experiencia de la cual se sirve Joan Scott para cuestionarla es una visi&oacute;n   ingenua, en tanto define la experiencia como epifen&oacute;meno que se produce por   fuera del individuo situado en estructuras ling&uuml;&iacute;sticas, y de este modo el   an&aacute;lisis y explicaci&oacute;n depende de la teor&iacute;a ling&uuml;&iacute;stica. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Henrietta A. Moore critica estos usos   posmodernos que reducen el g&eacute;nero, la cultura y la experiencia a eventos   ling&uuml;&iacute;sticos o cognitivos, y afirma que: &quot;[&hellip;] lo que est&aacute; en cuesti&oacute;n es la   encarnaci&oacute;n de las identidades y la experiencia. La experiencia [&hellip;] no es   individual y fija, sino irremediablemente social y procesual&quot;.<a id="tx6"></a><a href="#nt6"><sup>6</sup></a> Las   feministas de la d&eacute;cada del 70&rsquo; argumentaban que la visibilizaci&oacute;n de la experiencia   iba a redundar en nuevos conocimientos que confrontar&iacute;an las ideolog&iacute;as   dominantes. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A pesar de las objeciones de Scott, es   posible sostener que muchas veces las experiencias de las mujeres han   contribuido a desbaratar esas estructuras discursivas hegem&oacute;nicas. Los   ejemplos abundan, y Alcoff presenta un listado de ellos, entre los que destaca   la violaci&oacute;n en la primera cita. Es a partir de la experiencia narrada por las   mujeres de la realidad de la violencia sexual que se pueden reconocer sus efectos,   pero tambi&eacute;n (y principalmente) es a partir del relato de la experiencia   dolorosa y traum&aacute;tica de violaci&oacute;n que se ponen en cuesti&oacute;n las instituciones   dominantes de la sociedad, como lo es el &lsquo;matrimonio&rsquo; y la &lsquo;heterosexualidad   obligatoria&rsquo;, pues se conmueven las significaciones asignadas tanto a esas   instituciones como a las definiciones sobre qu&eacute; es una mujer o un var&oacute;n y c&oacute;mo   deben comportarse. Es decir que se empiezan a cuestionar las formas en que son   entendidas dichas instituciones, y el rol que deben cumplir los/as sujetos/as   en ellas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">De todos modos, ser&aacute; el feminismo como   pol&iacute;tica del cuerpo el que ha centrado sus cr&iacute;ticas en las representaciones   gen&eacute;ricas, contra un argumento bastante extendido que asocia la noci&oacute;n de   cuerpo a una forma puramente biol&oacute;gica. Susan Bordo sostiene que el feminismo   norteamericano ha contribuido de manera significativa en la transformaci&oacute;n de   los paradigmas intelectuales occidentales que definen y representan el cuerpo.   Dentro de los paradigmas tradicionales, teniendo en cuenta las diferencias   hist&oacute;ricas, podemos destacar algunos rasgos que han sido constantes, por   ejemplo la ubicaci&oacute;n del cuerpo en la f&oacute;rmula naturaleza/cultura, del lado de   la naturaleza. Por otra parte como si se tratara de una cosa que no cambia con   el tiempo en sus aspectos m&aacute;s b&aacute;sicos y unitarios, se habla del&nbsp; &lsquo;Cuerpo&rsquo; como   hablamos de la &lsquo;Raz&oacute;n&rsquo; o de la &lsquo;Mente&rsquo;, como si un modelo fuese descriptivo de   toda la experiencia corporal humana, sin importar el sexo, la raza, la edad o   cualquier otro atributo personal. Se asume que ese modelo es una suerte de   n&uacute;cleo neutral y gen&eacute;rico, propio de la humanidad en su conjunto. Bajo la   influencia de una variedad de fuerzas culturales, el cuerpo toma un nuevo lugar   y se posiciona del lado de la cultura, obligando a abandonar su prolongada   residencia en la naturaleza.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>&quot;Lo que puede un cuerpo&quot; El   testimonio encarnado en mujeres</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">La cuesti&oacute;n relevante, desde mi punto de   vista, consiste en precisar los l&iacute;mites o las condiciones hist&oacute;ricas   desventajosas para insertar nuestras voces, nuestras experiencias, nuestra   historia. De acuerdo con las palabras de Leonor Calvera, las mujeres en tanto   sujetos/as subalternos/as, inscribimos nuestras experiencias bajo los &quot;umbrales   de tolerancia del patriarcado&quot;, de modo que los relatos &ndash; siempre fragmentados   &ndash; de nuestras experiencias discontinuas e interrumpidas no tienen la fuerza   para lograr el impacto pol&iacute;tico necesario. Sin embargo, a menudo estas   experiencias, al romper el silencio, quiebran las &quot;jerarqu&iacute;as epist&eacute;micas&quot; de   los discursos dominantes y de las instituciones que los sostienen.<a id="tx7"></a><a href="#nt7"><sup>7</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">El desaf&iacute;o consiste en poner en   evidencia el o la sujeto que habla, esto es, percibir la corporalidad y la   experiencia de quien habla, de quien sostiene el discurso autorizado, cre&iacute;ble,   leg&iacute;timo, y qui&eacute;n no. Preocupaci&oacute;n central de Foucault. Ahora bien, como   sostiene Giorgio Agamben: &quot;De esta forma, la justa preocupaci&oacute;n (del franc&eacute;s)   por descartar el falso problema de &iquest;Qui&eacute;n habla?, ha impedido formular una pregunta   diferente e inevitable: &iquest;Qu&eacute; sucede en el individuo viviente en el momento en   que ocupa el &lsquo;lugar vac&iacute;o&rsquo; del sujeto?&quot;. <a id="tx8"></a><a href="#nt8"><sup>8</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Esta escisi&oacute;n en el discurso entre la   enunciaci&oacute;n y el enunciado o la pregunta sobre la correspondencia entre un   sujeto (&lsquo;yo&rsquo;, &lsquo;conciencia&rsquo;) y el enunciado, en lo que se refiere a la   enunciaci&oacute;n en Foucault: </font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">[&hellip;] no refiere a un texto, sino a un     puro acontecimiento del lenguaje, [&hellip;] no a lo dicho, sino a lo decible que     queda no dicho en ello). [&hellip;] El enunciado no es algo que est&eacute; dotado de     propiedades reales definidas, sino pura existencia, el hecho de que un cierto     ente &ndash; el lenguaje &ndash; tenga lugar. [&hellip;] es decir el afuera del lenguaje, el hecho     bruto de su existencia.<a id="tx9"></a><a href="#nt9"><sup>9</sup></a></font></p> </blockquote>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Esta forma de indagar se&ntilde;ala la ruptura   entre la conciencia del sujeto y el lenguaje. El sujeto queda reducido a un   acontecimiento del lenguaje, en el que el lenguaje ya no es la &quot;comunicaci&oacute;n de   un sentido o de una verdad&quot;.<a id="tx10"></a><a href="#nt10"><sup>10</sup></a> Este sujeto desvinculado de cualquier   implicaci&oacute;n ocupa el lugar de la pura posici&oacute;n. Esta disociaci&oacute;n da lugar al   borramiento de lo real y la despreocupaci&oacute;n por cualquier otra cosa que no sean   los puros juegos de lenguaje. Foucault pierde de vista aquello que acontece en   el individuo viviente, pues ya no interesa saber qu&eacute; quiso decir, ni qu&eacute; dijo   sin quererlo, pues el sujeto se escinde y deviene en pura posici&oacute;n, es decir en   &quot;tener lugar&quot;, en un &quot;puro decir&quot;. <a id="tx11"></a><a href="#nt11"><sup>11</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">En este sentido, se produce una   desconexi&oacute;n en el individuo entre el ser viviente y el hablante. Para Foucault,   el sistema de relaciones entre lo no dicho y lo decible en tanto enunciado   define &quot;el archivo&quot;. El archivo se ubica entre la langue (la posibilidad de   decir) y el corpus (conjunto de palabras ya dichas o pronunciadas o escritas   efectivamente). Por el contrario, Agamben define al &quot;testimonio&quot; como: &quot;al   sistema de relaciones entre el adentro y el afuera de la langue, entre lo   decible y no decible en toda lengua; o sea entre la potencia de decir y su   existencia, entre una posibilidad y una imposibilidad de decir&quot;.<a id="tx12"></a><a href="#nt12"><sup>12</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Por ello mismo &quot;el testimonio&quot;, al   contrario del archivo que presupone dejar de lado al sujeto como &quot;simple   funci&oacute;n&quot; o como &quot;posibilidad vac&iacute;a&quot;, supone la relaci&oacute;n entre la posibilidad de   decir y su tener lugar, entre la posibilidad de decir y la imposibilidad de decir,   como contingencia, como un poder no ser. De modo que, para Agamben, &quot;el   testigo&quot; es quien puede hablar por aquellos que no pueden hacerlo, porque se   ubica en: &quot;esa relaci&oacute;n entre la lengua y su existencia, entre la langue y el   archivo, exige una subjetividad, que atestigua en la posibilidad misma de   hablar, una imposibilidad de palabra.&quot;<a id="tx13"></a><a href="#nt13"><sup>13</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Por ello, el testigo es un sujeto que da   testimonio de una desubjetivaci&oacute;n, la del musulm&aacute;n. La autoridad del testimonio   depende de una relaci&oacute;n inmemorial entre lo indecible y lo decible, entre el   dentro y el fuera de la lengua. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">El concepto de testimonio, de   confesiones autobiogr&aacute;ficas, contiene en s&iacute; mismo un sentido que no ha sido   del todo codificado, que se sugiere en ciertas marcas textuales en las que se   pone en juego la configuraci&oacute;n subjetiva, la disposici&oacute;n de los   acontecimientos, contradicciones, afirmaciones, etc. Estas sugerencias   configuran un tipo de escritura que se presenta como disruptiva respecto de la   red discursiva del archivo, y constituye una amenaza a su hegemon&iacute;a y, con &eacute;l,   a su verdad consensual. El concepto de archivo corresponde b&aacute;sicamente al   sistema general de la formaci&oacute;n y de la transformaci&oacute;n de los enunciados que   configuran un campo de saber. Es aquello que puede ser dicho, se trata de las   reglas que fijan los l&iacute;mites del juego y que permiten la reactualizaci&oacute;n   permanente de esas mismas reglas.<a id="tx14"></a><a href="#nt14"><sup>14</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">La noci&oacute;n de testimonio &quot;es una potencia   que adquiere realidad mediante una impotencia de decir, imposibilidad que   cobra existencia por medio de la posibilidad de hablar&quot;. <a id="tx15"></a><a href="#nt15"><sup>15</sup></a> De tal   manera que este doble movimiento en el testimonio no puede identificarse ni con   un sujeto ni una conciencia, no puede dividirse en dos, pues constituyen una   &quot;intimidad indivisible&quot;.<a id="tx16"></a><a href="#nt16"><sup>16</sup></a> Esta noci&oacute;n de testimonio no s&oacute;lo es   valiosa porque puede dar cuenta de las &quot;experiencias&quot;, en particular de las   mujeres, que son las experiencias que nos interesan, sino porque no deja de   lado al sujeto (sujeta), no lo sustrae, no desdibuja la corporalidad de quien   da testimonio de una experiencia, de un &quot;resto&quot;. <a id="tx17"></a><a href="#nt17"><sup>17</sup></a> De tal manera,   que el resto &quot;[&hellip;] no son ni los muertos ni los supervivientes, ni los hundidos   ni los salvados, sino lo que queda entre ellos&quot;.<a id="tx18"></a><a href="#nt18"><sup>18</sup></a> De ese resto,   exceso, reborde, surge la resistencia, la transformaci&oacute;n, el poder del cuerpo,   el testimonio. Es un proceso que implica ponerse en evidencia. &quot;[&hellip;] devenir   opaco, desnaturalizar los discursos que se le aplican, ser d&oacute;cil y disciplinado   pero cada nueva repetici&oacute;n viene acompa&ntilde;ada de la irrupci&oacute;n inevitable de una   diferencia&quot;.<a id="tx19"></a><a href="#nt19"><sup>19</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A partir de Foucault hemos podido   advertir, c&oacute;mo el biopoder moderno y el poder del viejo estado, basado en la   f&oacute;rmula &quot;Hacer morir y dejar vivir&quot;, que hace de la estatizaci&oacute;n de lo   biol&oacute;gico y del cuidado de la vida el propio objetivo, a partir del siglo XX se   transforma en la siguiente f&oacute;rmula: &quot;hacer sobrevivir&quot;. Se trata de la   producci&oacute;n de una supervivencia infinita en la que:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">[&hellip;] se separa la vida org&aacute;nica de la     vida animal, lo no humano de lo humano, al musulm&aacute;n del testigo, la vida     vegetal mantenida en funcionamiento por medio de t&eacute;cnicas de reanimaci&oacute;n, de la     vida consciente, hasta alcanzar un punto l&iacute;mite, que como las fronteras de la     geopol&iacute;tica, es esencialmente m&oacute;vil y se desplaza seg&uacute;n el progreso de las     tecnolog&iacute;as cient&iacute;ficas y pol&iacute;ticas. La ambici&oacute;n suprema del biopoder es     producir en un cuerpo humano la separaci&oacute;n absoluta del viviente y del     hablante, de la z&oacute;e y el bios, del no-hombre y del hombre: la supervivencia. <a id="tx20"></a><a href="#nt20"><sup>20</sup></a></font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Por ello el testimonio da cuenta de esa   supervivencia, porque refuta el aislamiento de la supervivencia con respecto a   la vida, lo que nos dice es que el viviente y el hablante, &lsquo;el musulm&aacute;n&rsquo; y &lsquo;el   superviviente&rsquo; no coinciden, porque entre ellos hay una divisi&oacute;n insuperable:   puede haber testimonio, y la autoridad del testigo &quot;consiste en hablar en   nombre de un no poder decir, o sea, en su ser sujeto&quot;. El sujeto que presta su   testimonio es el sujeto &lsquo;salvado&rsquo; en t&eacute;rminos de Primo Levi, a diferencia del   &lsquo;musulm&aacute;n&rsquo; llamado as&iacute; por los veteranos de &lsquo;Lager&rsquo; (campo) a &lsquo;los d&eacute;biles, los   ineptos&rsquo;, los elegidos para la m&aacute;quina de la muerte. Los &lsquo;musulmanes&rsquo;, los   &lsquo;hundidos&rsquo;, eran esa masa an&oacute;nima, &quot;continuamente renovada y siempre id&eacute;ntica&quot;,   que no sobrevive m&aacute;s de tres meses. Ellos carecen de historia. Mientras que los   &lsquo;salvados&rsquo;, son los &lsquo;prominentes&rsquo;, los que &lsquo;prevalecen&rsquo; por diferentes motivos,   ya sea por abuso, traici&oacute;n y a&uacute;n por suerte.<a id="tx21"></a><a href="#nt21"><sup>21</sup></a></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Pol&iacute;tica, recuerdo y memoria</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Reflexionar en torno del testimonio, su   poder y privilegios, sus usos, su status de verdad, su relaci&oacute;n con el pasado,   la memoria, el recuerdo y la reconstrucci&oacute;n hist&oacute;rica, el hablar en primera   persona, la cuesti&oacute;n de la inmediatez de la voz y el cuerpo, exigen ser   problematizados y analizados desde una perspectiva en la cual la pol&iacute;tica no   puede quedar afuera. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Pol&iacute;tica, recuerdo, memoria, marcan la   reconstrucci&oacute;n hist&oacute;rica de los sectores subalternos, pero se trata de un campo   de conflictos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">El recuerdo es siempre una captaci&oacute;n   desde el presente, en el que el pasado se actualiza en el recuerdo presente.   Sin embargo, ya en 1936, Benjamin, presagiaba el fin del &lsquo;arte de narrar&rsquo; y   afirmaba que: </font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">[&hellip;] la cotizaci&oacute;n de la experiencia se     ha derrumbado, y todo nos indica que va a seguir cayendo. [&hellip;] con la Guerra     Mundial comenz&oacute; a hacerse patente un proceso que no se ha detenido hasta     entonces. &iquest;No se observ&oacute; al acabar la guerra que la gente volv&iacute;a enmudecida del     frente? [...] Este arte de narrar se acerca a su fin, porque est&aacute;     desapareciendo el lado &eacute;pico de la verdad, es decir, la sabidur&iacute;a.<a id="tx22"></a><a href="#nt22"><sup>22</sup></a> </font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Este enmudecimiento, p&eacute;rdida de voz,   imposibilidad de decir, que Benjamin significa como la muerte del relato, se   explica a partir de la incapacidad de los varones (y mujeres) de reconocer la   experiencia de la guerra, de hacerla comprensible en palabras. Para Benjamin,   el motivo de que la sabidur&iacute;a de la narraci&oacute;n se fuera perdiendo era producto   de la transformaci&oacute;n de las fuerzas productivas y el desarrollo de la   burgues&iacute;a, y con ello del surgimiento de la novela, asociada al libro y a la   imprenta, que desvaloriza la oralidad trasmisible de la experiencia, o sea, la   narraci&oacute;n. La diferencia sustantiva entre la novela y la narraci&oacute;n es que esta   &uacute;ltima siempre toma como tema la experiencia vivida o el relato de una   experiencia que ha sido contada, y al narrarla se convierte en la experiencia   vivida de quienes escuchan el relato. La sabidur&iacute;a del narrador/a se sostiene   en la capacidad de &lsquo;aconsejar&rsquo;. Es con la expansi&oacute;n de la informaci&oacute;n, como el   inter&eacute;s por las explicaciones, que va a ir desapareciendo el &lsquo;arte de narrar&rsquo;.   A la narrativa le interesa ensayar relatos sobre la lejan&iacute;a espacial y   temporal, pero no le interesa explicarlas.<a id="tx23"></a><a href="#nt23"><sup>23</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Entre los aspectos que Benjamin destaca   del poder de la narraci&oacute;n est&aacute; el v&iacute;nculo que se establece con los oyentes en   la producci&oacute;n y trasmisi&oacute;n del relato. </font></p>     <blockquote>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">De este modo se pierde lo que es el     talento de escuchar, mientras desaparece la comunidad de los oyentes. Narrar     historias ha sido en todo tiempo el arte de narrarlas otra vez, y este arte se     pierde cuando las historias no se guardan en el interior de la memoria. Y se     pierde porque no se teje, ni se hila, mientras se escuchan las historias. Y es     que, en efecto, cuando m&aacute;s se olvida el oyente respecto de s&iacute; mismo, tanto m&aacute;s     se graba en su memoria aquello que ha escuchado.<a id="tx24"></a><a href="#nt24"><sup>24</sup></a></font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">La rebeli&oacute;n de Benjamin frente al   positivismo es la &quot;redenci&oacute;n del pasado por la memoria que le devolver&iacute;a al   pasado la subjetividad.&quot; La memoria es, para el fil&oacute;sofo alem&aacute;n, una facultad   &eacute;pica de la narraci&oacute;n, pues sabe del silencio de muerte. Y es el recuerdo lo   que permite la trasmisi&oacute;n de las experiencias de una generaci&oacute;n a otra.   Respecto de la relaci&oacute;n entre quien escucha y quien narra la experiencia, lo   que los une es el inter&eacute;s por conservar lo narrado; y por ello la memoria es la   &uacute;nica que puede detener la desaparici&oacute;n de los hechos, y eso s&oacute;lo es posible   porque reconoce ese poder de la muerte. Es la voluntad de rememoraci&oacute;n lo que   inspira la narraci&oacute;n.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">En cuanto a la relaci&oacute;n entre testimonio   e historia, Paul Ricoeur se&ntilde;ala la relaci&oacute;n y distancia entre el testimonio en   el campo del derecho y el testimonio como fuente del conocimiento hist&oacute;rico: </font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">[&hellip;] no es aqu&iacute; una categor&iacute;a espec&iacute;fica     del m&eacute;todo hist&oacute;rico, es una transposici&oacute;n caracter&iacute;stica e instructiva de un     concepto eminentemente jur&iacute;dico que atestigua aqu&iacute; su poder de generalizaci&oacute;n.     Este traspaso de lo jur&iacute;dico a lo hist&oacute;rico subraya los rasgos hist&oacute;ricos del     concepto jur&iacute;dico mismo [&hellip;]. <a id="tx25"></a><a href="#nt25"><sup>25</sup></a></font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No podemos confundir el enfoque   historiogr&aacute;fico del testimonio ni considerar las tensiones que surgen en cuanto   a la consideraci&oacute;n del mismo como fuente &uacute;nica de saber, como suele definirse a   ciertos documentos que proporcionan argumentos a favor o en contra de una   tesis, y no solamente a la relatos personales hechos por los testigos/as de   determinado acontecimiento. Nuestra intenci&oacute;n, en el uso del testimonio, es la   del registro de la singularidad de la articulaci&oacute;n entre cuerpo y palabra en   referencia a las experiencias de las mujeres. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&quot;El testimonio tiene un sentido   cuasi-emp&iacute;rico: designa la acci&oacute;n de testimoniar, es decir, de relatar lo que   se ha visto u o&iacute;do. El testigo es el autor de la acci&oacute;n: es quien, habiendo   visto u o&iacute;do, hace una relaci&oacute;n del acontecimiento. As&iacute; se habla de testigo   ocular&quot;.<a id="tx26"></a><a href="#nt26"><sup>26</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">El testimonio hace referencia a la   relaci&oacute;n entre percepci&oacute;n y narraci&oacute;n del acontecimiento. Del plano de lo   visto se pasa al plano de lo dicho. Este traspaso da lugar a una relaci&oacute;n dual   entre quien testimonia y quien recibe ese testimonio, relaci&oacute;n epistemol&oacute;gica   asim&eacute;trica, pues qui&eacute;n declara se encuentra con una ventaja, por haber   presenciado el suceso o saber de algo frente al desconocimiento de la   audiencia. En esta definici&oacute;n se hace referencia al testimonio como   declaraci&oacute;n. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&quot;El testimonio, en cuanto relato, se   encuentra en una posici&oacute;n intermedia entre una contestaci&oacute;n hecha por un sujeto   sobre la fe del testimonio del primero&quot;.<a id="tx27"></a><a href="#nt27"><sup>27</sup></a> Otra caracter&iacute;stica que   se&ntilde;ala el autor es que el testimonio pertenece al g&eacute;nero &quot;persuasivo&quot; y no   porque se reduzca a las pruebas sino porque tiene en cuenta la audiencia, el   contexto, los argumentos contrarios, etc. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">En lo que concierne a la relaci&oacute;n entre   pasado y presente, Ricoeur subraya la incidencia del presente en la narraci&oacute;n   del pasado, pues es la hegemon&iacute;a del presente la que se impone en el relato.   Hay dos momentos en el testimonio, el tiempo de lo narrado, que es el tiempo en   que se inscribe la experiencia y el tiempo del narrar, que es el tiempo actual,   en que se presenta el testimonio. La memoria del testigo reconstruye la   experiencia del pasado desde y con los l&iacute;mites del presente. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">La visi&oacute;n de historia que propone el   fil&oacute;sofo alem&aacute;n, es la &lsquo;visi&oacute;n de los vencidos&rsquo; opuesta a la visi&oacute;n positivista   lineal, ascendente y evolucionista, que es siempre la historia de los que   vencieron. Para Benjamin, el pasado tiene una fuerza revolucionaria pues en &eacute;l   se halla una promesa incumplida de felicidad. La historia es la historia de los   derrotados/as, de los subalternos/as. Sin embargo su apuesta es por subvertir   el rumbo de la historia, articulado al pasado, que &quot;significa apoderarse de un   recuerdo que relampaguea en el instante del peligro.&quot; <a id="tx28"></a><a href="#nt28"><sup>28</sup></a> Implica   capturar una imagen del pasado para escudri&ntilde;ar su potencial negativo. La   historia est&aacute; llena de muertos que claman justicia porque no han dejado de ser   derrotados/as. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">El testimonio requiere de una narraci&oacute;n,   de una escucha, como as&iacute; tambi&eacute;n de una reconstrucci&oacute;n de un relato que se   elabora en base al recuerdo, aquello a lo cual la memoria da lugar. Hay que   tener en cuenta que uno de los elementos que definen al testimonio es su   condici&oacute;n parasitaria, se entiende que una experiencia singular necesita de   otro tipo de discursos para actualizarse. Porque, como hemos se&ntilde;alado, el   dilema &eacute;tico que caracteriza al testimonio es su indecibilidad. Es la   versatilidad del testimonio como relato que permite adaptarse e ingresar en el   archivo o instituirse como documento v&aacute;lido de una experiencia.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Para Primo Levi, el testimonio es la   materia en la cual puede plasmarse un sentimiento moral. &quot;Quise darle al lector   la materia prima de la indignaci&oacute;n&quot;, no es otra cosa que el testimonio de   Auschwitz. Dado lo extremo de las condiciones que hacen posible el testimonio,   las reglas que reducen toda exageraci&oacute;n, y la puesta en sospecha de la primera   persona, el valor del discurso, entonces, reside en los efectos morales que   produce. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Desde la perspectiva de Agamben,   Auschwitz no es indecible, incomprensible, pues esto implicar&iacute;a asignarle un   car&aacute;cter m&iacute;stico al exterminio. El testimonio es un gesto &eacute;tico y pol&iacute;tico de   quienes no se averg&uuml;enzan de tener la mirada fija en lo inenarrable, a&uacute;n al   costo de descubrir que lo que el mal sabe de s&iacute; lo encontramos en nosotros   mismos.<a id="tx29"></a><a href="#nt29"><sup>29</sup></a>&nbsp; El que da testimonio es el testigo, y carga con el peso   moral de haber sobrevivido, de este modo es un sujeto herido que no puede   ocupar el lugar de los muertos. Podr&aacute; decir porque hay una ausencia de la   primera persona del testimonio. La mudez de los muertos hace incompleto el   testimonio del sobreviviente. Para Agamben hay &lsquo;sujeto ausente&rsquo;, que est&aacute; en   reemplazo de otro. Como el testigo no puede representar vicariamente al sujeto   ausente, es esa situaci&oacute;n paradojal de decir lo que se presenta como   inenarrable lo que le permite al testigo que sobrevive tomar la primera persona   de aquellos que ya no est&aacute;n porque fueron exterminados.<a id="tx30"></a><a href="#nt30"><sup>30</sup></a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Experiencia colectiva, sujeto/a y   testimonio</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Ahora bien, cu&aacute;l es el objetivo del   testimonio, &iquest;comprender la experiencia o vivenciarla en la narraci&oacute;n? Es   posible que la narraci&oacute;n de la experiencia pueda rehuir la contradicci&oacute;n de responder   a una convenci&oacute;n (fijeza en el discurso) y flexibilidad de lo vivido. Ahora   bien, estas preguntas canalizan sus respuestas en el espacio de la pol&iacute;tica. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">La experiencia es siempre la experiencia   de un cuerpo, de una voz, y el testimonio da cuenta de esa experiencia. No   tiene sentido un testimonio sin experiencia. Beatriz Sarlo insiste en sostener   que la experiencia no existe sin narraci&oacute;n; sin embargo, tal como hemos   se&ntilde;alado, hay experiencias que no ingresan en el orden del discurso,   experiencias que tardan en adquirir nominaci&oacute;n, experiencias que quedan en el   reborde de lo enunciado, que no pueden ser plenamente admitidas. A&uacute;n cuando   reconocemos que el lenguaje permite rescatar la experiencia del silencio, la   inmediatez y el olvido, este no la contiene en su completud. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">La actualizaci&oacute;n en el tiempo presente   de la experiencia mediante la repetici&oacute;n de la narraci&oacute;n instaura una nueva   temporalidad, en el sentido de que es en el recuerdo como se inscribe la   experiencia de la narraci&oacute;n.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Para Levi, la paradoja reside en que la   imposibilidad de narrar lo sucedido sostiene una necesidad de hablar como &quot;un   impulso inmediato y violento&quot;, &quot;una liberaci&oacute;n interior&quot;, que al mismo tiempo   es un espacio cr&iacute;tico con clara intenci&oacute;n de proporcionar documentaci&oacute;n relevante   para el estudio de la subjetividad. El testimonio de Auschwitz es puesto en   palabras sin caer en el patetismo. Hablar implica alg&uacute;n tipo de privilegio,   porque qui&eacute;nes hablan son los &lsquo;salvados&rsquo;; ese es el peso moral que carga qui&eacute;n   presta testimonio y con ello funda la sospecha y no la confianza, y obliga a   examinar la procedencia del testimonio.<a id="tx31"></a><a href="#nt31"><sup>31</sup></a> </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Dar testimonio es un acto que trasciende   la reafirmaci&oacute;n de la persona, es la necesidad de sostener la experiencia   vivenciada por el o la testigo/a. El conocimiento es acci&oacute;n, b&uacute;squeda, voluntad   lanzada. Para Levi, querer entender es decir la verdad, y por ello puede hablar   sobre lo m&aacute;s crudo y doloroso de esa experiencia colectiva, sobre la ausencia   de solidaridad en el Lager, sobre la rivalidad y el odio entre los/as   condenados/as. Dar testimonio de la muerte, es una emoci&oacute;n sufriente, absorta,   de hacer memoria. Es un intento de triunfar sobre el olvido, a&uacute;n reconociendo   sus mecanismos perversos. Contra el poder homogeneizador y estigmatizante de la   discriminaci&oacute;n, la xenofobia y el af&aacute;n de exterminio, es la palabra, el poder   contar, lo que permite el rescate de lo &uacute;nico e intransferible del ser humano.   Hablar sin simplificar, permite entender; sin memoria no hay posibilidad. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Las reflexiones de Giorgio Agamben   proporcionan una v&iacute;a de acercamiento a la cuesti&oacute;n de las experiencias   corporales dolorosas, traum&aacute;ticas y conmovedoras de las mujeres, aquellas que,   como he se&ntilde;alado, quedan en el borde del lenguaje, y de las cuales no puede el   archivo dar cuenta plenamente. Estas categor&iacute;as, permiten perfilar el camino en   el que Audre Lorde construye &quot;transformando el silencio en lenguaje&quot;.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Es ese testimonio de la experiencia   colectiva entre mujeres que cubre y protege del pasado y reclama al futuro una   mirada retrospectiva que permita hacer emerger nuestra experiencia hist&oacute;rica,   mirada que debe implicar el rescatar la fuerza de la instancia emancipadora,   para articularla al presente. Benjamin, en su tesis II Sobre el Concepto de   Historia, la define como: &quot;[&hellip;] una cita secreta entre las generaciones pasadas   y la nuestra. [&hellip;] A nosotros entonces, como a cualquier otra generaci&oacute;n   anterior, se nos habr&aacute; dotado de una d&eacute;bil fuerza mesi&aacute;nica a la que el pasado   posee un derecho&quot;.<a id="tx32"></a><a href="#nt32"><sup>32</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Esta conexi&oacute;n se esboza expl&iacute;citamente   con una postura cr&iacute;tica y una praxis pol&iacute;tica que permita desplegar el   contenido hist&oacute;rico de la esperanza, para trascender la inmediatez y para   reconstruir nuestro pasado (a partir del testimonio/experiencia) de las   mujeres, y para ello debemos realizar el esfuerzo de formular un paradigma   te&oacute;rico que resulte &uacute;til para hacer pol&iacute;tica en tiempos donde la pol&iacute;tica y el   sujeto de la pol&iacute;tica parecieran estar depreciados.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">La cuesti&oacute;n consiste en definir la   relaci&oacute;n entre discurso y experiencia, relaci&oacute;n que siempre ser&aacute; conflictiva y,   como ha se&ntilde;alado Alcoff, a&uacute;n cuando se han creado nuevas palabras o t&eacute;rminos   para designar las experiencias antes no reconocidas; eso no es lo mismo que   se&ntilde;alar, como lo hacen algunas autoras, que antes de este discurso la experiencia   de la violaci&oacute;n no exist&iacute;a, o no exist&iacute;an las consecuencias del trauma que hoy   conocemos. Si bien es cierto que s&oacute;lo despu&eacute;s de su denominaci&oacute;n fue posible la   difusi&oacute;n de la problem&aacute;tica y la modificaci&oacute;n de la experiencia dolorosa al   poner en palabras sus efectos, esta perspectiva se afirma en la idea de que la   experiencia y el discurso son co-extensivos. Sin embargo, coincidimos en que   la experiencia excede al discurso. Desde luego, que el feminismo, al describir   estas experiencias de las mujeres, aport&oacute; un lenguaje, que al mismo tiempo ha   podido modificarlas, pues todo discurso conmueve y cala en la experiencia.<a id="tx33"></a><a href="#nt33"><sup>33</sup></a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Construir y recuperar palabras de   Mujeres</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&iquest;C&oacute;mo expresar nuestra experiencia,   silenciada, omitida, ocultada, confundida e irreconocible, condenada a no   existir, a pasar desapercibida por los caminos siempre sinuosos de la   historia?, &iquest;c&oacute;mo hacer que nuestra experiencia com&uacute;n, que representa aquello   que no se dice, que no se nombra, que no se encuadra en el lenguaje universal   masculino que excluye la diferencia sexual pueda encontrar escucha? Esa   diferencia sexual, que es de orden real, ha sido utilizada para construir   jerarqu&iacute;as intergen&eacute;ricas; tratada como si fuera una suerte de esencia   biol&oacute;gica que hace destino, o bien eludida, borrada, transformada en efecto   discursivo, desanclado de las experiencias singulares de los/as sujetos/as,   neutralizada.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">La diferencia sexual es una dimensi&oacute;n   fundamental de nuestra experiencia. En el lenguaje la diferencia sexual es   negada o neutralizada, ajustada al sujeto &quot;neutral&quot;, universal, masculino. Esta   reducci&oacute;n explica la compleja y contradictoria relaci&oacute;n que las mujeres tenemos   con el lenguaje. Como sostiene Patrizia Violi, las mujeres tienen con el   lenguaje una relaci&oacute;n paradojal, situadas como sujetos hablantes en un lenguaje   que las ha construido como objetos. Para poder acceder al lenguaje en tanto   sujetos, deben omitir su diferencia e identificarse con el universal masculino,   de modo que la diferencia resulta en aquello que no se puede decir porque es el   resultado de una negaci&oacute;n hist&oacute;rica, no de una condici&oacute;n metaf&iacute;sica. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&quot;La experiencia que las mujeres tienen   de la diferencia sexual ha sido siempre lo no dicho de la cultura masculina, lo   no dicho desde el punto de vista hist&oacute;rico, no su indecible ontol&oacute;gico.&quot;<a id="tx34"></a><a href="#nt34"><sup>34</sup></a></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">El lenguaje carga con la diferencia   sexual, la palabra, al dar forma a la experiencia de lo real, no es neutra y   alude a ella. No obstante, la diferencia se presenta respecto de lo femenino de   forma ambigua, dado que lo femenino deriva de lo masculino y es definido de   modo negativo, existe como su residuo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Patricia Violi explica el &quot;lenguaje de   las mujeres&quot; a partir de los paradigmas te&oacute;ricos y disciplinares que han   investigado sobre el mismo. Los primeros trabajos sobre el tema se ubican en   los a&ntilde;os 70, cuando el movimiento feminista en los Estados Unidos se consolida.   El objetivo es definir los l&iacute;mites, al menos te&oacute;ricos, de estas investigaciones   respecto de la diferencia sexual. El Movimiento de Liberaci&oacute;n de la Mujer   centra la atenci&oacute;n en la cuesti&oacute;n ling&uuml;&iacute;stica, para intervenir en la   transformaci&oacute;n del lenguaje sexista. Pues para las participantes del   movimiento hab&iacute;a una conexi&oacute;n entre el cambio social y el cambio ling&uuml;&iacute;stico.<a id="tx35"></a><a href="#nt35"><sup>35</sup></a> Entre la lengua y la diferencia hay una interacci&oacute;n, por una parte la lengua   funda y constituye roles sexuales que ser&aacute;n asumidos, luego, por los/as   hablantes. Ser una mujer significa hablar como mujer. La lengua es uno de los   campos donde se construyen los estereotipos de las representaciones femeninas   reproducidos por las mujeres.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">La dificultad que las mujeres tenemos   con el lenguaje reside a menudo en la imposibilidad de expresarse, de poner   palabras a nuestros sentimientos, a nuestros deseos, a nuestras necesidades e   intereses, a nuestras experiencias. Se suele renunciar a decir, atragantarse   con una palabra sin sonido, y mantenerse en un silencio que se impone, maldito   y arrogante.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Una experiencia, un significado no   articulado, sin palabras, que lo defina real, a&uacute;n cuando enturbiado por la   duda, producto de la imposibilidad de palabras, aparece como inexistente. El   cuerpo, la carne, lo siente, lo vive. Es el mismo lenguaje el que ha borrado la   diferencia de la experiencia; aquello que se impone impronunciable por   inconveniente es lo que reduce la experiencia de las mujeres a los m&aacute;rgenes de   la inexistencia, al olvido, al sigilo y la soledad.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Pero ese l&iacute;mite de lo indecible es   internalizado como un impedimento personal, interior. Como no aparece en el   discurso, se subjetiviza de manera negativa como una falla, una impotencia, una   imposibilidad personal.</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">[&hellip;] la palabra de las mujeres est&aacute;     inmersa en un movimiento doble y contradictorio &ndash; por un lado la necesidad y la     tensi&oacute;n de expresarse, por otro el cors&eacute; impuesto por el discurso que ha     borrado su diferencia y especificidad- la conclusi&oacute;n s&oacute;lo podr&aacute; ser que &acute;hay     algo equivocado en la mujer&acute;.<a id="tx36"></a><a href="#nt36"><sup>36</sup></a></font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Entonces es posible alg&uacute;n discurso que   pueda dar cuenta de las experiencias de las mujeres. Audre Lorde, sostiene que:   &quot;la poes&iacute;a es el instrumento mediante el que nombramos lo que no tiene nombre   para convertirlo en objeto de pensamiento. Los m&aacute;s amplios horizontes de   nuestras esperanzas y miedos est&aacute;n empedrados con nuestros poemas, labrados en   la roca de las experiencias cotidianas&quot;.<a id="tx37"></a><a href="#nt37"><sup>37</sup></a> De la misma manera   Patricia Violi afirma que es en la literatura donde el tipo de relato admite   cierta libertad, en el que cabe la experiencia de las mujeres, y las   diferencias no quedan desdibujadas o reducidas. Meri Torras sostiene que si   bien la poes&iacute;a tampoco logra saturar el significado del cuerpo, &eacute;sta supone &quot;un   modo determinado de evocarlo&quot;.<a id="tx38"></a><a href="#nt38"><sup>38</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">La diferencia sexual atraviesa el plano   simb&oacute;lico del lenguaje, la diferencia est&aacute; aferrada a las bases materiales de   la significaci&oacute;n, del semantismo corporal, en esa brecha entre la biolog&iacute;a, la   semi&oacute;tica y el simbolismo de la emoci&oacute;n. La diferencia precede a la   significaci&oacute;n. Es su base m&aacute;s profunda, es el simbolismo corporal que la talla,   y es ratificada con la existencia de los g&eacute;neros en el lenguaje. El g&eacute;nero   simboliza en el lenguaje la diferencia, en el que se estructura lo masculino y   lo femenino de manera jer&aacute;rquica; lo masculino se configura como t&eacute;rmino   primero y lo femenino como derivaci&oacute;n negativa. Lo masculino es lo espec&iacute;fico   y gen&eacute;rico, pues quiere decir persona, ser humano, mientras que mujer connota   lo sexual. La palabra es contraria a las mujeres, pues, para hacer uso de ella,   deben olvidar o desconocer su diferencia espec&iacute;fica, que no puede ser dicha.   Pero es de esta diferencia de la que queremos hablar. Es la contradicci&oacute;n de la   que debemos partir.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Ahora bien, la respuesta ha sido,   hist&oacute;ricamente, la anulaci&oacute;n de la diversidad y la adecuaci&oacute;n al modelo   masculino. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">La sintaxis femenina, dada la   imposibilidad de pensar una palabra distinta, es definida como desorden, disfuncionalidad,   gratuidad, pluralidad de formas y de palabras fuera de todo orden discursivo,   como una escritura carente de la distancia necesaria del objeto, marcada por   una suerte de inmediatez al cuerpo. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Para las mujeres el acceso al lenguaje,   a la historia, implica la supresi&oacute;n de su propia singularidad. Sin embargo, la   historia de la que se trata es la de la representaci&oacute;n de la mujer en los   discursos que han sido bajo la forma universal y abstracta, no la historia de   las mujeres reales, hist&oacute;ricas, verdaderas. Dado que la especificidad de lo   femenino no puede alcanzar en el discurso su forma aut&oacute;noma, implica de alguna   manera, como se&ntilde;ala Violi, que el acceso a lo universal de la palabra   constituye una p&eacute;rdida, una escisi&oacute;n de s&iacute; misma.&nbsp; La &uacute;nica subjetividad   posible que se puede hablar, representar y pensar es la masculina y para que   las mujeres puedan convertirse en sujetos deben renunciar a su experiencia   singular. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Para las mujeres la relaci&oacute;n con el   lenguaje ser&aacute; la de percibirse como sujetos y definir lo femenino fuera del   binarismo oposicional que las ha limitado. Las mujeres concretas, su   existencia material, su experiencia, su subjetividad aut&oacute;noma y diferenciada   no aparece en el umbral de la historia, ni de la cultura patriarcal. &quot;La mujer&quot;   que se construye en el discurso es una ilusi&oacute;n de visi&oacute;n falogoc&eacute;ntrica del   mundo.</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Llegar a ser mujeres significa elaborar     las experiencias de la diferencia sexual de forma espec&iacute;fica y diversificada y     este es el signo com&uacute;n que se puede hallar en la experiencia femenina, m&aacute;s all&aacute;     de lo vivido y de las historias. Experiencias que al mismo tiempo est&aacute;n     inscriptas en las formas colectivas y sociales de las im&aacute;genes que del ser     mujer elabora cada cultura y que en la actualidad afecta a los niveles m&aacute;s &iacute;ntimos     y secretos de la vida de cada mujer, como signo de una doble manifestaci&oacute;n,     por un lado de orden hist&oacute;rico-social y por otro biol&oacute;gico-estructural.<a id="tx39"></a><a href="#nt39"><sup>39</sup></a></font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Sin embargo, algo en com&uacute;n tienen las   vidas de las mujeres, y es la experiencia de la diferencia sexual, es el   proceso que relaciona la singularidad espec&iacute;fica, no decible, de la propia   experiencia de las mujeres con la forma general de las representaciones y que,   como tal, puede hacerse palabra, discurso, lenguaje. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Muchas pensadoras feministas reivindican   la proximidad entre pensamiento y experiencia y rechazan el pensamiento   abstracto y descorporeizado para reintegrar la psiquis y el cuerpo a la   reflexi&oacute;n. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">La conciencia fundacional es una   experiencia de nuestro ser corp&oacute;reo, f&iacute;sico, singular, diferenciado. Sin esta   experiencia, ni ese pensamiento ni la abstracci&oacute;n ser&iacute;an posibles. Esta   conciencia es experiencia de la corporalidad de nuestro ser. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&quot;No se puede tener experiencia de la   conciencia de lo sensible y por lo tanto, inevitablemente, de la diferencia   sexual, porque no se puede tener experiencia del cuerpo que no sea experiencia   del cuerpo sexuado&quot;.<a id="tx40"></a><a href="#nt40"><sup>40</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Como ya hemos se&ntilde;alado, la diferencia   sexual, o mejor dicho, la espec&iacute;fica experiencia de vida de las mujeres, ha   estado ausente de la reflexi&oacute;n filos&oacute;fica. La experiencia de las mujeres,   ligada a un saber del cuerpo, que implica una diferente relaci&oacute;n con la   emotividad, las sensaciones, las fantas&iacute;as, el deseo y la imaginaci&oacute;n. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Para Patrizia Violi, alcanzar el nexo   entre la experiencia corporal y la de nuestro pensamiento conmover&aacute; al mismo   pensamiento que perder&aacute; con ello el car&aacute;cter abstracto. La relaci&oacute;n entre   experiencia y pensamiento implica hacer entrar como categor&iacute;a de an&aacute;lisis el   aspecto prel&oacute;gico, que es lo sensible, lo corp&oacute;reo, lo diferenciado. De este   modo para la autora, la categor&iacute;a de experiencia permite recuperar no s&oacute;lo la   diferencia sexual, sino que tambi&eacute;n la noci&oacute;n de &quot;individualidad&quot;, pero que   preferimos denominar &quot;singular&quot;. Porque la experiencia es singular,   conocimiento de lo singular, de lo espec&iacute;fico, de lo &uacute;nico, de lo que se   distingue de otros/as, de lo que es propio. La experiencia de las mujeres, la   experiencia de g&eacute;nero, no es un conocimiento de lo universal, sino un   conocimiento de la corporeidad, de lo singular que hay en cada una de nosotras.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Sin embargo, lo universal no es m&aacute;s que   un momento de un sistema integral, la comunidad de semejanzas de propiedades y   relaciones y conexiones del sujeto/a con el mundo, la similitud de los nexos   esenciales que nos unen. De manera que cada sujeto/a, adem&aacute;s de su   singularidad, sus rasgos individuales que lo diferencian, posee rasgos comunes,   generales, que lo asemejan a otros/as. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">De modo que nos encontramos ante una   paradoja entre un universal-singular, porque el hecho de cada una es una   individualidad corp&oacute;rea, pero al mismo tiempo esa individualidad es general, y   es el g&eacute;nero el que articula y asimila cada experiencia singular en una   experiencia colectiva.&nbsp; Son los rasgos individuales que distinguen a un/a   sujeta/o de los dem&aacute;s, lo universal los/as aproxima, los/as vincula. Lo   singular y lo universal expresan la unidad dial&eacute;ctica entre lo com&uacute;n (lo   universal) y lo diverso (lo singular). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Esta conjunci&oacute;n entre universal/singular   tiene efectos en el lenguaje, requiere de poder conectar al sujeto/a de   enunciaci&oacute;n (que es abstracto) con sus referencias reales, tales como sus   dimensiones sexuales y psicol&oacute;gicas, para relacionarlas en formas ling&uuml;&iacute;sticas   y textuales. No existe pues un pensamiento que est&eacute; exento de sus implicaciones   materiales, descorporeizado. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>A modo de conclusi&oacute;n</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">He procurado aventurar un recorrido por   los registros de las relaciones entre experiencia y testimonio, entre cuerpo y   palabra, a partir de una reflexi&oacute;n que parte del supuesto de que los cuerpos de   las mujeres han sido y son un territorio de combates, de experiencias   hondamente traum&aacute;ticas, dif&iacute;ciles de nombrar. De all&iacute; la relevancia que he   asignado a la cuesti&oacute;n del testimonio, procurando seguir un hilo que conduce   desde el relato de las experiencias de exterminio a las experiencias de la   sexuaci&oacute;n. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">La experiencia singular de la diferencia   sexual se halla siempre marcada por la cultura, las instituciones pol&iacute;ticas y   el lenguaje, y puede ser relatada en diversos registros: el pol&iacute;tico, el   confesional, el colectivo. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Muchas de las experiencias de mujeres   son dichas a menudo con palabras prestadas. Experiencias de la corporalidad,   del dolor, de la soledad, del abandono, de la clandestinidad, experiencias de   autonom&iacute;a y afirmaci&oacute;n pol&iacute;tica, experiencias de construcci&oacute;n de lazos entre   mujeres, de habilitaci&oacute;n para nuestras palabras en un mundo que nos es a&uacute;n   hostil, experiencias cuya recuperaci&oacute;n y escucha requiere de una dimensi&oacute;n   pol&iacute;tica: la que puede restituir el di&aacute;logo entre mujeres, un di&aacute;logo que confiera   dignidad y autoridad, que nos coloque en el lugar de nuestras decisiones   aut&oacute;nomas como sujetas corp&oacute;reas, trabajando sobre nosotras mismas, all&iacute; donde   empieza el dolor, all&iacute; donde las im&aacute;genes espantan, desaprendiendo las   creencias inculcadas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">La apelaci&oacute;n al testimonio abre una   serie de dimensiones: a la vez que es un rememorar y nombrar que restaura la   fuerza que proviene de nuestras antepasadas, impulsa con fuerza creativa hacia   el futuro, establece una relaci&oacute;n otra con la palabra. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Si hemos preferido nominar como   testimonio el acto de poner en palabras la experiencia inaudita de las mujeres   es porque atendemos a la dimensi&oacute;n &eacute;tica de la palabra, a las posibilidades que   ella abre al desestructurar las prohibiciones establecidas por el dominio patriarcal   sobre los cuerpos de las mujeres.&nbsp; </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Poner palabra puede que nombre nuestros   secretos terrores, pero tambi&eacute;n hace lugar a un impensado para el orden   patriarcal, respecto de poder decidir sobre nuestros cuerpos. El registro que   se imprima al relato habilitar&aacute; diferentes y singulares recorridos.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Bibliograf&iacute;a</b></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">AGAMBEN, Giorgio. <i>Lo que queda de Auschwitz. El   archivo y el testigo, Homo sacer III</i>. Barcelona:   Anagrama, 2002.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000137&pid=S0104-026X201300030002100001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">ALCOFF, Linda Mart&iacute;n. &quot;Merleau-Ponty y la   teor&iacute;a feminista sobre la experiencia.&quot; <i>MORA &ndash; Revista del Instituto     Interdisciplinario de Estudios de G&eacute;nero</i>, n. 5,   Buenos Aires, n. 5, p. 122-138, ago. 1999. </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BENJAMIN, Walter. &quot;Ensayos Est&eacute;ticos y   Literarios: El Narrador.&quot; In: <i>Obras     Completas</i>, Libro II, v. 2, Madrid: Abada, 2009 [1989].   p. 41-68.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000140&pid=S0104-026X201300030002100003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. &quot;Sobre el concepto de Historia.&quot;   In: <i>Obras     Completas</i>, Libro I, v. 2. Madrid: Abada, 2008 [1942].   p. 305- 318.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000142&pid=S0104-026X201300030002100004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">CALVERA, Leonor. <i>Mujeres y feminismo en la   Argentina</i>. Buenos Aires: GEL, 1990.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000144&pid=S0104-026X201300030002100005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">CIRIZA, Alejandra.&nbsp; &quot;Notas sobre   ciudadan&iacute;a sexual. El derecho al aborto y la ciudadan&iacute;a de las mujeres en el   debate argentino.&quot; <i>Revista     Escenarios Alternativos</i>. Disponible en: &lt; <a href="http://www.escenariosalternativos.org/default.asp?buscar=ciriza" target="_blank">http://www.escenariosalternativos.org/default.asp?buscar=ciriza</a>&gt;.   Acceso en: 2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000146&pid=S0104-026X201300030002100006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">COLAIZZI, Giulia. &quot;Feminismo y Teor&iacute;a del   Discurso. Razones para un debate.&quot; In:______. (Ed.). <i>Feminismo y Teor&iacute;a del Discurso</i>. Madrid: C&aacute;tedra, 1990.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000148&pid=S0104-026X201300030002100007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">COLECTIVO MA COL&Egrave;RE. <i>Mi cuerpo es un campo de   batalla</i>. Valencia: La Burbuja, 2009 [2004].    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000150&pid=S0104-026X201300030002100008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">CSORDAS, Thomas. <i>Embodiment and Experience. The   existential ground of cultura and self</i>. USA: Cambridge   Studies in Medical Anthropology, 2003 [1994].    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000152&pid=S0104-026X201300030002100009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">DE BEAUVOIR, Simone. <i>El segundo Sexo</i>. Madrid: C&aacute;tedra Feminismos, 1999 [1949].    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000154&pid=S0104-026X201300030002100010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">FAUSTO STERLING, Anne. <i>Cuerpos Sexuados</i>. Barcelona: Melusina, 2006.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000156&pid=S0104-026X201300030002100011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">FOUCAULT, Michel. <i>La arqueolog&iacute;a del saber</i>. Buenos Aires: Siglo XXI, 2002.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000158&pid=S0104-026X201300030002100012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">GRAMSCI, Antonio. <i>Antolog&iacute;a</i>. M&eacute;xico: Siglo XXI, 1986.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000160&pid=S0104-026X201300030002100013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">hooks, bell. <i>Reel to Real: Race, Sex, and   Class at the Movies</i>. EEUU: Routledge, 1996.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000162&pid=S0104-026X201300030002100014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">LEVI, Primo. <i>Trilog&iacute;a de Auschwitz. Si esto es   un hombre. La tregua. Los hundidos y los salvados.</i> M&eacute;xico: Oc&eacute;ano, 2005.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000164&pid=S0104-026X201300030002100015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">LORDE, Audre. <i>La hermana, la extranjera.   Art&iacute;culos y Conferencias</i>. Madrid: horas y Horas, 2003   [1984].    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000166&pid=S0104-026X201300030002100016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">MARX, Carlos. <i>El dieciocho brumario de Luis   Bonaparte</i>. Buenos Aires: Editorial Anteo, 1975 [1851].    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000168&pid=S0104-026X201300030002100017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">RICOEUR, Paul. <i>Texto, Testimonio y Narraci&oacute;n</i>. Chile: Editorial Andr&eacute;s Bello, 1983 [1972].    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000170&pid=S0104-026X201300030002100018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">SARLO, Beatriz. <i>Tiempo pasado. Cultura de la   memoria y giro subjetivo. Una discusi&oacute;n</i>. Buenos Aires:   Siglo veintiuno, 2005.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000172&pid=S0104-026X201300030002100019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">SPIVAK, Gayatri Chakravorty. &quot;&iquest;Puede   hablar el subalterno?&quot; <i>Revista     Colombiana de Antropolog&iacute;a</i>, Colombia, v. 39, p.   297-364, 1988.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000174&pid=S0104-026X201300030002100020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">STONE-MEDIATORE, Shari. &quot;Chandra Mohanty y   la revalorizaci&oacute;n de la experiencia.&quot;&nbsp; <i>Hiparqu&iacute;a</i>, v. 10, n. 1, p. 85-107, 1999.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000176&pid=S0104-026X201300030002100021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">TORRAS, Meri. <i>El poder del cuerpo. Antolog&iacute;a de   poes&iacute;a femenina contempor&aacute;nea</i>. Madrid: Castalia, 2009.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000178&pid=S0104-026X201300030002100022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">VIOLI, Patrizia. &quot;Sujeto ling&uuml;&iacute;stico y   sujeto femenino&quot;. In: COLAIZZI, Giulia (Ed.). <i>Feminismo y teor&iacute;a del discurso</i>. Madrid: C&aacute;tedra, 1990.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000180&pid=S0104-026X201300030002100023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. <i>El Infinito Singular</i>. Madrid: C&aacute;tedra Feminismos, 1991.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000182&pid=S0104-026X201300030002100024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">[Recebido   em 20 de fevereiro de 2012 &nbsp;e aceito para publica&ccedil;&atilde;o em 6 de maio de 2013]</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a id="nt1"></a><a href="#tx1">1</a> Gayatri Chakravorty SPIVAK, 1988.<br />       <a id="nt2"></a><a href="#tx2">2</a> Karl MARX, 1975 [1851]; Simone de BEAUVOIR, 1999 [1949]; Bell HOOKS, 1996; y   Shari STONE-MEDIATORE, 1999.<br />   <a id="nt3"></a><a href="#tx3">3</a> COLECTIVO   MA COL&Egrave;RE, 2009, p. 97-114.<br />   <a id="nt4"></a><a href="#tx4">4</a> Thomas CSORDAS, 1994.<br />   <a id="nt5"></a><a href="#tx5">5</a> Giulia COLAIZZI, 1990, p. 17.<br />   <a id="nt6"></a><a href="#tx6">6</a> Citado por Anne FAUSTO STERLING, 2006, p. 19.<br />   <a id="nt7"></a><a href="#tx7">7</a> Leonor CALVERA, 1990; Antonio GRAMSCI, 1996; Linda Mart&iacute;n ALCOFF, 1999; y   Alejandra CIRIZA, 2007.<br />   <a id="nt8"></a><a href="#tx8">8</a> Giorgio AGAMBEN, 2002, p. 148-149.<br />   <a id="nt9"></a><a href="#tx9">9</a> AGAMBEN, 2002, p. 145-146.<br />   <a id="nt10"></a><a href="#tx10">10</a> AGAMBEN, 2002, p. 147.<br />   <a id="nt11"></a><a href="#tx11">11</a> AGAMBEN, 2002, p. 148-149. Agamben sostiene que Foucault pierde de vista esta   interrogaci&oacute;n, dado que no pertenece al texto del enunciado, ni a lo dicho, ni   lo sostiene un contenido de significado, no puede tomarse a s&iacute; mismo como   objeto, enunciarse, y por ello mismo no puede haber una arqueolog&iacute;a del sujeto   ( p. 149).<br />   <a id="nt12"></a><a href="#tx12">12</a> AGAMBEN, 2002, p. 151-152.<br />   <a id="nt13"></a><a href="#tx13">13</a> AGAMBEN, 2002, p. 153.<br />   <a id="nt14"></a><a href="#tx14">14</a> Michel FOUCAULT, 2002, p. 219-221.<br />   <a id="nt15"></a><a href="#tx15">15</a> El   t&eacute;rmino testimonio tiene tres definiciones que provienen del lat&iacute;n: &quot;<i>Testis, </i>hace referencia al testigo en cuanto interviene como tercero en un   litigio entre dos sujetos, y <i>superstes</i> es el que ha   vivido hasta el final una experiencia y, en tanto sobreviviente puede   refer&iacute;rsela a otros; <i>auctor</i> indica al testigo, su testimonio presupone siempre algo &ndash; hecho,   cosa o palabra &ndash; que le preexiste y cuya fuerza y realidad deben ser   confirmadas y certificadas&quot; (AGAMBEN, 2002, p. 156). <br />   <a id="nt16"></a><a href="#tx16">16</a> AGAMBEN, 2002, p. 153.<br />   <a id="nt17"></a><a href="#tx17">17</a> &quot;Resto&quot; en oposici&oacute;n al concepto de &quot;telos&quot; es decir como si los procesos de   subjetivaci&oacute;n y desubjetivaci&oacute;n o el hacerse hablante del viviente y el   devenir viviente del hablante tuvieran un <i>telos </i>cuyo desenlace fuera una humanidad cumplida y consumada en una   identidad realizada. Entonces el testimonio/testigo si no tiene un fin tiene un   resto: &quot;es un tiempo como resto&quot; (AGAMBEN, 2002, p. 165-167). <br />   <a id="nt18"></a><a href="#tx18">18</a> AGAMBEN, 2002, p. 171.<br />   <a id="nt19"></a><a href="#tx19">19</a> Meri TORRAS, 2009, p. 266.a<br />   <a id="nt20"></a><a href="#tx20">20</a> AGAMBEN, 2002, p. 163.a<br />   <a id="nt21"></a><a href="#tx21">21</a> Primo LEVI, 2005, p. 652.a<br />   <a id="nt22"></a><a href="#tx22">22</a> Walter BENJAMIN, 2009 [1936], p. 41-42. <br />   <a id="nt23"></a><a href="#tx23">23</a> BENJAMIN, 2009 [1936], p. 45- 47.<br />   <a id="nt24"></a><a href="#tx24">24</a> BENJAMIN, 2009 [1936], p. 49.<br />   <a id="nt25"></a><a href="#tx25">25</a> Paul RICOEUR, 1983 [1972], p. 16.<br />   <a id="nt26"></a><a href="#tx26">26</a> RICOEUR, 1983 [1972], p. 13-14.<br />   <a id="nt27"></a><a href="#tx27">27</a> RICOEUR, 1983 [1972], p. 14.<br />   <a id="nt28"></a><a href="#tx28">28</a> BENJAMIN, 2008, p. 307.<br />   <a id="nt29"></a><a href="#tx29">29</a> AGAMBEN 2002, p. 30.<br />   <a id="nt30"></a><a href="#tx30">30</a> AGAMBEN, 2002, p. 152; Beatriz SARLO, 2005, p. 44.<br />   <a id="nt31"></a><a href="#tx31">31</a> LEVI, 2005.<br />   <a id="nt32"></a><a href="#tx32">32</a> BENJAMIN, 2008 [1989], p. 306.<br />   <a id="nt33"></a><a href="#tx33">33</a> ALCOFF, 1999, p. 126-127.<br />   <a id="nt34"></a><a href="#tx34">34</a> Patrizia VIOLI, 1991, p. 14.<br />   <a id="nt35"></a><a href="#tx35">35</a> VIOLI, 1991, p. 78-79.<br />   <a id="nt36"></a><a href="#tx36">36</a> VIOLI, 1991, p. 108.<br />   <a id="nt37"></a><a href="#tx37">37</a> Audre LORDE, 2003 [1984], p. 15.<br />   <a id="nt38"></a><a href="#tx38">38</a> VIOLI, 1991, p. 110; TORRAS, 2009, p. 266.<br />   <a id="nt39"></a><a href="#tx39">39</a> VIOLI, 1991, p. 155.<br />   <a id="nt40"></a><a href="#tx40">40</a> VIOLI, 1990, p. 138.</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[AGAMBEN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Giorgio]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Lo que queda de Auschwitz. El archivo y el testigo, Homo sacer III]]></source>
<year>2002</year>
<publisher-loc><![CDATA[Barcelona ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Anagrama]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ALCOFF]]></surname>
<given-names><![CDATA[Linda Martín]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA["Merleau-Ponty y la teoría feminista sobre la experiencia."]]></article-title>
<source><![CDATA[MORA - Revista del Instituto Interdisciplinario de Estudios de Género]]></source>
<year>ago.</year>
<month> 1</month>
<day>99</day>
<numero>5</numero><numero>5</numero>
<issue>5</issue><issue>5</issue>
<page-range>122-138</page-range><publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BENJAMIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Walter]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA["Ensayos Estéticos y Literarios: El Narrador."]]></article-title>
<source><![CDATA[Obras Completas]]></source>
<year>2009</year>
<page-range>41-68</page-range><publisher-loc><![CDATA[Madrid ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Abada]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BENJAMIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Walter]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA["Sobre el concepto de Historia."]]></article-title>
<source><![CDATA[Obras Completas]]></source>
<year>2008</year>
<volume>2</volume>
<page-range>305- 318</page-range><publisher-loc><![CDATA[Madrid ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Abada]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CALVERA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Leonor]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Mujeres y feminismo en la Argentina]]></source>
<year>1990</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[GEL]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CIRIZA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Alejandra]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA["Notas sobre ciudadanía sexual. El derecho al aborto y la ciudadanía de las mujeres en el debate argentino."]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Escenarios Alternativos]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CIRIZA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Alejandra]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA["Feminismo y Teoría del Discurso. Razones para un debate."]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Feminismo y Teoría del Discurso]]></source>
<year>1990</year>
<publisher-loc><![CDATA[Madrid ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cátedra]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>COLECTIVO MA COLÈRE</collab>
<source><![CDATA[Mi cuerpo es un campo de batalla]]></source>
<year>2009</year>
<publisher-loc><![CDATA[Valencia ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[La Burbuja]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CSORDAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Thomas]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Embodiment and Experience. The existential ground of cultura and self]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-name><![CDATA[Cambridge Studies in Medical Anthropology]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DE BEAUVOIR]]></surname>
<given-names><![CDATA[Simone]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[El segundo Sexo]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[Madrid ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cátedra Feminismos]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FAUSTO STERLING]]></surname>
<given-names><![CDATA[Anne]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Cuerpos Sexuados]]></source>
<year>2006</year>
<publisher-loc><![CDATA[Barcelona ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Melusina]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FOUCAULT]]></surname>
<given-names><![CDATA[Michel]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La arqueología del saber]]></source>
<year>2002</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Siglo XXI]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GRAMSCI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Antonio]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Antología]]></source>
<year>1986</year>
<publisher-loc><![CDATA[México ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Siglo XXI]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[hooks]]></surname>
<given-names><![CDATA[bell]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Reel to Real: Race, Sex, and Class at the Movies]]></source>
<year>1996</year>
<publisher-loc><![CDATA[EEUU ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Routledge]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LEVI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Primo]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Trilogía de Auschwitz. Si esto es un hombre. La tregua. Los hundidos y los salvados]]></source>
<year>2005</year>
<publisher-loc><![CDATA[México ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Océano]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LORDE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Audre]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La hermana, la extranjera. Artículos y Conferencias]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[Madrid ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[horas y Horas]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MARX]]></surname>
<given-names><![CDATA[Carlos]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[El dieciocho brumario de Luis Bonaparte]]></source>
<year>1975</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editorial Anteo]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RICOEUR]]></surname>
<given-names><![CDATA[Paul]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Texto, Testimonio y Narración]]></source>
<year>1983</year>
<publisher-loc><![CDATA[Chile ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editorial Andrés Bello]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SARLO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Beatriz]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Tiempo pasado. Cultura de la memoria y giro subjetivo. Una discusión]]></source>
<year>2005</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Siglo veintiuno]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SPIVAK]]></surname>
<given-names><![CDATA[Gayatri Chakravorty]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA["¿Puede hablar el subalterno?"]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Colombiana de Antropología]]></source>
<year>1988</year>
<volume>39</volume>
<page-range>297-364</page-range><publisher-loc><![CDATA[Colombia ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[STONE-MEDIATORE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Shari]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA["Chandra Mohanty y la revalorización de la experiencia."]]></article-title>
<source><![CDATA[Hiparquía]]></source>
<year>1999</year>
<volume>10</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>85-107</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TORRAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Meri]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[El poder del cuerpo. Antología de poesía femenina contemporánea]]></source>
<year>2009</year>
<publisher-loc><![CDATA[Madrid ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Castalia]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VIOLI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Patrizia]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA["Sujeto lingüístico y sujeto femenino"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[COLAIZZI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Giulia]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Feminismo y teoría del discurso]]></source>
<year>1990</year>
<publisher-loc><![CDATA[Madrid ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cátedra]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VIOLI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Patrizia]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[El Infinito Singular]]></source>
<year>1991</year>
<publisher-loc><![CDATA[Madrid ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cátedra Feminismos]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
