<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0104-4478</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Revista de Sociologia e Política]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Rev. Sociol. Polit.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0104-4478</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Universidade Federal do Paraná]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0104-44782014000100004</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0104-44782014000100004</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Direitos humanos e refúgio: uma análise sobre o momento anterior à determinação do status de refugiado]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Reis]]></surname>
<given-names><![CDATA[Rossana Rocha]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Menezes]]></surname>
<given-names><![CDATA[Thais Silva]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A02"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,USP Instituto de Relações Internacionais Departamento de Ciência Política]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<aff id="A02">
<institution><![CDATA[,UNB  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>03</month>
<year>2014</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>03</month>
<year>2014</year>
</pub-date>
<volume>22</volume>
<numero>49</numero>
<fpage>61</fpage>
<lpage>83</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-44782014000100004&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0104-44782014000100004&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0104-44782014000100004&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[O artigo analisa a relação entre a temática do refúgio e a questão dos direitos humanos referente ao momento anterior ao reconhecimento da condição de refugiado, visando demonstrar a impossibilidade de desvinculação entre a concepção contemporânea da proteção internacional aos refugiados e o reconhecimento e a garantia dos direitos humanos. A argumentação foi desenvolvida a partir da hipótese de que a violação de direitos humanos - devido a raça, religião, nacionalidade, opinião política ou pertencimento a grupo social - é sempre o critério a ser utilizado para se determinar a necessidade de proteção internacional. Para tal, foi traçado um desenho qualitativo de pesquisa, o qual se baseou na análise de documentos internacionais e de discussões traçadas por autores e organizações internacionais, desenvolvendo-se uma abordagem conceitual-teórica sobre a relação entre refúgio e direitos humanos. O texto demonstra que uma interpretação da Convenção de 1951 desvinculada da ideia de direitos humanos não se sustenta após uma análise do texto, da história e do contexto em que o regime internacional dos refugiados contemporâneo foi formulado. Nesse sentido, observa-se que o reconhecimento como refugiado visa, sempre, corrigir uma situação de violação de direitos humanos: em um contexto de não-ampliação do conceito de refugiado, aquela materializada em forma de perseguição. Tais conclusões, ao demonstrarem que a ideia de proteção internacional vigente na atualidade se fundamenta em considerações de direitos humanos, implicam a compreensão de que negligenciado esse vínculo não é possível sequer compreender o instituto do refúgio e as disposições dele derivadas. Por conseguinte, apresenta-se um arcabouço teórico e conceitual que sustenta a concretização de um processo de determinação do status de refugiado que fuja das tentativas de limitação da proteção internacional a indivíduos aos quais o instituto do refúgio se aplicaria.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[This paper analyzes the relation between asylum and human rights, with a focus on the moment preceding refugee status determination, and aims to demonstrate that it is not possible to detach the contemporary concept of international refugee protection and the recognition and guarantee of human rights. The argument was developed from the hypothesis that human rights violation - for reasons of race, religion, nationality, political opinion and membership of a particular social group - is always the criterion to be used to determine the need of international protection. For the analysis, a qualitative research design was delineated, based on a study of international documents and discussions of some authors and international organizations and, thus, a conceptual and theorical approach about the relation between asylum and human rights was developed. The text shows that an interpretation of the 1951 Convention detached from the issue of human rights does not hold when are regarded the text, the history and context in which the contemporary international refugee regime was formulated. So, it is observed that the recognition as refugee aims, always, to repair a human rights violation: in a context in which refugee definition was not extended, that materialized in the form of persecution. Such conclusions, once they show that the contemporary concept of international protection is based on human rights considerations, imply understanding that once neglected this link it is not possible even to understand the institute of asylum and its provisions. Consequently, it is presented a theorical and conceptual framework that supports the implementation of a refugee status determination process that escapes the attempts to limit the international protection of individuals to whom the institute of asylum apply.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Refúgio]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Regime internacional dos refugiados]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Direitos humanos]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Perseguição]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Violação de direitos humanos]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Asylum]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[International refugee regime]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Human rights]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Persecution]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Human rights violation]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="4"><a name="top"></a><b>Direitos    humanos e ref&uacute;gio: uma an&aacute;lise sobre o momento anterior &agrave;    determina&ccedil;&atilde;o do <i>status</i> de refugiado</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Rossana Rocha    Reis<sup>I</sup>; Thais Silva Menezes<sup>II</sup></b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><sup>I</sup>(<a href="mailto:rossanarr@uol.com.br">rossanarr@uol.com.br</a>)    P&oacute;s-Doutora em Ci&ecirc;ncia Pol&iacute;tica pela USP e professora do    Departamento de Ci&ecirc;ncia Pol&iacute;tica e do Instituto de Rela&ccedil;&otilde;es    Internacionais da USP    <br>   <sup>II</sup>(<a href="mailto:thaissilvamenezes@hotmail.com">thaissilvamenezes@hotmail.com</a>)    Doutoranda em Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais pela UNB e mestre em Rela&ccedil;&otilde;es    Internacionais pela USP</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr noshade size="1"/>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>RESUMO</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O artigo analisa    a rela&ccedil;&atilde;o entre a tem&aacute;tica do ref&uacute;gio e a quest&atilde;o    dos direitos humanos referente ao momento anterior ao reconhecimento da condi&ccedil;&atilde;o    de refugiado, visando demonstrar a impossibilidade de desvincula&ccedil;&atilde;o    entre a concep&ccedil;&atilde;o contempor&acirc;nea da prote&ccedil;&atilde;o    internacional aos refugiados e o reconhecimento e a garantia dos direitos humanos.    A argumenta&ccedil;&atilde;o foi desenvolvida a partir da hip&oacute;tese de    que a viola&ccedil;&atilde;o de direitos humanos - devido a ra&ccedil;a, religi&atilde;o,    nacionalidade, opini&atilde;o pol&iacute;tica ou pertencimento a grupo social    - &eacute; sempre o crit&eacute;rio a ser utilizado para se determinar a necessidade    de prote&ccedil;&atilde;o internacional. Para tal, foi tra&ccedil;ado um desenho    qualitativo de pesquisa, o qual se baseou na an&aacute;lise de documentos internacionais    e de discuss&otilde;es tra&ccedil;adas por autores e organiza&ccedil;&otilde;es    internacionais, desenvolvendo-se uma abordagem conceitual-te&oacute;rica sobre    a rela&ccedil;&atilde;o entre ref&uacute;gio e direitos humanos. O texto demonstra    que uma interpreta&ccedil;&atilde;o da Conven&ccedil;&atilde;o de 1951 desvinculada    da ideia de direitos humanos n&atilde;o se sustenta ap&oacute;s uma an&aacute;lise    do texto, da hist&oacute;ria e do contexto em que o regime internacional dos    refugiados contempor&acirc;neo foi formulado. Nesse sentido, observa-se que    o reconhecimento como refugiado visa, sempre, corrigir uma situa&ccedil;&atilde;o    de viola&ccedil;&atilde;o de direitos humanos: em um contexto de n&atilde;o-amplia&ccedil;&atilde;o    do conceito de refugiado, aquela materializada em forma de persegui&ccedil;&atilde;o.    Tais conclus&otilde;es, ao demonstrarem que a ideia de prote&ccedil;&atilde;o    internacional vigente na atualidade se fundamenta em considera&ccedil;&otilde;es    de direitos humanos, implicam a compreens&atilde;o de que negligenciado esse    v&iacute;nculo n&atilde;o &eacute; poss&iacute;vel sequer compreender o instituto    do ref&uacute;gio e as disposi&ccedil;&otilde;es dele derivadas. Por conseguinte,    apresenta-se um arcabou&ccedil;o te&oacute;rico e conceitual que sustenta a    concretiza&ccedil;&atilde;o de um processo de determina&ccedil;&atilde;o do    status de refugiado que fuja das tentativas de limita&ccedil;&atilde;o da prote&ccedil;&atilde;o    internacional a indiv&iacute;duos aos quais o instituto do ref&uacute;gio se    aplicaria.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Palavras-chave:</b>    Ref&uacute;gio; Regime internacional dos refugiados; Direitos humanos; Persegui&ccedil;&atilde;o;    Viola&ccedil;&atilde;o de direitos humanos</font></p> <hr noshade size="1"/>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">This paper analyzes    the relation between asylum and human rights, with a focus on the moment preceding    refugee status determination, and aims to demonstrate that it is not possible    to detach the contemporary concept of international refugee protection and the    recognition and guarantee of human rights. The argument was developed from the    hypothesis that human rights violation - for reasons of race, religion, nationality,    political opinion and membership of a particular social group - is always the    criterion to be used to determine the need of international protection. For    the analysis, a qualitative research design was delineated, based on a study    of international documents and discussions of some authors and international    organizations and, thus, a conceptual and theorical approach about the relation    between asylum and human rights was developed. The text shows that an interpretation    of the 1951 Convention detached from the issue of human rights does not hold    when are regarded the text, the history and context in which the contemporary    international refugee regime was formulated. So, it is observed that the recognition    as refugee aims, always, to repair a human rights violation: in a context in    which refugee definition was not extended, that materialized in the form of    persecution. Such conclusions, once they show that the contemporary concept    of international protection is based on human rights considerations, imply understanding    that once neglected this link it is not possible even to understand the institute    of asylum and its provisions. Consequently, it is presented a theorical and    conceptual framework that supports the implementation of a refugee status determination    process that escapes the attempts to limit the international protection of individuals    to whom the institute of asylum apply.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Keywords:</b>    Asylum; International refugee regime; Human rights; Persecution; Human rights    violation</font></p> <hr noshade size="1"/>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>I. Introdu&ccedil;&atilde;o</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Desde a cria&ccedil;&atilde;o    do sistema de Estados na Paz de Vestif&aacute;lia, passando pelas duas guerras    mundiais, pela descoloniza&ccedil;&atilde;o e cria&ccedil;&atilde;o da sociedade    internacional posterior &agrave; II Guerra Mundial, pela bipolaridade da Guerra    Fria e pela emerg&ecirc;ncia de novas amea&ccedil;as transnacionais ligadas    ao terrorismo e ao meio ambiente, os refugiados t&ecirc;m sido uma constante    na pol&iacute;tica internacional (Betts &amp; Loescher 2011). A centralidade    dessa tem&aacute;tica, ainda na atualidade, justifica-se pela expressividade    do fen&ocirc;meno do ref&uacute;gio (a exist&ecirc;ncia de 15,2 milh&otilde;es    de refugiados), sua localiza&ccedil;&atilde;o entre a pol&iacute;tica dom&eacute;stica    e a internacional (como um pa&iacute;s trata a quest&atilde;o leva a consequ&ecirc;ncias    para os outros e influencia suas rela&ccedil;&otilde;es) e sua rela&ccedil;&atilde;o    com o sistema internacional (os fluxos de refugiados resultam de v&aacute;rias    mudan&ccedil;as sociais e pol&iacute;ticas dentro de uma estrutura pol&iacute;tica    mais ampla). Da mesma forma, o dinamismo do regime internacional dos refugiados    ressalta a import&acirc;ncia cont&iacute;nua do tema para a comunidade internacional    (Haddad 2008).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O regime internacional    dos refugiados pode ser definido como o conjunto de normas, leis e institui&ccedil;&otilde;es    desenhado para proteger e assistir os migrantes for&ccedil;ados que cruzaram    uma fronteira internacional devido ao medo de persegui&ccedil;&atilde;o (Rogers    1992) ou - conforme instrumentos regionais - devido &agrave; viol&ecirc;ncia    generalizada em seus pr&oacute;prios pa&iacute;ses, agress&atilde;o estrangeira,    conflitos internos ou viola&ccedil;&atilde;o massiva de direitos humanos. Essa    estrutura tem como base a defini&ccedil;&atilde;o de refugiado presente na Conven&ccedil;&atilde;o    Relativa ao Estatuto do Refugiado, de 1951<a name="top1"></a><a href="#back1"><sup>1</sup></a>    (parcialmente alterada por seu Protocolo Relativo de 1967<a name="top2"></a><a href="#back2"><sup>2</sup></a>    ); sendo, ainda, configurada pela atua&ccedil;&atilde;o do Alto Comissariado    das Na&ccedil;&otilde;es Unidas para os Refugiados (ACNUR), da Ag&ecirc;ncia    das Na&ccedil;&otilde;es Unidas de Assist&ecirc;ncia aos Refugiados Palestinos    no Oriente Pr&oacute;ximo (UNRWA, sigla em ingl&ecirc;s) e de organiza&ccedil;&otilde;es    n&atilde;o-governamentais nacionais e internacionais, assim como a dos Estados    que aderiram ou agem de acordo com os instrumentos internacionais que versam    sobre a quest&atilde;o. O instituto do ref&uacute;gio que vige na atualidade,    portanto, resulta de uma concerta&ccedil;&atilde;o internacional que compreendeu    ser a coopera&ccedil;&atilde;o internacional o modo mais adequado para lidar    com esse tipo de migra&ccedil;&atilde;o internacional for&ccedil;ada.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Dada a sua defini&ccedil;&atilde;o    e a forma como opera na atualidade, pode-se afirmar que o instituto do ref&uacute;gio    se caracteriza por dois momentos: o momento anterior ao reconhecimento do <i>status</i>    de refugiado - o qual congrega as condi&ccedil;&otilde;es de vida que levaram    &agrave; fuga e que legitimam o emprego desse instituto de prote&ccedil;&atilde;o    internacional -, e o momento posterior ao reconhecimento - a chamada "fase    de prote&ccedil;&atilde;o", ou seja, a vida do refugiado em seu pa&iacute;s    de acolhida. Esses dois momentos s&atilde;o interdependentes: sem determinadas    condi&ccedil;&otilde;es de vida n&atilde;o h&aacute; necessidade reconhecida    de prote&ccedil;&atilde;o que leve &agrave; aplica&ccedil;&atilde;o do instituto    do ref&uacute;gio, assim como somente a acolhida em outro pa&iacute;s n&atilde;o    o caracteriza.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O presente trabalho    debate a rela&ccedil;&atilde;o entre a tem&aacute;tica do ref&uacute;gio e a    quest&atilde;o dos direitos humanos referente ao momento anterior ao reconhecimento    da condi&ccedil;&atilde;o de refugiado, focando a justificativa filos&oacute;fica    para a exist&ecirc;ncia do ref&uacute;gio e, tamb&eacute;m, o momento hist&oacute;rico    em que o mesmo emerge enquanto instituto jur&iacute;dico e pol&iacute;tico global.    Discutimos a hip&oacute;tese de que &eacute; sempre uma viola&ccedil;&atilde;o    de direitos humanos (relacionada a considera&ccedil;&otilde;es de ra&ccedil;a,    religi&atilde;o, nacionalidade, opini&atilde;o pol&iacute;tica ou pertencimento    a grupo social) o crit&eacute;rio utilizado para determinar-se a necessidade    de prote&ccedil;&atilde;o internacional - uma vez que &eacute; imposs&iacute;vel    desvincular a concep&ccedil;&atilde;o contempor&acirc;nea da prote&ccedil;&atilde;o    aos refugiados e o reconhecimento e a garantia dos direitos humanos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Admitimos o papel    que a pol&iacute;tica internacional exerceu para a configura&ccedil;&atilde;o    do regime contempor&acirc;neo de prote&ccedil;&atilde;o aos refugiados e que,    ainda hoje, exerce no processo de concretiza&ccedil;&atilde;o da mencionada    prote&ccedil;&atilde;o. Quest&otilde;es relacionadas a interesses pol&iacute;ticos,    soberania estatal e ordem internacional t&ecirc;m sido decisivas para a forma    como o regime opera na atualidade, e considera&ccedil;&otilde;es relacionadas    a tais t&oacute;picos t&ecirc;m determinado, em grande medida, o estado do ref&uacute;gio    no mundo contempor&acirc;neo - marcado por uma denominada "crise da prote&ccedil;&atilde;o    internacional"<sup><a name="top3"></a><a href="#back3">3</a></sup>. Em tal contexto    de crise, entender os fundamentos que alicer&ccedil;am esse instituto &eacute;    relevante para uma melhor compreens&atilde;o do fen&ocirc;meno, possibilitando,    desse modo, a proposi&ccedil;&atilde;o de respostas mais adequadas e eficientes.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>II. O momento    hist&oacute;rico e a justificativa filos&oacute;fica: a identifica&ccedil;&atilde;o</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O regime de prote&ccedil;&atilde;o    aos refugiados come&ccedil;ou a ser formulado no per&iacute;odo entre guerras,    tendo se consolidado ap&oacute;s 1945, ao lado do campo dos direitos humanos    internacionais (Haddad 2008). O momento hist&oacute;rico em que esse regime    se consolidou - aquele de ampla afirma&ccedil;&atilde;o internacional de direitos    humanos - &eacute; ressaltado por diversos autores da literatura sobre o ref&uacute;gio.    Foster (2007) afirma que, considerando a refer&ecirc;ncia &agrave; Declara&ccedil;&atilde;o    Universal de Direitos Humanos (DUDH) no pre&acirc;mbulo da Conven&ccedil;&atilde;o    de 1951, esta pode ser considerada parte integrante do Direito Internacional    dos Direitos Humanos (DIDH<a name="top4"></a><a href="#back4"><sup>4</sup></a>)    . A Conven&ccedil;&atilde;o comp&otilde;e, assim, o movimento internacional    dos direitos humanos que come&ccedil;ou no meio do s&eacute;culo XX e se expandiu    desde ent&atilde;o. Igualmente, Steinbock (1998) identifica a Conven&ccedil;&atilde;o    de 1951 - assim como o Protocolo de 1967 - como um instrumento internacional    de direitos humanos. Mais especificamente, esse autor declara que prover uma    repara&ccedil;&atilde;o tang&iacute;vel para determinadas viola&ccedil;&otilde;es    de direitos humanos torna esses documentos dois dos principais instrumentos    de direitos humanos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&Eacute;, assim,    a defini&ccedil;&atilde;o de refugiado da Conven&ccedil;&atilde;o um produto    e uma parte constituinte da hist&oacute;ria do s&eacute;culo XX (Steinbock 1998)    - uma hist&oacute;ria marcada, no que se refere &agrave; prote&ccedil;&atilde;o    dos indiv&iacute;duos, pelo reconhecimento internacional de direitos humanos.    A aproxima&ccedil;&atilde;o hist&oacute;rica, logo, n&atilde;o constitui mera    coincid&ecirc;ncia. Sem d&uacute;vida, a configura&ccedil;&atilde;o atual do    regime dos refugiados constituiu-se como resultado e, ao mesmo tempo, como parte    integrante da afirma&ccedil;&atilde;o internacional de direitos humanos que    ocorreu ap&oacute;s a II Guerra Mundial, essencialmente influenciada pelos acontecimentos    ocorridos durante esse per&iacute;odo de conflito e buscando evitar que situa&ccedil;&otilde;es    de amplo desrespeito &agrave; dignidade do ser humano viessem a se repetir.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Reconhecendo tal    elo, Jackson (1991) destaca que o esp&iacute;rito existente durante a formula&ccedil;&atilde;o    da Conven&ccedil;&atilde;o de 1951 era verdadeiramente humanit&aacute;rio. Esse    autor nota que existia um desejo genu&iacute;no de criar-se um mundo melhor    no qual os horrores da II Guerra Mundial n&atilde;o pudessem ocorrer novamente.    Logo, j&aacute; que o mundo permanecia imperfeito, devia ser assegurado, ao    menos, que as v&iacute;timas de opress&atilde;o e persegui&ccedil;&atilde;o    obrigadas a deixar seu pa&iacute;s como refugiadas fossem decentemente tratadas    pela comunidade internacional (<i>idem</i>). O entendimento desse autor, no    entanto, n&atilde;o deve ser compreendido como uma perspectiva que negligencia    os interesses pol&iacute;ticos que moldaram (e moldam) a configura&ccedil;&atilde;o    do regime internacional dos refugiados. Como aponta Gros Espiell, a prote&ccedil;&atilde;o    dos indiv&iacute;duos amparados pelo Direito Internacional dos Refugiados (DIR)    - assim como pelo Direito Internacional Humanit&aacute;rio (DIH) e pelo DIDH    - integra "[...] un sistema internacional general, de ra&iacute;z esencialmente    humanitaria, dirigido a proteger al ser humano en la forma m&aacute;s amplia    y comprensiva que sea compatible con la existencia del orden jur&iacute;dico    y los derechos leg&iacute;timos del Estado y de la Comunidad Internacional"    (Gros Espiell 1988, p. 252). Embora n&atilde;o se possa perder de vista os interesses    pol&iacute;ticos pragm&aacute;ticos que interferem no regime - a pr&oacute;pria    Conven&ccedil;&atilde;o menciona "encargos indevidamente pesados" -, uma an&aacute;lise    da evolu&ccedil;&atilde;o hist&oacute;rica do conceito de refugiado e de como    o regime internacional foi sendo reformulado, do conte&uacute;do que o mesmo    abarca e das preocupa&ccedil;&otilde;es que t&ecirc;m sido expressadas demonstram    suas ra&iacute;zes na afirma&ccedil;&atilde;o hist&oacute;rica de direitos humanos    - como se explorar&aacute; a seguir.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A compreens&atilde;o    desse v&iacute;nculo filos&oacute;fico entre ref&uacute;gio e direitos humanos    &eacute; exemplificada pelas palavras de Piovesan (2001, p. 37): "A prote&ccedil;&atilde;o    internacional dos refugiados se opera mediante uma estrutura de direitos individuais    e responsabilidade estatal que deriva da mesma base filos&oacute;fica que a    prote&ccedil;&atilde;o internacional dos direitos humanos. O Direito Internacional    dos Direitos Humanos &eacute; a fonte dos princ&iacute;pios de prote&ccedil;&atilde;o    dos refugiados e ao mesmo tempo complementa tal prote&ccedil;&atilde;o".</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Jubilut (2007)    explicita que ambas vertentes de prote&ccedil;&atilde;o internacional partem    do mesmo fundamento, distinguindo-se quanto a suas abrang&ecirc;ncias, j&aacute;    que o Direito Internacional dos Refugiados (DIR) protege o ser humano perseguido    em fun&ccedil;&atilde;o de sua ra&ccedil;a, religi&atilde;o, nacionalidade,    opini&atilde;o pol&iacute;tica e pertencimento a grupo social, enquanto o DIDH    objetiva tamb&eacute;m assegurar condi&ccedil;&otilde;es m&iacute;nimas para    que o homem sobreviva e possa buscar felicidade. Assim, pode-se dizer que o    &uacute;ltimo abarca a base de atua&ccedil;&atilde;o do primeiro: "Desse modo,    tem-se que o Direito Internacional dos Direitos Humanos e o Direito Internacional    dos Refugiados apresentam o mesmo objeto - a prote&ccedil;&atilde;o da pessoa    humana na ordem internacional; o mesmo m&eacute;todo - regras internacionais    a fim de assegurar essa prote&ccedil;&atilde;o; os mesmos sujeitos - o ser    humano enquanto benefici&aacute;rio e o Estado enquanto destinat&aacute;rio    e obrigado principal das regras; os mesmos princ&iacute;pios e finalidades -    a dignidade da pessoa humana [...], a garantia do respeito a esta e, consequentemente,    a n&atilde;o-discrimina&ccedil;&atilde;o, diferindo apenas no conte&uacute;do    de suas regras, em fun&ccedil;&atilde;o de seu &acirc;mbito de aplica&ccedil;&atilde;o.    Por essa raz&atilde;o, pode-se defender a tese de que se trata de ramos assemelhados    do direito, sendo que o Direito Internacional dos Direitos Humanos, por ter    uma maior aplicabilidade e um escopo de prote&ccedil;&atilde;o mais alargado,    engloba as garantias mais espec&iacute;ficas do Direito Internacional dos Refugiados"    (<i>idem</i>, p. 60). Gross Espiell (1988) tamb&eacute;m sustenta que o DIDH,    o DIH e o DIR repousam em princ&iacute;pios fundamentais comuns, que formam    os distintos ramos do Direito Internacional direcionados a proteger e garantir    os direitos dos indiv&iacute;duos. Segundo esse autor, ainda, "podr&aacute;n    haber principios o criterios particulares, de aplicaci&oacute;n necesaria solo    en alguna de estas ramas del Derecho Internacional, como es el caso en especial    del Derecho Humanitario, pero no puede negarse, y ser&iacute;a sumamente grave    negar, la existencia de principios comunes y generales a todos ellos, que los    vinculan e interrelacionan en base al objetivo esencial de defender y garantizar    la dignidad e integridad del ser humano" (<i>idem</i>, p. 252).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Loescher e Milner    (2003) apontam outro aspecto da vincula&ccedil;&atilde;o entre ref&uacute;gio    e direitos humanos ao afirmarem que, embora seja garantida aos Estados a prerrogativa    de controlar a entrada de pessoas e refor&ccedil;ar fronteiras, eles tamb&eacute;m    s&atilde;o constrangidos por instrumentos legais internacionais sobre refugiados    e direitos humanos a faz&ecirc;-lo sem infringir o direito de pessoas em necessidade    de prote&ccedil;&atilde;o de buscar asilo. Isso aponta para o "direito de asilo",    reconhecido na DUDH, que afirma - no artigo 14 - que "todo ser humano, v&iacute;tima    de persegui&ccedil;&atilde;o, tem o direito de procurar e gozar asilo em outros    pa&iacute;ses" (ONU 1948). Segundo Jubilut (2007), o ref&uacute;gio fundamenta-se    em tal declara&ccedil;&atilde;o de direito, pois visa a prote&ccedil;&atilde;o    da pessoa frente &agrave; sua falta no territ&oacute;rio de origem ou resid&ecirc;ncia    habitual<a name="top5"></a><a href="#back5"><sup>5</sup></a>.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Haddad (2008) tamb&eacute;m    aponta o artigo 14 da DUDH como demonstra&ccedil;&atilde;o de que o Direito    Internacional dos Refugiados &eacute; uma parte insepar&aacute;vel do c&oacute;digo    de direitos humanos. Essa autora ressalta que os refugiados s&atilde;o o efeito    colateral do estabelecimento de Estados soberanos quando estes falham em garantir    prote&ccedil;&atilde;o a todos os seus cidad&atilde;os. As normas de direitos    humanos evolu&iacute;ram para evitar o te&oacute;rico poder infinito e potencialmente    destrutivo da soberania, que &eacute; respons&aacute;vel, em parte, pela cria&ccedil;&atilde;o    de fluxos de refugiados. Haddad destaca, assim, os refugiados como uma categoria    de pessoas cujos certos direitos humanos est&atilde;o sob amea&ccedil;a, direcionando-nos,    dessa forma, a um aspecto fundamental da rela&ccedil;&atilde;o explorada neste    artigo: a exist&ecirc;ncia de uma conex&atilde;o entre viola&ccedil;&atilde;o    de direitos humanos e ref&uacute;gio.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ibhawoh (2003)    observa que durante muitos anos existiu, nos c&iacute;rculos acad&ecirc;micos    e de decis&atilde;o pol&iacute;tica, uma clara dicotomia entre os &acirc;mbitos    dos direitos humanos e dos refugiados. Isso porque enquanto a primeira esfera    se preocupava com os abusos aos direitos dos cidad&atilde;os por seus pr&oacute;prios    governos ou institui&ccedil;&otilde;es, a segunda entrava em cena somente depois    que pessoas fugindo de persegui&ccedil;&atilde;o cruzavam fronteiras. No entanto,    conforme nota esse autor, as &uacute;ltimas d&eacute;cadas t&ecirc;m testemunhado    um progressivo entrela&ccedil;o entre as linhas tradicionais dos estudos sobre    os refugiados e o discurso dos direitos humanos. Nesse contexto, a admiss&atilde;o    de solicitantes de asilo, seu tratamento e a concess&atilde;o do <i>status</i>    de refugiado tornaram-se elementos cruciais do sistema internacional para a    prote&ccedil;&atilde;o dos direitos humanos (<i>idem</i>).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em perspectiva    similar, Jubilut (2007) assevera que, entre as peculiaridades que relacionam    o tema dos direitos humanos e o do ref&uacute;gio, se destaca o fato de ser    o ref&uacute;gio aplicado quando se verificam fortes <i>viola&ccedil;&otilde;es    de direitos humanos</i>, conflitos armados ou guerras. A mesma interpreta&ccedil;&atilde;o    &eacute; explicitada na abordagem de diversos autores, como em Loescher (2009),    que afirma que <i>viola&ccedil;&otilde;es de direitos humanos</i> e fluxos de    refugiados andam de m&atilde;os dadas; em Can&ccedil;ado Trindade (1999), que    sustenta haver uma interrela&ccedil;&atilde;o entre o problema dos refugiados    e os direitos humanos desde as causas principais do fluxo (quais sejam, as <i>viola&ccedil;&otilde;es    de direitos humanos</i>) e em Crisp (2000), que assevera que um dos prop&oacute;sitos    do Direito Internacional dos Refugiados &eacute; proteger pessoas for&ccedil;adas    a deixarem seu pa&iacute;s como resultado de persegui&ccedil;&atilde;o, conflito    armado e <i>viola&ccedil;&otilde;es de direitos humanos</i>.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O reconhecimento    de que ref&uacute;gio e direitos humanos s&atilde;o hist&oacute;rica - consolidaram-se    no mesmo per&iacute;odo hist&oacute;rico - e filosoficamente - ambos buscam    a prote&ccedil;&atilde;o do indiv&iacute;duo - vinculados &eacute; destacado    por diversos autores <a name="top6"></a><a href="#back6"><sup>6</sup></a>. Parece,    portanto, ponto pac&iacute;fico na literatura, o entendimento de que a configura&ccedil;&atilde;o    do regime contempor&acirc;neo dos refugiados resultou da situa&ccedil;&atilde;o    de intenso deslocamento for&ccedil;ado derivado dos conflitos da II Guerra Mundial    e emergiu como resultado do (e integrando-o ao) amplo reconhecimento internacional    de direitos humanos. No pr&oacute;ximo t&oacute;pico, explicitam-se os alicerces    que sustentam tal interpreta&ccedil;&atilde;o e, na se&ccedil;&atilde;o seguinte,    volta-se &agrave; literatura e demonstra-se que ainda &eacute; grande o embate    no que diz respeito &agrave; exist&ecirc;ncia do mencionado elo - principalmente    no que se relaciona &agrave; viola&ccedil;&atilde;o de direitos humanos como    elemento caracterizador da persegui&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>III. A rela&ccedil;&atilde;o    org&acirc;nica: sustentando o v&iacute;nculo</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Como afirmado anteriormente,    o ref&uacute;gio pode ser caracterizado por dois momentos: o anterior &agrave;    determina&ccedil;&atilde;o do <i>status</i> de refugiado e o posterior a tal    reconhecimento. Este artigo busca demonstrar a impossibilidade de desvincula&ccedil;&atilde;o    entre a concep&ccedil;&atilde;o contempor&acirc;nea da prote&ccedil;&atilde;o    internacional aos refugiados e a afirma&ccedil;&atilde;o e garantia dos direitos    humanos - limitando a an&aacute;lise ao momento anterior ao reconhecimento    do <i>status</i> de refugiado, aquele referente aos aspectos que coagem &agrave;    fuga e que legitimam a admiss&atilde;o como refugiado por outro pa&iacute;s.    Tra&ccedil;amos no t&oacute;pico anterior uma breve revis&atilde;o bibliogr&aacute;fica    sobre como os autores t&ecirc;m tratado essa rela&ccedil;&atilde;o, para, nesta    se&ccedil;&atilde;o, discutirmos, de forma mais aprofundada, o v&iacute;nculo    entre viola&ccedil;&atilde;o de direitos humanos e o <i>status</i> de refugiado.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os autores mencionados    apontam para algumas conclus&otilde;es j&aacute; bastante destacadas na literatura    sobre ref&uacute;gio e sobre direitos humanos. A primeira refere-se ao fato    de que h&aacute; uma aproxima&ccedil;&atilde;o hist&oacute;rica entre o regime    internacional dos refugiados que vige na atualidade e o regime dos direitos    humanos: ambos mecanismos s&atilde;o resultados de arranjos anteriores que estabeleceram,    parcialmente, as bases - de princ&iacute;pios ou institucionais - que foram    tomadas como refer&ecirc;ncia para suas atuais configura&ccedil;&otilde;es.    No caso dos direitos humanos, Comparato (2010) ressalta que, ap&oacute;s a II    Guerra Mundial, houve o aprofundamento e a definitiva internacionaliza&ccedil;&atilde;o    dos direitos humanos, um segundo momento da afirma&ccedil;&atilde;o hist&oacute;rica    internacional de direitos iniciada na segunda metade do s&eacute;culo XIX. No    tocante ao regime para os refugiados, esse tem como precedente o arranjo internacional    formulado na d&eacute;cada de 1920, tendo sido estabelecida no p&oacute;s-guerra    uma base mais institucionalizada para a coopera&ccedil;&atilde;o internacional    (Betts &amp; Loescher 2011).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A segunda constata&ccedil;&atilde;o    diz respeito ao fato de que a similaridade hist&oacute;rica, de fato, decorre    da identifica&ccedil;&atilde;o filos&oacute;fica existente entre os dois regimes.    Tanto o regime dos direitos humanos quanto o dos refugiados visam &agrave; prote&ccedil;&atilde;o    do indiv&iacute;duo, ou seja, &agrave; garantia de direitos e liberdades b&aacute;sicos    que t&ecirc;m como par&acirc;metro a dignidade da pessoa. Ambos foram consolidados    em um momento no qual a necessidade de prote&ccedil;&atilde;o desses direitos    estava em evid&ecirc;ncia: os acontecimentos ocorridos durante a II Guerra Mundial    apontaram o imperativo de estabelecer-se garantias para que situa&ccedil;&otilde;es    de amplo desrespeito &agrave; dignidade da pessoa n&atilde;o voltassem a se    repetir - o que resultou no regime internacional de direitos humanos - ou    que, caso se repetissem, houvesse uma possibilidade para que as v&iacute;timas    escapassem de tal situa&ccedil;&atilde;o de desrespeito - tendo sido configurado    o regime contempor&acirc;neo dos refugiados.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Contudo, o que    se explora pouco na literatura e que &eacute; o cerne para superar a discuss&atilde;o    sobre se os termos da defini&ccedil;&atilde;o devem ou n&atilde;o ser interpretados    conforme os padr&otilde;es internacionais de direitos humanos &eacute; o fato    de que as duas quest&otilde;es n&atilde;o s&atilde;o apenas hist&oacute;rica    e filosoficamente vinculadas, mas tamb&eacute;m organicamente, no sentido de    que o conceito atual de ref&uacute;gio e os padr&otilde;es de direitos humanos    n&atilde;o somente se consolidaram em per&iacute;odos hist&oacute;ricos similares    e t&ecirc;m como objetivo an&aacute;logo a prote&ccedil;&atilde;o da pessoa:    de fato, a pr&oacute;pria ideia de ref&uacute;gio consolidada na atualidade    &eacute; fundamentada na ideia de direitos humanos<a name="top7"></a><a href="#back7"><sup>7</sup></a>.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Algumas quest&otilde;es    apontadas na literatura ressaltam essa dimens&atilde;o da rela&ccedil;&atilde;o    entre direitos humanos e ref&uacute;gio. A primeira est&aacute; contida na refer&ecirc;ncia    frequente dos autores ao direito de asilo. Lembremos que a Declara&ccedil;&atilde;o    Universal dos Direitos Humanos estabeleceu, em seu artigo 14, que "todo ser    humano, v&iacute;tima de persegui&ccedil;&atilde;o, tem o direito de procurar    e gozar asilo em outros pa&iacute;ses" (ONU, 1948). &Eacute; interessante notar    que a quest&atilde;o-chave para a invoca&ccedil;&atilde;o do direito de buscar    e gozar de asilo em outros pa&iacute;ses, segundo essa declara&ccedil;&atilde;o,    &eacute; a persegui&ccedil;&atilde;o - tamb&eacute;m o elemento central da    defini&ccedil;&atilde;o de refugiado contida na Conven&ccedil;&atilde;o de 1951.    Nesse sentido, &eacute; poss&iacute;vel afirmar que a Conven&ccedil;&atilde;o    de 1951 veio estabelecer os par&acirc;metros para que esse direito reconhecido    na DUDH pudesse ser garantido.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Outros pontos contidos    na DUDH tamb&eacute;m corroboram o argumento de que a ideia de prote&ccedil;&atilde;o    internacional se funda no reconhecimento internacional de direitos humanos.    Primeiro, conforme o artigo 2&ordm; da DUDH, 1. "<i>Todo</i> ser humano tem    capacidade para gozar os direitos e as liberdades estabelecidos nesta Declara&ccedil;&atilde;o,    <i>sem distin&ccedil;&atilde;o de qualquer esp&eacute;cie</i>, seja de ra&ccedil;a,    cor, sexo, idioma, religi&atilde;o, opini&atilde;o pol&iacute;tica ou de outra    natureza, origem nacional ou social, riqueza, nascimento, ou qualquer outra    condi&ccedil;&atilde;o" (<i>idem</i>; sem grifos no original).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A afirma&ccedil;&atilde;o    de que <i>todos</i> os indiv&iacute;duos devem gozar das garantias que estipula,    sem que <i>nenhuma distin&ccedil;&atilde;o</i> seja feita, tem uma rela&ccedil;&atilde;o    direta com a justificativa para a exist&ecirc;ncia do instituto do ref&uacute;gio.    &Eacute; necess&aacute;rio ressaltar que, segundo a Conven&ccedil;&atilde;o    de 1951, &eacute; refugiado aquela pessoa que, ao sofrer (ou temer sofrer) persegui&ccedil;&atilde;o    devido a ra&ccedil;a, religi&atilde;o, nacionalidade, opini&atilde;o pol&iacute;tica    ou pertencimento a grupo social, procurou prote&ccedil;&atilde;o deixando seu    pa&iacute;s de origem ou resid&ecirc;ncia habitual. Dessa forma, observamos    que &eacute; a viola&ccedil;&atilde;o do supracitado artigo 2&ordm; da Declara&ccedil;&atilde;o    Universal - representada por uma discrimina&ccedil;&atilde;o materializada    em forma de persegui&ccedil;&atilde;o - que leva &agrave; invoca&ccedil;&atilde;o    do direito de reconhecimento da condi&ccedil;&atilde;o de refugiado. Assim,    o indiv&iacute;duo &eacute; reconhecido como refugiado porque, em rela&ccedil;&atilde;o    a ele, foi desconsiderado o fato de que <i>todo</i> ser humano deve gozar de    direitos e liberdades <i>sem distin&ccedil;&atilde;o alguma</i>.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A DUDH tamb&eacute;m    afirma que: "considerando que o desprezo e o desrespeito pelos direitos humanos    resultaram em atos b&aacute;rbaros que ultrajaram a consci&ecirc;ncia da Humanidade    e que o advento <i>de um mundo em que os homens gozem de liberdade de palavra,    de cren&ccedil;a e da liberdade de viverem a salvo do temor</i> e da necessidade    foi proclamado como a mais alta aspira&ccedil;&atilde;o do ser humano comum    [...]. Considerando que <i>os Estados-Membros se comprometeram a promover, em    coopera&ccedil;&atilde;o com as Na&ccedil;&otilde;es Unidas</i>, o respeito    universal aos direitos e liberdades humanas fundamentais e a observ&acirc;ncia    desses direitos e liberdades [...]" (idem; sem grifos no original).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Esses dois excertos    demonstram que, ao assinarem a Declara&ccedil;&atilde;o, os pa&iacute;ses se    comprometeram a, por meio da coopera&ccedil;&atilde;o internacional, assegurar    um mundo em que todos gozem de liberdade de palavra, de cren&ccedil;a e da liberdade    <i>para viverem longe do temor</i> e da necessidade. Essa &eacute;, sem d&uacute;vida,    uma raz&atilde;o fundamental para a ado&ccedil;&atilde;o de um instrumento internacional    de prote&ccedil;&atilde;o &agrave; pessoa - a Conven&ccedil;&atilde;o de 1951    - que, por meio de uma concerta&ccedil;&atilde;o internacional, visa que a    prote&ccedil;&atilde;o &agrave; pessoa e a garantia de seus direitos se deem,    n&atilde;o obstante, &agrave; falha do Estado de origem em prover tal prote&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Outro ponto de    reflex&atilde;o - evidenciado por alguns autores - &eacute; a refer&ecirc;ncia    na pr&oacute;pria Conven&ccedil;&atilde;o de 1951 &agrave; DUDH: "Considerando    que a Carta das Na&ccedil;&otilde;es Unidas e a Declara&ccedil;&atilde;o Universal    dos Direitos Humanos, aprovada em 10 de dezembro de 1948 pela Assembleia Geral,    afirmaram o princ&iacute;pio de que os seres humanos, sem distin&ccedil;&atilde;o,    devem gozar dos direitos do homem e das liberdades fundamentais [...]" (ONU    1951). Isso significa dizer que (<i>i</i>) um fundamento por tr&aacute;s da    Conven&ccedil;&atilde;o &eacute; a n&atilde;o-discrimina&ccedil;&atilde;o para    o usufruto pelos indiv&iacute;duos de direitos e liberdades fundamentais e (<i>ii</i>)    a Carta das Na&ccedil;&otilde;es Unidas e a Declara&ccedil;&atilde;o Universal    s&atilde;o os documentos que balizam esses direitos e liberdades que fundamentaram    a elabora&ccedil;&atilde;o e ado&ccedil;&atilde;o da Conven&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&Eacute; importante,    ainda, considerar os antecedentes hist&oacute;ricos da Conven&ccedil;&atilde;o    de 1951. Como j&aacute; se afirmou, esse documento tem como base os arranjos    formulados desde a d&eacute;cada de 1920 para o trato da problem&aacute;tica    relacionada aos refugiados. Um aspecto que se destaca &eacute; o fato de que,    na primeira conven&ccedil;&atilde;o elaborada sobre o estatuto do refugiado,    em 1933, embora houvessem sido enumerados alguns (poucos) direitos referentes    &agrave; condi&ccedil;&atilde;o de refugiado, a preocupa&ccedil;&atilde;o primordial    disse respeito ao <i>status</i> jur&iacute;dico desses indiv&iacute;duos no    pa&iacute;s de asilo. Mesmo o princ&iacute;pio do <i>non-refoulement</i><a name="top8"></a><a href="#back8"><sup>8</sup></a>    - atualmente clamado como cerne da prote&ccedil;&atilde;o ao refugiado - n&atilde;o    parece ser relacionado, naquele momento, a um direito do indiv&iacute;duo; tendo    sido inclu&iacute;do no cap&iacute;tulo sobre medidas administrativas. O mesmo    pode ser afirmado no que concerne &agrave; Conven&ccedil;&atilde;o de 1938 sobre    o Estatuto dos Refugiados Provenientes da Alemanha. Assim, o prop&oacute;sito    primordial relacionado a direitos humanos somente mostrou-se ser o alicerce    da prote&ccedil;&atilde;o internacional aos refugiados com a elabora&ccedil;&atilde;o    da Conven&ccedil;&atilde;o de 1951 - fato que ressalta novamente o fundamento    de direitos humanos imbricado na atual concep&ccedil;&atilde;o de prote&ccedil;&atilde;o    internacional do indiv&iacute;duo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Dessa forma, &eacute;    poss&iacute;vel sustentar que uma an&aacute;lise do texto, da hist&oacute;ria    e do contexto da Conven&ccedil;&atilde;o demonstra que o Direito Internacional    dos Refugiados n&atilde;o &eacute; somente hist&oacute;rico e filosoficamente    coincidente ao Direito internacional dos Direitos Humanos, mas, de fato, funda-se    nas ideias de direitos humanos. Foi a partir do reconhecimento no plano internacional    de direitos e liberdades fundamentais - cuja garantia &eacute; necess&aacute;ria    para a concretiza&ccedil;&atilde;o da no&ccedil;&atilde;o de dignidade do ser    humano - que se tornou poss&iacute;vel a configura&ccedil;&atilde;o do atual    regime internacional dos refugiados, que tem como alicerce a prote&ccedil;&atilde;o    (n&atilde;o meramente jur&iacute;dica) desses indiv&iacute;duos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O DIDH reconheceu    o princ&iacute;pio da n&atilde;o-discrimina&ccedil;&atilde;o e tamb&eacute;m    que a soberania estatal n&atilde;o pode representar justificativa para o desrespeito    &agrave; dignidade dos cidad&atilde;os. Baseada nesses princ&iacute;pios, a    comunidade internacional acordou a necessidade de proteger o indiv&iacute;duo    quando seu Estado de origem &eacute; incapaz ou indisposto a cumprir com seu    dever de prote&ccedil;&atilde;o. Nesse sentido, caracteriza-se a rela&ccedil;&atilde;o    org&acirc;nica ressaltada por este trabalho. O Direito Internacional dos Refugiados    - em sua configura&ccedil;&atilde;o e aplica&ccedil;&atilde;o atual - foi    formulado com base nos princ&iacute;pios reconhecidos pelo DIDH, de modo que    se tais princ&iacute;pios s&atilde;o desconsiderados, n&atilde;o &eacute; poss&iacute;vel    referir-se &agrave; atual concep&ccedil;&atilde;o de prote&ccedil;&atilde;o    internacional da pessoa - objetivo do atual regime para os refugiados.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>IV. A defini&ccedil;&atilde;o    de refugiado: o debate sobre a aproxima&ccedil;&atilde;o entre o regime internacional    dos direitos humanos e o regime internacional dos refugiados</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Na literatura,    quando a argumenta&ccedil;&atilde;o &eacute; constru&iacute;da sustentando-se    a desvincula&ccedil;&atilde;o entre viola&ccedil;&atilde;o de direitos humanos    e ref&uacute;gio, o debate gira, frequentemente, em torno da ado&ccedil;&atilde;o    ou da cr&iacute;tica &agrave; denominada "abordagem dos direitos humanos". Tal    perspectiva implica interpretar e aplicar os diversos elementos da defini&ccedil;&atilde;o    de refugiado - para o reconhecimento desse <i>status</i> a um indiv&iacute;duo    - dentro do contexto dos padr&otilde;es internacionais de direitos humanos    (FOSTER, 2007). A discuss&atilde;o travada ao redor dessa abordagem concerne,    sobretudo, a um aspecto controverso da defini&ccedil;&atilde;o: o significado    de "persegui&ccedil;&atilde;o".</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A Conven&ccedil;&atilde;o    de 1951 n&atilde;o define o que entende por "persegui&ccedil;&atilde;o", apenas    afirmando ser o refugiado a pessoa que "temendo ser perseguida" cruza uma fronteira    internacional (ONU, 1951). Feller (2001) sustenta que n&atilde;o existir, na    Conven&ccedil;&atilde;o, uma defini&ccedil;&atilde;o de se termo "persegui&ccedil;&atilde;o"    &eacute; indicativo do fato de que suas formas s&atilde;o variadas. Diante da    aus&ecirc;ncia de explicita&ccedil;&atilde;o na defini&ccedil;&atilde;o, assim,    a determina&ccedil;&atilde;o sobre se h&aacute; ou n&atilde;o persegui&ccedil;&atilde;o    geralmente &eacute; feita em refer&ecirc;ncia aos direitos da pessoa que est&atilde;o    sendo violados (<i>idem</i>). Feller evidencia, portanto, a n&atilde;o exist&ecirc;ncia,    na literatura, de uma interpreta&ccedil;&atilde;o consensual do termo "persegui&ccedil;&atilde;o",    cujo significado, de fato, representa ampla discord&acirc;ncia entre os autores    e os tomadores de decis&atilde;o (<i>decision-markers</i>). J&aacute; em 1979,    o ACNUR tentou suprir tal lacuna apresentando uma interpreta&ccedil;&atilde;o    para o <i>termo</i><a name="top9"></a><a href="#back9"><sup>9</sup></a>, sustentando    que, a partir do artigo 33 da Conven&ccedil;&atilde;o, &eacute; poss&iacute;vel    inferir que uma amea&ccedil;a &agrave; vida ou &agrave; liberdade devido a ra&ccedil;a,    religi&atilde;o, nacionalidade, opini&atilde;o pol&iacute;tica ou pertencimento    a grupo social &eacute; sempre persegui&ccedil;&atilde;o. Ademais, outras s&eacute;rias    viola&ccedil;&otilde;es de direitos humanos pelas mesmas raz&otilde;es tamb&eacute;m    podem constituir persegui&ccedil;&atilde;o (UNHCR, 1992). Essa publica&ccedil;&atilde;o    do ACNUR, contudo, n&atilde;o encerrou a controv&eacute;rsia, vide as discuss&otilde;es    que a sucederam e que ainda hoje se desdobram na literatura.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Foster (2007) identifica,    como um dos desenvolvimentos mais recentes na jurisprud&ecirc;ncia do Direito    Internacional dos Refugiados, o movimento em dire&ccedil;&atilde;o a um entendimento    dos componentes da defini&ccedil;&atilde;o de refugiado pautado no contexto    dos padr&otilde;es internacionais dos direitos humanos, ou seja, ressalta como    desenvolvimento importante do DIR a ado&ccedil;&atilde;o, pelos tomadores de    decis&atilde;o, da "abordagem dos direitos humanos". Segundo essa autora, tal    perspectiva foi defendida por Vernant, j&aacute; em 1953 - quando este sugeriu    que persegui&ccedil;&atilde;o devia ser equacionada a "san&ccedil;&otilde;es    e medidas severas de natureza arbitr&aacute;ria, incompat&iacute;veis com os    princ&iacute;pios colocados pela DUDH" -, mas sua ampla aceita&ccedil;&atilde;o    resulta da an&aacute;lise inovadora produzida por Hathaway, em 1991. Segundo    esse autor, baseando-se nos prop&oacute;sitos da Conven&ccedil;&atilde;o, "persegui&ccedil;&atilde;o"    pode ser definido como "a viola&ccedil;&atilde;o prolongada e sistem&aacute;tica    de direitos humanos b&aacute;sicos demonstrativa da falha de prote&ccedil;&atilde;o    do Estado" (Hathaway 1991, p. 104-105).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Para Hathaway (<i>idem</i>),    a Carta de Direitos Humanos (composta pela DUDH, o Pacto Internacional de Direitos    Civis e Pol&iacute;ticos - PIDCP - e o Pacto Internacional de Direitos Econ&ocirc;micos,    Sociais e Culturais - PIDESC), em raz&atilde;o do consenso que representa sobre    o entendimento do dever m&iacute;nimo devido pelo Estado a seus nacionais, deve    conformar o entendimento sobre a exist&ecirc;ncia de persegui&ccedil;&atilde;o    em um determinado caso. Logo, o DIR deve tratar de a&ccedil;&otilde;es que negam    a dignidade humana de forma significativa, e, para tal, a nega&ccedil;&atilde;o    prolongada e sistem&aacute;tica de direitos humanos fundamentais &eacute; o    padr&atilde;o apropriado (<i>idem</i>). De acordo com a Carta de Direitos Humanos,    Hathaway (<i>idem</i>) identifica quatro tipos distintos de obriga&ccedil;&otilde;es    estatais frente a seus cidad&atilde;os, a partir dos quais &eacute; poss&iacute;vel    avaliar a exist&ecirc;ncia de persegui&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Primeiramente,    destacam-se os direitos cuja derroga&ccedil;&atilde;o n&atilde;o &eacute; permitida    em caso algum, mesmo em caso de emerg&ecirc;ncia nacional (conforme artigo 4&ordm;    do PIDCP) - direito contra priva&ccedil;&atilde;o arbitr&aacute;ria da vida;    prote&ccedil;&atilde;o contra tratamento ou puni&ccedil;&atilde;o cruel, desumana    ou degradante; liberdade em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; escravid&atilde;o;    proibi&ccedil;&atilde;o de acusa&ccedil;&atilde;o por atos cometidos anteriormente    &agrave; legisla&ccedil;&atilde;o referente; direito de reconhecimento de personalidade    jur&iacute;dica e liberdade de pensamento, consci&ecirc;ncia e religi&atilde;o.    A falha em assegurar-se tais direitos sob quaisquer circunst&acirc;ncias equivaleria,    segundo Hathaway (<i>idem</i>), a persegui&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em seguida, Hathaway    trata dos direitos poss&iacute;veis de derroga&ccedil;&atilde;o durante uma    emerg&ecirc;ncia p&uacute;blica que amea&ccedil;a a vida da na&ccedil;&atilde;o    e que seja oficialmente proclamada (tamb&eacute;m conforme artigo 4&ordm; do    PIDCP) - liberdade contra deten&ccedil;&atilde;o ou pris&atilde;o arbitr&aacute;ria;    direito de igualdade de prote&ccedil;&atilde;o; direito, em procedimentos criminais,    &agrave; audi&ecirc;ncia p&uacute;blica e justa e presun&ccedil;&atilde;o de    inoc&ecirc;ncia at&eacute; provada a culpa; prote&ccedil;&atilde;o da privacidade    e integridade pessoal e familiar; direito &agrave; movimenta&ccedil;&atilde;o    interna e escolha de resid&ecirc;ncia; liberdade para deixar e retornar a seu    pr&oacute;prio pa&iacute;s; liberdade de opini&atilde;o, express&atilde;o, assembleia    e associa&ccedil;&atilde;o; direito a formar e integrar sindicatos; direito    a participa&ccedil;&atilde;o no governo, acesso a emprego p&uacute;blico sem    discrimina&ccedil;&atilde;o e voto em elei&ccedil;&otilde;es genu&iacute;nas    e peri&oacute;dicas. A falha em garantir-se quaisquer desses direitos constituir&aacute;    uma viola&ccedil;&atilde;o do dever b&aacute;sico de prote&ccedil;&atilde;o    do Estado, a menos que se demonstre que a derroga&ccedil;&atilde;o foi derivada    de exig&ecirc;ncias de uma situa&ccedil;&atilde;o real de emerg&ecirc;ncia,    que a mesma n&atilde;o &eacute; inconsistente com outros aspectos do direito    internacional e que n&atilde;o foi aplicada de forma discriminat&oacute;ria.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O terceiro grupo    de direitos n&atilde;o imp&otilde;e padr&otilde;es de realiza&ccedil;&atilde;o    absolutos e imediatamente vinculantes, mas requer que os Estados tomem atitudes    para realiz&aacute;-los progressivamente ao m&aacute;ximo de seus recursos dispon&iacute;veis,    de forma n&atilde;o discriminat&oacute;ria - direito ao trabalho, inclusive    a condi&ccedil;&otilde;es justas e favor&aacute;veis de emprego, remunera&ccedil;&atilde;o    e descanso; direito a alimenta&ccedil;&atilde;o, vestu&aacute;rio, moradia,    cuidados m&eacute;dicos; seguran&ccedil;a social; educa&ccedil;&atilde;o b&aacute;sica;    prote&ccedil;&atilde;o da fam&iacute;lia e liberdade para engajar-se e beneficiar-se    de express&atilde;o cultural, cient&iacute;fica, liter&aacute;ria e art&iacute;stica.    Em rela&ccedil;&atilde;o a esses direitos, um Estado n&atilde;o cumpre suas    obriga&ccedil;&otilde;es quando os ignora, conquanto sua capacidade fiscal para    assegur&aacute;-los, ou quando exclui uma minoria da popula&ccedil;&atilde;o    de seu usufruto.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Por fim, o quarto    grupo refere-se &agrave;queles direitos reconhecidos na DUDH, mas n&atilde;o    codificados em nenhum instrumento vinculante e que est&atilde;o, assim, fora    do escopo de dever b&aacute;sico de prote&ccedil;&atilde;o do Estado, como o    direito de ter e n&atilde;o ser arbitrariamente privado de propriedade e o direito    de ser protegido contra o desemprego. Hathaway (<i>idem</i>) prop&otilde;e,    desse modo, um m&eacute;todo para averigua&ccedil;&atilde;o da exist&ecirc;ncia    de persegui&ccedil;&atilde;o baseado na "Carta de Direitos e fundamentado nas    obriga&ccedil;&otilde;es de prote&ccedil;&atilde;o do Estado em rela&ccedil;&atilde;o    a seus cidad&atilde;os. A falha em assegurar-se determinados direitos sob determinadas    circunst&acirc;ncias e de determinadas formas representa, logo, uma falha da    prote&ccedil;&atilde;o estatal, equivalendo &agrave; persegui&ccedil;&atilde;o    e legitimando a prote&ccedil;&atilde;o internacional.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Para Foster (2007),    a abordagem desenvolvida por Hathaway &eacute; essencial para a capacidade de    interpretar-se a Conven&ccedil;&atilde;o de 1951 de forma progressiva, abarcando    demandas que envolvem, por exemplo, a persegui&ccedil;&atilde;o baseada em g&ecirc;nero.    Revela-se especialmente relevante para a argumenta&ccedil;&atilde;o da pr&oacute;pria    Foster, que trabalha com a tese de que a inclus&atilde;o de direitos socioecon&ocirc;micos    na DUDH e no PIDESC prov&ecirc; autoridade persuasiva para a vis&atilde;o de    que as viola&ccedil;&otilde;es de direitos socioecon&ocirc;micos podem equivaler    a persegui&ccedil;&atilde;o.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A abordagem de    Foster est&aacute; inclu&iacute;da na denominada "abordagem dos direitos humanos",    por basear-se na premissa de que o DIDH &eacute; uma refer&ecirc;ncia apropriada    para interpretar-se v&aacute;rios aspectos da defini&ccedil;&atilde;o de refugiado.    Em primeiro lugar, sustenta a autora, a refer&ecirc;ncia &agrave; DUDH no pre&acirc;mbulo    da Conven&ccedil;&atilde;o de 1951 leva &agrave; interpreta&ccedil;&atilde;o    de que o objetivo da Conven&ccedil;&atilde;o &eacute; fundamentalmente buscar    um prop&oacute;sito inspirado nos direitos humanos - especificamente, prover    prote&ccedil;&atilde;o internacional &agrave;queles indiv&iacute;duos que se    encaixam na defini&ccedil;&atilde;o de refugiado. Outra quest&atilde;o evidenciada    &eacute; a finalidade do documento, predominantemente relacionada a direitos    humanos: os artigos 2&ordm; a 34&ordm; concernem &agrave; clarifica&ccedil;&atilde;o    dos direitos conferidos &agrave;queles indiv&iacute;duos reconhecidos como refugiados.    Segundo Foster (<i>idem</i>), o objetivo principal da Conven&ccedil;&atilde;o    n&atilde;o foi definir quem &eacute; um refugiado, mas dispor os direitos derivados    desse reconhecimento. Assim, a Conven&ccedil;&atilde;o proveria repara&ccedil;&atilde;o    para certas viola&ccedil;&otilde;es de direitos humanos, dando a esses indiv&iacute;duos    a oportunidade de viver com maior liberdade e dignidade que em seu pa&iacute;s    de origem.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Foster (<i>idem</i>)    conclui que a Conven&ccedil;&atilde;o de 1951 &eacute; capaz de abarcar um conjunto    de reivindica&ccedil;&otilde;es que se pensava estarem fora do escopo desse    tratado. Essa conclus&atilde;o n&atilde;o se baseia somente em possibilidade    te&oacute;rica, mas &eacute; sustentada por uma jurisprud&ecirc;ncia emergente    que tem demonstrado serem os tomadores de decis&atilde;o capazes e dispostos    a transcenderem r&oacute;tulos considerados simplistas como "migrante econ&ocirc;mico"    e "migrante volunt&aacute;rio". A abordagem da autora trata, assim, sobre como    a Conven&ccedil;&atilde;o, o mais importante instrumento internacional para    a quest&atilde;o dos refugiados, pode ser interpretada e implementada de forma    que reflita os entendimentos contempor&acirc;neos do escopo da prote&ccedil;&atilde;o    dos direitos humanos. Ademais, sustenta que o dano sofrido tem de ser suficientemente    s&eacute;rio para equivaler a persegui&ccedil;&atilde;o - isto &eacute;, que    h&aacute; a necessidade de apontar uma <i>viola&ccedil;&atilde;o</i> essencial    de direitos socioecon&ocirc;micos que envolva a falha do Estado em assegurar    a provis&atilde;o n&atilde;o discriminat&oacute;ria de direitos b&aacute;sicos    - e que h&aacute; a necessidade de vincular-se o dano sofrido a um dos motivos    elencados pela Conven&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A perspectiva de    Aleinikoff (1991) tamb&eacute;m pode ser inclu&iacute;da no rol da "abordagem    dos direitos humanos", embora se distinga porque n&atilde;o somente equipara    persegui&ccedil;&atilde;o a viola&ccedil;&atilde;o de direitos humanos, mas    demonstra outra percep&ccedil;&atilde;o a respeito dos cinco motivos elencados    na Conven&ccedil;&atilde;o. Esse autor afirma que o foco da Conven&ccedil;&atilde;o    &eacute; o pr&oacute;prio significado de persegui&ccedil;&atilde;o, um entendimento    que requer que o dano em quest&atilde;o seja de natureza grave. Aleinikoff nota    que uma revis&atilde;o dos trabalhos preparat&oacute;rios da Conven&ccedil;&atilde;o    demonstra que n&atilde;o houve &ecirc;nfase, durante sua elabora&ccedil;&atilde;o,    nos tipos de persegui&ccedil;&atilde;o que qualificariam um indiv&iacute;duo    como refugiado. Logo, o autor sustenta que a Conven&ccedil;&atilde;o foi escrita    tendo como inten&ccedil;&atilde;o proteger todas as pessoas existentes na Europa    que tinham sido ou provavelmente seriam v&iacute;timas de persegui&ccedil;&atilde;o.    Segundo ele, nenhuma forma de persegui&ccedil;&atilde;o foi intencionalmente    exclu&iacute;da, embora v&aacute;rias outras exclus&otilde;es tenham sido escritas    na Conven&ccedil;&atilde;o (<i>idem</i>).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A hist&oacute;ria    da Conven&ccedil;&atilde;o n&atilde;o prov&ecirc;, portanto, sustenta&ccedil;&atilde;o    para uma leitura limitada dos motivos que caracterizam persegui&ccedil;&atilde;o;    ao contr&aacute;rio, demonstra um prop&oacute;sito de escrever uma defini&ccedil;&atilde;o    de refugiado ampla o suficiente para cobrir as, ent&atilde;o existentes, v&iacute;timas    de persegui&ccedil;&atilde;o (<i>idem</i>). Para Aleinikoff, duas observa&ccedil;&otilde;es    ap&oacute;iam sua an&aacute;lise. Primeiro, a categoria "membro de grupo social"    parece ter sido adicionada com nenhum outro motivo que n&atilde;o suprir uma    poss&iacute;vel lacuna derivada das outras, mais espec&iacute;ficas, categorias.    Em segundo lugar, no Manual do ACNUR (UNHCR 1992) &eacute; evidente que a utiliza&ccedil;&atilde;o    dos cinco motivos para explicar "persegui&ccedil;&atilde;o" indica, apenas,    o aspecto injustificado e intoler&aacute;vel da infli&ccedil;&atilde;o do dano.    Assim, enquanto a exist&ecirc;ncia de um dos cinco motivos pode sinalizar o    aspecto qualitativo da defini&ccedil;&atilde;o de persegui&ccedil;&atilde;o,    n&atilde;o est&aacute; de forma alguma claro que a persegui&ccedil;&atilde;o    deva ser restrita aos mesmos ou que um solicitante deva ser capaz de demonstrar    conclusivamente que um dos cinco motivos existe para estabelecer a persegui&ccedil;&atilde;o    (Aleinikoff 1991).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A hist&oacute;ria    da Conven&ccedil;&atilde;o n&atilde;o prov&ecirc;, portanto, sustenta&ccedil;&atilde;o    para uma leitura limitada dos motivos que caracterizam persegui&ccedil;&atilde;o;    ao contr&aacute;rio, demonstra um prop&oacute;sito de escrever uma defini&ccedil;&atilde;o    de refugiado ampla o suficiente para cobrir as, ent&atilde;o existentes, v&iacute;timas    de persegui&ccedil;&atilde;o (<i>idem</i>). Para Aleinikoff, duas observa&ccedil;&otilde;es    ap&oacute;iam sua an&aacute;lise. Primeiro, a categoria "membro de grupo social"    parece ter sido adicionada com nenhum outro motivo que n&atilde;o suprir uma    poss&iacute;vel lacuna derivada das outras, mais espec&iacute;ficas, categorias.    Em segundo lugar, no Manual do ACNUR (UNHCR 1992) &eacute; evidente que a utiliza&ccedil;&atilde;o    dos cinco motivos para explicar "persegui&ccedil;&atilde;o" indica, <i>apenas</i>,    o aspecto injustificado e intoler&aacute;vel da infli&ccedil;&atilde;o do dano.    Assim, enquanto a exist&ecirc;ncia de um dos cinco motivos pode sinalizar o    aspecto qualitativo da defini&ccedil;&atilde;o de persegui&ccedil;&atilde;o,    n&atilde;o est&aacute; de forma alguma claro que a persegui&ccedil;&atilde;o    deva ser restrita aos mesmos ou que um solicitante deva ser capaz de demonstrar    conclusivamente que um dos cinco motivos existe para estabelecer a persegui&ccedil;&atilde;o    (Aleinikoff 1991).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A an&aacute;lise    de Aleinikoff implica, portanto, averiguar a exist&ecirc;ncia de persegui&ccedil;&atilde;o    segundo o dano causado e n&atilde;o conforme o motivo que leva a esse dano -    estabelece-se como foco a exist&ecirc;ncia da persegui&ccedil;&atilde;o, e n&atilde;o    o motivo que leva &agrave; mesma. A quest&atilde;o, ent&atilde;o, passa a ser    decidir quais tipos de danos s&atilde;o t&atilde;o severos que sua imposi&ccedil;&atilde;o    constitui persegui&ccedil;&atilde;o. Nesse sentido, invocam-se os direitos humanos:    h&aacute; persegui&ccedil;&atilde;o quando se demonstra a exist&ecirc;ncia de    priva&ccedil;&atilde;o de direitos humanos fundamentais ou de dano s&eacute;rio    imposto como penalidade ao exerc&iacute;cio de um direito fundamental.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Tamb&eacute;m compondo    a "abordagem dos direitos humanos", Gorlick (2000) afirma que diversos instrumentos    e mecanismos universais, regionais e dom&eacute;sticos de direitos humanos podem    ser utilizados para aumentar a prote&ccedil;&atilde;o dos refugiados e de solicitantes    de ref&uacute;gio. O autor defende uma abordagem mais flex&iacute;vel e fundada    na prote&ccedil;&atilde;o (o prop&oacute;sito da Conven&ccedil;&atilde;o) para    interpretar a Conven&ccedil;&atilde;o, inclusive o termo "persegui&ccedil;&atilde;o".    Nota, ainda, que, no que concerne ao foco desse documento em direitos humanos,    h&aacute; uma linha direta de descend&ecirc;ncia da Carta das Na&ccedil;&otilde;es    Unidas e da DUDH, afirmada no pre&acirc;mbulo; e uma an&aacute;lise das provis&otilde;es    contidas nesse instrumento internacional revela-o como uma extraordin&aacute;ria    "Carta de Direitos" para os refugiados. Conquanto o conjunto impressivo de direitos    que consta na Conven&ccedil;&atilde;o, Gorlick (<i>idem</i>) sustenta que instrumentos    internacionais de direitos humanos como o PIDCP e o PIDESC podem prover uma    prote&ccedil;&atilde;o legal ainda mais ampla aos refugiados.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No que se refere    &agrave; discuss&atilde;o abarcada pelo nosso texto - concernente &agrave;    vincula&ccedil;&atilde;o entre viola&ccedil;&atilde;o de direitos humanos e    ref&uacute;gio no momento anterior &agrave; determina&ccedil;&atilde;o do <i>status</i>    de refugiado - Gorlick (<i>idem</i>) declara que o organismo mais ativo em    desenvolver jurisprud&ecirc;ncia no interesse dos refugiados &eacute; o Comit&ecirc;    contra Tortura (estabelecido pela Conven&ccedil;&atilde;o contra Tortura e outros    Tratamentos ou Penas Cru&eacute;is, Desumanos ou Degradantes, 1984). Muitos    solicitantes cujo <i>status</i> como refugiado n&atilde;o foi reconhecido t&ecirc;m    recorrido a esse &oacute;rg&atilde;o para prote&ccedil;&atilde;o alternativa    contra expuls&atilde;o e retorno ao pa&iacute;s de origem. Esse mecanismo &eacute;    particularmente importante em casos em que uma interpreta&ccedil;&atilde;o restritiva    da defini&ccedil;&atilde;o de refugiado resultou em nega&ccedil;&atilde;o do    reconhecimento dessa condi&ccedil;&atilde;o a indiv&iacute;duos com necessidade    de prote&ccedil;&atilde;o internacional. De forma geral, afirma Gorlick (<i>idem</i>),    os trabalhos desse comit&ecirc; com quest&otilde;es envolvendo refugiados t&ecirc;m    estabelecido um padr&atilde;o maior de prote&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Enquanto autores    como Hathaway (1991), Foster (2007) e Aleinikoff (1991) adotam a "abordagem    dos direitos humanos", alguns buscam desconstruir seus fundamentos. Uma das    cr&iacute;ticas a tal perspectiva &eacute; apresentada por Steinbock (1998),    que declara que os autores que defendem a perspectiva dos direitos humanos n&atilde;o    prov&ecirc;em um ajuste adequado entre seus pr&oacute;prios prop&oacute;sitos    e o texto da defini&ccedil;&atilde;o de refugiado. Na verdade, eles tentariam    extrair um prop&oacute;sito da Conven&ccedil;&atilde;o e, ent&atilde;o, subordinariam    a linguagem do texto ao prop&oacute;sito descoberto, um processo que encontra    pouca sustenta&ccedil;&atilde;o nos m&eacute;todos aceitos de interpreta&ccedil;&atilde;o    estatut&aacute;ria e de tratados. Steinbock afirma que, segundo a "abordagem    dos direitos humanos", a quest&atilde;o relevante &eacute; se a viola&ccedil;&atilde;o    de direitos humanos ocorre e se resulta em dano suficientemente s&eacute;rio    que equivalha a persegui&ccedil;&atilde;o. Para Steinbock (<i>idem</i>), isso    significaria uma mudan&ccedil;a equivocada do foco do Direito Internacional    dos Refugiados das causas para os efeitos do dano. Tal interpreta&ccedil;&atilde;o    deriva de sua leitura de que para esses outros autores a defini&ccedil;&atilde;o    de refugiado protege contra viola&ccedil;&otilde;es de direitos humanos reconhecidos,    independentemente se o dano &eacute; causado devido a um dos cinco motivos.    Ele questiona, ent&atilde;o, o porqu&ecirc; de n&atilde;o terem, os redatores    da Conven&ccedil;&atilde;o, especificado a inten&ccedil;&atilde;o de cobrir    a imposi&ccedil;&atilde;o de s&eacute;rios danos na falta de um dos cinco motivos,    caso fosse esse o prop&oacute;sito.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Embora entenda    a Conven&ccedil;&atilde;o de 1951 e o Protocolo de 1967 como instrumentos de    direitos humanos, Steinbock (<i>idem</i>) sustenta que os padr&otilde;es amplos    de direitos humanos n&atilde;o devem ser utilizados diretamente para conformar    o entendimento dos elementos da defini&ccedil;&atilde;o de refugiado. Mais especificamente,    ele afirma que somente alguns direitos humanos podem ser entendidos como constituindo    a estrutura para a interpreta&ccedil;&atilde;o da Conven&ccedil;&atilde;o. Justificando    esse entendimento, o autor destaca o fato de que a Conven&ccedil;&atilde;o menciona    v&aacute;rios dos direitos humanos que haviam sido recentemente enunciados na    DUDH, mas n&atilde;o todo esse rol de direitos. Dessa forma, ap&oacute;s analisar    o texto, a hist&oacute;ria e o contexto da Conven&ccedil;&atilde;o, Steinbock    (<i>idem</i>) conclui que a defini&ccedil;&atilde;o de refugiado centra nos    princ&iacute;pios de n&atilde;o discrimina&ccedil;&atilde;o, condena&ccedil;&atilde;o    da culpa coletiva e prote&ccedil;&atilde;o da liberdade de pensamento e express&atilde;o    - servindo, portanto, aos prop&oacute;sitos identificados, para proteger importantes    direitos humanos, mas n&atilde;o sendo coextensivos ao completo conjunto de    direitos humanos.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Por fim, outro    ponto mencionado por Steinbock (<i>idem</i>), por&eacute;m pouco explorado,    refere-se ao impacto pr&aacute;tico da "abordagem dos direitos humanos". Ele    destaca - tomando como base o m&eacute;todo proposto por Hathaway (1991) para    a verifica&ccedil;&atilde;o de exist&ecirc;ncia de persegui&ccedil;&atilde;o    - que o amplo conjunto de direitos humanos cuja viola&ccedil;&atilde;o corresponderia    a persegui&ccedil;&atilde;o tornaria milh&otilde;es de pessoas refugiados em    potencial. O autor afirma que uma descri&ccedil;&atilde;o t&atilde;o extensiva    de persegui&ccedil;&atilde;o ora revolucionaria o DIR, ora demandaria seletividade    entre refugiados potenciais, baseada no tipo ou na qualidade do dano. Em qualquer    um dos casos, o impacto pr&aacute;tico seria enorme (Steinbock 1998).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em resposta a Steinbock    (<i>idem</i>), Foster (2007) sustenta que o primeiro critica a "abordagem dos    direitos humanos" a partir da no&ccedil;&atilde;o equivocada de que a mesma    simplesmente n&atilde;o considera os cinco motivos para a verifica&ccedil;&atilde;o    de exist&ecirc;ncia de persegui&ccedil;&atilde;o. Foster afirma que essa abordagem    n&atilde;o implica necessariamente que toda desconsidera&ccedil;&atilde;o aos    direitos humanos automaticamente equivale a persegui&ccedil;&atilde;o. Assim,    o solicitante tem, sim, que satisfazer outros aspectos da defini&ccedil;&atilde;o,    notadamente um (ou mais) dos cinco motivos que levam &agrave; persegui&ccedil;&atilde;o.    Embora a assertiva de Steinbock possa ser aplicada a Aleinikoff (1991) - que    realmente sustenta que os cinco motivos s&atilde;o somente ilustrativos das    raz&otilde;es que n&atilde;o justificam danos graves aos indiv&iacute;duos -,    a mesma n&atilde;o encontra fundamento na an&aacute;lise de Hathaway (1991)    - tamb&eacute;m utilizada como par&acirc;metro para a cr&iacute;tica de Steinbock    &agrave; "abordagem dos direitos humanos" -, pois esta n&atilde;o recha&ccedil;a    a considera&ccedil;&atilde;o dos cincos motivos para verifica&ccedil;&atilde;o    da exist&ecirc;ncia de persegui&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Foster (2007) tamb&eacute;m    contrap&otilde;e a argumenta&ccedil;&atilde;o de Steinbock (1998) no que diz    respeito a outra quest&atilde;o, apontando para a problem&aacute;tica denominada,    por ela, de "abordagem de dicion&aacute;rio" (<i>dictionary approach</i>). Essa    perspectiva &eacute; aquela que recorre ao dicion&aacute;rio para buscar o significado    usual dos termos que comp&otilde;em a defini&ccedil;&atilde;o de refugiado da    Conven&ccedil;&atilde;o, sem considerar, assim, o objeto e os objetivos do documento    (Foster 2007). Foster identifica o impacto pr&aacute;tico ressaltado por Steinbock    (1998) - como um empecilho &agrave; "abordagem dos direitos humanos" - como    um "<i>floodgate concern</i>" (Aleinikoff 1991; Bhabha 1996), ou seja, uma preocupa&ccedil;&atilde;o    vinculada &agrave; abertura de uma brecha (ou de uma comporta) para a entrada    de (um grande n&uacute;mero de) indiv&iacute;duos que, do contr&aacute;rio,    n&atilde;o seriam considerados refugiados. A cr&iacute;tica da autora n&atilde;o    se relaciona &agrave; preocupa&ccedil;&atilde;o de Steinbock com o n&uacute;mero    possivelmente significativo de refugiados derivado do "novo" entendimento sobre    persegui&ccedil;&atilde;o, mas ao fato de que essa afirma&ccedil;&atilde;o implica    assumir que h&aacute; um significado usual (ou de senso comum) de "persegui&ccedil;&atilde;o",    o que n&atilde;o procede. Nesse sentido, a argumenta&ccedil;&atilde;o de Steinbock    basear-se-ia em significados estritos oriundos do dicion&aacute;rio. Essa cr&iacute;tica,    entretanto, n&atilde;o &eacute; sustentada quando se observa atentamente a obra    de Steinbock (1998), pois o mesmo afirma que uma abordagem exclusivamente textual    da Conven&ccedil;&atilde;o simplesmente n&atilde;o pode responder a muitas quest&otilde;es    levantadas pelos solicitantes de asilo - incorrendo o risco de minar importantes    preocupa&ccedil;&otilde;es normativas abarcadas pela defini&ccedil;&atilde;o    de refugiado. Exatamente por esse motivo, ele recorre n&atilde;o somente ao    texto, como ao contexto e &agrave; hist&oacute;ria da Conven&ccedil;&atilde;o    para inferir os prop&oacute;sitos desse instrumento internacional.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Embora a cr&iacute;tica    de Foster (2007) &agrave; "abordagem de dicion&aacute;rio" - verificada pela    autora em diversas cortes que determinam o <i>status</i> de refugiado no mundo    - n&atilde;o seja adequada &agrave; argumenta&ccedil;&atilde;o de Steinbock    (1998), devido &agrave;s ressalvas elaboradas por esse autor, entendemos que    a preocupa&ccedil;&atilde;o levantada concerne &agrave; limita&ccedil;&atilde;o    que uma tal perspectiva pode implicar para o conceito de refugiado. O entendimento    do significado de "persegui&ccedil;&atilde;o" baseando-se apenas em defini&ccedil;&otilde;es    de dicion&aacute;rios - que ignoram o contexto em que o regime para os refugiados    surgiu e seus objetivos -, incorre o risco de criar "exce&ccedil;&otilde;es    an&ocirc;malas" - isto &eacute;, negar prote&ccedil;&atilde;o a pessoas consideradas    refugiadas de acordo com o esp&iacute;rito da Conven&ccedil;&atilde;o - minando,    assim, a estrutura de prote&ccedil;&atilde;o aos refugiados (Feller 2001).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Interessantemente,    o trabalho de Wilsher (2003), ao sustentar a inadequa&ccedil;&atilde;o da "abordagem    dos direitos humanos", alude ao significado de dicion&aacute;rio, por&eacute;m    visando uma interpreta&ccedil;&atilde;o mais ampla do termo "persegui&ccedil;&atilde;o"    - e n&atilde;o a restringindo, como acontece na maior parte dos casos em que    se recorre ao sentido literal da palavra. Segundo esse autor, buscar o significado    do termo "persegui&ccedil;&atilde;o" no dicion&aacute;rio implica constatar    que a defini&ccedil;&atilde;o de refugiado abarca os atores n&atilde;o-estatais    como poss&iacute;veis agentes da persegui&ccedil;&atilde;o, n&atilde;o a limitando    a resultado de a&ccedil;&otilde;es do Estado, pois perseguir significa simplesmente    "acossar com inimizade e maltrato" (Wilsher 2003, p. 80-81)<a name="top10"></a><a href="#back10"><sup>10</sup></a>.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em seu texto, Wilsher    (<i>idem</i>) questiona o grau de prote&ccedil;&atilde;o suprida pela Conven&ccedil;&atilde;o    de 1951 &agrave;s v&iacute;timas de persegui&ccedil;&atilde;o realizada por    atores n&atilde;o-estatais. &Eacute; amparado por esse debate que o autor rejeita    a "abordagem dos direitos humanos". Basicamente, sua argumenta&ccedil;&atilde;o    almeja contrapor-se &agrave; afirma&ccedil;&atilde;o de Hathaway (1991) - de    que "persegui&ccedil;&atilde;o equivale a uma nega&ccedil;&atilde;o prolongada    e sistem&aacute;tica de direitos humanos fundamentais". Wilsher (2003) sustenta    que compreender "persegui&ccedil;&atilde;o" como nega&ccedil;&atilde;o de direitos    humanos implica uma dificuldade real para a determina&ccedil;&atilde;o do <i>status</i>    de refugiado quando o perpetrador do dano &eacute; um agente n&atilde;o estatal.    Conforme sua argumenta&ccedil;&atilde;o, em Direito Internacional, o Estado    &eacute; o &uacute;nico ator que det&eacute;m o dever que caracteriza a contraparte    dos direitos humanos - o dever de prote&ccedil;&atilde;o -, isto &eacute;,    as obriga&ccedil;&otilde;es em termos de direitos humanos s&atilde;o atribu&iacute;das    ao Estado. Nesse sentido, infere-se que um ator n&atilde;o-estatal n&atilde;o    pode, de modo estrito, infringir direitos humanos; somente o Estado pode faz&ecirc;-lo.    Assim, uma formula&ccedil;&atilde;o do entendimento de "persegui&ccedil;&atilde;o"    baseada somente em direitos humanos pode ser impr&oacute;pria no contexto de    atores n&atilde;o-estatais. Por esse motivo, Wilsher assevera que persegui&ccedil;&atilde;o    deve ser entendida como a imposi&ccedil;&atilde;o de dano s&eacute;rio e prolongado    sobre a v&iacute;tima, de modo a interferir em qualquer aspecto central da dignidade    humana.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Na perspectiva    do autor, uma interfer&ecirc;ncia de atores n&atilde;o estatais com interesses    que impactam quest&otilde;es protegidas por instrumentos de direitos humanos    pode constituir persegui&ccedil;&atilde;o. Dessa forma, os direitos humanos    s&atilde;o evidentemente relevantes para a persegui&ccedil;&atilde;o, por&eacute;m    n&atilde;o devem defini-la no sentido de requerer uma responsabilidade estatal    como condi&ccedil;&atilde;o sem a qual a persegui&ccedil;&atilde;o n&atilde;o    existe. Portanto, Wilsher (<i>idem</i>) contrap&otilde;e-se &agrave; "abordagem    dos direitos humanos" por afirmar que a mesma restringe o escopo da Conven&ccedil;&atilde;o    ao n&atilde;o incluir v&iacute;timas de persegui&ccedil;&atilde;o realizada    por atores n&atilde;o-estatais.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O mesmo argumento    da "subinclusividade" &eacute; apontado por Edwards (2003) como fundamento para    sua rejei&ccedil;&atilde;o &agrave; "abordagem dos direitos humanos". Nessa    obra, a autora visa apontar a necessidade de sensibilidade a quest&otilde;es    de g&ecirc;nero e de idade nas pol&iacute;ticas e pr&aacute;ticas para os refugiados;    sendo esse um importante passo para a aplica&ccedil;&atilde;o n&atilde;o discriminat&oacute;ria    do Direito Internacional dos Refugiados. Edwards ressalta o fato de que o Pre&acirc;mbulo    da Conven&ccedil;&atilde;o de 1951 convoca os Estados a assegurarem aos refugiados    o mais amplo exerc&iacute;cio de seus direitos e liberdades fundamentais, o    que implica uma an&aacute;lise do DIR dentro de um contexto humanit&aacute;rio    e de direitos humanos mais amplo. Tamb&eacute;m afirma que a Conven&ccedil;&atilde;o    &eacute; um instrumento de direitos humanos que trata de formas contempor&acirc;neas    de viola&ccedil;&otilde;es a esses. Contudo, argumenta que, embora a persegui&ccedil;&atilde;o    geralmente envolva rupturas do Direito Internacional dos Direitos Humanos, n&atilde;o    &eacute; necess&aacute;rio em cada caso identificar uma viola&ccedil;&atilde;o    desses direitos para identificar a exist&ecirc;ncia de persegui&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Edwards nota que    n&atilde;o h&aacute; uma defini&ccedil;&atilde;o internacionalmente aceita do    que constitui persegui&ccedil;&atilde;o e, por esse motivo, seria imprudente    limitar sua pertin&ecirc;ncia a, apenas, s&eacute;rios abusos de direitos humanos.    Destaca-se a possibilidade de que nem todas as formas de persegui&ccedil;&atilde;o    tenham sido identificadas ou codificadas no Direito Internacional dos Direitos    Humanos, de modo que a equival&ecirc;ncia estrita de persegui&ccedil;&atilde;o    &agrave; viola&ccedil;&atilde;o de direitos humanos possibilita o n&atilde;o    reconhecimento, como refugiadas, de v&iacute;timas &agrave;s quais tal admiss&atilde;o    seria pertinente de acordo com os prop&oacute;sitos da Conven&ccedil;&atilde;o.    A prote&ccedil;&atilde;o dispon&iacute;vel sob o Direito dos Refugiados, assim,    n&atilde;o deve ser restringida pelo estrito alinhamento ao DIDH (Edwards 2003).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Desse modo, o que    observamos na literatura &eacute; que diversos autores, ao contraporem-se &agrave;    "abordagem dos direitos humanos", focam quest&otilde;es espec&iacute;ficas,    como a subinclusividade ou a impossibilidade pr&aacute;tica. A perspectiva de    Nathwani (2003) destaca-se, nesse contexto, por desenvolver uma argumenta&ccedil;&atilde;o    que visa desconstruir essa abordagem em diferentes aspectos. Seu trabalho busca    encontrar um princ&iacute;pio que possibilite superar uma pol&iacute;tica severa    de controle de imigra&ccedil;&atilde;o que afete, de maneira negativa, a prote&ccedil;&atilde;o    aos refugiados.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A primeira quest&atilde;o    discutida por Nathwani diz respeito &agrave; frequente assertiva de que a refer&ecirc;ncia,    no Pre&acirc;mbulo da Conven&ccedil;&atilde;o, &agrave; Carta das Na&ccedil;&otilde;es    Unidas e &agrave; DUDH, comprova o entendimento de que o DIR &eacute; um sistema    subsidi&aacute;rio da prote&ccedil;&atilde;o aos direitos humanos. Para Nathwani,    a "abordagem dos direitos humanos", ao inferir essa "subsidiariedade", entende    que &agrave;queles indiv&iacute;duos cujos direitos humanos n&atilde;o foram    assegurados em seu pa&iacute;s &eacute; garantida a prote&ccedil;&atilde;o em    outro territ&oacute;rio por meio do Direito Internacional dos Refugiados, o    que, consequentemente, implica dizer que essa vertente do Direito Internacional    somente se torna operativa quando uma viola&ccedil;&atilde;o de direitos humanos    ocorre - ou seja, equivale-se persegui&ccedil;&atilde;o &agrave; viola&ccedil;&atilde;o    de direitos humanos. Segundo o autor, de fato, um olhar atento ao pre&acirc;mbulo    <i>somente</i> revela que o prop&oacute;sito da Conven&ccedil;&atilde;o &eacute;    assegurar aos refugiados o usufruto de seus direitos e liberdades fundamentais    no pa&iacute;s de asilo - isto &eacute;, a Conven&ccedil;&atilde;o reafirma    o princ&iacute;pio de que os direitos humanos abarcam todos os indiv&iacute;duos    -, e <i>n&atilde;o</i> que a viola&ccedil;&atilde;o de direitos humanos &eacute;    a condi&ccedil;&atilde;o para o <i>status</i> de refugiado. Assim, o texto do    pre&acirc;mbulo n&atilde;o forneceria um argumento forte para a afirma&ccedil;&atilde;o    de que o DIR tem como premissa o Direito Internacional dos Direitos Humanos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nathwani (<i>idem</i>)    tamb&eacute;m ressalta a distor&ccedil;&atilde;o do processo de reconhecimento    do <i>status</i> de refugiado que a vis&atilde;o desses indiv&iacute;duos como    v&iacute;timas de viola&ccedil;&atilde;o de direitos humanos implicaria. O conceito    de refugiado como aquele cujos direitos humanos foram violados gera uma acusa&ccedil;&atilde;o    ao Estado de origem. O autor nota que o pre&acirc;mbulo da Conven&ccedil;&atilde;o    expressa o desejo de que a quest&atilde;o dos refugiados n&atilde;o se torne    causa de tens&atilde;o entre os Estados. Para Nathwani, a teoria da persegui&ccedil;&atilde;o    como viola&ccedil;&atilde;o de direitos leva exatamente a essa consequ&ecirc;ncia.    Isso implica conter o reconhecimento do <i>status</i> de refugiado uma cr&iacute;tica    impl&iacute;cita ao Estado de origem. Toda essa abordagem, portanto, submeteria    os refugiados &agrave; pol&iacute;tica internacional, e, como a fun&ccedil;&atilde;o    principal do DIR &eacute; prover espa&ccedil;o seguro para esses indiv&iacute;duos    - a qual somente pode ser desempenhada caso seja neutro -, a "abordagem dos    direitos humanos" para a prote&ccedil;&atilde;o dos refugiados provavelmente    levaria &agrave; n&atilde;o-realiza&ccedil;&atilde;o desse objetivo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Outro ponto levantado    por Nathwani (<i>idem</i>) sobre a "abordagem dos direitos humanos" concerne    &agrave; pol&iacute;tica de imigra&ccedil;&atilde;o dos pa&iacute;ses - quest&atilde;o    ao redor da qual gira toda a argumenta&ccedil;&atilde;o de seu livro. O autor    sustenta que se todas as viola&ccedil;&otilde;es de direitos humanos levarem    ao reconhecimento do <i>status</i> de refugiado, os Estados ricos do Ocidente    n&atilde;o poder&atilde;o exercer sua pol&iacute;tica restritiva de imigra&ccedil;&atilde;o,    o que geraria a necessidade de enfatizar-se algumas viola&ccedil;&otilde;es    de direitos em detrimento de outras. Considerando a proclamada unidade e interdepend&ecirc;ncia    do DIDH, tal hierarquiza&ccedil;&atilde;o - somente baseada nos direitos humanos    - n&atilde;o se revela poss&iacute;vel, de modo que esse constitui outro aspecto    que torna inadequada a "abordagem dos direitos humanos" para a prote&ccedil;&atilde;o    dos refugiados.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A mencionada dificuldade    de hierarquiza&ccedil;&atilde;o e a falta de motiva&ccedil;&atilde;o dos Estados    constituem, para Nathwani (<i>idem</i>), os dois maiores desafios para a "abordagem    dos direitos humanos". Quanto ao &uacute;ltimo aspecto - a falta de motiva&ccedil;&atilde;o    - esse autor afirma que, ao enfatizar os direitos humanos, os autores n&atilde;o    consideram o autointeresse como for&ccedil;a motivadora dos Estados. Como n&atilde;o    se pode sustentar que os Estados servem ao seu autointeresse ao protegerem refugiados    de viola&ccedil;&otilde;es de direitos humanos ocorridas em outros territ&oacute;rios,    a &ecirc;nfase nos direitos humanos foca demasiadamente o altru&iacute;smo dos    Estados. E parece ser exatamente por ter sido atingido o limite do altru&iacute;smo    que h&aacute; uma crise da prote&ccedil;&atilde;o aos refugiados (<i>idem</i>).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Por fim, frente    &agrave;s limita&ccedil;&otilde;es - por ele identificadas - n&atilde;o superadas    pela "abordagem dos direitos humanos", assim como &agrave;s de outras argumenta&ccedil;&otilde;es    que buscam identificar uma raz&atilde;o que justifique a prote&ccedil;&atilde;o    aos refugiados em um contexto de severa pol&iacute;tica de imigra&ccedil;&atilde;o,    Nathwani (<i>idem</i>) ap&oacute;ia-se no princ&iacute;pio da "necessidade"    como aquele capaz de criar uma exce&ccedil;&atilde;o dentro desse contexto pol&iacute;tico    de restri&ccedil;&atilde;o &agrave; mobilidade humana. Embora possa haver uma    sobreposi&ccedil;&atilde;o entre direitos humanos e "necessidade" - j&aacute;    que a necessidade frequentemente resulta de viola&ccedil;&otilde;es de direitos    humanos -, nem sempre as viola&ccedil;&otilde;es de direitos humanos criam    o perigo imediato e intenso associado ao conceito de necessidade.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O que se constata,    portanto, &eacute; que embora alguns autores - mesmo alguns dos que recha&ccedil;am    a "abordagem dos direitos humanos" - implicitamente demonstrem entender a rela&ccedil;&atilde;o    org&acirc;nica discutida anteriormente, n&atilde;o a enfatizam para justificar    a ampla prote&ccedil;&atilde;o internacional a indiv&iacute;duos que devem ser    abarcados pelo escopo da Conven&ccedil;&atilde;o. O que observamos, ao contr&aacute;rio,    &eacute; uma tentativa de afastar "direitos humanos" e "ref&uacute;gio" para    embasar-se a ampla prote&ccedil;&atilde;o. Esses autores n&atilde;o percebem    como a "abordagem dos direitos humanos" de fato estabelece bases concretas e    fortes para que tais pessoas tenham seu <i>status</i> de refugiado reconhecido.    Entender e argumentar evidenciando a rela&ccedil;&atilde;o org&acirc;nica leva    &agrave; supera&ccedil;&atilde;o da discuss&atilde;o sobre se os padr&otilde;es    internacionais de direitos humanos devem balizar a interpreta&ccedil;&atilde;o    dos termos componentes da defini&ccedil;&atilde;o de refugiado. Uma vez sustentado    que a prote&ccedil;&atilde;o internacional se funda nos princ&iacute;pios dos    direitos humanos - que uma vez desconsiderados anulam o fundamento dessa prote&ccedil;&atilde;o    -, torna-se evidente n&atilde;o apenas a possibilidade, como a necessidade    de que tais princ&iacute;pios constituam a refer&ecirc;ncia para a interpreta&ccedil;&atilde;o,    na contemporaneidade, dos instrumentos internacionais sobre refugiados.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Consequentemente,    &eacute; poss&iacute;vel compreender que o instituto do ref&uacute;gio busca,    sim, reparar uma situa&ccedil;&atilde;o de viola&ccedil;&atilde;o de direitos    humanos para garantir que o indiv&iacute;duo - conforme consta na DUDH - goze    de liberdade de palavra, de cren&ccedil;a e que esteja a salvo do temor da persegui&ccedil;&atilde;o.    Nesse sentido, podemos sustentar que o reconhecimento como refugiado visa corrigir    uma situa&ccedil;&atilde;o espec&iacute;fica de viola&ccedil;&atilde;o de direitos    humanos: aquela materializada em forma de persegui&ccedil;&atilde;o. Isso n&atilde;o    significa afirmar que toda viola&ccedil;&atilde;o de direitos humanos equivale    a persegui&ccedil;&atilde;o, pois outros elementos da defini&ccedil;&atilde;o    devem ser considerados para que se caracterize a condi&ccedil;&atilde;o de refugiado,    notadamente o car&aacute;ter discriminat&oacute;rio da infli&ccedil;&atilde;o    do dano - o qual se baseia em considera&ccedil;&otilde;es de ra&ccedil;a, religi&atilde;o,    nacionalidade, opini&atilde;o pol&iacute;tica ou grupo social - e o cruzamento    de fronteiras internacionais. Tais entendimentos possibilitam a concretiza&ccedil;&atilde;o    de um processo de determina&ccedil;&atilde;o do <i>status</i> de refugiado que    fuja das limita&ccedil;&otilde;es que tentam minar tal prote&ccedil;&atilde;o    devido a interesses que negligenciam o car&aacute;ter for&ccedil;ado do movimento    e os preju&iacute;zos que nele resultam e que dele s&atilde;o originados. Ou    seja, resulta uma compreens&atilde;o sobre o ref&uacute;gio que est&aacute;    de acordo com o desenvolvimento hist&oacute;rico do regime internacional dos    refugiados.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>V. Reafirmando    a "abordagem dos direitos humanos"</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Considerando nossa    abordagem sobre a rela&ccedil;&atilde;o entre direitos humanos e ref&uacute;gio,    &eacute; poss&iacute;vel desconstruir as argumenta&ccedil;&otilde;es contra    a "abordagem dos direitos humanos" aqui apresentadas. A perspectiva de Edwards    (2003) contra essa abordagem refere-se ao fato de que &eacute; poss&iacute;vel    que nem todas as formas de persegui&ccedil;&atilde;o tenham sido identificadas    ou codificadas no DIDH, de modo que interpretar persegui&ccedil;&atilde;o como    estritamente viola&ccedil;&atilde;o de direitos humanos gera a possibilidade    de que v&iacute;timas de persegui&ccedil;&atilde;o n&atilde;o prevista no DIDH    n&atilde;o sejam reconhecidas como refugiados, limitando assim o alcance da    Conven&ccedil;&atilde;o de 1951 e agindo contra seus prop&oacute;sitos amplos    de prote&ccedil;&atilde;o. Embora essa cr&iacute;tica a princ&iacute;pio seja    pertinente, na verdade ela recha&ccedil;a a "abordagem dos direitos humanos"    por excesso de cautela e ignora a capacidade de adapta&ccedil;&atilde;o do regime    contempor&acirc;neo dos refugiados.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ao longo dos anos,    os instrumentos internacionais para os refugiados v&ecirc;m sendo alterados;    n&atilde;o materialmente - pois a reda&ccedil;&atilde;o de tais instrumentos    n&atilde;o foi alterada -, mas no que toca &agrave; sua interpreta&ccedil;&atilde;o.    O entendimento sobre o significado dos termos da defini&ccedil;&atilde;o vem    modificando-se lado a lado com as novas compreens&otilde;es sobre direitos humanos,    de modo a abarcar novas formas de persegui&ccedil;&atilde;o, como a persegui&ccedil;&atilde;o    devido &agrave; orienta&ccedil;&atilde;o sexual ou baseada em g&ecirc;nero.    Na verdade, entender o prop&oacute;sito de direitos humanos imbricado na Conven&ccedil;&atilde;o,    ao conformar a compreens&atilde;o de seus termos segundo padr&otilde;es internacionais    de direitos humanos, ao contr&aacute;rio do que afirmado por Edwards (2003),    possibilita um maior espa&ccedil;o para adapta&ccedil;&atilde;o de seu entendimento    do que restringe esta possibilidade. Vale ressaltar que a autora em momento    algum explicita sua compreens&atilde;o sobre o termo "persegui&ccedil;&atilde;o",    por&eacute;m, quando se refere &agrave; quest&atilde;o deixa impl&iacute;citas    considera&ccedil;&otilde;es fundadas na ideia de direitos humanos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Wilsher (2003),    por sua vez, posiciona-se contra a "abordagem dos direitos humanos" por acreditar    que ela obsta a verifica&ccedil;&atilde;o de persegui&ccedil;&atilde;o quando    esta &eacute; realizada por atores n&atilde;o-estatais, j&aacute; que a contraparte    dos direitos humanos, ou seja, o imperativo de prote&ccedil;&atilde;o, se assenta    no Estado. Entretanto, esse autor n&atilde;o atenta ao fato de a defini&ccedil;&atilde;o    afirmar ser refugiado aquela pessoa que n&atilde;o pode ou n&atilde;o quer valer-se    da prote&ccedil;&atilde;o do Estado. Embora os direitos humanos demandem uma    contraparte de atua&ccedil;&atilde;o do Estado, n&atilde;o significa que a viola&ccedil;&atilde;o    de direitos humanos acontece somente quando este &eacute; o perpetrador da viola&ccedil;&atilde;o,    mas tamb&eacute;m quando o mesmo n&atilde;o &eacute; capaz ou n&atilde;o est&aacute;    disposto a evitar ou corrigir tal situa&ccedil;&atilde;o de viola&ccedil;&atilde;o    - o que caracteriza, ap&oacute;s o cruzamento de fronteira internacional, a    condi&ccedil;&atilde;o de refugiado. Dessa forma, h&aacute; viola&ccedil;&atilde;o    de direitos em situa&ccedil;&otilde;es nas quais atores n&atilde;o-estatais    agridem direitos e liberdades fundamentais que integram a ideia de direitos    humanos, e o componente de responsabilidade estatal &eacute; identific&aacute;vel    n&atilde;o por este realizar, propriamente, o abuso, mas por n&atilde;o garantir    que tais direitos n&atilde;o sejam violados.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ademais, Wilsher    (2003), tentando evitar o perigo de negar-se prote&ccedil;&atilde;o a refugiados    perseguidos por atores n&atilde;o-estatais, prop&otilde;e que a persegui&ccedil;&atilde;o    seja entendida como a imposi&ccedil;&atilde;o de dano s&eacute;rio e prolongado    sobre a v&iacute;tima de modo a interferir em qualquer aspecto central da dignidade    humana. &Eacute; poss&iacute;vel crer, contudo, que os aspectos reconhecidos    - at&eacute; o momento - como centrais &agrave; dignidade humana j&aacute;    tenham sido traduzidos em termos de direitos humanos. Desse modo, resolvido    o impasse interpretativo sobre como compreender-se a responsabilidade estatal    em caso de persegui&ccedil;&atilde;o por agentes n&atilde;o-estatais, sua abordagem    coincide com a dos direitos humanos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A quest&atilde;o    central da argumenta&ccedil;&atilde;o de Steinbock (1998) relaciona-se &agrave;    impossibilidade de equacionar persegui&ccedil;&atilde;o a viola&ccedil;&atilde;o    de direitos humanos porque uma an&aacute;lise do texto, contexto e hist&oacute;ria    da Conven&ccedil;&atilde;o revela que a defini&ccedil;&atilde;o de refugiado    serve para proteger pessoas contra tr&ecirc;s formas relacionadas de dano: (<i>i</i>)    a persegui&ccedil;&atilde;o da diferen&ccedil;a, (<i>ii</i>) a atribui&ccedil;&atilde;o    de culpa coletiva e (<i>iii</i>) a puni&ccedil;&atilde;o pelo exerc&iacute;cio    de direitos de liberdade de express&atilde;o e cren&ccedil;a. Por esse motivo,    persegui&ccedil;&atilde;o deve ser entendida somente de acordo com tais princ&iacute;pios.    Steinbock infere esses princ&iacute;pios como aqueles que regem a defini&ccedil;&atilde;o    cl&aacute;ssica de refugiado, por ser em torno desses direitos que giram as    disposi&ccedil;&otilde;es da Conven&ccedil;&atilde;o. Ele busca uma abordagem    que se distinga da "abordagem dos direitos humanos" para evitar, assim, as cr&iacute;ticas    direcionadas a tal perspectiva e conferir maior sustenta&ccedil;&atilde;o te&oacute;rica    &agrave; sua. Todavia, esse autor falha em demonstrar em quais aspectos sua    pr&oacute;pria abordagem difere daquela dos direitos humanos. Considerando (<i>i</i>)    que a maior parte dos autores da "abordagem dos direitos humanos" n&atilde;o    abandona a necessidade da vincula&ccedil;&atilde;o a um dos cinco motivos -    o que caracteriza a persegui&ccedil;&atilde;o pela diferen&ccedil;a ressaltada    por Steinbock; (<i>ii</i>) que a condena&ccedil;&atilde;o da culpa coletiva    est&aacute; impl&iacute;cita no Direito Internacional dos Direitos Humanos,    como o pr&oacute;prio Steinbock indica e (<i>iii</i>) que express&atilde;o e    cren&ccedil;a s&atilde;o dois direitos humanos internacionalmente consagrados,    n&atilde;o fica clara a distin&ccedil;&atilde;o que o autor busca tra&ccedil;ar.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Somente em um ponto    Steinbock (1998) demonstra a diferen&ccedil;a de sua perspectiva para a dos    direitos humanos, quando ele faz refer&ecirc;ncia &agrave; execu&ccedil;&atilde;o    sum&aacute;ria de palestinos que transgrediram a proibi&ccedil;&atilde;o da    Autoridade Palestina de vender terras a judeus (Greenberg, 1997). Steinbock    ressalta o fato de que tais palestinos sofreram persegui&ccedil;&atilde;o devido    &agrave; sua atitude contr&aacute;ria &agrave; lei estabelecida no pa&iacute;s.    Como os prop&oacute;sitos mencionados por Steinbock como aqueles que fundamentam    a Conven&ccedil;&atilde;o centram na persegui&ccedil;&atilde;o "for what they    are or what they believe rather than for what they have done<a name="top11"></a><a href="#back11"><sup>11</sup></a>"    (Steinbock 1998, p. 798) - persegui&ccedil;&atilde;o da diferen&ccedil;a, atribui&ccedil;&atilde;o    de culpa coletiva e puni&ccedil;&atilde;o pela exerc&iacute;cio de direitos    de liberdade de express&atilde;o e cren&ccedil;a -, o autor revela a incapacidade    de sua argumenta&ccedil;&atilde;o de incluir tais pessoas na categoria de refugiados    - embora ele o entenda como um caso que legitima a demanda por ref&uacute;gio.    Steinbock enfatiza que, por ser mais inclusiva, a "abordagem dos direitos humanos"    conseguiria tratar melhor a quest&atilde;o.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No entanto, segundo    a an&aacute;lise de Steinbock, a Conven&ccedil;&atilde;o gira em torno, entre    outros princ&iacute;pios, da prote&ccedil;&atilde;o contra a persegui&ccedil;&atilde;o    pela diferen&ccedil;a; e a a&ccedil;&atilde;o estatal de persegui&ccedil;&atilde;o    direcionada aos palestinos, nesse caso, objetivava exatamente a perpetua&ccedil;&atilde;o    desse tipo de persegui&ccedil;&atilde;o a terceiros (judeus). Dessa forma, entendemos    que a pr&oacute;pria argumenta&ccedil;&atilde;o de Steinbock seria capaz de    defender o <i>status</i> de refugiado desses indiv&iacute;duos. Uma vez englobados    esses indiv&iacute;duos na categoria de refugiados, a interpreta&ccedil;&atilde;o    de Steinbock (1998) novamente coincidiria com a "abordagem dos direitos humanos".</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Tamb&eacute;m Nathwani    (2003) levanta diversas obje&ccedil;&otilde;es &agrave; "abordagem dos direitos    humanos". Primeiramente, n&atilde;o se encontrou sustenta&ccedil;&atilde;o para    sua afirma&ccedil;&atilde;o de que o pre&acirc;mbulo da Conven&ccedil;&atilde;o    somente revela seu prop&oacute;sito de assegurar aos refugiados o usufruto de    direitos e liberdade fundamentais no pa&iacute;s de asilo e n&atilde;o que a    viola&ccedil;&atilde;o de direitos humanos &eacute; a condi&ccedil;&atilde;o    para o <i>status</i> de refugiado. Nathwani n&atilde;o considera a Conven&ccedil;&atilde;o    de forma ampla para tra&ccedil;ar tal infer&ecirc;ncia. Isso significa analisar    um excerto independentemente de todo o conte&uacute;do da Conven&ccedil;&atilde;o,    assim como de seus objetivos e da hist&oacute;ria que culminou em sua elabora&ccedil;&atilde;o.    Fazer uma infer&ecirc;ncia baseada unicamente em uma passagem do texto parece    n&atilde;o ser suficiente para sustentar uma afirma&ccedil;&atilde;o t&atilde;o    relevante para o regime dos refugiados.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nathwani tamb&eacute;m    declara que o conceito de refugiado como aquele cujos direitos humanos foram    violados leva a uma acusa&ccedil;&atilde;o ao Estado de origem, o que minaria    uma suposta neutralidade do Direito Internacional dos Refugiados - necess&aacute;ria    para que o mesmo desempenhe sua fun&ccedil;&atilde;o de provimento de espa&ccedil;o    seguro para os indiv&iacute;duos perseguidos. Independentemente se a persegui&ccedil;&atilde;o    &eacute; equacionada como viola&ccedil;&atilde;o de direitos humanos, a determina&ccedil;&atilde;o    do <i>status</i> de refugiado nunca &eacute; um processo neutro. Ainda que se    identifique persegui&ccedil;&atilde;o em outros par&acirc;metros, o refugiado,    como conceito, &eacute; fruto da pol&iacute;tica internacional - &eacute; sempre    aquele que n&atilde;o pode ou n&atilde;o quer valer-se da prote&ccedil;&atilde;o    do seu Estado de origem ou resid&ecirc;ncia habitual devido a um fundado temor    de persegui&ccedil;&atilde;o. Isso significa que admitir um indiv&iacute;duo    em determinado territ&oacute;rio como refugiado implica <i>sempre</i> fazer    uma afirma&ccedil;&atilde;o condenat&oacute;ria sobre o pa&iacute;s de origem.    Ademais, foi um arranjo internacional organizado por atores pol&iacute;ticos    que definiu o conceito e que criou o regime internacional dos refugiados. E    &eacute; nessa esfera altamente politizada que a prote&ccedil;&atilde;o se concretiza.    Assim, estar sujeito &agrave; pol&iacute;tica internacional &eacute; inerente    ao conceito de refugiado e ao arranjo institucional desenhado para a aplica&ccedil;&atilde;o    desse instituto.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Sobre a impossibilidade    de exercer-se a pol&iacute;tica de imigra&ccedil;&atilde;o restritiva, que levaria    a uma hierarquiza&ccedil;&atilde;o dos direitos humanos - imposs&iacute;vel    de ser realizada satisfatoriamente -, &eacute; importante lembrar que, conquanto    a percep&ccedil;&atilde;o de que a "abordagem dos direitos humanos" traria mais    refugiados para os pa&iacute;ses ricos do Ocidente, a maior parte dos refugiados    do mundo n&atilde;o se encontra em tais territ&oacute;rios, nem s&atilde;o esses    os espa&ccedil;os para os quais a maioria dos solicitantes se direciona buscando    ref&uacute;gio. Atualmente, 80% dos refugiados encontram-se em pa&iacute;ses    em desenvolvimento (UNHCR 2011) - o ACNUR inclui entre esses os pa&iacute;ses    mais pobres do globo - e no fim do ano de 2010 havia, somente na &Aacute;frica    e na Am&eacute;rica Latina, em conjunto, 401 000 solicita&ccedil;&otilde;es    de ref&uacute;gio pendentes, representando 47,9% do total de solicita&ccedil;&otilde;es    a serem avaliadas no mundo<a name="top12"></a><a href="#back12"><sup>12</sup></a>    (<i>idem</i>). Ademais, como aponta Foster (2007), &eacute; importante lembrar    que uma interpreta&ccedil;&atilde;o mais ampla da Conven&ccedil;&atilde;o n&atilde;o    teria como efeito um n&uacute;mero maior de refugiados genu&iacute;nos deixando    seus pa&iacute;ses e buscando ref&uacute;gio nos pa&iacute;ses ricos. As dificuldades    para o alcance desses territ&oacute;rios continuariam as mesmas, de modo que    os refugiados - como tem acontecido historicamente - continuariam a buscar    ref&uacute;gio em pa&iacute;ses vizinhos. Dessa forma, n&atilde;o se acredita    que haveria um aumento do n&uacute;mero de indiv&iacute;duos solicitando ref&uacute;gio    nesses pa&iacute;ses, somente que se reconheceria que a um maior n&uacute;mero    de pessoas esse <i>status</i> seria pertinente conforme os prop&oacute;sitos    da Conven&ccedil;&atilde;o - e prote&ccedil;&atilde;o a pessoas com necessidade    de prote&ccedil;&atilde;o &eacute; o princ&iacute;pio ao qual esses pa&iacute;ses    se vincularam ao aderirem a esse documento.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Por fim, sobre    a desconsidera&ccedil;&atilde;o do autointeresse do Estado como for&ccedil;a    motivadora inexistente para a admiss&atilde;o de refugiados &eacute; necess&aacute;rio    atentar para a literatura sobre regimes internacionais, ou seja, para o motivo    pelo qual os Estados se engajam nesse tipo de arranjo. Diversos autores discutiram    a quest&atilde;o da coopera&ccedil;&atilde;o dentro da discuss&atilde;o sobre    ref&uacute;gio (Suhrke 1998; Benz &amp; Hasenclever 2011; Betts 2011), entretanto,    Keohane (2007) explicita, de forma geral, o entendimento sobre esse mecanismo,    ao afirmar que uma fun&ccedil;&atilde;o principal dos regimes internacionais    &eacute; facilitar a cria&ccedil;&atilde;o de acordos espec&iacute;ficos em    quest&otilde;es de substantiva import&acirc;ncia dentro de uma &aacute;rea-tema    coberta pelo regime. Basicamente, Keohane afirma que os regimes internacionais    ajudam a tornar as expectativas dos governos consistentes umas com as outras;    assim, s&atilde;o desenvolvidos porque os atores da pol&iacute;tica internacional    acreditam que com tais arranjos ser&atilde;o capazes de fazer acordos mutuamente    ben&eacute;ficos que, de outra forma, seriam dif&iacute;cil ou impossivelmente    atingidos. Isso significa dizer que n&atilde;o falta um componente de autointeresse    para a atua&ccedil;&atilde;o dentro do regime dos refugiados, ao contr&aacute;rio,    h&aacute; interesses estatais que legitimam tal vincula&ccedil;&atilde;o -    e a refer&ecirc;ncia no pre&acirc;mbulo da Conven&ccedil;&atilde;o a "encargos    pesados" corrobora esse entendimento.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>VI. Conclus&otilde;es</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A admiss&atilde;o    em um pa&iacute;s como refugiado pode representar a diferen&ccedil;a entre a    vida e a morte. Foi a percep&ccedil;&atilde;o do limbo em que os refugiados    se encontram, assim como da necessidade de garantia n&atilde;o discriminat&oacute;ria    de direitos e liberdades fundamentais para balizar condi&ccedil;&otilde;es de    vida dignas aos indiv&iacute;duos, que levou &agrave; formula&ccedil;&atilde;o    do arranjo que hoje caracteriza o regime internacional dos refugiados. Logo,    o reconhecimento, no plano internacional, de que a soberania estatal e a (derivada)    vincula&ccedil;&atilde;o de cada indiv&iacute;duo a um Estado soberano territorializado    n&atilde;o podem justificar a perman&ecirc;ncia de uma pessoa que sofre (ou    teme fundadamente sofrer) persegui&ccedil;&atilde;o, possibilitou o desenho    da prote&ccedil;&atilde;o internacional do ser humano.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Entretanto, o mundo    atual &eacute; marcado pelo estabelecimento de diversos obst&aacute;culos &agrave;    mobilidade humana, e os refugiados, conquanto o car&aacute;ter for&ccedil;ado    do seu movimento internacional, t&ecirc;m sido envolvidos por esse contexto    de restri&ccedil;&atilde;o &agrave; movimenta&ccedil;&atilde;o, motivo pelo    qual se destaca a exist&ecirc;ncia de uma "crise da prote&ccedil;&atilde;o ao    refugiado". Tal limita&ccedil;&atilde;o, no que concerne os refugiados, tem    se caracterizado, sobretudo, por um processo de determina&ccedil;&atilde;o do    <i>status</i> de refugiado que busca preponderantemente desqualificar as condi&ccedil;&otilde;es    que determinam tal condi&ccedil;&atilde;o, em vez de visar garantir o ref&uacute;gio    a pessoas com necessidade de prote&ccedil;&atilde;o internacional. Nesse ambiente,    a defini&ccedil;&atilde;o de refugiado tem sido considerada de forma restrita,    para que um menor n&uacute;mero de pessoas possa ser inclu&iacute;do na categoria.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Esse trabalho buscou    mostrar que uma interpreta&ccedil;&atilde;o da Conven&ccedil;&atilde;o de 1951    desvinculada da ideia de direitos humanos n&atilde;o se sustenta ap&oacute;s    uma an&aacute;lise do texto, da hist&oacute;ria e do contexto em que o contempor&acirc;neo    regime internacional dos refugiados foi formulado. Demonstramos que a ideia    de prote&ccedil;&atilde;o internacional vigente na atualidade se fundamenta    em considera&ccedil;&otilde;es de direitos humanos, de modo que, negligenciado    esse v&iacute;nculo, sequer &eacute; poss&iacute;vel compreender o instituto    do ref&uacute;gio e as disposi&ccedil;&otilde;es dele derivadas. Dessa forma,    a tentativa de restringir-se a defini&ccedil;&atilde;o de refugiado negando    a rela&ccedil;&atilde;o entre esse conceito e os padr&otilde;es internacionais    de direitos humanos n&atilde;o possui nenhuma sustenta&ccedil;&atilde;o hist&oacute;rica,    filos&oacute;fica ou conceitual. Se a garantia de direitos humanos representa    o prop&oacute;sito principal desse mecanismo internacional, ent&atilde;o identificamos    a persegui&ccedil;&atilde;o - elemento central da defini&ccedil;&atilde;o de    refugiados - como uma viola&ccedil;&atilde;o de direitos humanos. Embora, para    que caracterize uma persegui&ccedil;&atilde;o, tal viola&ccedil;&atilde;o deva    apresentar caracter&iacute;sticas espec&iacute;ficas, como estabelecido pela    defini&ccedil;&atilde;o presente na Conven&ccedil;&atilde;o de 1951.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Por outro lado,    n&atilde;o podemos ignorar o contexto mundial que legitima considera&ccedil;&otilde;es    de car&aacute;ter econ&ocirc;mico ou de homogeneidade cultural para impor dificuldades    ao ingresso dos refugiados nos territ&oacute;rios dos pa&iacute;ses. Esse contexto    &eacute; o principal respons&aacute;vel pela clamada "crise de prote&ccedil;&atilde;o"    vinculada ao atual regime para os refugiados. Nesse panorama, identifica-se    a necessidade de revis&atilde;o das estruturas normativas e institucionais sobre    as quais se ap&oacute;ia a prote&ccedil;&atilde;o internacional - revis&atilde;o    para a qual &eacute; necess&aacute;rio o entendimento dos fundamentos que alicer&ccedil;am    o instituto. Acredita-se que alguns desses fundamentos foram explorados ao longo    deste trabalho.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Refer&ecirc;ncias</b></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Aleinikoff, T.A.,    1991. The Meaning of 'Persecution' in United States Asylum Law. <i>International    Journal of Refugee Law</i>, 3(1), pp. 5-29.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000111&pid=S0104-4478201400010000400001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Barreto, L.P.T.F.,    2006. <i>Das diferen&ccedil;as entre os institutos jur&iacute;dicos do asilo    e do ref&uacute;gio</i>. Bras&iacute;lia: IMDH.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000113&pid=S0104-4478201400010000400002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Benz, S. &amp;    Hasenclever, A., 2011. 'Global' governance of forced migration. In A. Betts.    &amp; G. Loescher, eds. <i>Refugees in International Relations.</i> New York:    Oxford University.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000115&pid=S0104-4478201400010000400003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Betts, A., 2011.    International Cooperation in the Refugee Regime. In A. Betts. &amp; G. Loescher,    eds. <i>Refugees in International Relations.</i> New York: Oxford University.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000117&pid=S0104-4478201400010000400004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Betts, A. &amp;    Loescher, G., 2011. Refugees in International Relations. In _____. Eds. <i>Refugees    in International Relations.</i> New York: Oxford University.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000119&pid=S0104-4478201400010000400005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Bhabha, J., 1996.    Embodied Rights: Gender persecution, state sovereignty, and refugees. <i>Public    Culture</i>, 9(1), pp. 3-32.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000121&pid=S0104-4478201400010000400006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Boswell, C., 2000.    European Values and the Asylum Crisis. <i>International Affairs</i>, 76(3),    pp. 537-557.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000123&pid=S0104-4478201400010000400007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Can&ccedil;ado    Trindade, A.A., 1999. <i>Tratado de Direito Internacional dos Direitos Humanos.</i>    V. 1. Porto Alegre: Sergio Antonio Fabris.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000125&pid=S0104-4478201400010000400008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Comparato, F.K.,    2010. <i>A afirma&ccedil;&atilde;o hist&oacute;rica de direitos humanos</i>.    S&atilde;o Paulo: Saraiva.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000127&pid=S0104-4478201400010000400009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Crisp, J., 2000.    Africa's Refugees: Patterns problems and policy challenges. United Nations High    Comissioner for Refugees, <i>Working Paper</i>, 28. Genebra: United Nations.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000129&pid=S0104-4478201400010000400010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Edwards, A., 2003.    Age and Gender Dimension in International Refugee Law. In E. Feller; V. T&uuml;rk    &amp; F. Nicholson, eds. <i>Refugee Protection in International Law.</i> Cambridge    (UK): Cambridge University.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000131&pid=S0104-4478201400010000400011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Feller, E., 2001.    Address to the Conference of the International Association of Refugee Law: Judges    at Bern, Switzerland. <i>Georgetown Immigration Law Journal</i>, 15, pp. 381-389.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000133&pid=S0104-4478201400010000400012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Foster, M., 2007.    <i>International Refugee Law and Socio-Economic Rights: Refugee from deprivation</i>.    Cambridge (UK): Cambridge University.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000135&pid=S0104-4478201400010000400013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Goodwin-Gill, G.S.,    2001. Asylum 2001 - a Convention and a purpose. <i>International Journal of    Refugee Law</i>, 13(1-2), pp. 1-15.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000137&pid=S0104-4478201400010000400014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Gorlick, B., 2000.    Human Rights and Refugees: Enhancing protection through international human    rights law. United Nations High Comissioner for Refugees, <i>Working Paper</i>,    30. Genebra: United Nations.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000139&pid=S0104-4478201400010000400015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Greenberg, J.,    1997. Israeli Accuses Palestinian Aide in Killing of Land-Selling Arabs. <i>New    York Times</i>, 2.jun. Dispon&iacute;vel em: <a href="http://www.nytimes.com/1997/06/02/world/israeli-accuses-palestinian-aide-in-killing-of-land-selling-arabs.html" target="_blank">http://www.nytimes.com/1997/06/02/world/israeli-accuses-palestinian-aide-in-killing-of-land-selling-arabs.html</a>.    Acesso em: 18 set. 2012.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000141&pid=S0104-4478201400010000400016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Gros Espiell, H.,    1988. El derecho internacional de los refugiados y el art&iacute;culo 22 de    Convenci&oacute;n Americana sobre Derechos Humanos. <i>In</i>: _____. Ed. <i>Estudios    sobre derechos humanos</i>. V. 2. Madrid: Civitas.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000143&pid=S0104-4478201400010000400017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Haddad, E., 2008.    <i>The Refugee in International Society</i>: Between sovereigns. New York: Cambridge    University.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000145&pid=S0104-4478201400010000400018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Hathaway, J., 1991.    <i>Law of Refugee Status</i>. Toronto: Butterworths.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000147&pid=S0104-4478201400010000400019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ibhawoh, B., 2003.    Defining Persecution and Protection: The cultural relativism debate and the    rights of refugees. In N. Steeiner; M. Gibney &amp; G. Loescher, eds. <i>Problems    of Protection: The UNHCR, refugees and human rights</i>. New York: Routledge.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000149&pid=S0104-4478201400010000400020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Jackson, I., 1991.    The 1951 Convention Relating to the Status of Refugees: A universal basis for    protection. <i>International Journal of Refugee Law</i>, 3(3), pp. 403-413.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000151&pid=S0104-4478201400010000400021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Jubilut, L., 2007.    <i>O Direito internacional dos refugiados e sua aplica&ccedil;&atilde;o no ordenamento    jur&iacute;dico brasileiro.</i> S&atilde;o Paulo: M&eacute;todo.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000153&pid=S0104-4478201400010000400022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Keohane, R.O.,    2007. The Demand for International Regimes. In B.A. Simmons &amp; R.H. Steinberg,    eds. <i>International Law and International Relations.</i> Cambridge (UK): Cambridge    University.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000155&pid=S0104-4478201400010000400023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Loescher, G., 2009.    Human Rights and Forced Migration. In M. Goodhart, ed. <i>Human Rights: Politics    and Practice</i>. New York: Oxford University.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000157&pid=S0104-4478201400010000400024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Loescher, G. &amp;    Milner, J., 2003. The Missing Link: The need for comprehensive engagement in    regions of refugee origin. <i>International Affairs</i>, 79(3), pp. 595-617.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000159&pid=S0104-4478201400010000400025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Malkki, L.H., 1995.    Refugees and Exile: From "refugee studies" to the national order of things.    <i>Annual Review of Anthropology</i>, 24, pp. 495-523.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000161&pid=S0104-4478201400010000400026&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nathwani, N., 2003.    <i>Rethinking Refugee Law.</i> The Hague: Martinus Nijhoff.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000163&pid=S0104-4478201400010000400027&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Piovesan, F., 2001.    O "direito de asilo e a prote&ccedil;&atilde;o internacional dos refugiados.    In N. Ara&uacute;jo &amp; G.A. Almeida, eds. <i>O Direito Internacional dos    refugiados: uma perspectiva brasileira</i>. Rio de Janeiro: Renovar.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000165&pid=S0104-4478201400010000400028&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Rogers, R., 1992.    The Future of Refugee Flows and Policies. <i>International Migration Review</i>,    26(4), pp. 1112-1143.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000167&pid=S0104-4478201400010000400029&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Steinbock, D.J.,    1998. Interpreting the Refugee Definition. <i>UCLA Law Review</i>, 45, pp. 733-816.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000169&pid=S0104-4478201400010000400030&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Surkhe, A., 1998.    Burden-Sharing During Refugee Emergencies: The logic of collective versus national    action. <i>Journal of Refugee Studies</i>, 11(4), pp. 396-415.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000171&pid=S0104-4478201400010000400031&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Wilsher, D. 2003.    Non-State Actors and the Definition of a Refugee in the United Kingdom: Protection,    accountability or culpability. <i>International Journal of Refugee Law</i>,    15(1), pp. 68-112.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000173&pid=S0104-4478201400010000400032&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Outras fontes</b></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">ONU. 2000 [1948].    <i>Declara&ccedil;&atilde;o Universal dos Direitos Humanos.</i> Rio de Janeiro:    UNIC. Dispon&iacute;vel em: <a href="http://unicrio.org.br/img/DeclU_D_HumanosVersoInternet.pdf" target="_blank">http://unicrio.org.br/img/DeclU_D_HumanosVersoInternet.pdf</a>    . Acesso em: 2.fev.2014.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000177&pid=S0104-4478201400010000400033&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">_____. 1951. <i>Conven&ccedil;&atilde;o    relativa ao Estatuto do Refugiado.</i> Resolu&ccedil;&atilde;o n. 429, realizada    na Assembleia Geral das Na&ccedil;&otilde;es Unidas, em 14 de dezembro de 1950,    em New York. Digit.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000179&pid=S0104-4478201400010000400034&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Dispon&iacute;vel    em: <a href="http://www.acnur.org/t3/portugues/recursos/documentos/" target="_blank">http://www.acnur.org/t3/portugues/recursos/documentos/</a>.    Acesso em: 2.fev.2014.</font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">UNHCR. 1992. <i>Handbook    on Procedures and Criteria for Determining Refugee Status Under the 1951 Convention    and the 1967 Protocol Relating to the Status of Refugee</i>. Geneva: UNHCR.    Dispon&iacute;vel em: <a href="http://www.unhcr.org/3d58e13b4.html" target="_blank">http://www.unhcr.org/3d58e13b4.html</a>.    Acesso em: 2.fev.2014.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000182&pid=S0104-4478201400010000400035&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">_____. 2011. <i>2010    Statistical Yearbook</i>. Geneva: UNHCR. Dispon&iacute;vel em: <a href="http://www.unhcr.org/4ef9cc9c9.html" target="_blank">http://www.unhcr.org/4ef9cc9c9.html</a>.    Acesso em: 2.fev.2014.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000184&pid=S0104-4478201400010000400036&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Recebido em 26    de Setembro de 2012    <br>   Aprovado em 6 de Novembro de 2012</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back1"></a><a href="#top1">1</a>    Doravante referida como "Conven&ccedil;&atilde;o de 1951" ou "Conven&ccedil;&atilde;o".    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a name="back2"></a><a href="#top2">2</a> Segundo esses documentos, &eacute;    refugiada a pessoa "que temendo ser perseguida por motivos de ra&ccedil;a, religi&atilde;o,    nacionalidade, grupo social ou opini&otilde;es pol&iacute;ticas, se encontra    fora do pa&iacute;s de sua nacionalidade e que n&atilde;o pode ou, em virtude    desse temor n&atilde;o quer valer-se da prote&ccedil;&atilde;o desse pa&iacute;s,    ou que, se n&atilde;o tem nacionalidade e se encontra fora do pa&iacute;s no    qual tinha sua resid&ecirc;ncia habitual, n&atilde;o pode ou, devido ao referido    temor, n&atilde;o quer voltar a ele" (ONU 1951).    <br>   <a name="back3"></a><a href="#top3">3</a> Entendida como o retrocesso das pol&iacute;ticas    estatais em rela&ccedil;&atilde;o aos solicitantes de ref&uacute;gio, que consiste    no estabelecimento inconsistente de medidas restritivas diante dos padr&otilde;es    de prote&ccedil;&atilde;o internacional aos refugiados, que amea&ccedil;am as    possibilidades de buscar e gozar de asilo (Boswell 2000).    <br>   <a name="back4"></a><a href="#top4">4</a> &Eacute; importante lembrar que um    regime internacional &eacute; um conjunto de normas, princ&iacute;pios, regras    e procedimentos que regulam as respostas dos atores a determinadas quest&otilde;es    (Betts 2011). A partir de tal entendimento, compreende-se que o DIDH &eacute;    um componente do regime internacional dos direitos humanos, cuja rela&ccedil;&atilde;o    com o regime internacional dos refugiados &eacute; tratada neste artigo. Igualmente,    o Direito Internacional dos Refugiados &eacute; parte constituinte do regime    internacional dos refugiados.    <br>   <a name="back5"></a><a href="#top5">5</a> Na atualidade, os termos "asilo" e    "ref&uacute;gio" ora s&atilde;o utilizados como sin&ocirc;nimos (na maioria    dos casos), ora denotam institutos diferentes (&acirc;mbito latinoamericano),    sendo a distin&ccedil;&atilde;o principal ser o "ref&uacute;gio" um instituto    internacionalmente estabelecido e o "asilo" uma express&atilde;o da discricionariedade    estatal. Dada a preponder&acirc;ncia da interpreta&ccedil;&atilde;o na literatura,    assim como a similaridade de prop&oacute;sitos - a prote&ccedil;&atilde;o internacional    - utilizamos tais termos intercambiavelmente. Para discuss&atilde;o a respeito    das diferen&ccedil;as, cf. Piovesan (2001), Barreto (2006) e Jubilut (2007).    <br>   <a name="back6"></a><a href="#top6">6</a> Al&eacute;m dos autores aqui apresentados,    outros destacam essa rela&ccedil;&atilde;o, como Malkki (1995), Bhabha (1996)    e Goodwin-Gill (2001).    <br>   <a name="back7"></a><a href="#top7">7</a> O regime internacional dos refugiados    contempor&acirc;neo tem como precedentes os arranjos internacionais formulados    a partir da d&eacute;cada de 1920 para trato da problem&aacute;tica, sob ausp&iacute;cio    da Liga das Na&ccedil;&otilde;es. Todavia, inicialmente, tais mecanismos n&atilde;o    demonstravam aproxima&ccedil;&atilde;o com a ideia de direitos humanos - ent&atilde;o    ainda em processo inicial de internacionaliza&ccedil;&atilde;o. Tal quest&atilde;o    ser&aacute; discutida mais adiante no texto.    <br>   <a name="back8"></a><a href="#top8">8</a> Princ&iacute;pio da n&atilde;o devolu&ccedil;&atilde;o,    segundo o qual um Estado Contratante n&atilde;o poder&aacute; expulsar ou recha&ccedil;ar    um refugiado para as fronteiras dos territ&oacute;rios em que sua vida ou liberdade    seja amea&ccedil;ada em decorr&ecirc;ncia de ra&ccedil;a, religi&atilde;o, nacionalidade,    grupo social ou opini&atilde;o pol&iacute;tica (ONU 1951, artigo 33).    <br>   <a name="back9"></a><a href="#top9">9</a> No "Manual sobre procedimentos e crit&eacute;rios    para determina&ccedil;&atilde;o do <i>status</i> de refugiado", reeditado em    1992.    <br>   <a name="back10"></a><a href="#top10">10</a> Tradu&ccedil;&atilde;o livre de    "pursue with enmity and ill-treatment". As tradu&ccedil;&otilde;es s&atilde;o    de responsabilidade dos autores.    <br>   <a name="back11"></a><a href="#top11">11</a> "Devido ao que s&atilde;o ou a    em que acreditam, mais do que pelo que fizeram".    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a name="back12"></a><a href="#top12">12</a> Se somarmos o total de solicita&ccedil;&otilde;es    da &Aacute;sia - considerando que o &uacute;nico pa&iacute;s no continente a    ser considerado rico &eacute; o Jap&atilde;o, que n&atilde;o possui n&uacute;meros    expressivos de refugiados nem de solicitantes - , a propor&ccedil;&atilde;o    &eacute; alterada para 56,5%. A propor&ccedil;&atilde;o de solicitantes na Am&eacute;rica    do Norte e na Oceania &eacute; de somente 7,3%. O que implica uma propor&ccedil;&atilde;o    de 36,2% para a Europa - continente no qual nem todos os pa&iacute;ses s&atilde;o    considerados ricos.</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Aleinikoff]]></surname>
<given-names><![CDATA[T.A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The Meaning of 'Persecution' in United States Asylum Law]]></article-title>
<source><![CDATA[International Journal of Refugee Law]]></source>
<year>1991</year>
<volume>3</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>5-29</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Barreto]]></surname>
<given-names><![CDATA[L.P.T.F.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Das diferenças entre os institutos jurídicos do asilo e do refúgio]]></source>
<year>2006</year>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[IMDH]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Benz]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Hasenclever]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA['Global' governance of forced migration]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[A.]]></surname>
<given-names><![CDATA[Betts.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Loescher]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Refugees in International Relations]]></source>
<year>2011</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Oxford University]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Betts]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[International Cooperation in the Refugee Regime]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[A.]]></surname>
<given-names><![CDATA[Betts.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Loescher]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Refugees in International Relations]]></source>
<year>2011</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Oxford University]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Betts]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Loescher]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Refugees in International Relations]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Refugees in International Relations]]></source>
<year>2011</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Oxford University]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Bhabha]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Embodied Rights: Gender persecution, state sovereignty, and refugees]]></article-title>
<source><![CDATA[Public Culture]]></source>
<year>1996</year>
<volume>9</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>3-32</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Boswell]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[European Values and the Asylum Crisis]]></article-title>
<source><![CDATA[International Affairs]]></source>
<year>2000</year>
<volume>76</volume>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
<page-range>537-557</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Cançado Trindade]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Tratado de Direito Internacional dos Direitos Humanos]]></source>
<year>1999</year>
<volume>1</volume>
<publisher-loc><![CDATA[Porto Alegre ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Sergio Antonio Fabris]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Comparato]]></surname>
<given-names><![CDATA[F.K.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A afirmação histórica de direitos humanos]]></source>
<year>2010</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Saraiva]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Crisp]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Africa's Refugees: Patterns problems and policy challenges]]></source>
<year>2000</year>
<conf-name><![CDATA[28 Working Paper]]></conf-name>
<conf-loc> </conf-loc>
<publisher-loc><![CDATA[Genebra ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[United Nations]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Edwards]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Age and Gender Dimension in International Refugee Law]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Feller]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Türk]]></surname>
<given-names><![CDATA[V.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Nicholson]]></surname>
<given-names><![CDATA[F.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Refugee Protection in International Law]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cambridge University]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Feller]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Address to the Conference of the International Association of Refugee Law: Judges at Bern, Switzerland]]></article-title>
<source><![CDATA[Georgetown Immigration Law Journal]]></source>
<year>2001</year>
<volume>15</volume>
<page-range>381-389</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Foster]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[International Refugee Law and Socio-Economic Rights: Refugee from deprivation]]></source>
<year>2007</year>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cambridge University]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Goodwin-Gill]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Asylum 2001 - a Convention and a purpose]]></article-title>
<source><![CDATA[International Journal of Refugee Law]]></source>
<year>2001</year>
<volume>13</volume>
<numero>1-2</numero>
<issue>1-2</issue>
<page-range>1-15</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Gorlick]]></surname>
<given-names><![CDATA[B.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Human Rights and Refugees: Enhancing protection through international human rights law]]></source>
<year>2000</year>
<conf-name><![CDATA[30 Working Paper]]></conf-name>
<conf-loc> </conf-loc>
<publisher-loc><![CDATA[Genebra ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[United Nations]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Greenberg]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Israeli Accuses Palestinian Aide in Killing of Land-Selling Arabs]]></article-title>
<source><![CDATA[New York Times]]></source>
<year>1997</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Greenberg]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[El derecho internacional de los refugiados y el artículo 22 de Convención Americana sobre Derechos Humanos]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Estudios sobre derechos humanos]]></source>
<year>1988</year>
<volume>2</volume>
<publisher-loc><![CDATA[Madrid ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Civitas]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Haddad]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Refugee in International Society: Between sovereigns]]></source>
<year>2008</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cambridge University]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Hathaway]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Law of Refugee Status]]></source>
<year>1991</year>
<publisher-loc><![CDATA[Toronto ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Butterworths]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Ibhawoh]]></surname>
<given-names><![CDATA[B.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Defining Persecution and Protection: The cultural relativism debate and the rights of refugees]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Steeiner]]></surname>
<given-names><![CDATA[N.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[M.]]></surname>
<given-names><![CDATA[Gibney]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Loescher]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Problems of Protection: The UNHCR, refugees and human rights]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Routledge]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Jackson]]></surname>
<given-names><![CDATA[I.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The 1951 Convention Relating to the Status of Refugees: A universal basis for protection]]></article-title>
<source><![CDATA[International Journal of Refugee Law]]></source>
<year>1991</year>
<volume>3</volume>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
<page-range>403-413</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Jubilut]]></surname>
<given-names><![CDATA[L.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O Direito internacional dos refugiados e sua aplicação no ordenamento jurídico brasileiro]]></source>
<year>2007</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Método]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Keohane]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.O.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The Demand for International Regimes]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Simmons]]></surname>
<given-names><![CDATA[B.A.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Steinberg]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.H.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[International Law and International Relations]]></source>
<year>2007</year>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cambridge University]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Loescher]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Human Rights and Forced Migration]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Goodhart]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Human Rights: Politics and Practice]]></source>
<year>2009</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Oxford University]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Loescher]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Milner]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The Missing Link: The need for comprehensive engagement in regions of refugee origin]]></article-title>
<source><![CDATA[International Affairs]]></source>
<year>2003</year>
<volume>79</volume>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
<page-range>595-617</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B26">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Malkki]]></surname>
<given-names><![CDATA[L.H.,]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Refugees and Exile: From "refugee studies" to the national order of things]]></article-title>
<source><![CDATA[Annual Review of Anthropology]]></source>
<year>1995</year>
<volume>24</volume>
<page-range>495-523</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B27">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Nathwani]]></surname>
<given-names><![CDATA[N.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Rethinking Refugee Law]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[The Hague ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Martinus Nijhoff]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B28">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Piovesan]]></surname>
<given-names><![CDATA[F.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O "direito de asilo e a proteção internacional dos refugiados]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Araújo]]></surname>
<given-names><![CDATA[N.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Almeida]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O Direito Internacional dos refugiados: uma perspectiva brasileira]]></source>
<year>2001</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Renovar]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B29">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Rogers]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The Future of Refugee Flows and Policies]]></article-title>
<source><![CDATA[International Migration Review]]></source>
<year>1992</year>
<volume>26</volume>
<numero>4</numero>
<issue>4</issue>
<page-range>1112-1143</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B30">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Steinbock]]></surname>
<given-names><![CDATA[D.J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Interpreting the Refugee Definition]]></article-title>
<source><![CDATA[UCLA Law Review]]></source>
<year>1998</year>
<volume>45</volume>
<page-range>733-816</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B31">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Surkhe]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Burden-Sharing During Refugee Emergencies: The logic of collective versus national action]]></article-title>
<source><![CDATA[Journal of Refugee Studies]]></source>
<year>1998</year>
<volume>11</volume>
<numero>4</numero>
<issue>4</issue>
<page-range>396-415</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B32">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Wilsher]]></surname>
<given-names><![CDATA[D.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Non-State Actors and the Definition of a Refugee in the United Kingdom: Protection, accountability or culpability]]></article-title>
<source><![CDATA[International Journal of Refugee Law]]></source>
<year>2003</year>
<volume>15</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>68-112</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B33">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>ONU</collab>
<source><![CDATA[Declaração Universal dos Direitos Humanos]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[UNIC]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B34">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Convenção relativa ao Estatuto do Refugiado: Resolução n. 429, realizada na Assembleia Geral das Nações Unidas, em 14 de dezembro de 1950]]></source>
<year>1951</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Digit]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B35">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>UNHCR</collab>
<source><![CDATA[Handbook on Procedures and Criteria for Determining Refugee Status Under the 1951 Convention and the 1967 Protocol Relating to the Status of Refugee]]></source>
<year>1992</year>
<publisher-loc><![CDATA[Geneva ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[UNHCR]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B36">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[2010 Statistical Yearbook]]></source>
<year>2011</year>
<publisher-loc><![CDATA[Geneva ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[UNHCR]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
