<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0101-3300</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Novos estudos CEBRAP]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Novos estud. - CEBRAP]]></abbrev-journal-title>
<issn>0101-3300</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Centro Brasileiro de Análise e Planejamento]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0101-33002010000100002</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0101-33002010000100002</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O terremoto no Haiti, o mundo dos brancos e o Lougawou]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Thomaz]]></surname>
<given-names><![CDATA[Omar Ribeiro]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
<xref ref-type="aff" rid="A02"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Unicamp Departamento de Antropologia ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<aff id="A02">
<institution><![CDATA[,Cebrap  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>03</month>
<year>2010</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>03</month>
<year>2010</year>
</pub-date>
<numero>86</numero>
<fpage>23</fpage>
<lpage>39</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0101-33002010000100002&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0101-33002010000100002&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0101-33002010000100002&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[As conseqüências do terremoto que atingiu o Haiti no dia 12 de janeiro de 2010 revelam, mais do que a falência do Estado daquele país, o fracasso das organizações internacionais supostamente envolvidas em sua reconstrução. Em relato pessoal e ao mesmo tempo etnográfico, o autor reconstrói os primeiros dias após a catástrofe e comenta a distância que separa essas organizações da sociedade haitiana, distância responsável por sua ineficácia.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[The aftermath of the earthquake that striked Haiti earlier this year reveals, more than the bankruptcy of the country's State, the failure of the international organizations responsible for supposedly "rebuilding" it. In a personal and ethnographical essay, the author describes the first days that followed the natural catastrophe and comments on the distance that separates those organizations from Haitian society, which lies at the root of its own inefficiency.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Haiti]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[terremoto de 12 de janeiro de 2010]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[ONU]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Minustah]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Haiti]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[earthquake of january 12th, 2010]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[UN]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[UNMIH]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p><font size="4" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b><a name="linkinicio"></a>O terremoto no Haiti, o mundo dos brancos e o Lougawou<a href="#link1"><sup>*</sup></a></b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Omar Ribeiro Thomaz</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>RESUMO</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As conseq&uuml;&ecirc;ncias do terremoto que atingiu o Haiti no dia 12 de janeiro de 2010 revelam, mais do que a fal&ecirc;ncia do Estado daquele pa&iacute;s, o fracasso das organiza&ccedil;&otilde;es internacionais supostamente envolvidas em sua reconstru&ccedil;&atilde;o. Em relato pessoal e ao mesmo tempo etnogr&aacute;fico, o autor reconstr&oacute;i os primeiros dias ap&oacute;s a cat&aacute;strofe e comenta a dist&acirc;ncia que separa essas organiza&ccedil;&otilde;es da sociedade haitiana, dist&acirc;ncia respons&aacute;vel por sua inefic&aacute;cia.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Palavras-chave: </b>Haiti; terremoto de 12 de janeiro de 2010; ONU; Minustah.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>ABSTRACT</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">The aftermath of the earthquake that striked Haiti earlier this year reveals, more than the bankruptcy of the country's State, the failure of the international organizations responsible for supposedly "rebuilding" it. In a personal and ethnographical essay, the author describes the first days that followed the natural catastrophe and comments on the distance that separates those organizations from Haitian society, which lies at the root of its own inefficiency.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Keywords: </b>Haiti; earthquake of january 12<sup>th</sup>, 2010; UN; UNMIH.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="right"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>Quando a gente distribui os doces nas m&atilde;os das crian&ccedil;as na rua    <br>  ou no campo, elas n&atilde;o acreditam, fazem cara de que viram um homem    <br>  de duas cabe&ccedil;as. Um branco como motorista de um haitiano que tem    <br>  badge (enquanto o branco n&atilde;o tem) e que entrega as coisas nas m&atilde;os    <br>  das pessoas, sem gritar numa l&iacute;ngua estranha e sem jogar as coisas na    <br>  cara deles. Isso desconcerta um pouco o ritual coreografado.</i></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="right"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> Depoimento de um pesquisador cerca de tr&ecirc;s semanas    <br>  ap&oacute;s os grandes terremotos do dia 12 de janeiro de 2010.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">N&atilde;o &eacute; meu interesse aqui fazer qualquer discuss&atilde;o que tenha como eixo uma cr&iacute;tica ou um elogio da presen&ccedil;a brasileira no Haiti. N&atilde;o pretendo engrossar o caldo dos que gritam "fora as tropas brasileiras do Haiti", nem daqueles que defendem raz&otilde;es humanit&aacute;rias para a sua presen&ccedil;a. O Brasil j&aacute; participou de outras miss&otilde;es das Na&ccedil;&otilde;es Unidas, esta n&atilde;o &eacute; a primeira, e o impacto da presen&ccedil;a de nossas tropas neste pa&iacute;s n&atilde;o encontra eco para al&eacute;m de nossas pr&oacute;prias fronteiras. O fato de que o aparato militar da miss&atilde;o seja liderado pelo ex&eacute;rcito brasileiro &eacute;, do ponto de vista daqueles que quero privilegiar aqui, irrelevante. Para a esmagadora maioria dos haitianos, n&atilde;o h&aacute; nenhuma marca especial: se trata apenas de mais uma miss&atilde;o internacional, como outras que passaram por este pa&iacute;s nos &uacute;ltimos dezessete anos. No caso da Minustah - Miss&atilde;o das Na&ccedil;&otilde;es Unidas para a Estabiliza&ccedil;&atilde;o do Haiti -, para al&eacute;m de tropas do Brasil, h&aacute; tropas de Argentina, Bol&iacute;via, Canad&aacute;, Chile, Equador, Estados Unidos, Filipinas, Fran&ccedil;a, Guatemala, &Iacute;ndia, Jord&acirc;nia, Nepal, Paraguai, Peru, Cor&eacute;ia do Sul, Sri Lanka e Uruguai. Nas ruas de Porto Pr&iacute;ncipe e de outras cidades do Haiti, e embora a cidade e o pa&iacute;s estejam loteados entre tropas de distintas nacionalidades, nem sempre &eacute; f&aacute;cil identificar a proced&ecirc;ncia nacional do batalh&atilde;o - h&aacute; apenas uma pequena bandeira no uniforme do soldado, e o que se imp&otilde;e, nos ve&iacute;culos, &eacute; a sigla "U. N.". A presen&ccedil;a espec&iacute;fica brasileira no Haiti &eacute;, enfim, algo para consumo interno dos brasileiros.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Meu prop&oacute;sito &eacute; o de reavaliar o que pude observar nos quatro dias que sucederam os grandes terremotos que atingiram de forma particularmente violenta Porto Pr&iacute;ncipe, P&eacute;tionville, L&eacute;og&acirc;ne, Petit-Go&acirc;ve, Grand-Go&acirc;ve e Jacmel no dia 12 de janeiro de 2010. Naquele momento fui tomado por uma imensa ansiedade diante da absoluta aus&ecirc;ncia de qualquer forma de ajuda. Foi o fracasso de todo este aparato associado &agrave; id&eacute;ia de "ajuda internacional", o fracasso do "mundo dos brancos", que pude assistir no Haiti<a href="#link01"><sup>1</sup></a>.<a name="link001"></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">N&atilde;o h&aacute; nada neste pa&iacute;s, pelo menos desde 1993, que seja feito independente da tutela das grandes organiza&ccedil;&otilde;es internacionais. O terremoto n&atilde;o revelou a aus&ecirc;ncia do Estado no Haiti: n&atilde;o se revela aquilo que se tem plena consci&ecirc;ncia. Haitianos e haitianas n&atilde;o s&oacute; sofrem a aus&ecirc;ncia do Estado nacional no seu dia-a-dia como t&ecirc;m na mem&oacute;ria o processo que presidiu sua destrui&ccedil;&atilde;o nas &uacute;ltimas d&eacute;cadas. O que o terremoto, sim, revelou foi que por tr&aacute;s da arrog&acirc;ncia do "mundo dos brancos" n&atilde;o existe uma proposta de reconstru&ccedil;&atilde;o do pa&iacute;s, mas apenas as diretrizes que devem reproduzir as bases de sua pr&oacute;pria arrog&acirc;ncia. Revelou tamb&eacute;m que, ao contr&aacute;rio daquilo que se assistiu na grande imprensa, e que percorre argumentos pseudo-hobbesianos de polit&oacute;logos que n&atilde;o sonham em por os p&eacute;s no Haiti, foram as institui&ccedil;&otilde;es haitianas as &uacute;nicas capazes de responder &agrave; cat&aacute;strofe nos dias que sucederam aos grandes terremotos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Semanas ap&oacute;s o retorno, entre in&uacute;meros debates com aqueles que tamb&eacute;m por l&aacute; estiveram espremendo fragmentos de uma mem&oacute;ria por vezes dolorosa, arrisco afirmar que os haitianos n&atilde;o esperaram nem o Estado ausente, e muito menos a atua&ccedil;&atilde;o das organiza&ccedil;&otilde;es internacionais, Na&ccedil;&otilde;es Unidas inclu&iacute;das. Hoje percebo que com estas institui&ccedil;&otilde;es estabeleceram uma rela&ccedil;&atilde;o de exterioridade que n&atilde;o admite nem a espera, nem a esperan&ccedil;a. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Foi no fim da tarde do dia 12 de janeiro de 2010, em Porto Pr&iacute;ncipe. O mundo ruiu a nossa volta. Nem bem o primeiro e mais forte tremor acabara, as pessoas j&aacute; erguiam as m&atilde;os aos c&eacute;us e clamavam por <i>Jezi </i>(Jesus) e <i>Bondi&egrave; </i>(Deus); outras, poucas, entraram em transe a poucos metros de dist&acirc;ncia de n&oacute;s. A consci&ecirc;ncia da viol&ecirc;ncia do sismo foi imediata. Uma imensa nuvem de poeira nos jogou numa n&eacute;voa impenetr&aacute;vel, explos&otilde;es se sucediam e n&atilde;o longe de onde est&aacute;vamos a chama de um posto de gasolina se adivinhava em meio ao p&oacute;. Pessoas feridas, queimadas, descabeladas, enlouquecidas surgiam no nevoeiro. Algu&eacute;m se aproximou e nos disse que o hospital uma quadra acima ru&iacute;ra.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A noite aproximava-se, e percebemos a impossibilidade de retornar a casa de carro: casas, muros, postes haviam ca&iacute;do e as estreitas ruas de Porto Pr&iacute;ncipe estavam obstru&iacute;das. Autom&oacute;veis haviam sido abandonados, outros estavam sob escombros, alguns <i>tap taps</i><a href="#link02"><sup>2</sup></a> <a name="link002"></a>tentavam circular apinhados de mortos e feridos. Come&ccedil;amos a caminhar. N&atilde;o v&iacute;amos nem ouv&iacute;amos ambul&acirc;ncias ou carros de pol&iacute;cia ou bombeiros. V&iacute;amos um misto de dor e estupor, e os feridos j&aacute; come&ccedil;avam a ser dispostos pelas cal&ccedil;adas, assim como cad&aacute;veres. Estavam mortos, e alguns pareciam que dormiam. Minha tenta&ccedil;&atilde;o era a de tentar acord&aacute;-los, mas sabia que estavam mortos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Caminh&aacute;vamos pelo meio da rua, pois tem&iacute;amos os fios el&eacute;tricos e os muros que podiam cair nas cal&ccedil;adas. Os tremores se sucediam. No caminho de casa, estava quase tudo no ch&atilde;o. O supermercado onde compr&aacute;vamos todos os dias havia desabado - fui cumprimentado com um certo al&iacute;vio pelo liban&ecirc;s crioulo que nos atendia todos os dias e que, at&ocirc;nito, olhava sua loja. Uma mulher deitada no ch&atilde;o tentava usar o telefone celular. J&aacute; estava mudo, e assim permaneceria pelos pr&oacute;ximos dias. Uma <i>madanm sara</i><a href="#link03"><sup>3</sup></a> <a name="link003"></a>procurava recolher os seus produtos, frutas e tomates, que se espalhavam pelo meio-fio e que ca&iacute;am a cada novo tremor.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Subindo a rua que levava &agrave; nossa casa, vimos que a Universidade Henri Cristophe havia desabado. Estudantes j&aacute; come&ccedil;avam a trabalhar nos escombros. Centenas de jovens e crian&ccedil;as deambulavam com seus uniformes, antes do terremoto impec&aacute;veis, agora, cobertos de p&oacute;. Algumas pessoas estavam paradas, at&ocirc;nitas, sentadas no ch&atilde;o;outras corriam e corriam, certamente em dire&ccedil;&atilde;o &agrave; casa para ver como estavam os seus;outras pareciam correr sem destino. E a maioria se dispunha a ajudar os feridos, que gritavam e choravam. Um senhor estava absolutamente at&ocirc;nito, sentado ao lado de um ve&iacute;culo, e folheava uma revista. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nossa casa estava de p&eacute;, e nos reunimos. Os tremores se sucediam e, como todos,nos organizamos para dormir no jardim.A rua estava cheia de pessoas. Aqueles cujas casas n&atilde;o haviam ca&iacute;do s&oacute; ousavam entrar para recolher alguns pertences. Colch&otilde;es, panos, lonas foram dispostos pela rua. As pessoas cantavam, rezavam em grupo, batiam palmas, ora oravam, ora protestavam a "Bondi&egrave;". A cada novo tremor, as vozes eram mais fortes, os c&acirc;nticos mais fortes, as palmas mais fortes.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os telefones n&atilde;o funcionavam, e algumas pessoas que chegavam &agrave; nossa casa nos davam a dimens&atilde;o da destrui&ccedil;&atilde;o. O Pal&aacute;cio Nacional ru&iacute;ra, assim como a Catedral, os edif&iacute;cios dos minist&eacute;rios, os hospitais. O luxuoso Hotel Cristophe, base das opera&ccedil;&otilde;es civis da miss&atilde;o das Na&ccedil;&otilde;es Unidas, tamb&eacute;m viera abaixo, e parte do pessoal do alto escal&atilde;o desta institui&ccedil;&atilde;o estava sob os escombros. Aventei a possibilidade de se tratarem apenas de rumores, mas todos perceb&iacute;amos que se tratava de uma cat&aacute;strofe de grandes dimens&otilde;es. A casa da organiza&ccedil;&atilde;o brasileira Viva Rio, onde est&aacute;vamos hospedados, possu&iacute;a gerador e internet via sat&eacute;lite. A cidade estava &agrave;s escuras, mas n&oacute;s t&iacute;nhamos luz e acesso intermitente &agrave; rede, o que nos permitia o acompanhamento das not&iacute;cias. J&aacute; na primeira noite se falava de mais de 100 mil mortos. Um jornalista da Reuters usou a internet da casa para enviar imagens captadas da destrui&ccedil;&atilde;o do Pal&aacute;cio Nacional, e da trag&eacute;dia de dezenas de estudantes secundaristas soterrados. Era o segundo dia da volta &agrave;s aulas. A duras penas, dormimos, alguns de n&oacute;s conseguimos apenas cochilar.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Pela manh&atilde; do primeiro dia, continuamos sob o impacto dos rumores. N&atilde;o havia nem r&aacute;dio, nem TV, e pela internet era mais f&aacute;cil a comunica&ccedil;&atilde;o com o exterior do que com qualquer bairro da capital. Sa&iacute;mos de casa, e o que vimos &agrave; nossa volta foi desola&ccedil;&atilde;o, dor e desespero. Todos correm para juntar algo de comida e &aacute;gua, e n&oacute;s tamb&eacute;m. Descemos rumo ao centro da cidade, mas diante da confus&atilde;o e da tens&atilde;o optamos por voltar para casa. N&atilde;o vimos nenhum carro, nem civil, nem militar, das Na&ccedil;&otilde;es Unidas. N&atilde;o v&iacute;amos nem escut&aacute;vamos ambul&acirc;ncias (hoje vejo que s&oacute; n&oacute;s esper&aacute;vamos ouvir ambul&acirc;ncias). N&atilde;o passou nenhum carro para recolher os corpos que se acumulavam pelas ruas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Afinal, onde est&aacute; a Minustah? - pergunt&aacute;vamos. Os haitianos pareciam saber: parece ser que <i>todo </i>o efetivo militar da Minustah se concentrava no trabalho de salvar os membros da ONU no Hotel Cristophe. Cerca de 6 mil efetivos militares. Uma minoria estava trabalhando no Montana. A ONU ajuda a ONU, os haitianos ajudam os haitianos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">E os corpos se enfileiravam. Diante de uma escola, os corpos infantis s&atilde;o cobertos e dispostos, um ao lado do outro.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Ao voltarmos para casa, fizemos uma reuni&atilde;o. Imaginamos a possibilidade de nos engajarmos em alguma atividade de ajuda. N&atilde;o sab&iacute;amos exatamente o que fazer. Afinal, n&atilde;o &eacute;ramos nem m&eacute;dicos, nem enfermeiros, nem t&iacute;nhamos qualquer treinamento de brigadista. Pensamos que o ex&eacute;rcito brasileiro logo sairia &agrave;s ruas, e nos colocar&iacute;amos &agrave;s suas ordens naquilo que considerassem necess&aacute;rio. Afinal, estariam treinados para isso.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Mais uma noite. Dormimos no jardim, pois os tremores continuavam. Na frente de casa, as pessoas come&ccedil;aram a organizar tendas e, sem ajuda de qualquer organiza&ccedil;&atilde;o, distribu&iacute;ram &aacute;gua e comida. E cantavam, oravam e dan&ccedil;avam.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No segundo dia, descemos ao centro, onde caminhamos durante horas. Percebo que meu medo do dia anterior fora infundado. Todos estavam nervosos, mas ningu&eacute;m amea&ccedil;ava ningu&eacute;m, todos se ajudavam. Descemos rumo ao centro, e a todos cumpriment&aacute;vamos e &eacute;ramos correspondidos: <i>Bonjou madanm</i>; <i>Bonjou mesye</i>; <i>Bonjou fr&egrave; mwen</i>; <i>Sali!</i>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O Champs-de-Mars fora transformado num imenso campo de refugiados. Mas transformado pela popula&ccedil;&atilde;o que se organizara,improvisara tendas e barracas. Grupos de homens se organizavam em brigadas, escoteiros impec&aacute;veis transitavam ajudando os feridos, jovens vestidos com camisetas da mesma cor trabalhavam nos escombros e coletavam lixo. Caminh&otilde;es pipa distribu&iacute;am &aacute;gua gratuita para uma popula&ccedil;&atilde;o organizada em filas. Tratava-se de uma iniciativa de empres&aacute;rios haitianos. <i>N&atilde;o h&aacute; nenhuma presen&ccedil;a nem da ONU, nem de nenhuma organiza&ccedil;&atilde;o internacional</i>. Os brancos desapareceram da cidade. Somos os &uacute;nicos brancos, para al&eacute;m de alguns carros que passavam a toda velocidade com alguns jornalistas e fot&oacute;grafos. Estes profissionais desciam diante do Pal&aacute;cio Nacional, tiravam algumas fotos, e voltavam a subir; paravam diante das pilhas de mortos, e das janelas dos carros faziam suas fotos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As cenas j&aacute; n&atilde;o eram de desespero, e parecia se impor uma rotina. As <i>madanm sara </i>garantiam a chegada dos produtos - espaguete, verduras, hortali&ccedil;as, &oacute;leo;as mulheres preparavam <i>chen janbe</i><a href="#link04"><sup>4</sup></a>, <a name="link004"></a>garantiam o pouco de alimenta&ccedil;&atilde;o para as milhares de pessoas, ou para as centenas de milhares: galinha assada, banana verde cozida, repolho, fritadas.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nas fontes, as pessoas tomavam banho e davam banho nas crian&ccedil;as. A nudez n&atilde;o gerava nenhum tipo de constrangimento. Havia sab&atilde;o, tamb&eacute;m garantido pelas <i>madanm sara</i>. Lavava-se roupa, logo estendida ao lado das est&aacute;tuas dos her&oacute;is nacionais.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nas cal&ccedil;adas que cercavam a grande pra&ccedil;a, havia corpos cobertos &agrave; espera de serem recolhidos. Alguns corpos tinham uma placa dizendo nome e proced&ecirc;ncia, na esperan&ccedil;a de que algu&eacute;m avisasse a fam&iacute;lia. Vimos uma fileira de cad&aacute;veres infantis, os pequenos corpos embrulhados em pl&aacute;stico. O &uacute;nico caminh&atilde;o que passou recolhendo os corpos, capaz de dar conta de uma fra&ccedil;&atilde;o m&iacute;nima dos cad&aacute;veres, era da prefeitura de Porto Pr&iacute;ncipe. Os corpos foram dispostos, os vivos esperavam. Nos edif&iacute;cios ca&iacute;dos vimos corpos pendurados, mutilados. Sobre uma escola de meninas, vimos dezenas de corpos, todas com seu uniforme. Como tirar os corpos l&aacute; de cima? Jovens caminhavam para cima e para baixo com o rosto coberto por um len&ccedil;o, trabalhando nos escombros, sem luvas, sem nada - uma cena que se repetiria nas semanas seguintes. Para al&eacute;m do cheiro nauseabundo de morte, o que se respirava n&atilde;o era viol&ecirc;ncia e desordem, mas resigna&ccedil;&atilde;o e civismo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Passou um caminh&atilde;o com estudantes da Universit&eacute; d'&Eacute;tat. Com altifalantes solicitaram escavadeiras para salvar seus amigos que estavam debaixo dos escombros. Creio que falavam dos estudantes da Faculdade de Ling&uuml;&iacute;stica Aplicada - hoje sabemos que s&atilde;o entre 200 e 300 estudantes mortos. N&atilde;o vimos nenhum carro da ONU, nada. Conversamos com uma senhora que preparava comida, que nos perguntou <i>ki kote Minustah? </i>- <i>onde est&aacute; a Minustah? </i>Mal-interpretei esta frase. N&atilde;o era angustiada ou revoltada, mas conformada, e s&oacute; fazia sentido porque se dirigia a um grupo de brancos.Entre eles, os haitianos n&atilde;o se perguntavam <i>ki kote Minustah?</i>, ou <i>ki kote blan yo?</i>; eles sabiam que n&atilde;o viriam.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&Agrave; noite, pela internet, percebemos que est&aacute;vamos imersos no show da ajuda humanit&aacute;ria. Falava-se de milh&otilde;es de d&oacute;lares, dos avi&otilde;es que chegavam cheio de coisas, de rem&eacute;dios, de m&eacute;dicos, de tendas, de &aacute;gua. N&atilde;o v&iacute;amos nada. <i>A ajuda internacional n&atilde;o se v&ecirc;, n&atilde;o se come, n&atilde;o se bebe, s&oacute; se escuta</i>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No terceiro dia, voltamos a andar horas, horas e horas pela cidade. Escutamos helic&oacute;pteros. N&atilde;o h&aacute; distribui&ccedil;&atilde;o de <i>nada</i>. N&atilde;o vemos nenhum carro da ONU ou de qualquer organiza&ccedil;&atilde;o internacional. Havia saques, sim. Mas n&atilde;o eram as gangues: eram pais de fam&iacute;lia, homens, mulheres e crian&ccedil;as que entravam nos supermercados destru&iacute;dos. N&atilde;o conseguimos reconhecer nas ruas as cenas que surgiam na imprensa internacional &agrave; qual t&iacute;nhamos acesso via internet. Viol&ecirc;ncia? Onde? Um jornal falava de corpos sendo dispostos na forma de barricadas. Havia, sim, montanhas de corpos. E aqueles que os dispunham n&atilde;o tinham outra expectativa que a de v&ecirc;-los recolhidos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">N&atilde;o vimos nenhum m&eacute;dico estrangeiro.Vimos,sim, m&eacute;dicos haitianos atendendo os feridos, enfermeiras haitianas cosendo pessoas nas cal&ccedil;adas, sem nenhum tipo de analg&eacute;sico. Os corpos continuaram expostos, &agrave;s dezenas, apodrecendo. Os mesmos corpos continuaram pendurados nos edif&iacute;cios. Um caminh&atilde;o passou, as pessoas gritaram para que parasse para recolh&ecirc;-los, jogaram pedras. N&atilde;o havia espa&ccedil;o. Cachorros corriam pelas ruas, e tamb&eacute;m havia c&atilde;es nos escombros. Falava-se de c&atilde;es comendo os defuntos. Observei um c&atilde;o que desde o dia do terremoto n&atilde;o sa&iacute;a da frente de uma casa que desabara. Parecia esperar os seus donos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">N&atilde;o havia medo. As <i>madanm sara </i>seguiram expondo seus produtos pelas cal&ccedil;adas: hortali&ccedil;as, frutas, espaguete. N&atilde;o tinham medo de roubo, n&atilde;o eram protegidas por ningu&eacute;m em especial, mas sim por regras sociais que definem o que &eacute; certo e o que &eacute; errado. As pessoas tinham fome: n&atilde;o haveria comida para todos, n&atilde;o haveria &aacute;gua para todos. Quanto tempo ag&uuml;entariam? Diante de um peda&ccedil;o de corpo pendurado num edif&iacute;cio me senti mal. Uma senhora se aproximou, me perguntou se estava bem, me ofereceu assento e um copo de &aacute;gua. E a &aacute;gua faltava. Continu&aacute;vamos sendo os &uacute;nicos brancos nas ruas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Subimos rumo a P&eacute;tionville<a href="#link05"><sup>5</sup></a>. <a name="link005"></a>O cen&aacute;rio era de desola&ccedil;&atilde;o. Pessoas subiam e desciam ruas e avenidas com o rosto coberto. Dos edif&iacute;cios ca&iacute;dos, o cheiro era insuport&aacute;vel. Havia poucos carros circulando, e um trajeto que pode demorar cerca de uma hora, uma hora e meia em fun&ccedil;&atilde;o do tr&acirc;nsito, n&atilde;o levou mais do que 20 minutos. N&atilde;o havia diesel, os postos de gasolina estavam fechados ou racionavam combust&iacute;vel. Nas encostas das montanhas, bairros inteiros desabaram. A sensa&ccedil;&atilde;o que tivemos era a de que muitas bombas tinham sido lan&ccedil;adas por ali. E a cada golpe de vento, o cheiro se fazia mais e mais insuport&aacute;vel. Na via que conecta Porto Pr&iacute;ncipe a P&eacute;tionville, dezenas de corpos apodreciam.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Tampouco vimos nenhum carro nem da ONU, nem de nenhuma organiza&ccedil;&atilde;o internacional, t&atilde;o recorrentes em P&eacute;tionville. Se &eacute; fato que as grandes mans&otilde;es desta cidade foram menos afetadas, parte dos bairros que rodeiam o seu centro estavam destru&iacute;dos. Suas pra&ccedil;as foram tamb&eacute;m transformadas em campos de refugiados, e vimos as mesmas cenas: as <i>madanm sara </i>vendendo produtos aliment&iacute;cios, o <i>chen janbe </i>em pleno funcionamento. Ali, como em Porto Pr&iacute;ncipe, os pre&ccedil;os eram os mesmos de antes do terremoto - logo subiriam. Em P&eacute;tionville como em Porto Pr&iacute;ncipe vimos distribui&ccedil;&atilde;o de &aacute;gua gratuitamente. Perguntamos quem distribu&iacute;a: haitianos, nada da ajuda internacional. Aqui tamb&eacute;m vimos a coleta de lixo feita pela popula&ccedil;&atilde;o. E n&atilde;o havia medo. Vendedoras e cozinheiras trabalhavam sem guarda-costas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Como em Porto Pr&iacute;ncipe, lojas, bancos, supermercados e restaurantes estavam fechados, e muitas vezes guardados por homens bem armados. Vimos indiv&iacute;duos pertencentes aos grupos mais abastados chamando nas portas dos restaurantes, e conversando com os donos: estavam garantindo um almo&ccedil;o ou um jantar. Os ricos ajudam os ricos, os pobres ajudam os pobres. Novamente, quando perguntamos sobre a Minustah, disseram que se guiam no Hotel Cristophe e no Hotel Montana. A ONU ajudava a ONU. Mas, &eacute; importante, &eacute;ramos n&oacute;s que pergunt&aacute;vamos <i>ki kote Minustah?</i>, quest&atilde;o que, agora vejo, n&atilde;o parecia fazer muito sentido. E o que parece fazer sentido &eacute; o mote com o qual popularmente era conhecida a Minustahpor muitos haitianos, turista.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Entramos num imenso campo de refugiados improvisado num campo de futebol. Ningu&eacute;m nos pediu nada, nos olharam com certa indiferen&ccedil;a. E as cenas se repetiam: as pessoas tomavam banho, os feridos eram tratados por freiras haitianas, as crian&ccedil;as jogavam futebol. Um rapaz gritou em nossa dire&ccedil;&atilde;o, <i>blan mechan </i>(branco cruel);<i>lifou </i>(ele &eacute; louco), nos disseram os demais rindo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Descemos rumo &agrave; cidade capital,e a qualquer golpe de vento o cheiro nauseabundo parecia tudo dominar. Aqueles que subiam e desciam, com a cara coberta, procuravam evitar os corpos que se distribu&iacute;am pela rota. Numa esquina, uma cena inusitada: ao lado de um corpo abandonado, um caix&atilde;o. E na subida tamb&eacute;m outra cena: um carro f&uacute;nebre. Alguns puderam reconhecer e enterrar seus mortos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Na terceira noite, os tremores se sucediam, assim como as discuss&otilde;es em nossa casa. Por que a ajuda n&atilde;o vinha? Recebemos a not&iacute;cia de que o aeroporto estava cheio de <i>containers</i>, com rem&eacute;dios, comida, &aacute;gua. Por certo, n&atilde;o paramos de escutar avi&otilde;es aterrissando, n&atilde;o paramos de ver e ouvir helic&oacute;pteros. Parece que no aeroporto havia um imenso acampamento onde se reuniam os cooperantes - m&eacute;dicos, bombeiros, especialistas em terremotos, c&atilde;es farejadores. Por que nada era distribu&iacute;do &agrave; popula&ccedil;&atilde;o? Por que os c&atilde;es farejadores n&atilde;o faziam o seu trabalho? Por que deixavam a juventude haitiana s&oacute;, &agrave; procura dos seus mortos e feridos?</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A informa&ccedil;&atilde;o obtida nos deixou perplexos: n&atilde;o tinham nenhum esquema de distribui&ccedil;&atilde;o de alimentos ou rem&eacute;dios, e tampouco um esquema de seguran&ccedil;a para garantir o trabalho dos cooperantes. Mas, por que n&atilde;o fazer uso dos circuitos de distribui&ccedil;&atilde;o preexistentes no Haiti? Por que n&atilde;o entrar em contato com as associa&ccedil;&otilde;es de <i>madanm sara</i>? Por que n&atilde;o estabelecer uma linha direta com os empres&aacute;rios haitianos que h&aacute; dias, e pelo menos em alguns pontos da cidade, garantiam a distribui&ccedil;&atilde;o de &aacute;gua?</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A Minustah est&aacute; no pa&iacute;s h&aacute; seis anos,e outras miss&otilde;es ali estiveram antes dela, e n&atilde;o estabeleceram nenhum contato com os setores organizados da sociedade haitiana. Porque eles existem, e foram eles que garantiram a distribui&ccedil;&atilde;o de &aacute;gua e comida nos dias que sucederam os terremotos do dia 12 de janeiro.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Por que os m&eacute;dicos estacionados no aeroporto n&atilde;o conversavam com os seus pares que n&atilde;o pararam de trabalhar, dia e noite, desde o primeiro terremoto e em condi&ccedil;&otilde;es terr&iacute;veis? Por que os ve&iacute;culos da Minustah n&atilde;o transferiram os feridos para os hospitais (sim, existem hospitais!) nas cidades de prov&iacute;ncia? Soubemos da evacua&ccedil;&atilde;o de estrangeiros para hospitais nos Estados Unidos, e mesmo que os norte-americanos estavam sendo evacuados. Por que n&atilde;o transferiram os feridos para os hospitais existentes em outras partes do pa&iacute;s? Por que foram capazes de organizar os estrangeiros e se negaram a observar a organiza&ccedil;&atilde;o dos pr&oacute;prios haitianos?</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">E quanto &agrave; seguran&ccedil;a: qual inseguran&ccedil;a? A ONU tratou de convencer o mundo de que Porto Pr&iacute;ncipe &eacute; uma esp&eacute;cie de Bagd&aacute; caribenha. Se &eacute; fato que em determinados momentos de conflito armado tomaram conta das ruas do centro e de Bel Air, quando estudantes e <i>chim&egrave;</i><a href="#link06"><sup>6</sup></a> <a name="link006"></a>se enfrentaram nas disputas em torno da figura de Jean-Bertrand Aristide, nos &uacute;ltimos anos a vida retomou seu curso em Porto Pr&iacute;ncipe, e sua classifica&ccedil;&atilde;o como uma esp&eacute;cie de Bagd&aacute; ou Cabul caribenha deve-se apenas ao desejo de manuten&ccedil;&atilde;o da for&ccedil;a militar e, sobretudo, dos sal&aacute;rios que crescem com o adicional de periculosidade para os funcion&aacute;rios da Minustah.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Na rua em frente &agrave; nossa casa, as dezenas de fam&iacute;lias se organizaram em tendas, distribu&iacute;am &aacute;gua, comida e cobertores. E cantaram e dan&ccedil;aram. Nesta noite, sa&iacute;mos para cantar e dan&ccedil;ar, e fomo srecebidos com carinho e alegria. Cantei e bati palmas para <i>Bondi&egrave;</i>, um deus em quem n&atilde;o acredito, e para espantar <i>Lougawou</i>, um lobisomem que n&atilde;o me assusta.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Mas, de noite, as coisas pareciam mudar. J&aacute; havia sido advertido mais de uma vez:de noite, as &aacute;rvores mudam de lugar em Porto Pr&iacute;ncipe. E come&ccedil;amos a escutar tiros ao longe. Falava-se de saques &agrave;s casas, e de guardas privados a defend&ecirc;-las. Os tiros pareciam cada vez mais pr&oacute;ximos. Certamente, havia pilhagens, e tivemos medo. Mas tamb&eacute;m havia tiros para o alto para espantar outros perigos: hoje sabemos dos rumores sobre ladr&otilde;es de crian&ccedil;as, sobre o <i>Lougawou</i>, tamb&eacute;m interessado em roubar crian&ccedil;as, e sobre o chupa-cabras. Os tiros n&atilde;o eram apenas para evitar a pilhagem, mas tamb&eacute;m para espantar temores.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No quarto dia, observ&aacute;vamos as mesmas cenas, a mesma aus&ecirc;ncia da "ajuda internacional". N&atilde;o v&iacute;amos <i>nada</i>. Por quanto tempo ag&uuml;entar&atilde;o?</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os corpos continuavam espalhados, de forma mais ordenada, cobertos. Mas nas ruas. Os jovens continuavam trabalhando sem escavadeiras, e nos pediam luvas e tratores. Falava-se de valas comuns. Em alguns cemit&eacute;rios, come&ccedil;aram a esvaziar as tumbas de ossadas antigas e n&atilde;o t&atilde;o antigas. Nas portas dos cemit&eacute;rios os corpos se acumulavam, e por vezes a dif&iacute;cil decis&atilde;o de queim&aacute;-los foi tomada. Tamb&eacute;m soubemos de corpos enterrados nos jardins das casas. Falava-se em mais de 150 mil v&iacute;timas. Hoje a cifra j&aacute; chega a 250 mil, mas o mais prov&aacute;vel &eacute; que nunca saibamos o n&uacute;mero exato de mortos. Daqueles que morreram v&iacute;timas do terremoto, e daqueles que morreram v&iacute;timas do abandono e da falta de meios da popula&ccedil;&atilde;o haitiana.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Quando os rumores da exist&ecirc;ncia de diesel ou gasolina se espalhavam, formavam-se grandes filas nas esta&ccedil;&otilde;es de servi&ccedil;o. O mesmo para os garraf&otilde;es de &aacute;gua. N&atilde;o vimos nenhuma das cenas t&atilde;o mostradas pela m&iacute;dia de pessoas se estapeando por &aacute;gua ou comida, mas n&atilde;o duvidamos que isso pudesse acontecer pelo simples fato de que a ajuda tardava: quanto tempo ag&uuml;entar&atilde;o as <i>madanm sara </i>e as fam&iacute;lias? O que faz uma multid&atilde;o quando se aproximam caminh&otilde;es com uma ajuda claramente insuficiente? Luta por migalhas, e diante das c&acirc;meras, que chegam com estes mesmos caminh&otilde;es. C&acirc;meras que n&atilde;o estavam ali para acompanhar a organiza&ccedil;&atilde;o do campo, a divis&atilde;o das tarefas, a distribui&ccedil;&atilde;o de alimentos e &aacute;gua nos dias que precederam a chegada de caminh&otilde;es com pessoas armadas at&eacute; os dentes e seguidas das c&acirc;meras da m&iacute;dia internacional. Foi a ajuda que provocou a viol&ecirc;ncia.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Diante da impossibilidade de nos engajarmos em qualquer atividade de ajuda pr&aacute;tica, passamos a nos perceber como um peso. Pensamos em abandonar a capital, em seguir para o Cabo. Mas as not&iacute;cias das vias obstru&iacute;das se somaram &agrave; das vias congestionadas: parte da popula&ccedil;&atilde;o abandonava a capital. E o fazia mobilizando outras institui&ccedil;&otilde;es que garantiram sua sobreviv&ecirc;ncia:rela&ccedil;&otilde;es familiares, rela&ccedil;&otilde;es de vizinhan&ccedil;a, rela&ccedil;&otilde;es com as terras de origem.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Tomamos a dif&iacute;cil decis&atilde;o de abandonar a capital e o pa&iacute;s.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A via que conecta P&eacute;tionville com a Rep&uacute;blica Dominicana fora aberta e, de &ocirc;nibus, fomos para o pa&iacute;s vizinho. Sent&iacute;amos imensa tristeza e, por que n&atilde;o dizer? Vergonha. A normalidade que encontramos ap&oacute;s uma fronteira ca&oacute;tica - pessoas tentando sair, gente sem escr&uacute;pulos vendendo vistos de entrada, comboios de ajuda internacional, das grandes organiza&ccedil;&otilde;es dirigindo-se &agrave; capital (alguns dos profissionais, para nosso espanto, estava com colete a prova de balas!), familiares vindos do exterior tentando chegar em Porto Pr&iacute;ncipe com ajuda para os seus parentes - foi desconcertante. Nos vilarejos dominicanos, nem sinal do terremoto.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em Santo Domingo, a vida seguia seu curso normal, e se nas not&iacute;cias de jornal o Haiti era onipresente, respirava-se um ar de tranq&uuml;ilidade e indiferen&ccedil;a. A cidade estava cheia de turistas, e os restaurantes e bares estavam cheios. Em poucas horas, deix&aacute;ramos um mundo &agrave;s escuras, marcado pela dor, pelo cansa&ccedil;o e pelo odor onipresente da morte.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Pudemos ver televis&atilde;o. Na TV espanhola, mostraram a cena da multid&atilde;o tentando entrar na zona industrial de Porto Pr&iacute;ncipe, defendida por tropas da ONU. O que o rep&oacute;rter dizia era absurdo: <i>miles de personas fuerzan la entrada de la frontera dominicana</i>. N&atilde;o era na fronteira! Tratava-se das portas da zona franca, com seus imensos galp&otilde;es que n&atilde;o vieram abaixo, e onde a popula&ccedil;&atilde;o sabia haver &aacute;gua e comida, e um espa&ccedil;o protegido para a constru&ccedil;&atilde;o de tendas. Foram repelidos &agrave; bala.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As cenas sobre a ajuda internacional se sucediam: os espanh&oacute;is mostravam os espanh&oacute;is, os franceses, os franceses, os americanos, os americanos. A m&iacute;dia escolhera seus protagonistas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Dormimos em camas, numa pousada. Tentamos dormir, na verdade. Parecia que o &uacute;nico lugar decente para dormir era a pra&ccedil;a central da cidade, a c&eacute;u aberto.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Na imprensa internacional foi recorrente a afirma&ccedil;&atilde;o da dificuldade de escoar a ajuda internacional. Rem&eacute;dios, comida, &aacute;gua, tendas, cobertores... tudo parecia se acumular no aeroporto de uma cidade j&aacute; por si s&oacute; ca&oacute;tica, e agora absolutamente sumida no caos p&oacute;s-terremoto. &Eacute; certo que a ONU estava decapitada, entre o estado de choque e o caos. Mas atribuir ao Haiti a responsabilidade pela aus&ecirc;ncia de a&ccedil;&atilde;o das organiza&ccedil;&otilde;es internacionais deve ser considerado um exerc&iacute;cio de cinismo, m&aacute;-f&eacute; ou, na melhor das hip&oacute;teses, pura e simples ignor&acirc;ncia.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Que o Estado no Haiti oscila, na atualidade, entre a aus&ecirc;ncia e a for&ccedil;a bruta da atua&ccedil;&atilde;o policial (percebida pela popula&ccedil;&atilde;o muitas vezes como qualquer gangue com a diferen&ccedil;a que conta com o apoio das Na&ccedil;&otilde;es Unidas), isso n&atilde;o &eacute; novidade para os haitianos. Mas traduzir a precariedade do aparato estatal numa guerra de todos contra todos, num estado de caos permanente, constitui uma liberdade ret&oacute;rica que n&atilde;o resiste a uma observa&ccedil;&atilde;o mais atenta da realidade de Porto Pr&iacute;ncipe - observa&ccedil;&atilde;o que os sujeitos da "comunidade internacional" h&aacute; anos estabelecidos neste pa&iacute;s estariam obrigados a realizar.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Ao contr&aacute;rio do que parecem imaginar muitos, no Haiti havia um Estado,nem pior,nem melhor que muitos outros Estados latino-americanos e caribenhos. Cobrava-se impostos, emitia-se documenta&ccedil;&atilde;o, e a pol&iacute;cia mantinha a ordem. Circunst&acirc;ncias hist&oacute;ricas espec&iacute;ficas promoveram processos que, entre os anos de 1950 e 1980, culminaram com seu desmantelamento. Some-se a isso um conjunto de decis&otilde;es econ&ocirc;micas desastrosas, e temos o panorama do Haiti a partir de finais dos anos de 1980. O Estado transforma-se em mem&oacute;ria e demanda, ao tempo em que institui&ccedil;&otilde;es que est&atilde;o para al&eacute;m dele s&atilde;o continuamente reinventadas pelos haitianos. Destacaremos aqui as institui&ccedil;&otilde;es que foram fundamentais para a sobreviv&ecirc;ncia dos haitianos nos dias posteriores aos grandes terremotos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As rela&ccedil;&otilde;es familiares, o compadrio, a vizinhan&ccedil;a e a amizade foram certamente centrais. Nos momentos e nos dias que sucederam &agrave; cat&aacute;strofe, garantiram uma impressionante mobiliza&ccedil;&atilde;o: parentes socorriam parentes, vizinhos socorriam vizinhos, amigos socorriam amigos. Crian&ccedil;as subitamente &oacute;rf&atilde;s eram imediatamente recolhidas pelos vizinhos, padrinhos, madrinhas e parentes.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Quando ficou evidente para muitos que a situa&ccedil;&atilde;o em Porto Pr&iacute;ncipe era crescentemente insustent&aacute;vel, foram os la&ccedil;os familiares mantidos nas terras de origem que garantiram a evacua&ccedil;&atilde;o de pelo menos meio milh&atilde;o de pessoas que, com seus pr&oacute;prios meios, foram em busca de aux&iacute;lio ali onde n&atilde;o h&aacute; nem sombra das grandes organiza&ccedil;&otilde;es internacionais. Hoje temos not&iacute;cias de pelo menos 80 mil pessoas que se dirigiram a Les Cayes, 20 mil a J&eacute;r&eacute;mie, e assim por diante. Foram recebidos por parentes e amigos, por coletivos de camponeses que, em meio a imensa precariedade, foram mais eficazes do que as organiza&ccedil;&otilde;es internacionais.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Ao passarmos a fronteira rumo &agrave; Rep&uacute;blica Dominicana pudemos observar ainda outro movimento cada vez mais intenso nas semanas seguintes: a ida de parentes e amigos residentes nos Estados Unidos, no Canad&aacute; ou na Rep&uacute;blica Dominicana a Porto Pr&iacute;ncipe para levar ajuda. Diante do colapso banc&aacute;rio, n&atilde;o foram poucos os que foram entregar diretamente a ajuda a seus amigos e parentes, e mais uma vez a di&aacute;spora se revelou imprescind&iacute;vel.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Mas n&atilde;o s&atilde;o s&oacute; os la&ccedil;os de sangue, as alian&ccedil;as e os afetos tamb&eacute;m dinamizam a sociedade haitiana;a precariedade do aparato estatal n&atilde;o limita o impressionante associativismo que a caracteriza. As associa&ccedil;&otilde;es de m&eacute;dicos e enfermeiras rapidamente come&ccedil;aram a agir pelas ruas, socorrendo os feridos, da mesma forma que freiras haitianas acudiam os aflitos,os escoteiros e outras associa&ccedil;&otilde;es juvenis se mobilizaram no trabalho junto aos escombros. Os jovens organizados em grupo rapidamente colocavam camisetas da mesma cor com o prop&oacute;sito de facilitar sua identifica&ccedil;&atilde;o, o que indica o gosto pelo uniforme do povo haitiano. Ningu&eacute;m esperara nem c&atilde;es farejadores, nem especialistas internacionais - estes estavam trancados no aeroporto ou nos distintos batalh&otilde;es &agrave; espera de um "protocolo". O que vimos foi uma ordem impressionante, e n&atilde;o a desordem mostrada pela m&iacute;dia.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Por que as organiza&ccedil;&otilde;es internacionais n&atilde;o fizeram uso desta organiza&ccedil;&atilde;o existente na sociedade haitiana para fazer chegar rapidamente a ajuda t&atilde;o necess&aacute;ria? Por v&aacute;rias raz&otilde;es. O "protocolo" das organiza&ccedil;&otilde;es n&atilde;o prev&ecirc; este tipo de conex&atilde;o; os seus profissionais geralmente desconhecem o <i>krey&ograve;l - </i>l&iacute;ngua universal de todos os haitianos - e por vezes mesmo o franc&ecirc;s, assim como ignoram e menosprezam as capacidades da popula&ccedil;&atilde;o;n&atilde;o h&aacute; comunica&ccedil;&atilde;o entre os profissionais destas organiza&ccedil;&otilde;es e os habitantes do pa&iacute;s. Todos parecem falar dos <i>haitianos</i>, mas ignoram aqueles setores que, fr&aacute;geis, garantem de fato sua exist&ecirc;ncia.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Quanto aos argumentos hobbesianos, al&eacute;m de n&atilde;o fazerem justi&ccedil;a ao pr&oacute;prio Hobbes, ignoram os avan&ccedil;os de uma antropologia que, nos anos de 1920 e 1930, e ap&oacute;s cuidadosa pesquisa de campo entre grupos africanos, jogou por terra a associa&ccedil;&atilde;o entre aus&ecirc;ncia de Estado e o caos. &Eacute; evidente que no Haiti n&atilde;o estamos entre os Nuer. O Haiti &eacute; uma sociedade estatal, e seus habitantes t&ecirc;m em sua mem&oacute;ria per&iacute;odos anteriores em que um Estado mantinha a ordem, cobrava impostos e investia minimamente em obras p&uacute;blicas, com as evidentes limita&ccedil;&otilde;es pr&oacute;prias dos Estados daquela regi&atilde;o do mundo. O Haiti, na atualidade, e nas &uacute;ltimas d&eacute;cadas, n&atilde;o &eacute; uma sociedade contra o Estado, como insistem alguns<a href="#link07"><sup>7</sup></a>, <a name="link007"></a>ou mesmo sem Estado: h&aacute; uma clara percep&ccedil;&atilde;o de Estado entre seus habitantes na forma de mem&oacute;ria e demanda.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">N&atilde;o &eacute; raro escutarmos narrativas saudosas relativas ao longo per&iacute;odo dos Duvalier. Ditadura sangrenta, sem d&uacute;vida, mas ordenada: os indiv&iacute;duos sabiam o que fazer para evitar a viol&ecirc;ncia. Se as pessoas se comportassem adequadamente, nada lhes iria acontecer: as fam&iacute;lias em Porto Pr&iacute;ncipe dormiam com as portas e janelas abertas, insistem muitos. As representa&ccedil;&otilde;es em torno dos <i>tonton macoutes </i>- famosa guarda pretoriana que acompanhou o cl&atilde; Duvalier entre 1957 e 1986 - oscilam entre as que insistem em seu car&aacute;ter violento e as que t&ecirc;m a lembran&ccedil;a deles como bons e velhos "coron&eacute;is",garantidores da ordem e de ciclos de reciprocidade. Ali&aacute;s, muitos <i>macoutes </i>continuam agindo nos vilarejos do interior em nome da ordem, e sua demanda atual &eacute; a de um soldo que fa&ccedil;a justi&ccedil;a ao seu trabalho. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">H&aacute; aqui uma clara diferen&ccedil;a entre capital e prov&iacute;ncia. Mas em ambos os espa&ccedil;os, a mem&oacute;ria dos per&iacute;odos anteriores aos anos de 1980 &eacute; a de uma viol&ecirc;ncia ordenada, e n&atilde;o a experi&ecirc;ncia de uma desordem violenta. Os haitianos foram capazes, sim, de construir um Estado ao longo do s&eacute;culo XIX<a href="#link08"><sup>8</sup></a>. <a name="link008"></a>Estado que se reproduziu at&eacute; a primeira metade do s&eacute;culo XX com os condicionantes pr&oacute;prios daquela regi&atilde;o do Caribe. &Eacute; a partir de meados do s&eacute;culo XX que come&ccedil;a a ser dilapidado, destru&iacute;do sistematicamente. A l&oacute;gica da Guerra Fria se imp&ocirc;s, as elites intelectuais foram eliminadas ou absolutamente domesticadas e as decis&otilde;es de pol&iacute;tica econ&ocirc;mica foram, em geral, desastrosas, respons&aacute;veis pela destrui&ccedil;&atilde;o de esferas associadas &agrave; "tradi&ccedil;&atilde;o", sem garantir a consolida&ccedil;&atilde;o do propriamente "moderno".</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Tendo a concordar com antrop&oacute;logos como Michel-Rolph Trouillot<a href="#link09"><sup>9</sup></a> <a name="link009"></a>e G&eacute;rard Barthelemy<a href="#link10"><sup>10</sup></a> <a name="link100"></a>quanto &agrave;s ra&iacute;zes do duvalierismo em per&iacute;odos anteriores ao pr&oacute;prio Duvalier. Assistimos ao longo da hist&oacute;ria haitiana a constru&ccedil;&atilde;o de um Estado que estabelece com a popula&ccedil;&atilde;o camponesa uma rela&ccedil;&atilde;o predat&oacute;ria, promovendo <i>por vezes </i>uma rela&ccedil;&atilde;o de exterioridade entre estes mesmos camponeses e as institui&ccedil;&otilde;es estatais. Os camponeses transformaram-se progressivamente nos <i>outros </i>que, paradoxalmente, mant&eacute;m o pr&oacute;prio Estado, que os suga. Para os movimentos modernistas, que t&ecirc;m &agrave; frente autores como Jean Price-Mars, os camponeses s&atilde;o ainda a garantia da pr&oacute;pria exist&ecirc;ncia da na&ccedil;&atilde;o,que jamais duvidou de sua pr&oacute;pria exist&ecirc;ncia<a href="#link11"><sup>11</sup></a>.<a name="link110"></a> Entre Estado e na&ccedil;&atilde;o se estabelece uma rela&ccedil;&atilde;o de oposi&ccedil;&atilde;o, tens&atilde;o e exterioridade. Mas a popula&ccedil;&atilde;o n&atilde;o se mant&eacute;m &agrave; margem do Estado - deseja-o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Tal exterioridade ocorre com as organiza&ccedil;&otilde;es internacionais que insistem estar no Haiti para reconstruir e consolidar o aparato estatal. Os haitianos percebem-nas muitas vezes como garantidoras de uma ordem que n&atilde;o far&aacute; outra coisa al&eacute;m de recompor sanguessugas e lobisomens. A extraordin&aacute;ria riqueza dos cooperantes estrangeiros diante da mis&eacute;ria esmagadora da popula&ccedil;&atilde;o &eacute; percebida muitas vezes como produto de uma pilhagem, associada ao pr&oacute;prio Estado em muitos momentos da hist&oacute;ria haitiana. A reconstru&ccedil;&atilde;o da Pol&iacute;cia Nacional (PNH) por parte da Minustah de 2004 para c&aacute; pode ser um bom exemplo:ela &eacute; percebida como uma gangue entre outras, talvez com melhores uniformes e mais bem armada, pois armada pelas Na&ccedil;&otilde;es Unidas, mas n&atilde;o menos gangue. Quando a Minustah se recolheu nos quart&eacute;is ap&oacute;s o primeiro terremoto, soubemos da execu&ccedil;&atilde;o de dezenas de jovens por parte da PNH. Tratava-se de um acerto de contas,em que se aproveitou claramente da aus&ecirc;ncia da Minustah para agir. Lembrando que os policiais foram armados pela pr&oacute;pria Minustah. E todos sabem disso. Como afirma Edwidge Dandicat,ao descrever os conflitos em Bel Air em 2004:</font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote>     <p><i>Alguma coisa seria feita?, ele perguntou. Os soldados das Na&ccedil;&otilde;es Unidas que dispararam do seu telhado seriam disciplinados? As pessoas que foram feridas receberiam ajuda? A Cruz Vermelha iria at&eacute; l&aacute; e as levaria ao hospital? As fam&iacute;lias dos mortos seriam indenizadas? Ou pelo menos ajudadas com as despesas do enterro?</i></p>     <p><i>Era prov&aacute;vel que policiais haitianos houvessem atirado do seu telhado, disse o agente. A Minustah e a CIVPOL estavam ali simplesmente para ajudar a pol&iacute;cia haitiana. Se seus vizinhos tinham sido feridos pela pol&iacute;cia haitiana, as Na&ccedil;&otilde;es Unidas n&atilde;o poderiam fazer nada</i><a href="#link12"><sup>12</sup></a>.<a name="link120"></a></p> </blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A pergunta "ki kote Minustah?" era minha. Os haitianos sabiam que as tropas das Na&ccedil;&otilde;es Unidas n&atilde;o estavam ali para ajudar e que s&oacute; apareceriam mais tarde para recolher os louros de uma a&ccedil;&atilde;o que n&atilde;o fora a deles, como de fato ocorreu. As c&acirc;meras da m&iacute;dia internacional acompanharam a a&ccedil;&atilde;o isolada, intermitente, insuficiente e por vezes promotora, ela mesma, da viol&ecirc;ncia. A m&iacute;dia brasileira seguiu os brasileiros, a espanhola, os espanh&oacute;is, a americana, a americana, e da&iacute; por diante. O fato de cada um s&oacute; conseguir olhar para si mesmo e se referir a si mesmo na m&iacute;dia internacional impediu de se enxergar a ordem e o civismo que, no geral, acompanhou a atua&ccedil;&atilde;o dos haitianos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Aquilo j&aacute; anunciado na bibliografia cl&aacute;ssica sobre o Haiti pareceu se confirmar: o pa&iacute;s existe nos mercados<a href="#link13"><sup>13</sup></a>.<a name="link130"></a> Ap&oacute;s o terremoto, foi a r&aacute;pida organiza&ccedil;&atilde;o de mercados insistentemente denominados "informais" que garantiu o abastecimento da popula&ccedil;&atilde;o.As lojas que haviam resistido ao terremoto estavam fechadas, assim como os supermercados. Os campos de refugiados foram rapidamente transformados em grandes mercados, onde eram oferecidos &oacute;leo, espaguete, verduras, frutas e sab&atilde;o. Os pre&ccedil;os mantiveram-se relativamente est&aacute;veis. Mas nas semanas seguintes a infla&ccedil;&atilde;o chegou a 30%. H&aacute; um imenso controle social sobre os pre&ccedil;os:aquilo que &eacute; considerado um pre&ccedil;o justo &eacute; definido e controlado pela pr&oacute;pria popula&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O Haiti &eacute; um pa&iacute;s fortemente monetarizado. N&atilde;o contentes com uma moeda nacional, eles t&ecirc;m duas - o <i>gourde</i>, com exist&ecirc;ncia material em papel e moeda met&aacute;lica, e o d&oacute;lar haitiano, existente na cabe&ccedil;a dos haitianos, mas n&atilde;o menos real, e capaz de levar &agrave; loucura estrangeiros desavisados. Cada d&oacute;lar haitiano corresponde a cinco gourdes, e &eacute; em d&oacute;lares (haitianos) que as transa&ccedil;&otilde;es s&atilde;o feitas, transformando a todos em r&aacute;pidos matem&aacute;ticos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O que garante o mercado n&atilde;o &eacute; o escambo eventual.Haitianos e haitianas n&atilde;o t&ecirc;m seu dinheiro em bancos (ali&aacute;s, boa parte deles na capital veio abaixo ou permaneceu fechada nos dias que se seguiram aos grandes terremotos). O pouco que t&ecirc;m est&aacute; continuamente circulando, e assim continuou nos dias que sucederam a cat&aacute;strofe. Por isso &eacute; que eles conseguiam comprarum prato de <i>chen janbe</i>, ter acesso a algo de sab&atilde;o ou receber por algum biscate. O dinheiro n&atilde;o se guarda:circula.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Com lojas e supermercados fechados ou destru&iacute;dos e com os contentores repletos de produtos oriundos da ajuda internacional no aeroporto, os circuitos comerciais rapidamente se articularam, conectando a prov&iacute;ncia com a capital. Ademais, as mulheres vendiam nas ruas sem guarda-costas, sem fuzileiros e sem medo. Havia uma auto-regula&ccedil;&atilde;o pautada pela honra e pelo respeito. Se os saques ocorreram nos supermercados destru&iacute;dos, as <i>madanm sara </i>vendiam com certa tranq&uuml;ilidade nas ruas da capital e de P&eacute;tionville. Quando a pol&iacute;cia aparecia era para defender a propriedade dos grandes atacadistas que, por sua vez, estavam, eles mesmos, armados: as <i>madanm sara </i>n&atilde;o precisavam da pol&iacute;cia. Temiam-na.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nas cal&ccedil;adas, as mulheres respons&aacute;veis pelo <i>chen janbe </i>preparavam panel&otilde;es de comida:banana verde cozida ou frita, arroz e feij&atilde;o, galinha. Quando no segundo dia ap&oacute;s o grande terremoto, no Champs-de-Mars, aproximei-me e pedi quinze por&ccedil;&otilde;es de galinha, houve grande alvoro&ccedil;o, pois nem sempre se pede tal quantidade de comida. Era dif&iacute;cil que apenas uma cozinheira desse conta do pedido, e logo as mulheres se organizaram para providenciar as por&ccedil;&otilde;es: cada uma sabia quantas galinhas havia dado, quantas bananas, e quanto do dinheiro cabia a cada uma. Andei os vinte minutos do centro at&eacute; a casa onde estava com quinze por&ccedil;&otilde;es de galinha, em meio &agrave; multid&atilde;o e cruzando com fileiras de corpos nas cal&ccedil;adas. N&atilde;o fui atacado, sequer amea&ccedil;ado.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No dias seguintes aos grandes terremotos, as grandes institui&ccedil;&otilde;es internacionais, Na&ccedil;&otilde;es Unidas entre elas, organizaram-se n&atilde;o no sentido de efetivamente fazer chegar a ajuda aos haitianos, mas de apelar para o envio de recursos. Rapidamente, um grande espet&aacute;culo estruturou-se:personalidades internacionais, atrizes, atores e modelos fazendo publicidade de suas extraordin&aacute;rias doa&ccedil;&otilde;es, os pa&iacute;ses disputando entre si o palco da ajuda. Os Estados Unidos anunciavam a destina&ccedil;&atilde;o de grandes somas de recursos, assim como a Uni&atilde;o Europ&eacute;ia; o Brasil aspirando se tornar o protagonista da ajuda ao Haiti. Al&eacute;m de beldades, institui&ccedil;&otilde;es supranacionais e Estados, grandes organiza&ccedil;&otilde;es n&atilde;o-governamentais tamb&eacute;m apelavam para uma generosidade sem fronteiras que parecia se voltar em peso para o Haiti. Apelava-se para o envio de recursos em nome da ajuda imediata - que n&atilde;o chegava - e da reconstru&ccedil;&atilde;o. Reconstru&ccedil;&atilde;o de qu&ecirc;? </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O contraste entre tal mobiliza&ccedil;&atilde;o e seu efeito quase nulo no Haiti &eacute;, no m&iacute;nimo, gritante. Os haitianos permaneceram e permanecem &agrave; margem desse show, condenados a um papel secund&aacute;rio, transformados ora numa paisagem de mis&eacute;ria, ora nos sujeitos de um caos que parece distanci&aacute;-los da vida em sociedade.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Estariam as institui&ccedil;&otilde;es internacionais nos dias que sucederam a cat&aacute;strofe em choque? Pode ser, mas insisto na id&eacute;ia de que havia uma incapacidade anterior ao terremoto para o estabelecimento efetivo de canais de ajuda - para al&eacute;m da boa-f&eacute; dos profissionais dessas institui&ccedil;&otilde;es. Esta incapacidade se deve a m&uacute;ltiplos fatores, entre os quais destaco a falta de comunica&ccedil;&atilde;o efetiva com setores decisivos da sociedade haitiana. Estes s&atilde;o ora desconhecidos, ora considerados incapazes, ora desprezados. E mais: muitas vezes as ONGs internacionais estabelecem com os setores organizados da sociedade haitiana uma rela&ccedil;&atilde;o de franca competi&ccedil;&atilde;o. Como pequenas organiza&ccedil;&otilde;es haitianas podem competir por recursos com m&eacute;dias e grandes organiza&ccedil;&otilde;es internacionais? Como estas podem entrar num mundo que possui um vocabul&aacute;rio (aparentemente) complexo e marcado, em grande parte do tempo, por semin&aacute;rios infind&aacute;veis?</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A manuten&ccedil;&atilde;o de todo o aparato que cerca a presen&ccedil;a internacional no Haiti exige uma soma consider&aacute;vel de recursos. Recursos que n&atilde;o necessariamente chegam aos haitianos ou contribuem efetivamente para a constru&ccedil;&atilde;o ou a consolida&ccedil;&atilde;o do aparato estatal. Ouso dizer que o que se pretende reconstruir com as supostamente grandes somas oriundas da ajuda internacional n&atilde;o &eacute; o Haiti, mas a pr&oacute;pria ajuda internacional. Se tivermos presente os custos anuais dos aparatos civil e militar das Na&ccedil;&otilde;es Unidas no pa&iacute;s, os recursos enviados chegam a ser ris&iacute;veis, e claramente pretendem reconstruir a pr&oacute;pria Minustah.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Enquanto isso, o povo haitiano recorre &agrave;s suas pr&oacute;prias institui&ccedil;&otilde;es, ditas "tradicionais", por&eacute;m mais eficazes, apesar de todas as limita&ccedil;&otilde;es, do que um aparato que n&atilde;o tem outro prop&oacute;sito que sua pr&oacute;pria auto-reprodu&ccedil;&atilde;o. Os bem-intencionados cooperantes aproximam-se, ent&atilde;o, dos representantes do Estado haitiano - as elites que se culpam por sua incapacidade hist&oacute;rica de promover a supera&ccedil;&atilde;o inscrita numa revolu&ccedil;&atilde;o que ocorreu h&aacute; mais de 200 anos, e que s&atilde;o responsabilizadas constantemente pelos pr&oacute;prios representantes da comunidade internacional pelo fracasso do pa&iacute;s. Elites que constru&iacute;ram um Estado sanguessuga, que foi em poucas d&eacute;cadas destru&iacute;do para ser reposto por outro aparato, n&atilde;o menos sanguessuga. Por sorte, haitianos e haitianas t&ecirc;m experi&ecirc;ncia com os lobisomens, o <i>Lougawou</i>, e os chupa-cabras que novamente se imp&otilde;em falando l&iacute;nguas estrangeiras para a esmagadora maioria da popula&ccedil;&atilde;o. Falando franc&ecirc;s, ingl&ecirc;s, castelhano e agora tamb&eacute;m portugu&ecirc;s, com nossa doce tonalidade tropical.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Recebido para publica&ccedil;&atilde;o em 9 de mar&ccedil;o de 2010.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">OMAR RIBEIRO THOMAZ &eacute; professor do Departamento de Antropologia da Unicamp e pesquisador do Cebrap.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="link1"></a>&#91;<a href="#linkinicio">*</a>&#93; Este texto s&oacute; foi poss&iacute;vel pela colabora&ccedil;&atilde;o dos haitianos e haitianas com quem pude conviver nos &uacute;ltimos dez anos, muito dos quais perderam a vida no dia 12 de janeiro de 2010. Agrade&ccedil;o particularmente a Guy Dalemand, Paulo Dubois, Herard Jadotte e &agrave; fam&iacute;lia Lubin. Devo ainda muito, ou quase tudo, a Sebasti&atilde;o Nascimento e Jean-Phillipe Belleau. A interlocu&ccedil;&atilde;o com Federico Neiburg tem sido preciosa. Agrade&ccedil;o a meus amigos e alunos que me acompanharam nesta &uacute;ltima pesquisa de campo interrompida abruptamente: Cris Bierrenbach, Daniel Santos, Diego Bertazzoli, Joanna da Hora, Marcos Rosa, Ot&aacute;vio Calegari, Rodrigo Bulamah e Werner Garbers. Esta ida a campo n&atilde;o teria sido poss&iacute;vel sem o apoio do CNPq e da Unicamp.    <br> <a name="link01"></a>&#91;<a href="#link001">1</a>&#93; Quando falam de "blan", os haitianos n&atilde;o se referem necessariamente &agrave;queles que reconhecemos como "brancos", mas aos estrangeiros ou pessoas cuja "haitianidade" &eacute; duvidosa. O universo das organiza&ccedil;&otilde;es internacionais &eacute; freq&uuml;entemente associado ao "mundo dos brancos", "lemonn blan" ou, como &eacute; mais usual, "moun blan".    <br> <a name="link02"></a>&#91;<a href="#link002">2</a>&#93; Ve&iacute;culos que fazem as vezes de transportes p&uacute;blicos, os <i>tap taps </i>s&atilde;o pequenas camionetes, vans ou &ocirc;nibus sempre decorados de forma exuberante e colorida, com imagens religiosas ou reprodu&ccedil;&otilde;es de personagens famosos, entre jogadores de futebol e artistas, e com uma s&eacute;rie de dizeres, em geral prov&eacute;rbios ou ditos religiosos.    <br> <a name="link03"></a>&#91;<a href="#link003">3</a>&#93; As <i>madanm sara </i>s&atilde;o as comerciantes que garantem a oferta de produtos de boa parte dos mercados de Porto Pr&iacute;ncipe. Conectam a capital com as regi&otilde;es rurais do pa&iacute;s e s&atilde;o respons&aacute;veis at&eacute; mesmo por circuitos existentes entre o Haiti e a Rep&uacute;blica Dominicana, os Estados Unidos e o Panam&aacute;.    <br> <a name="link04"></a>&#91;<a href="#link004">4</a>&#93; Nome dado &agrave; comida preparada e vendida nas ruas por mulheres.    <br> <a name="link05"></a>&#91;<a href="#link005">5</a>&#93; P&eacute;tionville &eacute; um munic&iacute;pio que fica ao lado de Porto Pr&iacute;ncipe, subindo as montanhas majestosas que rodeiam a capital. Fundada em meados do s&eacute;culo XIX, a cidade transformou-se numa esp&eacute;cie de sub&uacute;rbio elegante, onde parte da elite haitiana vive, ao lado de boa parte dos cooperantes estrangeiros estabelecidos na regi&atilde;o. Em P&eacute;tionville h&aacute; restaurantes, bares, lojas de artesanato e importantes galerias de arte.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br> <a name="link06"></a>&#91;<a href="#link006">6</a>&#93; <i>Chim&egrave;</i>, como eram conhecidos os grupos, geralmente juvenis, que se organizaram em gangues em bairros como, entre outros, Cit&eacute; Soleil e Bel Air na defesa do seu l&iacute;der, Jean Bertrand Aristide, quando a oposi&ccedil;&atilde;o ao presidente come&ccedil;ou a ganhar for&ccedil;a em v&aacute;rios setores da sociedade haitiana, particularmente entre intelectuais e estudantes, entre 2003 e 2004.    <br> <a name="link07"></a>&#91;<a href="#link007">7</a>&#93; A obra do etn&oacute;logo franc&ecirc;s G&eacute;rard Barthelemy &eacute; reveladora de uma certa antropologia "rom&acirc;ntica" que, ao perceber uma dualidade opondo o universo rural ao urbano no Haiti, interpreta o mundo campon&ecirc;s como respons&aacute;vel por uma din&acirc;mica de oposi&ccedil;&atilde;o ao Estado que o aproximaria de sociedades <i>contra </i>o Estado. Se h&aacute; uma clara divis&atilde;o entre o rural e o urbano no Haiti, isso n&atilde;o implica que, historicamente, n&atilde;o tenhamos um conjunto de rela&ccedil;&otilde;es entre esses dois universos que impedem a id&eacute;ia de uma oposi&ccedil;&atilde;o cuja conseq&uuml;&ecirc;ncia seria a reprodu&ccedil;&atilde;o de dois mundos, um &agrave; margem do outro. Cf. G&eacute;rard Barthelemy. <i>Le pays en-deshors: essai sur l'univers rural ha&iuml;tien</i>. Porto Pr&iacute;ncipe: Henri Deschamps, 1989.    <br> <a name="link08" id="link08"></a>&#91;<a href="#link008">8</a>&#93; Devemos ter em mente a dificuldade de constru&ccedil;&atilde;o de um Estado em meio a um terr&iacute;vel embargo internacional do qual o Haiti foi v&iacute;tima at&eacute; pelo menos a guerra civil norte-americana. A melhor e mais deliciosa descri&ccedil;&atilde;o hist&oacute;rica do processo pode ser encontrada no cl&aacute;ssico de Jean Price-Mars, <i>La Rep&uacute;blica de Hait&iacute; y la Rep&uacute;blica Dominicana</i>. Santo Domingo: Bibli&oacute;filos, 2000, 2 vols. (1º edi&ccedil;&atilde;o em franc&ecirc;s, Porto Pr&iacute;ncipe,1953).    <!-- ref --><br> <a name="link09"></a>&#91;<a href="#link009">9</a>&#93; Trouillot, Michel-Rolph. <i>State against Nation: the origins and legacy of duvalierism. </i>Nova York: Monthly Review Press, 1990.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000116&pid=S0101-3300201000010000200001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br> <a name="link10"></a>&#91;<a href="#link100">10</a>&#93; Barthelemy, G. <i>Les duvalieristes apr&egrave;s Duvalier</i>. Paris: L'Harmattan, 1992.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000117&pid=S0101-3300201000010000200002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br> <a name="link11"></a>&#91;<a href="#link110">11</a>&#93; Ver o cl&aacute;ssico de Price-Mars, Jean. <i>Ainsi parla l'oncle</i>. Porto Pr&iacute;ncipe: Biblioth&egrave;que National,1998 &#91;1928&#93;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000118&pid=S0101-3300201000010000200003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->.    <!-- ref --><br> <a name="link12"></a>&#91;<a href="#link120">12</a>&#93; Dandicat, Edwidge. <i>Adeus Haiti</i>. Rio de Janeiro: Agir, p. 173.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000120&pid=S0101-3300201000010000200004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br> <a name="link13"></a>&#91;<a href="#link130">13</a>&#93; Mintz, Sidney W.<i> Caribbean transformations</i>. Chicago: Aldine, 1974.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000121&pid=S0101-3300201000010000200005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[ ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<label>9</label><nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Trouillot]]></surname>
<given-names><![CDATA[Michel-Rolph]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[State against Nation: the origins and legacy of duvalierism]]></source>
<year>1990</year>
<publisher-loc><![CDATA[Nova York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Monthly Review Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<label>10</label><nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Barthelemy]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Les duvalieristes après Duvalier]]></source>
<year>1992</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[L'Harmattan]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<label>11</label><nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Price-Mars]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jean]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Ainsi parla l'oncle]]></source>
<year>1998</year>
<publisher-loc><![CDATA[Porto Príncipe ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Bibliothèque National]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<label>12</label><nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Dandicat]]></surname>
<given-names><![CDATA[Edwidge]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Adeus Haiti]]></source>
<year></year>
<page-range>173</page-range><publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Agir]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<label>13</label><nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Mintz]]></surname>
<given-names><![CDATA[Sidney W.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Caribbean transformations]]></source>
<year>1974</year>
<publisher-loc><![CDATA[Chicago ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Aldine]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
