<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0104-026X</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Revista Estudos Feministas]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Rev. Estud. Fem.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0104-026X</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Centro de Filosofia e Ciências Humanas e Centro de Comunicação e Expressão da Universidade Federal de Santa Catarina]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0104-026X2002000100016</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0104-026X2002000100016</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Participação dos povos indígenas na Conferência em Durban]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[POTIGUARA]]></surname>
<given-names><![CDATA[ELIANE]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Rede de Comunicação Indígena sobre Gênero e Direitos  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>01</month>
<year>2002</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>01</month>
<year>2002</year>
</pub-date>
<volume>10</volume>
<numero>1</numero>
<fpage>219</fpage>
<lpage>228</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-026X2002000100016&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0104-026X2002000100016&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0104-026X2002000100016&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="center"><b><font size=5>Participa&ccedil;&atilde;o dos povos ind&iacute;genas    na Confer&ecirc;ncia em Durban </font></b></p>     <p align="center"><b>ELIANE POTIGUARA    <br>   Rede de Comunica&ccedil;&atilde;o Ind&iacute;gena sobre G&ecirc;nero e Direitos</b></p>     <p align="center">&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/fbpe/ref/v10n1//11641f1.gif"> </p>     
<p align="center">&nbsp;</p>     <p align="center">&nbsp;</p>     <P align="left"><font size="4">Ju&ccedil;ara: o in&iacute;cio da solid&atilde;o    e do sofrimento das mulheres ind&iacute;genas, motivados pela viol&ecirc;ncia    e pelo racismo </font>     <P>Muitas fam&iacute;lias ind&iacute;genas foram separadas pelas invas&otilde;es estrangeiras. Invas&otilde;es  do passado, invas&otilde;es do presente, invas&otilde;es do futuro. No passado, as frentes de  expans&atilde;o econ&ocirc;mica, as frentes mission&aacute;rias, as frentes de atra&ccedil;&atilde;o eram as causas das  transforma&ccedil;&otilde;es sociais das popula&ccedil;&otilde;es ind&iacute;genas. Em 1763, varicela, escarlatina, var&iacute;ola, sarampo,  gripe e tuberculose fizeram 7.414 v&iacute;timas! O padre Fernandez escreveu em um de seus  relat&oacute;rios que os portugueses e os mamelucos de S&atilde;o Paulo tinham assassinado, em 130 anos,  2 milh&otilde;es de &iacute;ndios guarani nas bacias dos rios Paran&aacute;, Paraguai e Uruguai. Muitos  desses ind&iacute;genas vieram capturados para S&atilde;o Paulo, o Rio de Janeiro e at&eacute; o Nordeste  brasileiro. Em 1729, a chamada Rep&uacute;blica Guarani somava um total de 131.658  ind&iacute;genas escravizados. Os ex&eacute;rcitos portugu&ecirc;s e espanhol, na batalha de 7 de fevereiro de  1756, pr&oacute;ximo a Bag&eacute;  (sudoeste do Rio Grande do Sul), assassinaram Sep&eacute; Tiaraju e mais 10  mil guaranis. Sua esposa, Ju&ccedil;ara, levaria &agrave;s costas a menina rec&eacute;m-nascida que Sep&eacute;  jamais veria. Era o in&iacute;cio da solid&atilde;o e do sofrimento das mulheres, motivados pela viol&ecirc;ncia,  pelo racismo e por todas as formas de intoler&acirc;ncia, inclusive referentes &agrave; espiritualidade e  &agrave; cultura ind&iacute;genas.     <P>Durante o processo de escravid&atilde;o ind&iacute;gena, muitos pais e fam&iacute;lias    cometiam o suic&iacute;dio em massa contra essa forma de opress&atilde;o. Atiravam-se    dos penhascos. Isso era um ato de resist&ecirc;ncia. Nesse caso, percebemos    que muitas fam&iacute;lias sofreram a separa&ccedil;&atilde;o, e &eacute; a    esse enfoque que nos reportamos. Entre as causas da separa&ccedil;&atilde;o    das fam&iacute;lias est&atilde;o a viol&ecirc;ncia aos territ&oacute;rios imemoriais    dos povos ind&iacute;genas e a migra&ccedil;&atilde;o compuls&oacute;ria. Isso    provocou inseguran&ccedil;a familiar, medo e p&acirc;nico, causando loucura,    viol&ecirc;ncias interpessoais, suic&iacute;dios, alcoolismo, timidez e a baixa    auto-estima diante do mundo. Tudo isso motivado pelo racismo contra povos ind&iacute;genas    e em prol da coloniza&ccedil;&atilde;o europ&eacute;ia. E mais, a destrui&ccedil;&atilde;o    dos cemit&eacute;rios sagrados dos povos ind&iacute;genas, que representam uma    forte refer&ecirc;ncia cultural, fez com que fam&iacute;lias perdessem definitivamente    o elo com seus ancestrais.     ]]></body>
<body><![CDATA[<P>&nbsp;     <P align="left"><font size="4">Viol&ecirc;ncia, migra&ccedil;&atilde;o e conseq&uuml;&ecirc;ncias    </font>     <P>Dando um salto cronol&oacute;gico na hist&oacute;ria, j&aacute; no in&iacute;cio do s&eacute;culo XX, a viola&ccedil;&atilde;o  aos direitos humanos dos povos ind&iacute;genas continuava. E aqui contamos um caso  particular, mas comum a milhares de brasileiros, migrantes ind&iacute;genas.  O &iacute;ndio Chico S&oacute;lon, pai  das meninas Maria de Lourdes, Maria Isabel e Maria Soledad, foi assassinado cruelmente  por combater a invas&atilde;o  das terras tradicionais no Nordeste. Amarraram-lhe pedras aos  p&eacute;s, enfiaram-lhe a cabe&ccedil;a em um saco e o arremessaram ao fundo das &aacute;guas do  litoral paraibano. A fam&iacute;lia colonizadora inglesa ainda assassinou muitos pais e av&oacute;s de  fam&iacute;lia. Quase 70 anos depois, a empresa foi &agrave; fal&ecirc;ncia e nunca se fez justi&ccedil;a a esses  crimes organizados, objetivando os interesses pol&iacute;ticos e econ&ocirc;micos locais.     <P>Amedrontadas, as filhas de Chico Sol&oacute;n e toda a fam&iacute;lia migraram para  Pernambuco, tamb&eacute;m no Nordeste do Brasil. Por volta de 1928, nascia a pequena Elza, filha de Maria  de Lourdes, fraquinha e enferma por causa das condi&ccedil;&otilde;es de vida de sua fam&iacute;lia.  Pouco tempo depois, todos migraram de novo, ent&atilde;o para o Rio de Janeiro, em um navio  em condi&ccedil;&otilde;es subumanas que trazia nordestinos, ind&iacute;genas e negros para o Sul do pa&iacute;s.  Sem conhecer ningu&eacute;m <font face="Symbol" size="2">¾</font> e paup&eacute;rrima <font face="Symbol" size="2">¾</font> a fam&iacute;lia ind&iacute;gena permaneceu uns tempos  morando nas ruas. Quando Maria de Lourdes, &iacute;ndia, mulher, analfabeta, paraibana , nordestina e  j&aacute; separada do marido, conseguiu trabalho, estabeleceu-se com os filhos em uma &aacute;rea  de prostitui&ccedil;&atilde;o, a Zona do Mangue, pr&oacute;xima &agrave; esta&ccedil;&atilde;o ferrovi&aacute;ria da Central do Brasil,  na Pra&ccedil;a XI. Para que Maria de Lourdes pudesse trabalhar, a debilitada Elza tinha que  tomar conta de seus dois irm&atilde;os. Ia &agrave; escola levando-os junto, um no colo e outro na m&atilde;o.      <P>No come&ccedil;o da adolesc&ecirc;ncia, Elza acabou ficando seis meses de cama por  uma doen&ccedil;a nos ossos, causada pela pobreza nordestina e ind&iacute;gena. Mais ou menos oito  anos depois, a jovem Elza casa-se e tem dois filhos: um menino e uma menina.  Lamentavelmente, seu marido &eacute; atropelado por um bonde na cidade e morre, ficando &oacute;rf&atilde;s as suas   crian&ccedil;as. A hist&oacute;ria  se repete na vida de Elza: s&oacute;, como sua m&atilde;e Maria de Lourdes, e sofrendo  todas as conseq&uuml;&ecirc;ncias de ser uma mulher sozinha na sociedade, onde o poder paterno  e racista dominava.     <P> Em 1956, quando a filha de Elza j&aacute; tinha 6 anos de idade, Maria de Lourdes,  mulher ind&iacute;gena, analfabeta, paraibana, nordestina e agora quase m&atilde;o-de-obra escrava  nas feiras cariocas, inicia o processo de cria&ccedil;&atilde;o da menina, para ajudar Elza, que era  faxineira em uma firma. A menina foi criada a sete-chaves, dentro de um quarto semi-escuro,  e quase nunca sa&iacute;a. Quando via o sol, desmaiava. As necessidades biol&oacute;gicas e os  banhos eram feitos ali mesmo. A cozinha, apertada e fora da casa, era cen&aacute;rio das  ca&ccedil;arolas expostas; os peixes e carnes-secas eram pendurados como se fossem roupas no varal,  e eram constantes as presen&ccedil;as de mandioca, fruta-p&atilde;o, inhame, banana-da-terra,  frutas em geral. Presume-se que a &iacute;ndia Maria de Lourdes mantinha a pequena menina Poti  no quarto para preservar sua identidade moral, f&iacute;sica, psicol&oacute;gica e ind&iacute;gena. Viviam  em uma &aacute;rea socialmente comprometida, onde tamb&eacute;m havia uma col&ocirc;nia de  estrangeiros vindos da Europa, migrados em conseq&uuml;&ecirc;ncia da Segunda Guerra Mundial,  composta por carvoeiros italianos, bananeiros portugueses e comerciantes espanh&oacute;is, al&eacute;m  de brasileiros pobres e miscigenados.     <P>Ali naquele pequeno mundo, ou melhor situando, naquele pequeno gueto  ind&iacute;gena, a menina foi ouvindo as hist&oacute;rias ind&iacute;genas de suas tias, tias-av&oacute;s e m&atilde;e, todas  mulheres ind&iacute;genas, migrantes de suas terras originais. Com exce&ccedil;&atilde;o de uma tia, todas casaram,  e tempos depois os maridos iam embora ou morriam, deixando-as sozinhas com os  filhos para criar e enfrentando o racismo e a intoler&acirc;ncia da sociedade machista  e preconceituosa. Por muitos anos, a menina teve essa hist&oacute;ria como cen&aacute;rio de  vida, tornando-se uma pessoa muito observadora, calada, sens&iacute;vel e espiritualizada,  heran&ccedil;a das mulheres ind&iacute;genas que, mesmo fora das terras originais e violentadas pelo  processo hist&oacute;rico, pol&iacute;tico e cultural, mantiveram sua cultura e seus h&aacute;bitos  tradicionais, principalmente os seus la&ccedil;os com os ancestrais, a cosmologia e a heran&ccedil;a espiritual.     <P>Quando a menina come&ccedil;ou a ir &agrave; escola, sua av&oacute; a levava e permanecia do  lado de fora das grades, tomando conta, observando todas as a&ccedil;&otilde;es da neta. A menina  nunca podia falar com as outras crian&ccedil;as, n&atilde;o conseguia se relacionar ou brincar,  principalmente porque as outras crian&ccedil;as a estigmatizavam por ser ind&iacute;gena e por sua av&oacute;  <I>n&atilde;o</I><B> </B>ter h&aacute;bitos de uma av&oacute; urbana. Assim, com a cultura ind&iacute;gena recebida no gueto familiar e mais  a dedica&ccedil;&atilde;o que tinha aos livros, Poti  foi crescendo. Sua av&oacute;, analfabeta, sempre  pedia que escrevesse cartas a uma determinada pessoa  <I>da &aacute;rea ind&iacute;gena de origem</I> e  sempre chorava ao receber as respostas. E, por isso, bebia demais. Quando 'a  encarcerada domiciliar' se tornou professora prim&aacute;ria <font face="Symbol" size="2">¾</font>  <I>o orgulho da fam&iacute;lia pobre, ind&iacute;gena  e desaldeada</I> <font face="Symbol" size="2">¾</font>, a sua consci&ecirc;ncia cr&iacute;tica estava borbulhando. Ao tomar contato com  a filosofia de educa&ccedil;&atilde;o do professor Paulo Freire, um dos maiores educadores populares  do Brasil, perseguido pela ditadura militar e exilado, a menina, agora mulher, ganhou o  mundo. Incentivada pelo cantor comunista Taiguara, tamb&eacute;m ind&iacute;gena de origem Charrua  do Uruguai, com o qual se casara, fez o retorno ao inconsciente coletivo, visitando  v&aacute;rias na&ccedil;&otilde;es ind&iacute;genas e perseguindo, sem medir esfor&ccedil;os, a verdadeira hist&oacute;ria de sua  t&atilde;o sacrificada, marginalizada e racializada fam&iacute;lia migrante do Nordeste brasileiro.      <P>Visitou as terras  tradicionais de sua m&atilde;e, de sua av&oacute;, de seus ancestrais  espirituais. Ali sentiu a ess&ecirc;ncia da exist&ecirc;ncia humana e espiritual. O seu cord&atilde;o umbilical  queimava e seus p&eacute;s n&atilde;o andavam. Flutuavam... Foi a&iacute; que conheceu um senhor muito velho e  cego, o &iacute;ndio Marujo, de uns 90 anos, que narrou como se deu a retirada daquela fam&iacute;lia  no in&iacute;cio do s&eacute;culo. Procurou outros velhos &iacute;ndios que confirmavam a mesma hist&oacute;ria  e lembravam de Chico S&oacute;lon, pai de sua av&oacute;. Essa av&oacute;, Maria de Lourdes, com apenas  13 anos, assim como outras meninas ind&iacute;genas, j&aacute; era m&atilde;e solteira, v&iacute;tima de viola&ccedil;&atilde;o  sexual praticada por colonos que trabalhavam para a fam&iacute;lia inglesa, que escravizava  a popula&ccedil;&atilde;o ind&iacute;gena no plantio do algod&atilde;o.      <P>Com esse testemunho, a nova cidad&atilde;, agora  sabedora de suas ra&iacute;zes, tinha  a certeza de que estava em casa e queria resgatar e preservar sua  <I>cidadania</I> e abra&ccedil;ar sua terra ind&iacute;gena. Entrou para o movimento ind&iacute;gena, criou pol&iacute;ticas de resist&ecirc;ncia,  atuou em um trabalho de campo que beneficiou muitas pessoas, mas esbarrou com a  for&ccedil;a reacion&aacute;ria, pol&iacute;tica e econ&ocirc;mica do local. Quase foi morta por querer noticiar os  fatos arbitr&aacute;rios e trazer a conscientiza&ccedil;&atilde;o dos direitos Ind&iacute;genas para o povo  potiguara, que, na &eacute;poca, sofria o impacto social e ambiental do arrendamento de suas terras  por fazendeiros inescrupulosos que promoviam o racismo ambiental. Sofreu  humilha&ccedil;&otilde;es p&uacute;blicas, amea&ccedil;as de morte, extors&otilde;es, inclusive difama&ccedil;&atilde;o em  v&aacute;rios jornais da  Para&iacute;ba. Sofreu abuso sexual, prejudicando sua imagem moral, afetando seu trabalho, seu  estado psicol&oacute;gico e de seus filhos e prejudicando sua Organiza&ccedil;&atilde;o.      ]]></body>
<body><![CDATA[<P>A Rede Globo de Televis&atilde;o anunciou uma lista dos marcados para morrer e l&aacute;  estava o nome dessa cidad&atilde;. Para n&atilde;o prejudicar a imagem hist&oacute;rica, pol&iacute;tica e social de  seu povo, teve que se calar, pois havia ind&iacute;genas envolvidos no arrendamento ilegal das  terras. Foi obrigada a depor na Pol&iacute;cia Federal, acusada de incitar lideran&ccedil;as, de captar  recursos internacionais para 'comprar' consci&ecirc;ncias e de falsidade ideol&oacute;gica, isto &eacute;, por  estar assumindo sua identidade ind&iacute;gena, heran&ccedil;a de sua m&atilde;e e av&oacute;s. Os recursos vinham  do Programa de Combate ao Racismo do Conselho Mundial de Igrejas, o mesmo  programa que apoiava, na &eacute;poca, Nelson Mandela. Os recursos financeiros vinham tamb&eacute;m  da Associa&ccedil;&atilde;o de Povos Amea&ccedil;ados de Luxemburgo e da Unesco da Fran&ccedil;a, para  a constru&ccedil;&atilde;o da Casa da Mulher Ind&iacute;gena e a produ&ccedil;&atilde;o do  <I>Jornal do Grumin</I> e cartilhas de conscientiza&ccedil;&atilde;o e desenvolvimento de projetos comunit&aacute;rios. No entanto, as  lideran&ccedil;as leg&iacute;timas, os velhos, a mulher mais velha da tribo, Tia Severina, e os caciques  n&atilde;o abandonaram essa mulher. Todos foram acompanh&aacute;-la &agrave; Pol&iacute;cia Federal. Dias mais  tarde, deporia na Procuradoria de Estado, e Maria de F&aacute;tima Potiguara, uma &iacute;ndia xam&atilde;,  e coordenadora local do Grumin, afirmou para o doutor Luciano Maia, na &eacute;poca  procurador da Para&iacute;ba: &quot;Onde Eliane Potiguara cair, todas n&oacute;s, mulheres desse povo, iremos  de caminh&atilde;o, abriremos um buraco e cairemos todas l&aacute;!&quot;      <P>Esse depoimento e a a&ccedil;&atilde;o internacional do Pen Club da Inglaterra,    que mobilizou escritores que lutam pelos direitos humanos e organiza&ccedil;&otilde;es    afins, fizeram parar as amea&ccedil;as. Cartas e of&iacute;cios de solidariedade    chegaram ao presidente do Brasil, Collor de Melo, ao Governo do Estado, &agrave;    Prefeitura local e &agrave; FUNAI. Mas a viola&ccedil;&atilde;o<B> </B>aos Direitos    Humanos dessa mulher ind&iacute;gena permaneceu como uma cicatriz profunda,    porque nunca a justi&ccedil;a realmente se fez, e as mulheres de sua fam&iacute;lia    v&atilde;o levando para o t&uacute;mulo esse legado.     <P>&nbsp;     <P align="left"><font size="4">Similaridade das hist&oacute;rias </font>     <P>Analisando essa hist&oacute;ria contada acima, que se passou no transcorrer do s&eacute;culo  XX, percebemos que a causa principal dos conflitos, dissabores, amarguras e solid&atilde;o est&aacute;  l&aacute;, no in&iacute;cio da coloniza&ccedil;&atilde;o, e que a viol&ecirc;ncia, o racismo e a intoler&acirc;ncia aos direitos  ind&iacute;genas t&ecirc;m se arrastado ao longo do tempo, prejudicando dezenas de vidas e  rela&ccedil;&otilde;es interpessoais. Assim, est&aacute; formalizada a hist&oacute;ria de muitos ind&iacute;genas que se separaram  de seu territ&oacute;rio tradicional e de suas fam&iacute;lias. Esse &eacute; um caso a ser estudado tamb&eacute;m,  para que se constitua um inqu&eacute;rito a partir de estudos antropol&oacute;gicos, baseados em hist&oacute;rias  e testemunhos, para que se consiga resgatar a dignidade e a cidadania dessas  fam&iacute;lias v&iacute;timas de racismo, exploradas e escravizadas por processos colonizadores em todo  o territ&oacute;rio nacional, assim como tamb&eacute;m o foram os Povos Ressurgidos e os  Quilombolas. Essa hist&oacute;ria n&atilde;o pode ficar nas vitrines. Esses gritos n&atilde;o podem somente ecoar ou ir para  o t&uacute;mulo. A hist&oacute;ria narrada acima n&atilde;o &eacute; incomum <font face="Symbol" size="2">¾</font> j&aacute; aconteceu com muitos  ind&iacute;genas, como nos casos de Mar&ccedil;al Tup&atilde;, de &Acirc;ngelo Kret&atilde;, de Hibes Menino e de outros  an&ocirc;nimos que deixaram suas filhas e esposas &agrave; merc&ecirc; dos assassinos. Por isso, queremos dar  visibilidade &agrave; hist&oacute;ria.      <P>Anestesiada pelo paternalismo oficial dos &oacute;rg&atilde;os p&uacute;blicos, que administram  a quest&atilde;o ind&iacute;gena desde a 'descoberta do Brasil' at&eacute; hoje, a esmagadora maioria de  fam&iacute;lias ind&iacute;genas violentadas nas aldeias onde vivem, ou desaldeadas e  desestruturadas, permanece calada, por press&atilde;o pol&iacute;tica, social e econ&ocirc;mica ou  por desconhecer os  seus Direitos Humanos. E esse paternalismo sempre foi uma forma de racismo. O  racismo institucional.     <P>Esse tipo de viol&ecirc;ncia e racismo, isto &eacute;, a migra&ccedil;&atilde;o dos povos ind&iacute;genas de  suas &aacute;reas tradicionais, merece um estudo, assim como a situa&ccedil;&atilde;o das mulheres ind&iacute;genas  no Brasil, que sofrem abuso, ass&eacute;dio, viol&ecirc;ncia sexual, que se tornam objeto de tr&aacute;fego  nas m&atilde;os de avarentos e degradados nacionais e internacionais. Essa &eacute; a causa que  estamos levantando!     <P>No mundo inteiro, os conflitos entre povos e o poder t&ecirc;m causado  migra&ccedil;&otilde;es, <I>desplazamientos</I> (povos obrigados a deslocar-se e a fugir por algum motivo, sejam  guerras locais ou guerras internacionais, conflitos de ra&ccedil;a, etnia). Muitas consci&ecirc;ncias j&aacute;  se levantaram contra essa situa&ccedil;&atilde;o e, principalmente, contra as conseq&uuml;&ecirc;ncias  desses deslocamentos de povos de seu  <I>habitat</I> natural, constituindo-se no chamado  racismo ambiental. Muitos organismos das Na&ccedil;&otilde;es Unidas t&ecirc;m tratado desse ponto com  consider&aacute;vel aten&ccedil;&atilde;o, mas ainda est&atilde;o aqu&eacute;m do que seria necess&aacute;rio. E a mulher e as crian&ccedil;as s&atilde;o  os mais atingidos nesse caso. A viola&ccedil;&atilde;o aos seus Direitos Humanos tem conduzido  mulheres ind&iacute;genas &agrave;s m&atilde;os de homens corruptos que as seduzem por um prato de comida,  por programas, promessas eventuais que confundem o universo feminino, pois tais  mulheres t&ecirc;m sua origem em uma cosmovis&atilde;o com valores e tradi&ccedil;&otilde;es totalmente diferentes  do mundo urbano e masculino envolvente. Esse tem sido o caso de mulheres  yanomami conduzidas  &agrave; prostitui&ccedil;&atilde;o e ludibriadas por soldados ou comerciantes.  Recentemente, um chefe ind&iacute;gena no Brasil Central passou por uma situa&ccedil;&atilde;o muito humilhante entre  os parentes de seu povo, quando sua esposa partiu com um comerciante local n&atilde;o-ind&iacute;gena.      <P>Em suas comunidades, as mulheres ind&iacute;genas s&atilde;o iludidas pelo encantamento  e pelas condi&ccedil;&otilde;es da sociedade envolvente, haja vista que centenas e centenas  delas saem de suas casas para a inseguran&ccedil;a das cidades pr&oacute;ximas ou das grandes  cidades. Isso constitui  tr&aacute;fico de mulheres, como se constata nos prost&iacute;bulos, nas zonas de  baixo meretr&iacute;cio onde vendem seus corpos por migalhas, contraindo Aids e outras  doen&ccedil;as, criando crian&ccedil;as sem futuro, famintas ou portadoras de HIV. A maioria vai ser  empregada dom&eacute;stica, m&atilde;o-de-obra quase escrava, como atesta o depoimento da &iacute;ndia  Deolinda Prado dado ao Grumin, h&aacute; quase 20 anos, que motivou a cria&ccedil;&atilde;o do primeiro n&uacute;cleo  de apoio a empregadas ind&iacute;genas em Manaus. As mulheres ind&iacute;genas tamb&eacute;m  trabalham como oper&aacute;rias mal remuneradas ou trabalham nas grandes planta&ccedil;&otilde;es dos  latifundi&aacute;rios, em um sistema de cativeiro, trocando trabalho por latas de sardinha e nunca  conseguindo pagar sua d&iacute;vida com o contratante. Muitas vezes, trabalham somente pelo prato  miser&aacute;vel de comida ou por um pouco de farinha de mandioca. As que v&atilde;o morar com homens  sem car&aacute;ter s&atilde;o transformadas em objeto de cama e mesa, submetidas a agress&otilde;es f&iacute;sicas e  a parir dezenas de filhos para viver miseravelmente nas palafitas da Amaz&ocirc;nia, dentro e  fora do Brasil, nas favelas contaminadas, moral, social, pol&iacute;tica e fisicamente.      <P>Atualmente, com o apelo da comunica&ccedil;&atilde;o de massa, muitas meninas  e adolescentes querem projetar-se nos loir&iacute;ssimos s&iacute;mbolos sexuais das grandes redes  de televis&atilde;o, modelos de beleza brasileira que deixam os homens enlouquecidos. &Eacute; o  que acontece com centenas de mulheres ind&iacute;genas que se dirigem a Manaus, Bel&eacute;m,  Boa Vista, Recife, Bras&iacute;lia, S&atilde;o Paulo, Rio de Janeiro e demais Estados do Brasil, para  tentarem ser tamb&eacute;m essas insinuantes loiras da m&iacute;dia. Muita gente desatenta pode  criticar, conduzindo seu racioc&iacute;nio para um julgamento injusto, do seguinte tipo: &quot;Essa  popula&ccedil;&atilde;o, ent&atilde;o, n&atilde;o preserva mais os seus valores, j&aacute; quer o mundo da sociedade envolvente!&quot;   O sistema pol&iacute;tico deveria garantir a dignidade, a preserva&ccedil;&atilde;o cultural e o direito  territorial dos povos ind&iacute;genas, mas n&atilde;o o faz. A Constitui&ccedil;&atilde;o, uma vit&oacute;ria nossa, ainda est&aacute;  aqu&eacute;m. Urge um Estatuto do &Iacute;ndio, criado, discutido e planejado pelos Povos Ind&iacute;genas do  Brasil<I> </I>que, h&aacute; s&eacute;culos, sobrevivem em um clima constante de inseguran&ccedil;a, sem saber se o  local onde est&atilde;o enterrados seus mortos ser&aacute;, no futuro, o territ&oacute;rio de seus filhos!      ]]></body>
<body><![CDATA[<P>Os instrumentos jur&iacute;dicos internacionais resultantes das <I>Cumbres</I>    e das Confer&ecirc;ncias Internacionais das Na&ccedil;&otilde;es Unidas est&atilde;o    a&iacute; para serem aplicados pelos governos. Mas a cada vit&oacute;ria da    popula&ccedil;&atilde;o oprimida do mundo corresponde uma nova batalha para    que os governos ponham em pr&aacute;tica os direitos conseguidos. Tendo em vista    os testemunhos como os citados acima e a refer&ecirc;ncia pol&iacute;tica acerca    da viola&ccedil;&atilde;o dos Direitos Humanos dos Povos Ind&iacute;genas no    Brasil, o engajamento do movimento ind&iacute;gena nacional no processo da Confer&ecirc;ncia    Mundial contra o Racismo foi extremamente importante e hist&oacute;rico. Mais    uma vez, as mulheres deram o passo inicial nesse processo pol&iacute;tico.     <P>&nbsp;     <P align="left"><font size="4">Os caminhos pol&iacute;ticos na constru&ccedil;&atilde;o    da participa&ccedil;&atilde;o ind&iacute;gena na III Confer&ecirc;ncia </font>     <P>Os caminhos pol&iacute;ticos para construir a participa&ccedil;&atilde;o dos Povos Ind&iacute;genas  na Confer&ecirc;ncia Mundial contra o Racismo foram v&aacute;rios, considerando o leque de  organiza&ccedil;&otilde;es que comp&otilde;em o movimento ind&iacute;gena nacional. Cada organiza&ccedil;&atilde;o ind&iacute;gena, com  sua hist&oacute;ria e pr&aacute;tica, contribuiu para essa participa&ccedil;&atilde;o, na medida em que elas j&aacute;  vinham reivindicando seus direitos junto ao Governo Federal, &oacute;rg&atilde;os estaduais e municipais.  Esses espa&ccedil;os de interlocu&ccedil;&atilde;o foram conquistados com a luta do dia-a-dia, nas aldeias  ind&iacute;genas, nos f&oacute;runs locais, estaduais, nacionais e internacionais, ao longo dos &uacute;ltimos 20 anos  de trabalho de l&iacute;deres ind&iacute;genas vivos at&eacute; hoje, ou assassinados como os referidos acima.  Isso sem desconsiderar a lideran&ccedil;a de homens e mulheres an&ocirc;nimos ou conhecidos que  se esfor&ccedil;aram e sofreram amea&ccedil;as at&eacute; de morte para construir as bases dessa  participa&ccedil;&atilde;o na Confer&ecirc;ncia. &Eacute; importante ressaltar que n&atilde;o foi uma ou outra pessoa  individualmente que construiu esse processo de participa&ccedil;&atilde;o, mas sim uma hist&oacute;ria, uma luta, um  processo pol&ecirc;mico, sacrificado e humilhado, em que os atores principais foram velhos,  velhas, homens, mulheres, jovens e crian&ccedil;as ind&iacute;genas. As lideran&ccedil;as presentes em Durban  foram apenas porta-vozes naquele momento. Essa luta foi constru&iacute;da por v&aacute;rias vozes  ind&iacute;genas, por m&atilde;es nacionais, progenitoras de muitos &iacute;ndios Galdinos, por muitos Chicos S&oacute;lons,  av&oacute;s potiguaras!     <P>A inclus&atilde;o da denomina&ccedil;&atilde;o &quot;Povos Ind&iacute;genas&quot; nos documentos oficiais, a  ratifica&ccedil;&atilde;o da Conven&ccedil;&atilde;o 169 da Organiza&ccedil;&atilde;o Internacional do Trabalho (OIT), a solicita&ccedil;&atilde;o  de espa&ccedil;os de participa&ccedil;&atilde;o, cotas e inclus&atilde;o da quest&atilde;o ind&iacute;gena nos Conselhos e  nos Minist&eacute;rios, a demarca&ccedil;&atilde;o e homologa&ccedil;&atilde;o das terras ind&iacute;genas Raposa Serra do Sol  e outras terras pol&ecirc;micas, a reivindica&ccedil;&atilde;o de um Estatuto do &Iacute;ndio que parta da  realidade atual dos Povos Ind&iacute;genas, entre outras, s&atilde;o exig&ecirc;ncias que  <I>n&oacute;s, Povos Ind&iacute;genas,</I> temos feito em todos os F&oacute;runs nacionais e internacionais. Elas t&ecirc;m sido discutidas,  principalmente, no Grupo de Trabalho sobre Povos Ind&iacute;genas que, h&aacute; 20 anos,  trata  da Declara&ccedil;&atilde;o Universal dos Direitos Ind&iacute;genas, e onde n&oacute;s, particularmente, participamos como porta-voz  em dezenas de sess&otilde;es na ONU/Genebra.      <P>Em outros pa&iacute;ses, os caminhos pol&iacute;ticos de constru&ccedil;&atilde;o da participa&ccedil;&atilde;o  na Confer&ecirc;ncia Mundial sobre Racismo n&atilde;o foram muito diferentes do processo brasileiro.  A diferen&ccedil;a foi apenas estrutural, n&atilde;o nos conte&uacute;dos e nas reivindica&ccedil;&otilde;es de cada  pa&iacute;s, pois a similaridade entre eles &eacute; muito grande. H&aacute; de se considerar os avan&ccedil;os  pol&iacute;ticos referentes &agrave; quest&atilde;o ind&iacute;gena, como &eacute; o caso do Equador, onde a maioria ind&iacute;gena  vem realmente conquistando seus direitos e espa&ccedil;os, embora sofrendo as conseq&uuml;&ecirc;ncias  de seus avan&ccedil;os. Ainda nos deparamos com os ind&iacute;genas mapuche, do Chile, presos  por lutar por sua cidadania contra o sistema de racismo, assim como com os da  Guatemala. Rigoberta Menchu, Pr&ecirc;mio Nobel da Paz, recentemente desafiou o governo contra  a migra&ccedil;&atilde;o de ind&iacute;genas. No Brasil, a migra&ccedil;&atilde;o est&aacute; invisibilizada e a popula&ccedil;&atilde;o  ind&iacute;gena est&aacute; aumentando nas cidades interioranas e litor&acirc;neas, e a mulher ind&iacute;gena est&aacute; cada  vez mais pobre e mais enferma, em conseq&uuml;&ecirc;ncia da migra&ccedil;&atilde;o, do racismo e da  intoler&acirc;ncia que a&iacute; se encerram.     <P>Quanto &agrave; quest&atilde;o de g&ecirc;nero, a luta tem sido dobrada pelo preconceito,  pelo desconhecimento e pelo desinteresse  dos envolvidos, o que contribui para tornar  invis&iacute;vel a situa&ccedil;&atilde;o das mulheres ind&iacute;genas no Brasil. Por isso, para falar da participa&ccedil;&atilde;o das  mulheres ind&iacute;genas na Confer&ecirc;ncia Mundial contra o Racismo, h&aacute; um outro hist&oacute;rico que n&atilde;o  pode ser ignorado.     <P>Em 1986, o Grumin surgiu em uma assembl&eacute;ia na &aacute;rea ind&iacute;gena potiguara,  na Para&iacute;ba. Ap&oacute;s v&aacute;rios debates locais, cursos de capacita&ccedil;&atilde;o, Semin&aacute;rio Nacional  e Confer&ecirc;ncias  Internacionais que realizamos, chega-se &agrave; cr&iacute;tica conclus&atilde;o de que  n&atilde;o existem estudos, cifras, estat&iacute;sticas que documentem as maneiras como as  mulheres ind&iacute;genas est&atilde;o sendo amea&ccedil;adas e violadas em seus Direitos Humanos, e a  maneira pela qual elas podem estar se extinguindo devido &agrave; mortalidade materna, &agrave;  mortalidade por viol&ecirc;ncia f&iacute;sica, por migra&ccedil;&atilde;o de suas terras ind&iacute;genas e por conflitos culturais e  pol&iacute;ticos que amea&ccedil;am suas vidas, suas fam&iacute;lias e o direito ao territ&oacute;rio ind&iacute;gena e &agrave; sua  cosmovis&atilde;o. H&aacute; dez anos, quando o Grumin levantava a bandeira contra a  invisibilidade da mulher ind&iacute;gena, a antropologia, a Igreja, as ONGs e o Estado conservadores nos olhavam  como inconseq&uuml;entes por falar em sa&uacute;de e direitos reprodutivos. Acreditavam que esse  assunto era alheio &agrave; cultura ind&iacute;gena e influenciado pelo movimento feminista!     <P> N&oacute;s mesmas sent&iacute;amos os olhares questionadores quando distribu&iacute;amos o  pol&ecirc;mico <I>Jornal do Grumin</I>, em um encontro sobre hidrel&eacute;tricas, em Altamira, Par&aacute;. Lembro que  um l&iacute;der ind&iacute;gena nos mandou ir para a cozinha ou ficar fora das assembl&eacute;ias segurando  os filhos no colo, inclusive o dele! Mas a guerreira Tu&iacute;ra mostrou o fac&atilde;o para um  empres&aacute;rio, dono da hidrel&eacute;trica que amea&ccedil;ava a vida dos kaiap&oacute;s do Par&aacute;. Acredito que a&iacute; se  abriu uma brecha para a mulher ind&iacute;gena, embora ainda hoje tenhamos que pressionar  para que as pol&iacute;ticas p&uacute;blicas incluam a quest&atilde;o de g&ecirc;nero.        <P>Tamb&eacute;m lembro como uma minoria de  cientistas sociais, da Igreja ou n&atilde;o,  sutilmente, causava intrigas entre n&oacute;s, ind&iacute;genas, por sermos urbanos, aldeados do  Nordeste ou desaldeados. A discrimina&ccedil;&atilde;o contra nossa consci&ecirc;ncia era enorme,  principalmente quando v&iacute;nhamos das cidades ou &eacute;ramos formados. Imaginem! A antropologia do  passado pr&oacute;ximo valorizava somente os aspectos culturais de um povo e os analisava  estruturalmente, sem considerar os antecedentes pol&iacute;ticos. Era uma antropologia burguesa baseada  no preconceito de que s&oacute; eram ind&iacute;genas aqueles que viviam desnudos nas terras  long&iacute;nquas e sonhadoras do Brasil. N&oacute;s t&iacute;nhamos nossas terras,  mas fomos acuados para as cidades! Nossos av&oacute;s foram assassinados. N&atilde;o somos culpados. De v&iacute;timas passamos a  ser discriminados e chamados de oportunistas.      ]]></body>
<body><![CDATA[<P>A exclus&atilde;o cultural, a invisibilidade hist&oacute;rica, os avan&ccedil;os, derrotas  e desafios  faziam com que busc&aacute;ssemos caminhos de conscientiza&ccedil;&atilde;o atrav&eacute;s de cursos de  capacita&ccedil;&atilde;o, de consultas nacionais, semin&aacute;rios sobre cidadania, fam&iacute;lia e direitos reprodutivos.  N&oacute;s nos fortalec&iacute;amos nas feiras de artesanato e nos projetos de desenvolvimento  comunit&aacute;rio. Tamb&eacute;m utiliz&aacute;vamos cartilhas, jornais, panfletos e livros para  a conscientiza&ccedil;&atilde;o contra  o alcoolismo, a viol&ecirc;ncia, a desinforma&ccedil;&atilde;o, o analfabetismo, a ignor&acirc;ncia de n&atilde;o  querermos preservar e resgatar a identidade ind&iacute;gena, por vergonha que t&iacute;nhamos de n&oacute;s  mesmos! &Eacute;ramos bugres, &iacute;ndios, pessoas sujas e pregui&ccedil;osas carregando uma imensa cabeleira  de crina de cavalo, cheia de piolhos! Assim o racismo imperial impunha o que ele quer  que sejamos.     <P> Nossas a&ccedil;&otilde;es eram estrat&eacute;gias para trazer essas  quest&otilde;es &agrave; tona. Isso foi um desafio para os povos ind&iacute;genas, pois os v&iacute;cios e as condi&ccedil;&otilde;es impostos pelo colonizador  est&atilde;o enraizados: desinforma&ccedil;&atilde;o, analfabetismo, dificuldades de falar sobre sexo,  alcoolismo, incesto e gravidez prematura, desequil&iacute;brio emocional e psicol&oacute;gico causado pelas  invas&otilde;es das terras e amea&ccedil;as de sobreviv&ecirc;ncia, a falta de alimentos, roupas e medicamentos,  o desprest&iacute;gio das parteiras, o desprest&iacute;gio dos paj&eacute;s, dos caciques, as intrigas, entre  outros fatores.     <P>As diversas lutas nacionais e internacionais que empreendemos pelos direitos    humanos dos povos ind&iacute;genas <font face="Symbol" size="2">¾</font> desenvolvimento    sustent&aacute;vel de cada na&ccedil;&atilde;o, reconhecimento oficial dos direitos    &agrave; propriedade intelectual e conhecimentos tradicionais, preserva&ccedil;&atilde;o    da biodiversidade ind&iacute;gena e a lei das patentes, entre outras <font face="Symbol" size="2">¾</font>    permitiram a constru&ccedil;&atilde;o tem&aacute;tica e pol&iacute;tica que    motivaria a participa&ccedil;&atilde;o ind&iacute;gena na III Confer&ecirc;ncia    contra o Racismo. E embora muita coisa tenha ficado sem ser feita, n&atilde;o    nos arrependemos, pelo contr&aacute;rio, pois temos que acompanhar o ritmo da    hist&oacute;ria e ir por etapas.     <P>&nbsp;     <P align="left"><font size="4">Contribui&ccedil;&otilde;es da Confer&ecirc;ncia    para as quest&otilde;es ind&iacute;genas no Brasil e em outras partes do mundo    </font>     <P>A participa&ccedil;&atilde;o dos povos ind&iacute;genas na Confer&ecirc;ncia Mundial sobre  Racismo contribuiu para a conscientiza&ccedil;&atilde;o, para a unidade ind&iacute;gena em n&iacute;vel nacional  e internacional, para o interc&acirc;mbio pol&iacute;tico-cultural e para incentivar os povos a  continuar suas lutas locais, nacionais e internacionais. Em Durban, tamb&eacute;m estiveram   representantes ind&iacute;genas que hoje participam de uma conquista  nossa dentro do sistema Na&ccedil;&otilde;es  Unidas, o chamado F&oacute;rum Permanente para os Povos Ind&iacute;genas, cuja primeira reuni&atilde;o vai  acontecer em maio de 2002, em Nova York.     <P>No Brasil, a Confer&ecirc;ncia contra o Racismo impactou na medida em que as  pessoas ind&iacute;genas, cada vez mais, tornam-se conscientes de seus direitos e sabem onde  podem buscar apoio. Hoje, os olhos da sociedade j&aacute; n&atilde;o est&atilde;o t&atilde;o cegos. J&aacute; existem  mecanismos e instrumentos jur&iacute;dicos que os povos podem utilizar para a defesa de seus direitos. &Eacute;  claro, muita luta ainda existe, mas a Confer&ecirc;ncia continua ecoando, e o documento  final produzido neste grandioso evento certamente ser&aacute; utilizado como recurso para  pressionar os governos a implantar iniciativas favor&aacute;veis aos nossos direitos. Uma dessas iniciativas &eacute;  o sistema de cotas e a inclus&atilde;o de uma representante ind&iacute;gena no Conselho Nacional  de Educa&ccedil;&atilde;o     <P>Por isso, &eacute; importante que se fa&ccedil;am cartilhas facilitadas, coloridas    com ilustra&ccedil;&otilde;es dentro da pr&aacute;tica de cada um, sobre o documento    de Durban, pois o documento final &eacute; longo e de dif&iacute;cil leitura.    Como contribui&ccedil;&atilde;o &agrave; Confer&ecirc;ncia Mundial contra o    Racismo, o Grumin coloca alguns pontos em rela&ccedil;&atilde;o &agrave;s mulheres    e aos homens ind&iacute;genas, que n&atilde;o s&atilde;o contemplados na pr&aacute;tica,    mas que podem facilitar a discuss&atilde;o e a implementa&ccedil;&atilde;o de    mudan&ccedil;as na realidade atual dos povos ind&iacute;genas. Os pontos de    discuss&atilde;o e as sugest&otilde;es apresentados a seguir n&atilde;o foram    criados ou imaginados, n&atilde;o s&atilde;o est&aacute;ticos; s&atilde;o din&acirc;micos    e partiram de observa&ccedil;&otilde;es e conversas ao p&eacute; do ouvido.    Nada t&eacute;cnico ou cient&iacute;fico. Apenas real, apenas palavras n&atilde;o    contadas. Acreditamos que tais refer&ecirc;ncias possam ser analisadas, discutidas    e servir para futuras investiga&ccedil;&otilde;es cient&iacute;ficas, a&ccedil;&otilde;es    pol&iacute;ticas, medidas legislativas, sociais, educativas e administrativas,    enfim, a&ccedil;&otilde;es afirmativas para Povos Ind&iacute;genas. Os pontos    s&atilde;o:     <P>&nbsp;     <P align="left"><font size="4">Conhecimentos Tradicionais e Patrim&ocirc;nio Cultural    </font>     ]]></body>
<body><![CDATA[<blockquote>       <p>Que as mulheres ind&iacute;genas curandeiras, l&iacute;deres espirituais      e os pr&oacute;prios paj&eacute;s sejam valorizados pelas pol&iacute;ticas      p&uacute;blicas como conhecedores milenares da tradi&ccedil;&atilde;o ind&iacute;gena.    </p>       <p>Que o conhecimento ancestral sobre ervas medicinais seja uma prioridade em      benef&iacute;cio da sa&uacute;de e da integridade da mulher, da comunidade      e da humanidade. Que as cerim&ocirc;nias de cura sejam respeitadas pelas pol&iacute;ticas      p&uacute;blicas </p>       <p>Que a espiritualidade feminina possa ser resgatada, reconhecida dentro e      fora da cultura e exercida sob a forma de pajelan&ccedil;a que foi abafada      pela imposi&ccedil;&atilde;o da Igreja, no per&iacute;odo da coloniza&ccedil;&atilde;o.    </p> </blockquote>     <P>&nbsp;     <P align="left"><font size="4">Viol&ecirc;ncia </font>     <blockquote>       <p>Que as mulheres possam buscar socorro em caso de viol&ecirc;ncia dom&eacute;stica      causada por alcoolismo de seu marido, pais ou irm&atilde;os e que possam falar      sobre esse assunto sem receberem repres&aacute;lias. </p>       <p>Que as adolescentes e meninas sejam esclarecidas sobre incesto, ass&eacute;dio,      abuso e viol&ecirc;ncia sexuais ou estupro, tenham acesso garantido &agrave;      defesa legal e n&atilde;o sejam obrigadas a esconder o fato por medo, pena      ou risco de vida, mesmo dentro das &aacute;reas ind&iacute;genas. </p>       <p>Que seja garantido o tratamento das conseq&uuml;&ecirc;ncias psicol&oacute;gicas      da viol&ecirc;ncia <font face="Symbol" size="2">¾</font> f&iacute;sica, moral      ou resultante de estupro <font face="Symbol" size="2">¾</font> como sil&ecirc;ncio      por medo, sil&ecirc;ncio por n&atilde;o conhecer os seus direitos, alcoolismo,      loucura, viol&ecirc;ncia feminina com as crian&ccedil;as, etc. </p> </blockquote>     ]]></body>
<body><![CDATA[<P>&nbsp;     <P align="left"><font size="4">Sa&uacute;de Integral e Direitos Reprodutivos </font>     <blockquote>       <p>Que os agentes de sa&uacute;de sejam na maioria ind&iacute;genas e, se n&atilde;o,      que sejam sensibilizados para tal. </p>       <p>Que as mulheres ind&iacute;genas e seus filhos tenham acesso facilitado e      garantido &agrave; sa&uacute;de integral, atrav&eacute;s das pol&iacute;ticas      p&uacute;blicas. </p>       <p>Que as pol&iacute;ticas p&uacute;blicas reconhe&ccedil;am os direitos reprodutivos      das mulheres ind&iacute;genas de acordo com as tradi&ccedil;&otilde;es e culturas,      desde que essas culturas n&atilde;o violentem as mulheres. </p>       <p>Que os m&eacute;todos tradicionais de controle de natalidade, assim como      as decis&otilde;es culturais sobre a concep&ccedil;&atilde;o e o parto, sejam      reconhecidos nos servi&ccedil;os p&uacute;blicos, caso a mulher recorra a      eles. </p>       <p>Que a esteriliza&ccedil;&atilde;o depois do segundo ou terceiro filho n&atilde;o      seja imposta pelas pol&iacute;ticas p&uacute;blicas e que a cesariana n&atilde;o      seja uma imposi&ccedil;&atilde;o dos m&eacute;dicos. </p>       <p>Que as mulheres e as jovens n&atilde;o sejam obrigadas ao aborto clandestino      que as leva &agrave; morte e &agrave;s enfermidades irrevers&iacute;veis.    </p>       <p>Que os adolescentes, meninos e homens possam ser instru&iacute;dos sobre      o ato de concep&ccedil;&atilde;o, responsabilidades paternas e as responsabilidades      pol&iacute;ticas na preserva&ccedil;&atilde;o da cultura e na garantia da      identidade ind&iacute;gena. </p>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p>Que os homens e as mulheres ind&iacute;genas possam ter acesso &agrave;s      informa&ccedil;&otilde;es sobre Aids e outras doen&ccedil;as sexualmente transmiss&iacute;veis.    </p>       <p>Que todos os documentos produzidos pelo Movimento Ind&iacute;gena Brasileiro,      &oacute;rg&atilde;os governamentais locais ou nacionais contenham medidas      em defesa dos Direitos Humanos das mulheres e seus direitos reprodutivos e      que proponham a&ccedil;&otilde;es afirmativas pela melhoria da qualidade de      vida. </p> </blockquote>     <P>&nbsp;     <P align="left"><font size="4">Conclus&atilde;o </font>     <P>Em resumo, o governo deve reconhecer, na pr&aacute;tica, o fator pluricultural e  diferenciado dos Povos Ind&iacute;genas, incluindo os direitos relativos a g&ecirc;nero, direitos sexuais e  reprodutivos das mulheres ind&iacute;genas, como foi discutido na Confer&ecirc;ncia Mundial contra o Racismo.  As terras ind&iacute;genas devem ser definitivamente demarcadas como garantia da  integridade f&iacute;sica, social, cultural, econ&ocirc;mica  e psicol&oacute;gica dos povos ind&iacute;genas e, em particular,  das mulheres <font face="Symbol" size="2">¾</font> velhas, vi&uacute;vas e m&atilde;es solteiras. Os invasores devem ser definitivamente  retirados para garantir a sobreviv&ecirc;ncia e seguran&ccedil;a das mulheres, das crian&ccedil;as e das(os)  mais velhas(os).     <P>Os programas nacionais de desenvolvimento aplicados &agrave; mulher devem  ser estendidos &agrave;s mulheres ind&iacute;genas, desde que a comunidade seja consultada e dentro  do que espera e necessita esse povo. &Eacute; necess&aacute;rio especificar detalhadamente  medidas emergenciais que defendam em curto prazo os direitos das m&atilde;es solteiras, vi&uacute;vas e  m&atilde;es anci&atilde;s contra a viol&ecirc;ncia dom&eacute;stica e social.     <P>A Confer&ecirc;ncia Mundial contra o Racismo, Discrimina&ccedil;&atilde;o Racial,    Xenofobia e Intoler&acirc;ncias Correlatas, vitoriosamente, teve sua marca peculiar.    Foi a maior e mais expressiva Confer&ecirc;ncia em todos os tempos. Que possamos    verdadeiramente colher os frutos em prol dos Direitos Humanos em todas as partes    do mundo.      ]]></body>
</article>
