<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0102-6909</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Revista Brasileira de Ciências Sociais]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Rev. bras. Ci. Soc.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0102-6909</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Associação Nacional de Pós-Graduação e Pesquisa em Ciências Sociais - ANPOCS]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0102-69092010000100002</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0102-69092010000100002</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Comparação entre os sistemas políticos da Argentina, do Brasil e do Chile: raízes históricas]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Comparing political systems in Argentina, Brazil, and Chile]]></article-title>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[Comparaison entre les systèmes politiques de l'Argentine, du Brésil et du Chili: Racines historiques]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Tella]]></surname>
<given-names><![CDATA[Torcuato Di]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade de Buenos Aires  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>02</month>
<year>2010</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>02</month>
<year>2010</year>
</pub-date>
<volume>25</volume>
<numero>72</numero>
<fpage>9</fpage>
<lpage>171</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0102-69092010000100002&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0102-69092010000100002&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0102-69092010000100002&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[O artigo propõe uma comparação entre os sistemas políticos do Brasil, da Argentina e do Chile, levando em conta aspectos históricos distintivos da formação das classes sociais e suas expressões políticas nos três países, notadamente a influência da imigração estrangeira. Ressalta-se que, na Argentina, a enorme quantidade de imigrantes estrangeiros, especialmente europeus, sem cidadania (até 70% na burguesia urbana e no proletariado qualificado) impediu a formação de um partido liberal de peso e, por conseguinte, de uma força de direita moderna, debilitando também as alternativas socialdemocratas e socialistas. No Chile, a classe trabalhadora e a população como um todo, apesar da significativa presença estrangeira, conservou-se mais homogênea e nacional. No Brasil, a abundância de mão-de-obra barata dificultou, desde o início do século XX, a formação de um partido socialista ou de corte radical, ambos existentes, em contrapartida, na Argentina e no Chile. Posteriormente, o varguismo teve um forte apelo popular, porém concentrado nas áreas urbanas. A classe operária constituída durante a industrialização do Brasil era proveniente do interior e carecia de memória histórica, estando assim disposta para novas experiências, como a do PT. Já na Argentina, o estancamento industrial faz com que sua classe operária atual se mantenha muito semelhante à dos primórdios do peronismo, favorecendo a persistência dessa expressão política.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[This article proposes a comparison among political systems in Brazil, Argentina, and Chile, taking into consideration distinct historical aspects on the formation of social classes as well as their political expressions in the three countries, especially the foreign immigration influence. It is highlighted that, in Argentina, the enormous amount of foreign immigrants, especially European, without citizenship (up to 70% of the urban bourgeois and qualified proletarian), has hindered the formation of both a strong liberal party and a modern right-oriented political power, also debilitating social-democratic and socialist alternatives. In Chile, both the working class and the population as a whole, despite the significant foreign presence, has kept up more homogenous and national. In Brazil, the abundance of cheap labor force has made it difficult, since the beginning of the twentieth century, to form a socialist or radical party, both present in Argentina and Brazil. Afterwards, varguism has had a strong popular appeal, though concentrated in urban areas. The working class formed during the Brazilian industrialization came from the countryside and lacked historical memory, thus being eager for new experiences, such as PT. In Argentina, the industrial halt has caused its current working class to keep very similar to the beginning of the peronism, favoring the prevalence of this political expression.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="fr"><p><![CDATA[L'article propose une comparaison entre les systèmes politiques au Brésil, en Argentine et au Chili. Il tient compte des aspects historiques distincts de la formation des classes sociales et de ses expressions politiques dans les trois pays, notamment de l'influence de l'immigration. Rappelons qu'en Argentine l'énorme quantité d'immigrants - particulièrement des européens, sans citoyenneté (ce qui représente jusqu'à 70% de la bourgeoisie urbaine et du prolétariat qualifié) - a empêché la formation d'un parti libéral de poids et, par conséquent, d'une forçe de droite moderne, ce qui a également affaibli les alternatives socio-démocrates et socialistes. Au Chili, la classe ouvrière et l'ensemble de la population, malgré la significative présence étrangère, s'est conservée plus homogène et nationale. Au Brésil, l'abondance de main d'oeuvre bon marché a difficulté, depuis le début du XXe siècle, la formation d'un parti socialiste ou d'une coupure radicale, ce qui, par contre, a eu lieu en Argentine et au Chili. Postérieurement, le varguisme a eu un fort appel populaire mais, cependant, concentré dans les zones urbaines. La classe ouvrière, constituée au cours de l'industrialisation du Brésil, provenait de la campagne et manquait de mémoire historique, étant, ainsi, prête à de nouvelles expériences, comme celle du Parti des Travailleurs, le PT. En Argentine, par contre, l'étanchement industriel a fait que sa classe ouvrière actuelle se soit maintenue très semblable à celle des débuts du péronisme, favorisant, de ce fait, la persistance de cette expression politique.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Socialismo]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Peronismo]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Varguismo]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Liberalismo]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Imigração]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[socialism]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[peronism]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[varguism]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[liberalism]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[imigration]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[socialisme]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[péronisme]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[varguisme]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[libéralisme]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[immigration]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>CONFER&Ecirc;NCIA</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b><a name="linkinicio"></a>Compara&ccedil;&atilde;o    entre os sistemas pol&iacute;ticos da Argentina, do Brasil e do Chile: ra&iacute;zes    hist&oacute;ricas<a href="#nota"><sup>*</sup></a></b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Comparing political systems in Argentina, Brazil, and Chile</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Comparaison entre les syst&egrave;mes politiques de l'Argentine, du Br&eacute;sil et du Chili: Racines historiques</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b> Torcuato Di Tella </b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>Tradu&ccedil;&atilde;o de Arlete Dialetachi </i></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>RESUMO</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O artigo prop&otilde;e uma compara&ccedil;&atilde;o entre os sistemas pol&iacute;ticos do Brasil, da Argentina e do Chile, levando em conta aspectos hist&oacute;ricos distintivos da forma&ccedil;&atilde;o das classes sociais e suas express&otilde;es pol&iacute;ticas nos tr&ecirc;s pa&iacute;ses, notadamente a influ&ecirc;ncia da imigra&ccedil;&atilde;o estrangeira. Ressalta-se que, na Argentina, a enorme quantidade de imigrantes estrangeiros, especialmente europeus, sem cidadania (at&eacute; 70% na burguesia urbana e no proletariado qualificado) impediu a forma&ccedil;&atilde;o de um partido liberal de peso e, por conseguinte, de uma for&ccedil;a de direita moderna, debilitando tamb&eacute;m as alternativas socialdemocratas e socialistas. No Chile, a classe trabalhadora e a popula&ccedil;&atilde;o como um todo, apesar da significativa presen&ccedil;a estrangeira, conservou-se mais homog&ecirc;nea e nacional. No Brasil, a abund&acirc;ncia de m&atilde;o-de-obra barata dificultou, desde o in&iacute;cio do s&eacute;culo XX, a forma&ccedil;&atilde;o de um partido socialista ou de corte radical, ambos existentes, em contrapartida, na Argentina e no Chile. Posteriormente, o varguismo teve um forte apelo popular, por&eacute;m concentrado nas &aacute;reas urbanas. A classe oper&aacute;ria constitu&iacute;da durante a industrializa&ccedil;&atilde;o do Brasil era proveniente do interior e carecia de mem&oacute;ria hist&oacute;rica, estando assim disposta para novas experi&ecirc;ncias, como a do PT. J&aacute; na Argentina, o estancamento industrial faz com que sua classe oper&aacute;ria atual se mantenha muito semelhante &agrave; dos prim&oacute;rdios do peronismo, favorecendo a persist&ecirc;ncia dessa express&atilde;o pol&iacute;tica.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Palavras-chave: </b>Socialismo; Peronismo; Varguismo; Liberalismo; Imigra&ccedil;&atilde;o </font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">This article proposes a comparison among political systems in Brazil, Argentina, and Chile, taking into consideration distinct historical aspects on the formation of social classes as well as their political expressions in the three countries, especially the foreign immigration influence. It is highlighted that, in Argentina, the enormous amount of foreign immigrants, especially European, without citizenship (up to 70% of the urban bourgeois and qualified proletarian), has hindered the formation of both a strong liberal party and a modern right-oriented political power, also debilitating social-democratic and socialist alternatives. In Chile, both the working class and the population as a whole, despite the significant foreign presence, has kept up more homogenous and national. In Brazil, the abundance of cheap labor force has made it difficult, since the beginning of the twentieth century, to form a socialist or radical party, both present in Argentina and Brazil. Afterwards, varguism has had a strong popular appeal, though concentrated in urban areas. The working class formed during the Brazilian industrialization came from the countryside and lacked historical memory, thus being eager for new experiences, such as PT. In Argentina, the industrial halt has caused its current working class to keep very similar to the beginning of the peronism, favoring the prevalence of this political expression. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Keywords: </b>socialism, peronism, varguism, liberalism, imigration </font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>RESUM&Eacute;</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">L'article propose une comparaison entre les syst&egrave;mes politiques au Br&eacute;sil, en Argentine et au Chili. Il tient compte des aspects historiques distincts de la formation des classes sociales et de ses expressions politiques dans les trois pays, notamment de l'influence de l'immigration. Rappelons qu'en Argentine l'&eacute;norme quantit&eacute; d'immigrants - particuli&egrave;rement des europ&eacute;ens, sans citoyennet&eacute; (ce qui repr&eacute;sente jusqu'&agrave; 70% de la bourgeoisie urbaine et du prol&eacute;tariat qualifi&eacute;) - a emp&ecirc;ch&eacute; la formation d'un parti lib&eacute;ral de poids et, par cons&eacute;quent, d'une for&ccedil;e de droite moderne, ce qui a &eacute;galement affaibli les alternatives socio-d&eacute;mocrates et socialistes. Au Chili, la classe ouvri&egrave;re et l'ensemble de la population, malgr&eacute; la significative pr&eacute;sence &eacute;trang&egrave;re, s'est conserv&eacute;e plus homog&egrave;ne et nationale. Au Br&eacute;sil, l'abondance de main d'oeuvre bon march&eacute; a difficult&eacute;, depuis le d&eacute;but du XXe si&egrave;cle, la formation d'un parti socialiste ou d'une coupure radicale, ce qui, par contre, a eu lieu en Argentine et au Chili. Post&eacute;rieurement, le varguisme a eu un fort appel populaire mais, cependant, concentr&eacute; dans les zones urbaines. La classe ouvri&egrave;re, constitu&eacute;e au cours de l'industrialisation du Br&eacute;sil, provenait de la campagne et manquait de m&eacute;moire historique, &eacute;tant, ainsi, pr&ecirc;te &agrave; de nouvelles exp&eacute;riences, comme celle du Parti des Travailleurs, le PT. En Argentine, par contre, l'&eacute;tanchement industriel a fait que sa classe ouvri&egrave;re actuelle se soit maintenue tr&egrave;s semblable &agrave; celle des d&eacute;buts du p&eacute;ronisme, favorisant, de ce fait, la persistance de cette expression politique.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Mots-cl&eacute;s: </b>socialisme; p&eacute;ronisme; varguisme; lib&eacute;ralisme; immigration </font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A compara&ccedil;&atilde;o entre os pa&iacute;ses da Am&eacute;rica Latina &eacute; essencial para entendermos sua problem&aacute;tica, e especialmente entre a Argentina, o Brasil e o Chile. O Brasil tem sido, por mais de um s&eacute;culo, uma sociedade com uma ampla reserva de m&atilde;o-de-obra rural barata. Na Argentina, em contrapartida, a escassez de m&atilde;o-de-obra estimulou um sindicalismo precoce que desde o in&iacute;cio do s&eacute;culo XX, exibia n&iacute;veis semelhantes aos de pa&iacute;ses como Espanha e It&aacute;lia. Politicamente, essa situa&ccedil;&atilde;o se expressou primeiro no anarquismo e, em seguida, no socialismo e no comunismo. Isso se refletiu no fato de o Partido Socialista ter conseguido vencer as elei&ccedil;&otilde;es na capital federal j&aacute; no ano de 1913 e, em outros lugares do pa&iacute;s, desde El Chaco at&eacute; Neuqu&eacute;n e os sub&uacute;rbios de Mendoza, com um amplo setor de apoio at&eacute; o advento do peronismo em 1946, embora grande parte de seu potencial eleitorado n&atilde;o tivesse direito a voto, pois conservava a nacionalidade estrangeira.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Como resultado dessas caracter&iacute;sticas sociais, a variante argentina do nacionalismo popular difere bastante da brasileira, em que o varguismo jamais teve um componente sindical equivalente ao do justicialismo. A consolida&ccedil;&atilde;o, nos &uacute;ltimos anos, de um partido de orienta&ccedil;&atilde;o socialista criado por dirigentes sindicais, o Partido dos Trabalhadores (PT), &eacute; um fen&ocirc;meno novo, baseado na transforma&ccedil;&atilde;o industrial das &uacute;ltimas d&eacute;cadas, ainda que, se ele foi capaz de se estender para o restante do pa&iacute;s, isso se deu em grande parte devido &agrave; incorpora&ccedil;&atilde;o de um importante setor da Igreja Cat&oacute;lica. Formado em 1980, o partido n&atilde;o tem equivalente na Argentina, onde, bem ao contr&aacute;rio de uma revolu&ccedil;&atilde;o industrial, o que ocorreu foi uma dram&aacute;tica involu&ccedil;&atilde;o. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Com respeito ao impacto imigrat&oacute;rio externo - tema a que retornaremos mais tarde -, ele nem no Chile nem no Brasil alcan&ccedil;ou o volume da Argentina. Enquanto este pa&iacute;s tinha, entre 1880 e 1930, de 25 a 30% de sua popula&ccedil;&atilde;o nascidos no exterior, no Brasil a cifra nunca ultrapassou os 5%, o mesmo tendo ocorrido no Chile. O Chile &eacute; um dos pa&iacute;ses do continente que mais se parece com a Argentina, devido &agrave;s suas ra&iacute;zes comuns em atividades rurais de clima temperado, &agrave; conseq&uuml;ente debilidade da experi&ecirc;ncia escravista e ao pouco peso de uma massa de popula&ccedil;&atilde;o anterior &agrave; Conquista. Ambos os pa&iacute;ses tiveram, assim, um desenvolvimento econ&ocirc;mico precoce e avan&ccedil;ados &iacute;ndices de urbaniza&ccedil;&atilde;o, educa&ccedil;&atilde;o e comunica&ccedil;&atilde;o. Por que, ent&atilde;o, seus sistemas pol&iacute;ticos s&atilde;o t&atilde;o diferentes? Mais adiante exploraremos esse tema, mas &agrave; primeira vista ressaltam tr&ecirc;s fatores de diferencia&ccedil;&atilde;o que, por j&aacute; serem conhecidos, deixam de merecer um estudo das maneiras como operaram. S&atilde;o eles:</font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote>     <p>&#149; O impacto muito maior da imigra&ccedil;&atilde;o estrangeira na Argentina. Os efeitos dessa contribui&ccedil;&atilde;o s&atilde;o &oacute;bvios, mas suas conseq&uuml;&ecirc;ncias sobre as institui&ccedil;&otilde;es f&iacute;sicas, o fato de que, em sua grande maioria, o novo caudal humano assim incorporado n&atilde;o adquiriu a cidadania do pa&iacute;s de ado&ccedil;&atilde;o, s&atilde;o mais complexas.</p>     <p>&#149; A maior densidade de popula&ccedil;&atilde;o no Chile, seu maior componente agr&iacute;cola em compara&ccedil;&atilde;o ao da pecu&aacute;ria e a unidade de seu territ&oacute;rio, principalmente durante o s&eacute;culo XIX.</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&#149; O importante papel desempenhado pela educa&ccedil;&atilde;o secund&aacute;ria no Chile, desde o s&eacute;culo XIX, maior, proporcionalmente no n&iacute;vel econ&ocirc;mico, que o da Argentina. Esse fato vincula-se &agrave; maior discrep&acirc;ncia entre n&iacute;veis de aspira&ccedil;&atilde;o e realiza&ccedil;&atilde;o ocupacional, que se pode notar no pa&iacute;s vizinho, com suas conseq&uuml;entes tend&ecirc;ncias &agrave; ideologiza&ccedil;&atilde;o e &agrave; radicaliza&ccedil;&atilde;o da classe m&eacute;dia.</p> </blockquote> </font>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Luzes e sombras do impacto imigrat&oacute;rio na Argentina</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&Eacute; preciso distinguir entre a condi&ccedil;&atilde;o de imigrante e a de estrangeiro, que s&atilde;o coisas parecidas mas n&atilde;o id&ecirc;nticas. A Argentina ocupa o primeiro lugar no <i>ranking </i>mundial no que se refere &agrave; propor&ccedil;&atilde;o de estrangeiros que recebeu ao longo de v&aacute;rias d&eacute;cadas de sua forma&ccedil;&atilde;o como pa&iacute;s moderno (aproximadamente entre 1880 e 1930). Entre os pa&iacute;ses de nova coloniza&ccedil;&atilde;o, a Argentina destaca-se, juntamente com a Austr&aacute;lia e a Nova Zel&acirc;ndia, por ter tido uma porcentagem muito alta de imigrantes sobre sua popula&ccedil;&atilde;o total, algo em torno de 25 a 30%, contra cerca de 15% para os Estados Unidos ou o Canad&aacute;. Na Austr&aacute;lia, na Nova Zel&acirc;ndia e no Canad&aacute;, entretanto, a quase totalidade dos imigrantes, nessa &eacute;poca, era de brit&acirc;nicos, ou seja, de gente que n&atilde;o perdia nem trocava de cidadania ao cruzar o oceano, e n&atilde;o precisava se amalgamar com uma popula&ccedil;&atilde;o local preexistente, com diferentes caracter&iacute;sticas &eacute;tnicas. Nos Estados Unidos sim, eles eram estrangeiros, e o mesmo acontecia na Argentina; e eles precisavam se integrar aos setores nativos de proced&ecirc;ncia mais antiga, mas seu n&uacute;mero era proporcionalmente muito menor. Ningu&eacute;m discute esses dados, mas nem sempre se consegue distinguir, nas an&aacute;lises comparativas, entre a condi&ccedil;&atilde;o de imigrante e a de estrangeiro. O imigrante, mesmo que transoce&acirc;nico, em lugares como a Austr&aacute;lia, em que tanto o pa&iacute;s de origem como o de chegada se encontravam sob a mesma bandeira, se comportava quase como um migrante interno. N&atilde;o estava em jogo o complexo problema da forma&ccedil;&atilde;o de uma nova nacionalidade, ou pelo menos n&atilde;o no mesmo grau. O que acontecia, em todo caso, era a reprodu&ccedil;&atilde;o, em terras novas, de um peda&ccedil;o da antiga na&ccedil;&atilde;o expulsora de gente, problema muito diferente daquele que, pela sorte, coube &agrave; Argentina protagonizar.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Por outro lado, entre os estrangeiros, &eacute; preciso distinguir entre os que aceitavam a nova cidadania e os que n&atilde;o aceitavam. Nesse aspecto tamb&eacute;m a Argentina "ganha" dos Estados Unidos, porque entre n&oacute;s apenas de 2 a 3% se nacionalizava, contra quase 70% no pa&iacute;s do Norte, de forma que a diferen&ccedil;a j&aacute; significativa entre cerca de 30 e 15% de nascidos no exterior se torna ainda maior se levarmos em conta somente aqueles que conservavam sua cidadania original.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Essa competi&ccedil;&atilde;o entre os Estados Unidos e a Argentina pelo primeiro lugar no que diz respeito &agrave; situa&ccedil;&atilde;o de estrangeiro termina de se definir se levarmos em considera&ccedil;&atilde;o n&atilde;o somente o n&uacute;mero mas tamb&eacute;m o <i>status </i>relativo dos imigrantes na sociedade receptora. Acontece que os imigrantes europeus na Argentina ocupavam uma posi&ccedil;&atilde;o n&atilde;o muito baixa na pir&acirc;mide social, apesar de suas origens modestas. Eles j&aacute; traziam consigo a aristocracia da pele, e embora muitos deles fossem provenientes de regi&otilde;es bastante atrasadas do Sul da Europa, possu&iacute;am um caudal de cultura camponesa ou artesanal que lhes facilitava saltar por cima das classes populares nativas, e at&eacute; dos estratos m&eacute;dios do interior. Nos Estados Unidos, a situa&ccedil;&atilde;o era diferente, pois os imigrantes do Sul ou do Leste europeus, ou da Irlanda, eram obrigados a aceitar uma situa&ccedil;&atilde;o de clara marginaliza&ccedil;&atilde;o e inferioridade com rela&ccedil;&atilde;o aos primeiros <i>settlers</i>, por motivos parecidos, apesar de sim&eacute;tricos, aos que os colocavam em uma posi&ccedil;&atilde;o de superioridade na Argentina. Em certo sentido, os italianos ou poloneses nos Estados Unidos se sentiam como alguns imigrantes de pa&iacute;ses vizinhos da Argentina de hoje. Havia uma classe trabalhadora nativa claramente "acima" deles, isso sem falar da classe m&eacute;dia; e ainda que a mobilidade fosse poss&iacute;vel, eles tinham de se adaptar &agrave;s regras do jogo estabelecidas pela sociedade local. Na Argentina do s&eacute;culo XX a classe dirigente pol&iacute;tica era, evidentemente, a que estabelecia as regras do jogo em &uacute;ltima inst&acirc;ncia; mas na sociedade civil o peso e o <i>status </i>social dos estrangeiros eram t&atilde;o significativos que se pode afirmar que os que tinham problemas de adapta&ccedil;&atilde;o eram os nativos, tanto ou at&eacute; mais do que os estrangeiros. O que aconteceu, ent&atilde;o, foi que duas classes particularmente estrat&eacute;gicas no processo de desenvolvimento e moderniza&ccedil;&atilde;o capitalista, a burguesia empres&aacute;ria urbana e a classe trabalhadora, sobretudo a qualificada, eram preponderantemente estrangeiras - n&atilde;o apenas imigrantes - e conservavam sua cidadania original. Os argentinos nativos, por sua vez, concentravam-se, de cima a baixo, entre os fazendeiros, os militares, os funcion&aacute;rios p&uacute;blicos, a classe m&eacute;dia tradicional, sobretudo do interior, e os setores baixos das classes trabalhadoras. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&Eacute; evidente que, com o tempo, os filhos dos estrangeiros foram dando um tom argentino, cidad&atilde;o, &agrave;s posi&ccedil;&otilde;es que ocupavam no espa&ccedil;o econ&ocirc;mico criado por seus pais; apesar disso, por&eacute;m, os censos est&atilde;o a&iacute; para assinalar os 60 ou 70% de estrangeiros que se encontravam entre os empres&aacute;rios e os trabalhadores urbanos. E &eacute; claro tamb&eacute;m que os filhos adotavam em grande parte as atitudes dos pais. Quais, por&eacute;m, eram essas atitudes? &Eacute; dif&iacute;cil reconstru&iacute;-las com exatid&atilde;o, mas em grande medida elas implicavam um sentimento de superioridade em rela&ccedil;&atilde;o ao pa&iacute;s, de desprezo por suas tradi&ccedil;&otilde;es, seu sistema pol&iacute;tico e sua antiga composi&ccedil;&atilde;o &eacute;tnica. Nesse aspecto, sigo em uma dire&ccedil;&atilde;o contr&aacute;ria a muitos de meus colegas, que destacam mais o fen&ocirc;meno oposto e sim&eacute;trico, o do desprezo por parte da classe alta nativa pelos rec&eacute;m-chegados, para os quais n&atilde;o escasseavam os apelidos pejorativos, adotados inclusive pela popula&ccedil;&atilde;o local de recursos mais modestos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Para explicar a n&atilde;o ado&ccedil;&atilde;o da cidadania, tem-se observado &agrave;s vezes que uma boa parte dos dirigentes pol&iacute;ticos argentinos n&atilde;o desejava facilitar a nacionaliza&ccedil;&atilde;o aos estrangeiros, cuja preponder&acirc;ncia e eventual predisposi&ccedil;&atilde;o revolucion&aacute;ria eram temidas. Foram feitas at&eacute; estimativas do n&uacute;mero de horas que teriam sido necess&aacute;rias simplesmente para fazer os tr&acirc;mites. Esse &uacute;ltimo argumento, entretanto, n&atilde;o &eacute; v&aacute;lido para as camadas mais altas da burguesia, que tamb&eacute;m preferiam conservar a prote&ccedil;&atilde;o de seus consulados diante das muito duvidosas leis argentinas. No que diz respeito &agrave;s classes populares, algum setor pol&iacute;tico bem que poderia ter-se decidido, como nos Estados Unidos, a lhes facilitar os tr&acirc;mites em troca de uma contrapartida eleitoral. Por que n&atilde;o existiu esse setor pol&iacute;tico? Procurou-se, &agrave;s vezes, encontrar a explica&ccedil;&atilde;o nas atitudes dos dirigentes partid&aacute;rios argentinos, tanto os conservadores como os radicais, que n&atilde;o visualizavam a necessidade de incorporar o estrangeiro (Cornblit, 1967).<a href="#link01"><sup>1</sup></a><a name="link001"></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Embora essa hip&oacute;tese possa ser atraente nestes tempos de rebeli&atilde;o contra os determinismos simplistas de tipo estrutural, parece-me que ela concede um peso excessivo &agrave;s vari&aacute;veis correspondentes &agrave;s atitudes. Porque havia grupos que desejavam incorporar os imigrantes, entre eles o Partido Socialista, cujo discurso, de qualquer forma, foi ignorado. &Eacute; demasiadamente f&aacute;cil e esquem&aacute;tico dizer que o socialismo se viu bloqueado em suas a&ccedil;&otilde;es pelo regime olig&aacute;rquico, porque isso n&atilde;o aconteceu no Chile, n&atilde;o menos olig&aacute;rquico que a Argentina. Simplesmente, os estrangeiros, em sua maioria, n&atilde;o queriam aceitar a cidadania. Na verdade teria sido um pouco absurdo, dada a posi&ccedil;&atilde;o deles no espa&ccedil;o social, que desejassem faz&ecirc;-lo. T&atilde;o absurdo como se a um emigrante argentino destes &uacute;ltimos tempos, instalado em algum outro pa&iacute;s do continente para ganhar mais dinheiro ou por estar sendo perseguido em seu pa&iacute;s, ocorresse a estranha id&eacute;ia de adotar sua cidadania. A situa&ccedil;&atilde;o desse n&atilde;o t&atilde;o imagin&aacute;rio argentino &eacute; muito diferente quando ele se encontra em um pa&iacute;s que lhe imp&otilde;e mais respeito, como os Estados Unidos ou a It&aacute;lia ou a Espanha de hoje.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Diante da situa&ccedil;&atilde;o descrita - deixando-se de lado as hip&oacute;teses explicativas - temos a seguinte cadeia de argumentos:</font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     ]]></body>
<body><![CDATA[<blockquote>     <p>&#149; Existia na Argentina uma grande massa de estrangeiros, muito maior que em qualquer caso compar&aacute;vel, com muito peso econ&ocirc;mico e social; e, salvo rar&iacute;ssimas exce&ccedil;&otilde;es, esses estrangeiros n&atilde;o assumiram a cidadania argentina.</p>     <p>&#149; Por n&atilde;o poder votar, a grande maioria dos membros da burguesia e da classe trabalhadora via sua influ&ecirc;ncia nas disputas eleitorais e na forma&ccedil;&atilde;o de partidos pol&iacute;ticos seriamente reduzida em compara&ccedil;&atilde;o ao que teria ocorrido em um pa&iacute;s que fosse igual em tudo, exceto no fato de que aqueles que eram estrangeiros tivessem sido nativos (ou pelo menos naturalizados).</p>     <p>&#149; O desenvolvimento de um sistema institucional liberal moderno, portanto, viu-se seriamente afetado, pois dependia em grande medida da a&ccedil;&atilde;o das duas classes sociais anteriormente mencionadas: a burguesia urbana e o proletariado qualificado.</p> </blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Seja como for, a situa&ccedil;&atilde;o dos estrangeiros era diferente de acordo com o tipo de atividade de que se tratasse. Havia um primeiro tipo de atividade, que hoje chamar&iacute;amos de "corporativista", muito ligado &agrave; vida di&aacute;ria e &agrave; defesa de interesses, que lhes era bastante acess&iacute;vel. Em contrapartida, na &aacute;rea especificamente pol&iacute;tico-partid&aacute;ria, um estrangeiro precisava ter muita determina&ccedil;&atilde;o e voca&ccedil;&atilde;o para superar a barreira de sua falta de cidadania. Tamb&eacute;m &eacute; poss&iacute;vel que se diferencie a situa&ccedil;&atilde;o quando se encontram contextos de muita frustra&ccedil;&atilde;o, que conduzem &agrave; viol&ecirc;ncia. Nestes casos, em que as pessoas se acham mais pressionadas pelas circunst&acirc;ncias, independentemente de sua ideologia, a sensa&ccedil;&atilde;o de estar mais "contra a parede" pode levar ao ativismo setores normalmente mais passivos, e tamb&eacute;m grupos estrangeiros, mobilizados por uma situa&ccedil;&atilde;o intoler&aacute;vel.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em muitos dos pa&iacute;ses de onde vinham os imigrantes, a participa&ccedil;&atilde;o eleitoral era limitada por exig&ecirc;ncias de conhecimento de leitura e escrita, ou de tipo censit&aacute;rio. Deve-se levar em conta, por&eacute;m, que nesse caso os setores eliminados da participa&ccedil;&atilde;o eram os mais baixos da pir&acirc;mide social. Na Argentina, em contrapartida, justamente esses grupos, nativos, tinham em princ&iacute;pio o voto, ao contr&aacute;rio daqueles que se achavam acima deles: a burguesia e o proletariado qualificado. Da&iacute; a incongru&ecirc;ncia entre o peso econ&ocirc;mico-cultural e o peso pol&iacute;tico de certas classes sociais, algo que n&atilde;o ocorria na mesma medida na Europa.<a href="#link02"><sup>2</sup></a><a name="link002"></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Tomemos como exemplo a burguesia comercial. Em que medida a condi&ccedil;&atilde;o majoritariamente estrangeira dessa classe afeta o movimento de indiv&iacute;duos em dire&ccedil;&atilde;o ao ativismo em partidos pol&iacute;ticos? O que se procura n&atilde;o &eacute; simplesmente determinar as simpatias pol&iacute;ticas do grupo em quest&atilde;o, mas averiguar de que maneira elas contribuem para a solidez do sistema pol&iacute;tico. Caso se constatasse que elas contribuem de forma preponderante para a burguesia comercial, as formas de envolvimento pol&iacute;tico se reduziriam &agrave;s conex&otilde;es financeiras, aos neg&oacute;cios, &agrave;s influ&ecirc;ncias nos bastidores, deixando de lado o ativismo nos partidos e tamb&eacute;m o voto, o resultado seria algo bem diferente do paradigma europeu de desenvolvimento da democracia liberal. Isso n&atilde;o significa que devamos deixar de dar valor &agrave; import&acirc;ncia que nesse paradigma t&ecirc;m as <i>connexions </i>de que falava Edmund Burke com tanta eloq&uuml;&ecirc;ncia, e muito menos deixar de atribuir seu devido peso aos neg&oacute;cios, &agrave; corrup&ccedil;&atilde;o e &agrave; amizade, bases pouco recomend&aacute;veis mas muito amplas de um sistema democr&aacute;tico liberal. A retra&ccedil;&atilde;o de uma classe social de certas &aacute;reas de ativismo pol&iacute;tico-partid&aacute;rio, entretanto, o que conseguiu foi fragilizar a base do sistema.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Ra&iacute;zes do sistema partid&aacute;rio argentino</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O que teria acontecido se na Argentina tivesse havido muit&iacute;ssimo menos imigrantes e, com uma disponibilidade de recursos econ&ocirc;micos semelhante &agrave; que teve, sua popula&ccedil;&atilde;o tivesse sido quase que completamente nativa? Na realidade, basta olhar para o outro lado da cordilheira: como jamais teve um n&uacute;mero excessivo de estrangeiros, o Chile acabou ficando mais parecido com a Europa do que a Argentina. Isso porque a Argentina, justamente por abrigar em seu territ&oacute;rio uma quantidade demasiada de estrangeiros, se diferenciava radicalmente do modelo transatl&acirc;ntico: na Europa n&atilde;o h&aacute; europeus - h&aacute; italianos, franceses, alem&atilde;es. Em outras palavras a Argentina era um pa&iacute;s politicamente menos "europeu" que o Chile, embora etnicamente o fosse mais. O resultado foi que o sistema pol&iacute;tico chileno era (e ainda &eacute;) muito mais parecido com o europeu do que o argentino (Donoso, 1952; Gonz&aacute;lez, 1960, 1982).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O Chile era culturalmente mais homog&ecirc;neo; n&atilde;o existia o abismo que, na Argentina, separava regi&otilde;es inteiras dominadas pelos estrangeiros das que tinham o predom&iacute;nio dos nativos. &Eacute; evidente que os estrangeiros no Chile (cerca de 4% at&eacute; 1910) tamb&eacute;m ocupavam uma posi&ccedil;&atilde;o elevada no espa&ccedil;o social, mas eram t&atilde;o poucos que exerciam um escasso efeito sobre o panorama pol&iacute;tico do pa&iacute;s. Os analfabetos n&atilde;o votavam, mas isso justamente contribu&iacute;a para a congru&ecirc;ncia entre o &acirc;mbito pol&iacute;tico-eleitoral e a forma&ccedil;&atilde;o real do pa&iacute;s , uma vez que eliminava do eleitorado os que ocupavam uma posi&ccedil;&atilde;o inferior na pir&acirc;mide social, ao contr&aacute;rio do que ocorria na Argentina.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Talvez n&atilde;o seja equivocado pensar que o partido Uni&atilde;o C&iacute;vica Radical (UCR) na Argentina tenha sido - ou ainda &eacute; - o equivalente de um partido liberal burgu&ecirc;s, e que os filhos dos imigrantes que haviam chegado &agrave; condi&ccedil;&atilde;o de classe m&eacute;dia fossem seu principal eleitorado, mas isso n&atilde;o significa que n&atilde;o haja diferen&ccedil;a entre um partido liberal ou radical &agrave; moda europ&eacute;ia e a Uni&atilde;o C&iacute;vica Radical. Assim como o Partido Socialista n&atilde;o podia se ligar organicamente &agrave; classe trabalhadora e a seus sindicatos, a UCR n&atilde;o recebia votos de setores mais s&oacute;lidos da classe m&eacute;dia empresarial, o que deixava o partido sob controle da classe m&eacute;dia nativa ou de setores marginais da burguesia ou aristocracia provincianas. Mais uma vez, em contraste com o Chile, constatam-se a incongru&ecirc;ncia e a falta de vincula&ccedil;&atilde;o estreita entre classe e partido na Argentina (Mazo, 1957; Caballero, 1975; Etchepareborda, 1968; Rock, 1977).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Quanto &agrave; direita, ela tamb&eacute;m n&atilde;o podia estabelecer conex&otilde;es org&acirc;nicas suficientemente fortes com a burguesia, o setor mais modernizado e din&acirc;mico das classes dominantes do pa&iacute;s. O resultado foi um constante ziguezague entre tentar controlar o pa&iacute;s com o apoio do estranho eleitorado que lhe restava ou se atirar diretamente para o golpismo militar. A aus&ecirc;ncia de um eleitorado pr&oacute;prio para um partido (ou alian&ccedil;a de partidos) claramente de direita &eacute; uma caracter&iacute;stica argentina que tamb&eacute;m necessita ser compreendida. Em quase todos os pa&iacute;ses desenvolvidos do mundo ela existe, e se baseia na coopta&ccedil;&atilde;o, pelo <i>establishment</i>, da classe m&eacute;dia, com exce&ccedil;&atilde;o de alguns <i>working class tories</i>. &Agrave;s vezes se argumenta que tal coopta&ccedil;&atilde;o seja mais f&aacute;cil em pa&iacute;ses centrais, onde a prosperidade econ&ocirc;mica proporciona os meios para poder realiz&aacute;-la. Entretanto, em muitos pa&iacute;ses da periferia o conservadorismo tamb&eacute;m &eacute; forte. O motivo desse fato, em alguns casos, pode ser a preval&ecirc;ncia de um "eleitorado de cabresto", como acontece no Brasil, formado por setores camponeses muito ligados &agrave; patronagem de pessoas eminentes locais, o que se denomina um conservadorismo arcaico. &Eacute; verdade que no Chile a direita tem - e tinha muito mais no passado - componentes arcaicos e rurais, mas com a transforma&ccedil;&atilde;o econ&ocirc;mica j&aacute; n&atilde;o se pode argumentar que essas s&atilde;o suas &uacute;nicas bases. Tamb&eacute;m no Brasil a direita, formada pelos partidos sucessores da antiga Uni&atilde;o Democr&aacute;tica Nacional (UDN), tem for&ccedil;a tanto nas regi&otilde;es mais distantes como no pr&oacute;prio estado de S&atilde;o Paulo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Por que n&atilde;o encontramos na Argentina um fen&ocirc;meno semelhante? Dizer que a classe alta argentina &eacute; particularmente fechada, ego&iacute;sta ou displicente no que concerne a formar partidos e que est&aacute; acostumada a recorrer aos militares para defender seus interesses n&atilde;o pode ser considerado um argumento v&aacute;lido. Esse enfoque carece de perspectiva comparativa, e tende a atribuir caracter&iacute;sticas demon&iacute;acas aos setores dominantes locais, ou carregar excessivamente as cores das classes propriet&aacute;rias de pa&iacute;ses em que foi poss&iacute;vel formar essa for&ccedil;a eleitoral conservadora, come&ccedil;ando pelo Chile passando pela maioria dos pa&iacute;ses europeus at&eacute; os Estados Unidos.<a href="#link03"><sup>3</sup></a><a name="link003"></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O segredo da for&ccedil;a de um partido conservador &eacute; a sua capacidade de integrar a classe m&eacute;dia. Isso deveria ter sido f&aacute;cil na Argentina, dada a natureza bastante moderada, sen&atilde;o conservadora, da maior parte da classe m&eacute;dia, pelo menos nas regi&otilde;es mais pr&oacute;speras do pa&iacute;s. Como poderia, por&eacute;m, a classe alta nativa incorporar os bem-sucedidos imigrantes da classe m&eacute;dia, que se consideravam superiores e que, inclusive, se davam ao luxo de negar seu respeito pelos dirigentes nativos por mais refinados que fossem seus bras&otilde;es? O respeito que um indiv&iacute;duo da classe m&eacute;dia inglesa sente por seus "superiores naturais" - e o mesmo acontece no Chile - n&atilde;o possui equivalente na Argentina. E nos Estados Unidos? A diferen&ccedil;a reside justamente no fato de que nesse pa&iacute;s, de um lado, havia uma grande classe m&eacute;dia nativa que operava como a inglesa; de outro, a classe m&eacute;dia de recente extra&ccedil;&atilde;o imigrat&oacute;ria n&atilde;o se localizava, nem se percebia como superior (salvo, naturalmente, em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; massa de ex-escravos), e que portanto tamb&eacute;m podia agir de modo diverso, como seus pares ingleses. &Eacute; evidente que os Estados Unidos eram naquela &eacute;poca uma sociedade forte, com um sistema pol&iacute;tico que impunha respeito, muito mais do que na Argentina, e esse respeito se extrapolava para as classes dirigentes. No Chile o sistema pol&iacute;tico tamb&eacute;m n&atilde;o era muito respeitado pelos estrangeiros, que, como na Argentina, se sentiam superiores, mas o peso era bem menor, uma vez que eram minoria.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Atualmente, constatamos que a debilidade do conservadorismo na Argentina tem muito a ver com a persist&ecirc;ncia da UCR (cujo equivalente quase desaparecera no Chile) e com a for&ccedil;a do populismo peronista. Com efeito, o populismo peronista teve, historicamente, dois componentes principais no que diz respeito &agrave;s elei&ccedil;&otilde;es: o setor dos trabalhadores urbanos e o setor dos caudilhos mais conservadores do interior, capazes de arrastar atr&aacute;s de si uma massa relativamente passiva. Esse &uacute;ltimo grupo deveria formar uma das bases de um partido conservador apresent&aacute;vel no cen&aacute;rio internacional. A esse partido tamb&eacute;m faltaria o componente da classe m&eacute;dia da regi&atilde;o pr&oacute;spera, que, em contrapartida, permanece fiel &agrave; UCR.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Natureza do radicalismo chileno</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O conflito religioso, t&iacute;pico de muitos pa&iacute;ses do continente e que na Argentina esteve particularmente presente at&eacute; os anos de 1980, havia explodido no Chile bem antes, durante a presid&ecirc;ncia de Manuel Montt (1851-1861). Como seq&uuml;ela desse conflito se formou, anos mais tarde, um grupo conhecido como Partido Radical, embora sua condi&ccedil;&atilde;o de partido seja um tanto difusa. Nas elei&ccedil;&otilde;es de 1864, foram eleitos seus primeiros deputados , com for&ccedil;a na regi&atilde;o de Copiap&oacute;, onde o alentavam os poderosos mineiros das fam&iacute;lias Matta e Gallo. Em 1874 foi sancionada uma lei equivalente &agrave; Lei S&aacute;enz Pe&ntilde;a que estabeleceu o voto universal e secreto masculino na Argentina. No Chile, a reforma de 1874 proibiu a reelei&ccedil;&atilde;o do Executivo e adotou o voto secreto, embora os analfabetos continuassem exclu&iacute;dos das urnas (Donoso, 1946; Valenzuela, 1985).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os efeitos desse pacote n&atilde;o foram t&atilde;o contundentes como os que deram origem &agrave;s medidas adotadas por S&aacute;enz Pe&ntilde;a do outro lado dos Andes (evidentemente, muitos anos depois). A historiografia chilena tamb&eacute;m n&atilde;o o percebe assim, e o interpreta, simplesmente, como um passo a mais no &acirc;mbito de uma longa s&eacute;rie de medidas que visavam ampliar a participa&ccedil;&atilde;o popular no sufr&aacute;gio. O Partido Radical continuou competindo nas elei&ccedil;&otilde;es, freq&uuml;entemente aliado a fac&ccedil;&otilde;es liberais. Considerava-se - de maneira algo contradit&oacute;ria - ao mesmo tempo um partido diferenciado e parte do "grande Partido Liberal", sempre fragmentado em tr&ecirc;s ou quatro correntes. As posi&ccedil;&otilde;es dos radicais eram mais extremas tanto no campo religioso como no social (embora com diferencia&ccedil;&otilde;es internas), mas de forma alguma eles se recusavam a participar de um regime que continuava marcado pela influ&ecirc;ncia oficial e, sobretudo, pela compra de votos; menos ainda pensavam em combater esse regime com uma "absten&ccedil;&atilde;o revolucion&aacute;ria".</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A diversifica&ccedil;&atilde;o dos partidos chilenos, que foi crescendo gradualmente &agrave; medida que o s&eacute;culo avan&ccedil;ava, era fonte de constantes oscila&ccedil;&otilde;es na composi&ccedil;&atilde;o do gabinete. J&aacute; desde a Constitui&ccedil;&atilde;o de 1833 atribu&iacute;a-se ao Congresso a tarefa de votar as leis peri&oacute;dicas (impostos e or&ccedil;amento), sem as quais um governo n&atilde;o poderia funcionar; e, portanto, dessa maneira se provocava uma mudan&ccedil;a de gabinete. Esse sistema quase n&atilde;o foi usado durante as d&eacute;cadas de predom&iacute;nio dos <i>pelucones </i>(conservadores cl&aacute;ssicos, at&eacute; 1870), devido mais &agrave; estrutura dos partidos do que a disposi&ccedil;&otilde;es constitucionais. Desde os anos de 1870, em contrapartida, a rotativa ministerial se acelerou, at&eacute; se tornar end&ecirc;mica durante a chamada Rep&uacute;blica Parlamentar, inaugurada com a queda de Balmaceda em 1891, sem ter mediado nenhuma mudan&ccedil;a constitucional, somente reafirmando a pr&aacute;tica da ren&uacute;ncia do minist&eacute;rio quando n&atilde;o contava com a aprova&ccedil;&atilde;o do Congresso.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em contraste com a Argentina, o &uacute;nico presidente que n&atilde;o conseguiu que o Congresso aprovasse seu or&ccedil;amento foi Figueroa Alcorta, que se viu impelido, no in&iacute;cio de 1908, a cortar o per&iacute;odo de sess&otilde;es extraordin&aacute;rias e aplicar o mesmo or&ccedil;amento do ano anterior. Na &eacute;poca se disse que o Congresso estava sendo fechado, o que era um exagero. Durante o recesso de ver&atilde;o, por&eacute;m, por meio de alguma oportuna interven&ccedil;&atilde;o eleitoral, Figueroa p&ocirc;de modificar a composi&ccedil;&atilde;o dos &oacute;rg&atilde;os legislativos, para contar com uma maioria. No Chile, os presidentes, j&aacute; desde os anos de 1870, n&atilde;o podiam fazer isso sem a exist&ecirc;ncia de um reagrupamento partid&aacute;rio adequado. O presidente que tentou faz&ecirc;-lo, Jos&eacute; Manuel Balmaceda em 1891, acabou sendo derrubado por uma guerra civil. Tamb&eacute;m n&atilde;o existia capacidade, e talvez nem sequer o desejo, nas For&ccedil;as Armadas para promover uma mudan&ccedil;a no regime.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Tudo isso se devia, em grande medida, &agrave; estrutura da opini&atilde;o, &agrave; difus&atilde;o de convic&ccedil;&otilde;es pol&iacute;ticas e interesses econ&ocirc;micos entre diversos setores da popula&ccedil;&atilde;o politicamente ativa, e n&atilde;o apenas ao civismo dos militares ou ao republicanismo dos presidentes. Essa maior difus&atilde;o, ou equil&iacute;brio, das bases sociais dos partidos pol&iacute;ticos &eacute; uma das diferen&ccedil;as entre o pluralismo chileno e a maior bipolaridade agressiva entre um regime e uma causa que se notava na Argentina, o que poderia estar relacionado com a distor&ccedil;&atilde;o ocasionada, no Rio da Prata, pelo impacto imigrat&oacute;rio, que deixava fora da participa&ccedil;&atilde;o eleitoral a grande maioria da burguesia e do proletariado urbano.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O Partido Radical chileno apresenta semelhan&ccedil;as, mas tamb&eacute;m diferen&ccedil;as evidentes em rela&ccedil;&atilde;o a seu equivalente argentino. A diferen&ccedil;a mais clara &eacute; a quase total aus&ecirc;ncia de caudilhos dominantes no partido chileno. Desse partido jamais emergiu uma figura como a de Leandro Alem ou Hip&oacute;lito Yrigoyen, que pudesse se converter no centro de um culto &agrave; personalidade. Nunca houve, portanto, a necessidade de um "antipersonalismo", embora houvesse correntes mais de direita ou mais de esquerda. Outra caracter&iacute;stica central no partido chileno era seu anticlericalismo, quase ausente no argentino. Por outro lado, o partido transandino participava da forma&ccedil;&atilde;o de coaliz&otilde;es desde muito cedo. Seus primeiros deputados foram eleitos em 1864. Seu acesso a posi&ccedil;&otilde;es de poder foi gradativo: j&aacute; em 1880 um de seus membros dirigia um gabinete de coaliz&atilde;o, em que um correligion&aacute;rio se encarregava da pasta da Fazenda. Em 1888 encontrava-se com uma organiza&ccedil;&atilde;o partid&aacute;ria moderna, decorrente da Conven&ccedil;&atilde;o constitutiva que, entre outras plataformas, adotou o parlamentarismo, algo impens&aacute;vel na Argentina (Z&uacute;&ntilde;iga, 1967; Snow, 1972).</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>As amea&ccedil;as &agrave; ordem social no Chile</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Quando surgiu no Chile um caudilho popular, Arturo Alessandri (1920-1924), ele se formou no Partido Liberal ou, melhor dizendo, em uma de suas fra&ccedil;&otilde;es, embora certamente tenha chegado &agrave; presid&ecirc;ncia por meio de uma alian&ccedil;a com os radicais e com os mais esquerdistas democratas (Iglesias, 1969). A agita&ccedil;&atilde;o social, que j&aacute; havia derrubado o imp&eacute;rio dos czares, se fazia sentir tamb&eacute;m no Chile, gerando todo tipo de estrat&eacute;gias destinadas a cont&ecirc;-la. Em suas <i>Mem&oacute;rias</i>, Alessandri afirma que havia chegado ao poder "em circunst&acirc;ncias em que um grave e perigoso problema social obscurecia o horizonte &#91;gerando&#93; uma sensa&ccedil;&atilde;o de incerteza, de temor. As for&ccedil;as produtoras do pa&iacute;s estavam, assim, s&eacute;ria e formalmente amea&ccedil;adas: um cataclismo parecia iminente e o temor era sentido por todos os lados" (Palma, 1967, vol. 1, pp. 43, 29-30, 361). Ele, talvez, estava simplesmente repetindo um lugar comum difundido entre as classes propriet&aacute;rias naquela &eacute;poca, ou estava exagerando conscientemente ou n&atilde;o para ressaltar seu papel de "salvador". As evid&ecirc;ncias, por&eacute;m, s&atilde;o muito numerosas e convergentes para que se ignore essa conjuntura de alarme, maior no Chile do que na Argentina ou no Brasil, como fator de influ&ecirc;ncia para provocar a&ccedil;&otilde;es da classe dirigente.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Luis Lagarrigue, alto dirigente da Sociedade Positivista de Santiago do Chile, escrevendo em 1892, dirigia advert&ecirc;ncias moralizantes aos pol&iacute;ticos de ambos os grupos, tanto os "progressistas" como os "conservadores", que em sua opini&atilde;o deveriam se abster de alterar a ordem p&uacute;blica e tratar de colaborar em vez de se dedicar a intrigas parlamentares. Era preciso que eles </font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote> &#91;...&#93; se unissem para dirigir a opini&atilde;o do povo para que ele n&atilde;o se levante, por sua vez, para formar um partido independente e hostil. O problema prolet&aacute;rio que os cegos se recusam a reconhecer se imp&otilde;e dia a dia, e devemos adverti-los de que, para evitar uma revolu&ccedil;&atilde;o social, &eacute; necess&aacute;rio faz&ecirc;-la. O proletariado precisa se incorporar &agrave; nossa sociedade, tanto material como espiritualmente, adquirindo a propriedade do domic&iacute;lio e do t&uacute;mulo para formar seu lar (Espinosa, 1894). </blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em 1907 ocorreu a famosa greve e a subseq&uuml;ente repress&atilde;o do movimento popular em Iquique, iniciado entre os trabalhadores do porto e da estrada de ferro, e logo estendido para as minas de salitre em plena montanha. De l&aacute; desceu, a p&eacute; ou em locomotivas e vag&otilde;es da estrada de ferro, uma grande quantidade de pessoas que acamparam em uma escola p&uacute;blica, de in&iacute;cio com a anu&ecirc;ncia das autoridades, que tentaram fazer uma media&ccedil;&atilde;o entre os trabalhadores e as empresas. Ap&oacute;s v&aacute;rios dias de indecis&atilde;o, diante de uma popula&ccedil;&atilde;o local atemorizada pelo grande n&uacute;mero de rec&eacute;m-chegados, o intendente ordenou que eles desocupassem a escola e se transferissem para um campo esportivo, mais espa&ccedil;oso. Diante da resist&ecirc;ncia dos grevistas, ordenou fogo, com o resultado de 150 mortes segundo os &oacute;rg&atilde;os oficiais e muito mais do que isso segundo a maioria dos observadores (Jobet, 1955; Iglesias, 1969, p. 289).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Conflito social e muta&ccedil;&atilde;o nas classes m&eacute;dias no Brasil e no Chile</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em 1924 ocorreu no Chile um dos cl&aacute;ssicos enfrentamentos entre o presidente e a maioria da oposi&ccedil;&atilde;o do Senado, que, em conseq&uuml;&ecirc;ncia, se recusou a votar a lei peri&oacute;dica que permitia a perman&ecirc;ncia das For&ccedil;as Armadas na capital. Diante da subseq&uuml;ente como&ccedil;&atilde;o e da retirada for&ccedil;ada do ex&eacute;rcito de Santiago, chegou-se a um acordo, ainda que tempor&aacute;rio. Para Alberto Edwards, um dos motivos foi o sentimento de apreens&atilde;o diante da "influ&ecirc;ncia do presidente sobre os elementos mais turbulentos das classes trabalhadoras" (Edwards, 1982, p. 236).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Pouco depois, em setembro de 1924, deu-se um golpe militar, em virtude de numerosas causas, mas que refletia os sentimentos dos jovens oficiais que desejavam acabar com o imobilismo do regime parlamentar. Entre os oficiais estavam Carlos Ib&aacute;&ntilde;ez del Campo, em sua eterna busca de una f&oacute;rmula populista autorit&aacute;ria, e Marmaduke Grove, futuro chefe do Partido Socialista nos anos de 1930 e inspirador da breve e fracassada "Rep&uacute;blica Socialista" instaurada como resultado de uma rebeli&atilde;o militar unida a motins das for&ccedil;as navais - fatos que somente foram poss&iacute;veis devido aos fustigamentos do ca&oacute;tico final da ditadura de Ib&aacute;&ntilde;ez, em 1932.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A mentalidade que se difundiu entre os membros das For&ccedil;as Armadas no Chile durante a d&eacute;cada de 1920 n&atilde;o &eacute; de todo diferente da que ocorria em grupos similares no Brasil, conhecida como <i>tenentismo</i>, com uma ideologia que abrangia ampla faixa, desde o fascismo, visto como "ditadura desenvolvimentista", at&eacute; o marxismo. Um desses tenentes brasileiros foi Lu&iacute;s Carlos Prestes, na &eacute;poca nacionalista e anos mais tarde convertido em chefe do Partido Comunista, seguindo uma trajet&oacute;ria que faz lembrar a de Grove (Forjaz, 1977; Carone, 1975; Hilton, 1982).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A hist&oacute;rica fraqueza da classe m&eacute;dia no Brasil &eacute; uma das causas pelas quais ela foi substitu&iacute;da como ator pol&iacute;tico, durante os anos de 1920, pelos n&iacute;veis m&eacute;dios do Ex&eacute;rcito, gerando dissid&ecirc;ncia, movimento denominado <i>tenentismo</i>, antiolig&aacute;rquico e difundido em n&iacute;veis m&eacute;dios da oficialidade, semelhante com o que ocorreu em muitos pa&iacute;ses &aacute;rabes e africanos - fen&ocirc;meno que n&atilde;o teve equivalente na Argentina. Neste pa&iacute;s a insurrei&ccedil;&atilde;o j&aacute; estava canalizada pela UCR e pela esquerda socialista e comunista. Havia tamb&eacute;m, entre os militares, uma procura por novidades dentro do campo do desenvolvimentismo autorit&aacute;rio, mas essas novidades haviam sido intensamente maquiladas pela direita; at&eacute; mesmo, durante a Segunda Guerra Mundial, foram modificadas, as posi&ccedil;&otilde;es do pavilh&atilde;o militar GOU (Grupo Obra de Unifica&ccedil;&atilde;o, ou Grupo de Oficiais Unidos), de onde veio Juan Domingo Per&oacute;n. A partir de 1945 &eacute; que se pode observar a converg&ecirc;ncia e a imita&ccedil;&atilde;o m&uacute;tua entre Per&oacute;n e Get&uacute;lio Vargas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O movimento sindical e pol&iacute;tico de esquerda, que estava adquirindo envergadura no Chile na d&eacute;cada de 1920, foi depois duramente reprimido pelo regime ditatorial de Ib&aacute;&ntilde;ez (1927-1931), que contou, no in&iacute;cio, com grande anu&ecirc;ncia da opini&atilde;o p&uacute;blica, desde setores da direita at&eacute; outros do Partido Democrata (precursor do Socialista), dispostos a apoiar uma mudan&ccedil;a social de cima para baixo, tendo eles como intermedi&aacute;rios. Depois o presidente foi perdendo apoio, em parte como resultado da crise mundial que afetou o Chile de forma particularmente intensa. Aqueles que ainda eram prestigiados e possu&iacute;am bons contatos com dirigentes do sistema pol&iacute;tico tradicional, por outro lado, desconfiavam de uma interven&ccedil;&atilde;o militar demasiadamente prolongada, tendo em vista os excessos que ela inevitavelmente cometeria contra seus pr&oacute;prios simpatizantes e as poss&iacute;veis deriva&ccedil;&otilde;es populistas que todo caudilhismo militar implica, e que eram evidentes em alguns membros da <i>entourage</i> do general.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Existe aqui um c&iacute;rculo vicioso muito ligado aos problemas da manuten&ccedil;&atilde;o da ordem por meio de um regime autorit&aacute;rio. Segundo as palavras do historiador e pol&iacute;tico mexicano Jes&uacute;s Reyes Heroles, torna-se praticamente imposs&iacute;vel "resolver o velho problema das classes conservadoras, de dispor de um ditador que as defenda mas que esteja de m&atilde;os amarradas para n&atilde;o poder voltar-se contra elas" (Heroles, 1958, vol. 2, p. 393). Um dos motivos dessa dificuldade &eacute; o tipo de convuls&atilde;o que acontece diante da queda de um ditador, que proporciona a oportunidade para golpes "pretoriano-populares". Isso &eacute; precisamente o que aconteceu no Chile com a chamada Rep&uacute;blica Socialista (junho a setembro de 1932), que, por sua breve dura&ccedil;&atilde;o e seus desmesurados objetivos, pode parecer lun&aacute;tica - e assim &eacute; descrita com freq&uuml;&ecirc;ncia -, mas que, na vis&atilde;o dos observadores da &eacute;poca, seguramente implicou uma real alternativa de poder, apesar de n&atilde;o ter chegado a aplicar seu programa completo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em suma, podemos dizer que no Chile ocorreu, desde o final do s&eacute;culo XIX, uma intensa agita&ccedil;&atilde;o social, manifestada em duas frentes de oposi&ccedil;&atilde;o ao regime dominante: uma ancorada na classe trabalhadora e outra na classe m&eacute;dia, ambas se expressando com muito mais intensidade do que na Argentina. A massa popular n&atilde;o formava o "gigante adormecido" t&atilde;o potencialmente presente no imagin&aacute;rio pol&iacute;tico brasileiro, mas era um fator que deveria ser seriamente levado em conta. Muito mais homog&ecirc;nea do que no Brasil ou na Argentina (por motivos diferentes), essa agita&ccedil;&atilde;o social tinha fortes concentra&ccedil;&otilde;es em &aacute;reas perif&eacute;ricas. Quando seus representantes come&ccedil;aram a ter presen&ccedil;a no meio eleitoral, foi difundida por todo o pa&iacute;s, desde o Norte mineiro at&eacute; a "Austr&aacute;lia chilena" do meridional Magalh&atilde;es, e de forma alguma se concentrou na capital e nas &aacute;reas urbanas como se deu do outro lado da cordilheira. Quanto &agrave; classe m&eacute;dia, sua menor prosperidade e seu maior componente educativo, sem que houvesse oportunidades ocupacionais suficientes, tornavam-na mais propensa &agrave; radicaliza&ccedil;&atilde;o, ao menos em significativas minorias. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Embora a segunda tentativa populista de Ib&aacute;&ntilde;ez, iniciada em 1952 com o apoio do Socialismo Popular, tenha logo fracassado, podemos lhe fazer uma breve refer&ecirc;ncia, contrastando-o com a de Per&oacute;n. No Chile, o movimento sindical e de esquerda preexistente conseguiu resistir ao impacto autorit&aacute;rio popular, em parte aliando-se a ele, talvez porque a classe trabalhadora nesse pa&iacute;s fosse muito mais homog&ecirc;nea e nacional do que na Argentina. N&atilde;o existia ali o fosso cultural entre o setor mais influenciado pela imigra&ccedil;&atilde;o europ&eacute;ia e o do interior, que se notava no pa&iacute;s vizinho. Na Argentina, em contrapartida, a esquerda n&atilde;o lan&ccedil;ou ra&iacute;zes nas regi&otilde;es mais perif&eacute;ricas, inclusive onde havia concentra&ccedil;&otilde;es de trabalhadores - sobretudo na produ&ccedil;&atilde;o de a&ccedil;&uacute;car - que, em outros contextos, favorecem a atividade sindical e o ativismo popular. &Eacute; verdade que essas concentra&ccedil;&otilde;es tinham, em termos demogr&aacute;ficos, menos peso na Argentina do que suas equivalentes - principalmente as mineiras - no Chile, mas um dos motivos dessa falta de ra&iacute;zes se deve buscar na contraposi&ccedil;&atilde;o muito marcada entre a cultura modernizada da regi&atilde;o dos pampas e a do interior, mais nativa. No Chile, justamente, o socialismo n&atilde;o desprezava a "pol&iacute;tica nativa", e sim a utilizava de forma mais apropriada, o que se nota no maior componente caudilhista de suas lideran&ccedil;as. Em outras palavras, j&aacute; se encontrava parcialmente vacinado com o v&iacute;rus populista, e isso lhe permitiu sobreviver ao impacto de Ib&aacute;&ntilde;ez (Drake, 1978; Pollack, 1978).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Peronismo e varguismo</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Ao contr&aacute;rio da alian&ccedil;a do varguismo, que tinha duas frentes (Partido Trabalhista Brasileiro e Partido Social Democr&aacute;tico), o peronismo esteve sempre mais unificado, pelo menos no sentido formal. Na realidade, por&eacute;m, tinha muitas correntes internas, que podem ser divididas da seguinte forma:</font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote>     <p>&#149; O peronismo sindical, baseado nos setores de trabalhadores urbanos da parte mais industrializada do pa&iacute;s, muito mobilizados e com uma experi&ecirc;ncia associativa que n&atilde;o podia ser desprezada.</p>     <p>&#149; O peronismo das prov&iacute;ncias internas, mais caudilhista e baseado em uma popula&ccedil;&atilde;o pobre pouco mobilizada.</p>     <p>&#149; O peronismo das elites: minorias significativas apesar de n&atilde;o muito bem integradas a suas classes de origem - For&ccedil;as Armadas, clero, industriais, intelectuais de direita e outros "ambientes" mais personalistas.</p> </blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A corrente sindical argentina &eacute; semelhante &agrave; do PTB brasileiro, mas se diferencia pelo fato de ter sido muito mais dominante em virtude do maior desenvolvimento urbano e industrial do pa&iacute;s naquela &eacute;poca. As correntes das prov&iacute;ncias internas alinham-se com as do PSD, por&eacute;m com mais mobiliza&ccedil;&atilde;o, embora em muito menor grau, se compararmos ao ramo dos trabalhadores. O peronismo das elites, por seu turno, era bastante heterog&ecirc;neo, e mais minorit&aacute;rio do que seu equivalente brasileiro, pois o varguismo, em geral, teve muito mais consenso entre as classes altas do que o peronismo. Este, por outro lado, sofreu importantes transforma&ccedil;&otilde;es. No in&iacute;cio contava com o apoio da maioria de oficiais nas For&ccedil;as Armadas, sobretudo no Ex&eacute;rcito, al&eacute;m de um importante setor do clero menos modernizado, e ainda de setores industriais que estavam bastante divididos entre os benef&iacute;cios que obtinham com a pol&iacute;tica protecionista e os problemas que a agita&ccedil;&atilde;o social - muito mais marcada do que sob o governo de Vargas - lhes causava em suas empresas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A despeito das semelhan&ccedil;as apontadas entre essas correntes, aquelas ligadas ao PTB brasileiro eram muito mais vigentes na Argentina. Aquelas vinculadas &agrave;s elites eram mais audazes e com la&ccedil;os mais fracos em rela&ccedil;&atilde;o a suas classes de origem na Argentina do que no caso brasileiro. Al&eacute;m disso, elas come&ccedil;aram a abandonar o movimento assim que este demonstrou seu potencial de agita&ccedil;&atilde;o social e uma eventual dificuldade de controlar seus componentes diante do desaparecimento do l&iacute;der. Pode ter sido esse panorama que levou a igreja na Argentina a enfrentar o governo, usando de cautela na forma&ccedil;&atilde;o de dirigentes pr&oacute;prios, o que com certeza provocou uma violenta rea&ccedil;&atilde;o por parte de Per&oacute;n. O golpe de 1955, como o golpe no Brasil em 1964, caracteriza-se, assim, n&atilde;o s&oacute; por uma interven&ccedil;&atilde;o militar ou maior combatividade da tradicional oposi&ccedil;&atilde;o enraizada na Uni&atilde;o Democr&aacute;tica, mas tamb&eacute;m por ser resultado de uma ruptura na coaliz&atilde;o peronista, pois Per&oacute;n foi abandonado pela direita militar, eclesi&aacute;stica e de intelectuais nacionalistas. &Eacute; evidente que essa direita n&atilde;o teve muitos votos, como ocorreu no Brasil. mas obteve importantes componentes de poder.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O varguismo acabou por se dissolver em meio ao torvelinho das transforma&ccedil;&otilde;es urbanas, cortadas as ra&iacute;zes n&atilde;o muito profundas que tinha em um proletariado com pouca mem&oacute;ria hist&oacute;rica e em um conjunto provinciano de pessoas not&aacute;veis marginalizadas pelo avan&ccedil;o da moderniza&ccedil;&atilde;o. Foi assim que se criou um vazio de representa&ccedil;&atilde;o, que mais tarde foi preenchido pelo Partido dos Trabalhadores. O descendente radicalizado do varguismo - Partido Democr&aacute;tico Trabalhista (PDT) de Leonel Brizola - pareceu por um momento, ap&oacute;s a democratiza&ccedil;&atilde;o de 1985, ter condi&ccedil;&atilde;o de continuar a i&ccedil;ar as velhas bandeiras, mas por fim demonstrou ser demasiado personalista em meio a condi&ccedil;&otilde;es nacionais que j&aacute; se haviam transformado. No que diz respeito ao peronismo, seu per&iacute;odo de radicaliza&ccedil;&atilde;o foi cortado pelo pr&oacute;prio Per&oacute;n, uma vez que ele o usou para retornar ao poder em 1973. Desde ent&atilde;o se iniciou a evolu&ccedil;&atilde;o em sentido reformista e consensual, que tipicamente opera em um movimento popular quando os primeiros entusiasmos e lutas sem quartel d&atilde;o lugar a competi&ccedil;&otilde;es mais organizadas. Esse processo se d&aacute; quando o movimento trabalhista consegue certas conquistas sociais e acesso a cargos de responsabilidade, apesar de ser provincial e municipal. Na Argentina e em outros pa&iacute;ses do continente, como o Chile, est&aacute; acontecendo essa aproxima&ccedil;&atilde;o entre antigos inimigos a despeito das m&aacute;s condi&ccedil;&otilde;es econ&ocirc;micas e ocupacionais de boa parte do setor popular. Isso &eacute;, em parte, uma conseq&uuml;&ecirc;ncia do fim do ambiente violento, inclusive de guerra civil, em que muitos pa&iacute;ses do continente permaneceram imersos por d&eacute;cadas.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Dos regimes militares aos novos sistemas partid&aacute;rios</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Se observarmos os regimes militares, notaremos outra importante diferen&ccedil;a. No Brasil, o per&iacute;odo de 1964 e 1985 foi, sen&atilde;o genuinamente constitucional, ao menos regulador, pois as sucess&otilde;es presidenciais se realizaram sem golpes internos, com apelos ao eleitorado, se bem que de maneira indireta dentro da corpora&ccedil;&atilde;o militar e sem liberdade de imprensa. Na Argentina, em contrapartida, <i>todos </i>os regimes militares, de 1943 a 1983, protagonizaram no m&iacute;nimo um e, em geral, dois golpes internos. Ser&aacute; que essa diferen&ccedil;a deveu-se ao fato de os militares serem mais indisciplinados, mais autorit&aacute;rios, mais ambiciosos do que seus pares brasileiros ou chilenos? Essa talvez seja parte da resposta, mas a maior probabilidade se encontra em uma causa subjacente. Tratase da natureza forte e amea&ccedil;adora, embora n&atilde;o de todo revolucion&aacute;ria, durante d&eacute;cadas, do peronismo. Esse movimento, representando em larga medida a classe trabalhadora urbana com mais peso social do que suas equivalentes no Brasil ou no Chile, e com importantes <i>capitani del popolo </i>negociadores, foi sempre um aliado sedutor para qualquer grupo civil ou militar. As lutas entre fac&ccedil;&otilde;es governantes, que sempre existem, geraram na Argentina, desde a Segunda Guerra Mundial, a possibilidade de se revelar um vencedor: aliar-se ao peronismo com o objetivo, evidentemente, de domin&aacute;-lo. Tal objetivo, no entanto, n&atilde;o &eacute; t&atilde;o f&aacute;cil de se obter, j&aacute; que se a fac&ccedil;&atilde;o inovadora se impuser - por meio de um golpe de Estado, ou de um pacto eleitoral, como o de Arturo Frondizi em 1958 -, os aliados logo se convertem em h&oacute;spedes insuport&aacute;veis, a alian&ccedil;a se rompe devido ao peso excessivo de seu componente popular, e mais uma p&aacute;gina &eacute; virada. &Eacute; a isso que Guillermo O'Donnell chamou de "jogo imposs&iacute;vel". A principal maneira de terminar com esse eterno vaiv&eacute;m &eacute; a convers&atilde;o do peronismo em um movimento que j&aacute; n&atilde;o seja amea&ccedil;ador, mas no m&aacute;ximo distributivista; rival, mas n&atilde;o inimigo do <i>establishment </i>- e foi exatamente isso o que aconteceu. Esse cen&aacute;rio de poss&iacute;veis alian&ccedil;as desestabilizadoras n&atilde;o ocorreu nem no Brasil nem no Chile. No primeiro, o equivalente do peronismo foi o varguismo, que era demasiadamente fraco para desempenhar o mesmo papel de aliado, desejado ainda que perigoso. No segundo, o equivalente era a esquerda marxista, demasiadamente dif&iacute;cil de se usar como aliada sem afugentar os apoios burgueses do regime militar.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A redemocratiza&ccedil;&atilde;o deu-se de maneira bem diferente nos tr&ecirc;s pa&iacute;ses. Na Argentina, foi necess&aacute;rio o trauma da Guerra das Malvinas; no Brasil e no Chile se utilizou um sistema institucional trapaceiro, idealizado pelos pr&oacute;prios regimes militares. O custo dessa estrat&eacute;gia consistiu na aceita&ccedil;&atilde;o de limita&ccedil;&otilde;es na nova institucionalidade que somente com o passar do tempo foram sendo compensadas. O Chile consolidou de forma muito est&aacute;vel um sistema bipolar, embora n&atilde;o bipartid&aacute;rio, contendo duas coaliz&otilde;es permanentes apesar de ter ocasionais lutas internas, tanto no &acirc;mbito da centro-direita como no da centro-esquerda. No Brasil, a vig&ecirc;ncia do populismo parece haver chegado ao fim, substitu&iacute;do por um sistema de base social-democr&aacute;tica do PT, com aliados em um conjunto muito ca&oacute;tico de partidos. Seja como for, a&iacute; parece tamb&eacute;m se confirmar certo bipolarismo baseado em uma centro-esquerda ancorada no PT e uma centro-direita que abarca desde o Partido da Social Democracia Brasileira at&eacute; o tradicional Partido da Frente Liberal, hoje rebatizado de Democratas. No meio existe um <i>marais</i>, comparado ao qual o da Revolu&ccedil;&atilde;o Francesa pareceria uma academia ateniense. Na Argentina mant&eacute;m-se uma vers&atilde;o <i>aggiornata </i>do nacionalismo popular, no governo desde 2003, cada vez mais parecida com o Partido Democrata dos Estados Unidos, com tend&ecirc;ncias a procurar alian&ccedil;as mais &agrave; sua esquerda, sem abandonar os redutos fortificados cl&aacute;ssicos do peronismo. Pelo lado do centro e da direita, a prolifera&ccedil;&atilde;o e o divisionismo dos partidos continuam fortes, dificultando sua consolida&ccedil;&atilde;o em uma alian&ccedil;a, embora, a partir de uma perspectiva comparativa, sua forma&ccedil;&atilde;o esteja num horizonte hist&oacute;rico previs&iacute;vel. Outras previs&otilde;es, por&eacute;m, prefiro n&atilde;o fazer, para n&atilde;o provocar os deuses - que vedaram aos humanos a capacidade de conhecer o futuro.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Notas</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="link01"></a><a href="#link001">1</a> Houve alguns casos de verdadeiros intermedi&aacute;rios pol&iacute;ticos que se dedicavam a recrutar estrangeiros e conseguir-lhes a cidadania em troca de seu voto (que era f&aacute;cil de comprovar, j&aacute; que n&atilde;o era secreto). O mais conhecido era um italiano, Cayetano Ganghi, que trabalhou para Carlos Pellegrini e depois para Figueroa Alcorta. Ver Solberg (1970, p. 122).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="link02"></a><a href="#link002">2</a> 	Na Espanha tamb&eacute;m ocorreu desde muito cedo uma incongru&ecirc;ncia entre o direito de voto e a capacidade econ&ocirc;mica e cultural para exerc&ecirc;-lo, como conseq&uuml;&ecirc;ncia da Constitui&ccedil;&atilde;o de C&aacute;diz de 1812, que se deu em circunst&acirc;ncias de guerra nacional revolucion&aacute;ria (ver Fontana, 1979).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="link03"></a><a href="#link003">3</a> 	Tal argumento em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; Argentina foi apresentado por Rouqui&eacute; (1981-1982), entre outros.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Torcuato Di Tella</b> &eacute; soci&oacute;logo e historiador, especializado no estudo comparativo de sistemas pol&iacute;ticos latino-americanos. Foi professor na Universidade do Chile e na Universidade de Buenos Aires, onde &eacute; professor em&eacute;rito. Atuou como professor visitante em Berkeley, Londres, Oxford, Columbia, Stanford e Kobe. &Eacute; autor, entre outros, de <i>Per&oacute;n y los sindicatos: los in&iacute;cios de uma relaci&oacute;n conflictiva</i> (2003) <i>e El sistema pol&iacute;tico argentino y la clase obrera</i> (1964). E-mail: <a href="mailto:tditella@retina.ar">tditella@retina.ar</a>.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>BIBLIOGRAFIA</b></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">CABALLERO, Ricardo. (1975), <i>Hip&oacute;lito Yrigoyen y la revoluci&oacute;n radical de 1905</i>. Buenos Aires, Libros de Hispanoam&eacute;rica.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000108&pid=S0102-6909201000010000200001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">CARONE, Edgar. (1975), <i>O tenentismo</i>. S&atilde;o Paulo, Difel.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000110&pid=S0102-6909201000010000200002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">CORNBLIT, Oscar. (1967), "Inmigrantes y empresarios en la pol&iacute;tica argentina". <i>Desarrollo Econ&oacute;mico</i>, 6 (24), jan.-mar.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000112&pid=S0102-6909201000010000200003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">DONOSO, Ricardo. (1946), <i>Las ideas pol&iacute;ticas en Chile</i>. M&eacute;xico, Fondo de Cultura Econ&oacute;mica.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000114&pid=S0102-6909201000010000200004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">DONOSO, Ricardo. (1952), <i>Alessandri, agitador y </i>demoledor, M&eacute;xico, Fondo de Cultura Econ&oacute;mica, 2 vols.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000116&pid=S0102-6909201000010000200005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">DRAKE, Paul. (1978), <i>Socialism and populism in Chile, 1932-1952</i>. Urbana, University of Illinois Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000118&pid=S0102-6909201000010000200006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">EDWARDS, Alberto. (1982), <i>La Fronda aristocr&aacute;tica</i>. Santiago, Editorial Universitaria.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000120&pid=S0102-6909201000010000200007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">ESPINOSA, Julio Ba&ntilde;ados. (1894), <i>Balmaceda, su gobierno y la revoluci&oacute;n de 1891. </i>Paris, Garnier, 2 vols.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000122&pid=S0102-6909201000010000200008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">ETCHEPAREBORDA, Roberto. (1968), <i>Tres revoluciones: 1890, 1893, 1905</i>. Buenos Aires, Pleamar.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000124&pid=S0102-6909201000010000200009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">FONTANA, Josep. (1979), <i>La crisis del antiguo r&eacute;gimen</i>. Barcelona, Cr&iacute;tica.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000126&pid=S0102-6909201000010000200010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">FORJAZ, Maria Cec&iacute;lia Spina. (1977), <i>Tenentismo e pol&iacute;tica</i>. Rio de Janeiro, Paz e Terra.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000128&pid=S0102-6909201000010000200011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">GONZ&Aacute;LEZ, Julio Heise. (1960), <i>Ciento cincuenta a&ntilde;os de evoluci&oacute;n constitucional</i>. Santiago, Andr&eacute;s Bello.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000130&pid=S0102-6909201000010000200012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">GONZ&Aacute;LEZ, Julio Heise. (1982), <i>El per&iacute;odo parlamentario, 1891-1925</i>. Santiago, Editorial universitaria.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000132&pid=S0102-6909201000010000200013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">HEROLES, Jes&uacute;s Reyes. (1958), <i>El liberalismo mexicano. </i>M&eacute;xico, Universidad Nacional Aut&oacute;noma de M&eacute;xico, 3 vols.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000134&pid=S0102-6909201000010000200014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">HILTON, Stanley E. (1982), "The armed forces and industrialists in modern Brazil: the drive for military autonomy, 1889-1954". <i>Hispanic American Historial Review</i>, 62 (4), nov.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000136&pid=S0102-6909201000010000200015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">IGLESIAS, Augusto. (1969), <i>Alessandri, una etapa de la democracia en Am&eacute;rica: tiempo, vida, acci&oacute;n</i>. Santiago, Andr&eacute;s Bello.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000138&pid=S0102-6909201000010000200016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">JOBET, Julio C&eacute;sar. (1955), <i>Recabarren: los or&iacute;genes del socialismo chileno</i>. Santiago, Prensa Latinoamericana.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000140&pid=S0102-6909201000010000200017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">MAZO, Gabriel del. (1957 &#91;1952&#93;), <i>El radicalismo: ensayo sobre su historia y doctrina</i>. Buenos Aires, Gure, vol. 1.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000142&pid=S0102-6909201000010000200018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">PALMA, Arturo Alessandri. (1967), <i>Recuerdos de gobierno. </i>Santiago, Nascimiento, 3 vols.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000144&pid=S0102-6909201000010000200019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">POLLACK, Benny. (1978), "The Chilean Socialist Party: prolegomena to its ideology and organization". <i>Journal of Latin American Studies</i>, 10 (1): 117-152.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000146&pid=S0102-6909201000010000200020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">ROCK, David. (1977), <i>El radicalismo argentino, 1890-1930</i>. Buenos Aires, Amorrortu.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000148&pid=S0102-6909201000010000200021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">ROUQUI&Eacute;, Alain. (1981-1982), <i>Poder militar y sociedad pol&iacute;tica en la Argentina. </i>Buenos Aires, Emec&eacute;, 2 vols.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000150&pid=S0102-6909201000010000200022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">SNOW, Peter. (1972), <i>El radicalismo chileno</i>. Buenos Aires, Francisco de Aguirre.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000152&pid=S0102-6909201000010000200023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">SOLBERG, Carl. (1970), <i>Immigration and nationalism: Argentina and Chile, 1890-1914</i>. Austin, Institute of Latin American Studies, University of Texas Press, 1970.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000154&pid=S0102-6909201000010000200024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">VALENZUELA, J. Samuel. (1985), <i>Democratizaci&oacute;n v&iacute;a reforma: la expans&oacute;n del sufragio en Chile</i>. Buenos Aires, Ides.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000156&pid=S0102-6909201000010000200025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Z&Uacute;&Ntilde;IGA, Luis Palma. (1967), <i>Historia del Partido Radical</i>. Santiago, Andr&eacute;s Bello.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000158&pid=S0102-6909201000010000200026&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="nota"></a><a href="#linkinicio"><sup>*</sup></a> Confer&ecirc;ncia apresentada no 33º. Encontro Anual da Associa&ccedil;&atilde;o Nacional de P&oacute;s-Gradua&ccedil;&atilde;o e Pesquisa em Ci&ecirc;ncias Sociais, Caxambu, MG, 26 a 30 de outubro de 2009. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[ ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CABALLERO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ricardo]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Hipólito Yrigoyen y la revolución radical de 1905]]></source>
<year>1975</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Libros de Hispanoamérica]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CARONE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Edgar]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O tenentismo]]></source>
<year>1975</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Difel]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CORNBLIT]]></surname>
<given-names><![CDATA[Oscar]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA["Inmigrantes y empresarios en la política argentina"]]></article-title>
<source><![CDATA[Desarrollo Económico]]></source>
<year>1967</year>
<volume>6</volume>
<numero>24</numero>
<issue>24</issue>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DONOSO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ricardo]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Las ideas políticas en Chile]]></source>
<year>1946</year>
<publisher-name><![CDATA[Fondo de Cultura Económica]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DONOSO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ricardo]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Alessandri, agitador y demoledor]]></source>
<year>1952</year>
<volume>2</volume>
<publisher-name><![CDATA[Fondo de Cultura Económica]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DRAKE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Paul]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Socialism and populism in Chile, 1932-1952]]></source>
<year>1978</year>
<publisher-loc><![CDATA[Urbana ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[University of Illinois Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[EDWARDS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Alberto]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La Fronda aristocrática]]></source>
<year>1982</year>
<publisher-loc><![CDATA[Santiago ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editorial Universitaria]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ESPINOSA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Julio Bañados]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Balmaceda, su gobierno y la revolución de 1891]]></source>
<year>1894</year>
<volume>2</volume>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Garnier]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ETCHEPAREBORDA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Roberto]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Tres revoluciones: 1890, 1893, 1905]]></source>
<year>1968</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Pleamar]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FONTANA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Josep]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La crisis del antiguo régimen]]></source>
<year>1979</year>
<publisher-loc><![CDATA[Barcelona ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Crítica]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FORJAZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria Cecília Spina]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Tenentismo e política]]></source>
<year>1977</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Paz e Terra]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GONZÁLEZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[Julio Heise]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Ciento cincuenta años de evolución constitucional]]></source>
<year>1960</year>
<publisher-loc><![CDATA[Santiago ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Andrés Bello]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GONZÁLEZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[Julio Heise]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[El período parlamentario, 1891-1925]]></source>
<year>1982</year>
<publisher-loc><![CDATA[Santiago ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editorial universitaria]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HEROLES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jesús Reyes]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[El liberalismo mexicano]]></source>
<year>1958</year>
<volume>3</volume>
<publisher-name><![CDATA[Universidad Nacional Autónoma de México]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HILTON]]></surname>
<given-names><![CDATA[Stanley E]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["The armed forces and industrialists in modern Brazil: the drive for military autonomy, 1889-1954"]]></article-title>
<source><![CDATA[Hispanic American Historial Review]]></source>
<year>1982</year>
<volume>62</volume>
<numero>4</numero>
<issue>4</issue>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[IGLESIAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Augusto]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Alessandri, una etapa de la democracia en América: tiempo, vida, acción]]></source>
<year>1969</year>
<publisher-loc><![CDATA[Santiago ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Andrés Bello]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[JOBET]]></surname>
<given-names><![CDATA[Julio César]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Recabarren: los orígenes del socialismo chileno]]></source>
<year>1955</year>
<publisher-loc><![CDATA[Santiago ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Prensa Latinoamericana]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MAZO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Gabriel del]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[El radicalismo: ensayo sobre su historia y doctrina]]></source>
<year>1957</year>
<volume>1</volume>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Gure]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PALMA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Arturo Alessandri]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Recuerdos de gobierno]]></source>
<year>1967</year>
<volume>3</volume>
<publisher-loc><![CDATA[Santiago ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Nascimiento]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[POLLACK]]></surname>
<given-names><![CDATA[Benny]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["The Chilean Socialist Party: prolegomena to its ideology and organization"]]></article-title>
<source><![CDATA[Journal of Latin American Studies]]></source>
<year>1978</year>
<volume>10</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>117-152</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ROCK]]></surname>
<given-names><![CDATA[David]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[El radicalismo argentino, 1890-1930]]></source>
<year>1977</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Amorrortu]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ROUQUIÉ]]></surname>
<given-names><![CDATA[Alain]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Poder militar y sociedad política en la Argentina]]></source>
<year>1981</year>
<month>-1</month>
<day>98</day>
<volume>2</volume>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Emecé]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SNOW]]></surname>
<given-names><![CDATA[Peter]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[El radicalismo chileno]]></source>
<year>1972</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Francisco de Aguirre]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SOLBERG]]></surname>
<given-names><![CDATA[Carl]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Immigration and nationalism: Argentina and Chile, 1890-1914]]></source>
<year>1970</year>
<publisher-loc><![CDATA[Austin ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Institute of Latin American StudiesUniversity of Texas Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VALENZUELA]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. Samuel]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Democratización vía reforma: la expansón del sufragio en Chile]]></source>
<year>1985</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ides]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B26">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ZÚÑIGA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Luis Palma]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Historia del Partido Radical]]></source>
<year>1967</year>
<publisher-loc><![CDATA[Santiago ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Andrés Bello]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
