<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0102-6445</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Lua Nova: Revista de Cultura e Política]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Lua Nova]]></abbrev-journal-title>
<issn>0102-6445</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[CEDEC]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0102-64451985000200019</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0102-64451985000200019</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Os partidos e a opinião pública]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Cardoso]]></surname>
<given-names><![CDATA[Hamilton]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Jornalista  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>06</month>
<year>1985</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>06</month>
<year>1985</year>
</pub-date>
<volume>2</volume>
<numero>1</numero>
<fpage>74</fpage>
<lpage>75</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0102-64451985000200019&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0102-64451985000200019&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0102-64451985000200019&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p><font size="4" face="Verdana"><b>Os partidos e a opini&atilde;o p&uacute;blica</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Hamilton Cardoso</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Jornalista</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">Al&eacute;m do prest&iacute;gio global dos partidos, o IBOPE, o Instituto Gallup e a <i>Folha de S. Paulo </i>investigaram tamb&eacute;m, ainda que por &acirc;ngulos diferentes, o perfil do eleitorado e dos partidos. Ou seja: buscaram saber qual o peso das diferen&ccedil;as de faixas et&aacute;rias, assim como o sexo, as regi&otilde;es e cidades em que os partidos t&ecirc;m mais influ&ecirc;ncias e como s&atilde;o percebidos pelos entrevistados. &Eacute; disto que passaremos a tratar: do perfil dos partidos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A primeira conclus&atilde;o que aparece &eacute; que a juventude brasileira prefere, principalmente, o PMDB (47%) e o PT (12%), enquanto a popula&ccedil;&atilde;o mais idosa tende a simpatizar&#45;se com o PDS e o PTB. O PDT, segundo as pesquisas do Instituto Gallup, de agosto de 84, tem simpatizantes espalhados por todas as idades, em propor&ccedil;&otilde;es mais ou menos iguais.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A faixa et&aacute;ria com mais eleitores do PDS, segundo o Gallup, vai dos 30 aos 49 anos (25%), mas tamb&eacute;m atinge os que t&ecirc;m mais de 50 (23%), faixa onde o PTB encontra a maioria (6%) dos seus simpatizantes.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Um dado revelado nas &uacute;ltimas elei&ccedil;&otilde;es &egrave; praticamente confirmado pelas pesquisas do IBOPE e do Gallup; o prest&iacute;gio do PMDB, apesar de estender&#45;se por todo o pa&iacute;s, concentra&#45;se nas regi&otilde;es Centro&#45;Oeste (56%) e Sul (45%). &Eacute; maior nas cidades m&eacute;dias com mais de 500 mil habitantes e nas capitais, diminuindo nas cidades pequenas, onde, a exemplo dos nordestinos, o eleitorado preferiu prestigiar o PDS. 36% do eleitorado deste partido encontra&#45;se nas cidades com menos de 10 mil habitantes e 36% nas que t&ecirc;m at&eacute; 5 mil habitantes. Esta porcentagem (36%) se repete no Nordeste.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O PT, por sua vez, &eacute; um partido essencialmente urbano, e seu prest&iacute;gio concentra&#45;se nas capitais e cidades com mais de 500 mil habitantes da regi&atilde;o Sudeste (13%) e Sul (6%). O mesmo ocorre com o PDT e o PTB. O primeiro, at&eacute; agosto de 84, data da divulga&ccedil;&atilde;o daquela pesquisa do Gallup, praticamente inexistia, nas cidades com at&eacute; cinco mil habitantes, e concentrava suas prefer&ecirc;ncias nas capitais e cidades com mais de 500 mil habitantes (5%) e na regi&atilde;o Sul (6%) e Sudeste (5%). O segundo, apesar de aparecer nas cidades com menos de 5 mil habitantes (1%), concentrava&#45;se nas capitais (5%) e nas mesmas regi&otilde;es Sul e Sudeste (4 e 5%, respectivamente).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">H&aacute; uma grande coincid&ecirc;ncia entre as pesquisas do Gallup, IBOPE e <i>Folha de S. Paulo, </i>indicando uma grande concentra&ccedil;&atilde;o proporcional de simpatizantes do PT nas classes ricas e m&eacute;dias A (13%), B (9%), C (11%) e E (3%), enquanto as simpatias para o PMDB abrangem, de forma regular, todas as classes, concentrando&#45;se nas classes B (43%), C (43%) e D (44%). O PDS, na metade final do ano passado, tinha menor penetra&ccedil;&atilde;o nas classes A e B (respectivamente 19 e 21%), com maior repercuss&atilde;o nas classes D e E, com 24% de prest&iacute;gio da opini&atilde;o p&uacute;blica em cada uma. O PDT recebia maiores prefer&ecirc;ncias na classe C (5%), mas mantinha um prest&iacute;gio regular de 4% nas classes A e B, decrescendo na classe C (3%). O PTB invertia esse quadro, apresentando um prest&iacute;gio regular de 4% nas classes mais pobres, C, D e E, decrescendo nas mais ricas, B (3%) e A (2%).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Do ponto de vista do sexo, a maior concentra&ccedil;&atilde;o de prefer&ecirc;ncias pelo PDS, segundo a <i>Folha de S. Paulo </i>e o IBOPE (em outubro e dezembro, respectivamente), encontra&#45;se entre as mulheres (20,6% <i>FSP </i>e 14,9% IBOPE). O PMDB e o PTB s&atilde;o partidos preferidos mais pelos homens que pelas mulheres. O primeiro com um &iacute;ndice de 44% no IBOPE e 48,1 % na <i>Folha de S. Paulo, </i>e o segundo apresentando 4,4% no IBOPE e 4,3% na <i>Folha de S. Paulo.</i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">As simpatias entre homens e mulheres? equilibram&#45;se no PT. Os dados do IBOPE e da <i>Folha de S. Paulo </i>se contradizem, com porcentagens irris&oacute;rias indicando maior peso masculino de um lado e feminino do outro. J&aacute; o PDT apresenta uma maioria feminina entre os seus simpatizantes (9,8%, segundo o IBOPE).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O perfil ideol&oacute;gico destes partidos e do pr&oacute;prio eleitorado, investigados apenas pelo IBOPE, apresentou uma tend&ecirc;ncia conservadora e de apoio &agrave;s posi&ccedil;&otilde;es de direita na sociedade. O PDS apareceu como um partido de extrema&#45;direita, tendo como oposto o PT, classificado como extrema&#45;esquerda. Ao centro, como uma grande frente onde cabem todas as ideologias, mas com uma leve tend&ecirc;ncia para a centro&#45;direita, aparece o PMDB, enquanto o PDT surge como um partido de centro com fortes inclina&ccedil;&otilde;es para o centro&#45;esquerda. O PTB, por sua vez, apresenta tr&ecirc;s fases principais: uma de centro, outra de esquerda e um n&uacute;mero elevado de entrevistados que se negam ou sentem incapazes de definir o seu perfil ideol&oacute;gico. Esta porcentagem de indefinidos foi alta, no caso do PTB, apesar de se repetir em propor&ccedil;&otilde;es menores nos casos do PMDB e do PDT, ao contr&aacute;rio do PT e PDS, onde o n&uacute;mero de entrevistados que tentaram estabelecer suas identidades ideol&oacute;gicas foi proporcionalmente maior.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Quanto aos pr&oacute;prios entrevistados, seu perfil ideol&oacute;gico mostrou&#45;se ao centro, com inclina&ccedil;&otilde;es para a direita. Num quadro de sete alternativas, aplicado igualmente para tra&ccedil;ar o perfil ideol&oacute;gico dos partidos e dos entrevistados, a maioria, 27,3%,declarou&#45;se de centro, 6,3% alinharam&#45;se &agrave; esquerda e 7,2% identificaram&#45;se com a direita. Outros 22,3% definiram&#45;se como sendo de extrema&#45;direita e, pouco mais da metade desta porcentagem, 13,2%, identificou&#45;se com a extrema&#45;esquerda. 7% dos entrevistados definiram&#45;se como de centro&#45;esquerda, e igual n&uacute;mero como de centro&#45;direita. Apenas 8% mostraram&#45;se incapazes ou negaram&#45;se a definir ou declarar a sua op&ccedil;&atilde;o ideol&oacute;gica.</font></p>      ]]></body>
</article>
