<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-4014</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Estudos Avançados]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Estud. av.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-4014</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Estudos Avançados da Universidade de São Paulo]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-40141992000300006</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-40141992000300006</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Condições culturais da educação]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Portella]]></surname>
<given-names><![CDATA[Eduardo]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Organização das Nações Unidas para Educação, Ciência e Cultura  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>1992</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>1992</year>
</pub-date>
<volume>6</volume>
<numero>16</numero>
<fpage>65</fpage>
<lpage>72</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-40141992000300006&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-40141992000300006&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-40141992000300006&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>DOSSIÊ    AMÉRICA LATINA</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="4"><b>Condições culturais    da educação</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Eduardo Portella</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Tudo nos leva a    supor que a cultura e a educação sempre foram parceiras solidárias, percorrendo    juntas uma mesma e conhecida estrada. Teriam intercambiado favores e alguns    gestos fraternos ao longo de interminável jornada. Sem imaginar jamais que,    por detrás dessa relação aparentemente harmoniosa, o poder determinava as suas    preferências, e o saber mergulhava no chamado <i>conflito das faculdades. </i>Enquanto    território rigidamente demarcado, o saber confundia-se com o poder. Essa circunstância    foi tornando-se cada vez mais chocante. Os homens, as mulheres, a natureza e    as coisas começaram a suspeitar dessa territorialidade autoproclamada. As exigências    de reprogramação, de outra história talvez, de reconstrução provavelmente, tornaram-se    inadiáveis.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&Agrave; educação    e à cultura, nunca faltaram bons motivos para o desdobramento de uma cumplicidade    criativa. A educação, impulsionada por indivíduos-sociais, se dirige a indivíduos-sociais.    E se dirige municiada de instrumentos culturais. É o que se espera, em todo    caso. Ela se desenvolve sobre um horizonte histórico, a cada minuto ameaçado.    Logo, é operação de alto risco, que não deve ser conduzida sob um estado de    esquecimento. Os desvios da história não dispensam a memória: a memória antes    ativamente crítica que passivamente rememorativa.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As estruturas básicas do ensino, na    sua versão laica ou confessional, têm procurado concentrar-se na alfabetização    e na formação profissional, na esperança de ampliar a igualdade de chances.    Já aqui começa a registrar-se a carência cultural, a dissociação face ao cotidiano,    o déficit de cidadania. A pedagogia que ensina a ler o alfabeto nem sempre ensina    a ler a vida ou, se preferirem, a realidade. Daí as disfunções com respeito    às diferentes modalidades de interações, mais ou menos impositivas, quando advinhas    de forças produtivas, menos ou mais emancipatórias, quando oriundas dos movimentos    abertos da consciência moral. Neste campo, temos sido muito mais cívicos que    morais. E quando morais, fechadamente prescritivos. A lembrança oca das efemeridades    não passa de contrafação da cidadania, exibição patriótica tão estridente quanto vazia. Destina-se a produzir fantasias,    sob os auspícios da educação heróica, aquela que só sabe ganhar, e    da cultura apoteótica, ascencional e finalista.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Esse projeto pedagógico, nas suas incessantes    idas e vindas, não tem conseguido recolher as demandas societárias legitimas,    as aspirações da individualidade, e as turbulências da intersubjetividade. Quando    consegue é sob a forma de irreversível colisão, que se encarrega de obstruir    as artérias da circulação simbólica. Na educação brasileira a ênfase tecnológica    tem sido contemporânea do enfraquecimento cultural.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O conjunto das instituições que tratam    da formação procuram, em geral sem o rendimento correspondente, equilibrar os    níveis de planificação, implementação e avaliação. É o bê-a-bá da gestão ótima,    universal, indiferenciada. Ele se encontra cristalizado, ou petrificado, nos    manuais de administração pública, escritos por burocratas circunspectos ou doentes    gestionários — no lugar do <i>doente imaginário, </i>o doente gestionado. Um    tipo de enfermidade em cujo quadro clínico se registra amplo desprezo pela imaginação.    Um dia, que espero não seja muito remoto, essa mitigada paródia de Moliere terá    de vir à cena. Mesmo que seja para o fiasco. E neste caso, o fiasco exemplar.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O avanço tecnocrático, que só tem sabido    acentuar os efeitos perversos da tecno-ciência, mostra-se indiferente ao traçado    complexo do mundo da vida. E o processo do saber se nos afigura como percurso    a duas velocidades, por onde se alternam, sem que se combinem, a aceleração    tecnológica e a modulação da crítica cultural. Os estágios, os degraus, os níveis,    são simplesmente as suas formas de organização. Por isso venho insistindo, com    persistência não sei se conseqüente ou apenas teimosa, na constatação de que    a crise da educação nacional decorre, primordialmente, da circunstância de permanecer    ela, cada vez mais, como uma educação sem cultura.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Quando a educação se isola, quando se    especializa mecanicamente, quando canoniza a figura do perito, ela, sem saber,    e provavelmente sem querer, cava a própria sepultura. Foi o que se verificou    há alguns anos, ao se abater sobre o nosso sistema de ensino aquela abrupta    epidemia profissionalizante. As estruturas básicas foram jogando fora o vigor    formativo e, no seu lugar, proliferaram disciplinas profissionalizantes, investidas    arrogantemente da função de produzir mão-de-obra para o mercado de trabalho.    De resto um mercado de trabalho vacilante e frágil, supervalorizado, compulsivamente,    pelas ilusões do <i>Milagre. </i>O resultado não se fez de rogado: perdemos    a possível qualificação, e deixamos de ganhar o prometido emprego.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O quadro histórico inibidor e a insuficiência    técnica decorrente encarregaram-se de gerar uma espécie de paralisia cultural.    Os núcleos desse impasse são facilmente visíveis a olho nu: a pessoa (reprimida    ou desestimulada), o cidadão (proscrito ou dispensado) e o profissional (desempregado    ou subempregado). Atingia-se, em cheio, os alvos básicos da educação. Interrompia-se    o que Edmund Husserl chamou, em boa hora, de o <i>movimento da educação cultural.</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A educação é tão somente, e já e bastante,    mecanismo de transmissão cultural — complexo e insubstituível. Mas freqüentemente    perdido entre a bagatelização e a pauperização, entre a massa crítica desaparelhada    e os efetivos estudantis desacompanhados. O reducionismo tecnocrático da educação    sem cultura foi fabricando, em série, esses habitantes sem rosto, a uma só vez    barulhentos e estacionários. Foi gerando, sem o menor critério, esses extemporâneos    voluntários da pátria. E o que é mais grave: esta situação, até aqui, não se    modificou substancialmente.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Cabe agora esforço de reversão, que    comece pela escolarização básica e seja capaz de combinar, criativamente, cultura    e educação. Isto corresponde ao reencaminhamento da pessoa ainda humana, embora    perplexa e disponível: exige a mobilização do cidadão, da cidadania, não raro    pacientemente contemplativos; e implica a recondução intersubjetiva do profissional,    a dispensa do perito enclausurado no seu pequeno mundo onisciente. A pessoa    está condenada a ser sempre um horizonte interpessoal, aberto e comunicativo.    O cidadão é aquele que não se deixa aprisionar em suas grades corporativas,    preferindo distinguir os interesses da corporação dos valores da nação e do    mundo. O mesmo se pode dizer do profissional que, como todo bom profissional,    seja mais do que um profissional, e muito mais do que um perito. O profissional    sem o humano, o ético, o intersubjetivo, tende a se deteriorar na função ou    na disfunção do perito. Porque o perito é o jargão, <i>o uso burocrático da    língua </i>(Hans-George Gadamer). Há mesmo degenerescência do sentido original    da palavra que, no vocábulo latino <i>expertus, </i>abrigava tensão constitutiva    entre a compreensão científica e o desempenho político-social. A educação se    enganou quando investiu no perito e, desolada, descobriu a sua imperícia. Essa    imperícia que decorre do isolamento, da avidez com que se diz conforme às necessidades    <i>reais. </i>Tão conforme que não passa de conformista.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Somente a cultura está em condições    de rever, está claro que se trata de rever criticamente, os conteúdos de ensino    e promover legítima reconstrução pedagógica. A cultura dispõe daquela força    interativa apta a se contrapor a toda e qualquer sobrevivência do <i>apartheid    cultural</i> — essas formas segregadas que se infiltram    pelas salas mais ou menos imóveis da <i>escola única.</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A educação como direito civil, e a cultura    como energia transformadora, uma vez que em regime de parceria, ampla, geral    e irrestrita, poderão levar a bom termo esse programa recuperador: o programa    da educação cultural.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Diversidade, emancipação, solidariedade    são os termos de referência desse protocolo que vê na educação a cultura escolarizada,    e na cultura a educação transescolar. Esta decisão implica, simultaneamente,    os instrumentos formais e os veículos não-formais. Pressupõe a disposição de    conviver criticamente com os produtos da chamada <i>indústria cultural. </i>Longe    da atitude nostálgica, da pura negação, do fascínio apocalítico e perto do pluralismo    cultural, graças a contatos e intercâmbios diversos. Logo, a busca de estratégias    de coabitação qualificada se impõe a cada instante. A qualidade já não provém    da natureza intrínseca da substância. Pode advir de disposição moral, de virtude,    desde que inscrita sobre um horizonte intersubjetivo, fortemente matizado. Não    se trata de retorno ao decorativo, mas de recuperação, atualizada, do compromisso    da qualidade. A premissa que nos induz a reconhecer na escola o lugar por excelência    da formação de profissionais qualificados, aconselha, como desdobramento conseqüente,    a superação da mera funcionalidade. E compreende a perda progressiva, por parte    do recinto escolar, do monopólio educativo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&Eacute; inútil    prosseguir esse debate sem levar em conta a extensão e a intensão da complexidade.    Sem acompanhar os movimentos intrincados de elites políticas decidindo no interior    do aparelho estatal, de grupos anônimos e atores coletivos, de setores comunicativos    com grau de ingerência desproporcional. Sem dispor do acontecimento cotidiano    como espécie de laboratório vivo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&Eacute; impossível    continuar essa discussão sem implicar, reciprocamente, complexidade e interdisciplinaridade.    Os modos de vida social e intersubjetivo, desdobrados sobre a flexibilização    da idéia hegemônica de progresso ou sobre outras racionalidades, puseram em    xeque o conjunto de representações que sustentavam a cultura disciplinar. A    disciplina que, instada por uma crença triunfalista, porém falando em nome da    exatidão científica, enclausurou-se na sua territorialidade rígida, sacrificando    o entendimento complexo da realidade. Porque a realidade é um contrato, um jogo,    algumas vezes mal-entendimento, entre os homens e as coisas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Como levar adiante um projeto pedagógico    conseqüente, conseqüente porque complexo, do pré-escolar à universidade, sem    recorrer à cooperação interdisciplinar? Seria o    mesmo que pretender superar a limitação tecnológica passando por cima das idéias    gerais, ou sobrepor a profissionalização à formação, ou ainda impor a análise    quantitativa à compreensão qualitativa. Edgar Morin dizia recentemente: "O    ódio dos especialistas pelas idéias gerais é um ódio grotesco: a recusa das    idéias gerais é ela mesma uma idéia geral. Nenhum especialista pode dispensar    as teorias, as concepções globais."</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A complexidade do saber esbarrou sempre    com a tendência coagulante do sistema de ensino. O ensino tem sido, por vocação    e decisão, fortemente disciplinar. Desde a divisão exitosa de ciências da natureza    e ciências do homem, até o trabalho mais recente, de um Wolf Lepenies, no sentido    de caracterizar <i>três culturas, </i>que correspondem ao advento da sociologia    entre ciência e literatura. O esfacelamento da filosofia em ciências sociais    fragmentou ainda mais o campo do conhecimento, sobretudo porque, cada uma dessas    disciplinas decorrentes, herdou a inclinação imperial da sua ancestralidade.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As universidades que conhecemos, especialmente    na sua versão moderna, a primeira, mandatária da consciência, e a segunda, representante    do mercado, agravaram essa compartimentação. Nos dois exemplos, francamente    sucessivos, é de se notar flagrantes desequilíbrios. No primeiro caso, a universidade    da consciência desequilibra do lado da teoria. No segundo caso, a universidade    do mercado, desequilibra do lado da prática.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em qualquer hipótese foi possível identificar,    não sem algum esforço, uma universidade coesa, dotada de perfil estável, e de    vontade regular e reguladora. A medida em que o programa moderno foi avançado,    em meio a certas turbulências, até então pouco ou nada previsíveis, aquela estabilidade    provavelmente ilusória, se viu nitidamente abalada. A universidade sucessiva,    a que se sucede uma após outra, vem sendo obrigada a ceder o seu lugar à universidade    simultânea, cujo traço predominante, ao que tudo indica, é a disposição coabitacional.    Em vez de dividir ou afastar, soma e reúne.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A primeira universidade moderna, se    por moderno aceitamos os parâmetros iluministas, entregou-se de corpo e alma    à razão. Teria sido menos grave se a entrega não fosse tão avassaladora. A razão    é una. Mas a desrazão, não. A isto nem sempre a razão conseguiu dar razão.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A segunda universidade moderna, a insistentemente    laboral, entregou-se mais de corpo que de alma às indicações do mercado. E restaurou    aquela velha cisão entre o <i>sentido </i>e o <i>preço. </i>Com um agravante:    o sentido passou a depender ostensivamente    do preço. Por todas as partes ela adquiriu a miopia da universidade de massa.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A universidade que agora procura se    reconstruir, distante das antevisões maximalistas, inscreve-se no quadro da    modernidade tardia, também conhecida por modernidade avançada ou madura, e mais    freqüentemente como pós-modernidade. Prefiro chamá-la de baixa modernidade.    Talvez esta expressão contenha, mais explicitamente, os germes ou o compromisso    de uma reconstrução para além dos domínios demarcados da euforia moderna. Talvez    ela guarde índice maior de complexidade, no instante em que se desmorona a idéia    da modernidade compacta. A baixa modernidade, como em seu tempo a baixa idade-média,    vem a ser rigorosamente interdisciplinar. A universidade em vias de construção,    ou reconstrução é, assim, simultânea, pluridimensional, e toda voltada para    a elaboração de novas solidariedades.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A invenção humana, escolar ou extra-escolar,    se desenvolve sobre a estrutura unitária do tempo. Implica, a uma só vez, futuro,    presente e passado. Vive em permanente estado de prospecção, mesmo quando instada    pelo ceticismo da indagação; transcorre sobre a cotidianidade, não raro sob    a forma de antinaturalismo predatório; e mantém acesos os reflexos da memória,    em época de desvalorização da exemplaridade.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Por aqui transita o espetáculo intercultural,    ou mais precisamente os movimentos de emancipação da identidade. Depois que    o consciencialismo a subjugou e o fundamentalismo a isolou, passamos a destacar    a aspiração intelectual da cultura. Mas o próprio da cultura, se assim se pode    falar, consiste em ser intercultural. O pleonasmo seria aceitável apenas como    um recurso tático provisório.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">De qualquer modo, entre a indigência    das relações Norte e Sul, no seio das quais a indústria cultural joga um jogo    pesado; por entre a usura do desenvolvimento a qualquer preço; diante da exacerbação    paroquial dos nacionalismos; ou face aos caprichos paradoxalmente mediáticos    e assistencialistas da <i>modernidade de Estado </i>(Marc Fumaroli), a questão    da identidade assume inesperados contornos. A identidade se emancipa, da mesma    maneira que a cultura, quando integra a diferença na sua dinâmica constitutiva.    Já na outra vertente, o modelo identitário, toda vez que imobilizado, protegido    de qualquer contato, reduzido a um <i>a priori </i>patrimonial, revela-se como    modelo de exclusão, e expõe fartamente os seus resultados nefastos. Não se trata    de voltar ao delírio diferencialista, ou de se deixar seduzir pelos devaneios    da retórica trágica. Menos ainda de cavar, pela via da condenação, o fosso maior    entre a educação <i>tecnocientífica </i>e educação <i>humanista,. </i>Trata-se    de reconhecer um impasse.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A cooperação internacional, bilateral    ou multilateral, permanece enredada na cisão Norte e Sul, sem que consiga gerar    interdependências reconstrutivas. A pedagogia monetarista, incentivada por relações    convencionais de custo e benefício, investiu o tempo todo na multiplicação das    promessas laborais, até chegar ao descarte da privatização pura e simples. Se    por um lado algumas agências de financiamento, o PNUD especificamente, passaram    a promover estudos e estabelecer critérios relativos ao <i>desenvolvimento humano,    </i>por outro lado a noção central de recursos humanos se vê reduzida a minúsculas    iniciativas de cursos e treinamento para profissionais, ignorando que o mundo    vital inclui e ultrapassa o mundo do trabalho (de certo, um mundo cada vez mais    desempregado, o que vale dizer, sem trabalho). Compreende-se porque a superação    do abismo que se interpõe entre recursos humanos e recursos profissionais jamais    será alcançada sem o concurso ativo da cultura.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A cultura é a chave de que dispomos    para abrir as portas do desenvolvimento, vencer o seu econometrismo congênito    ou a incapacidade de reduzir as desigualdades. O relatório Mundial sobre Desenvolvimento    Humano 1992, que o Programa das Nações para o Desenvolvimento (PNUD) vem de    publicar, nos mostra que a distância entre ricos e pobres duplicou nos últimos    trinta anos. E apesar do fim da guerra fria, da redução dos gastos militares,    da emergência de uma razão ambiental, temos diante de nós longa história a percorrer.    A nova ordem, dos ajustes estruturais a preços sociais insuportáveis, inabilitou    ou sepultou a esperança. As prioridades econômicas, ou apenas monetárias, a    soberania da dívida, isolaram e desvalorizaram a ação cultural e o desempenho    educacional.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A <i>Agenda 21, </i>aprovada pela Conferência    das Nações Unidas para o Meio Ambiente e o Desenvolvimento, realizada recentemente    no Rio de Janeiro, consagrou o princípio da durabilidade, ou da sustentabilidade,    mediante a aliança indissolúvel entre desenvolvimento e meio ambiente — ou,    se preferirem, por fidelidade ao vocabulário ecológico, entre bioadversidade    e biodiversidade. E essa reconciliação do mundo da natureza com o universo da    cultura pressupõe igualmente compreensão interdisciplinar de fundo ético, capaz    de instituir normatividade negociada, plural, com respeito aos diferentes campos    do saber. É verdade que quando falamos em regime de negociação    implicamos imediatamente o horizonte público, do mesmo modo em que a idéia de    negócio guarda uma impostação privada e privatista. Já houve época em que se    falou muito em negócios públicos, até a separação    verificada, progressivamente, entre o público e o privado. Nós voltamos a reuni-los    pelo ângulo da negatividade. Tem havido despolitização do interesse público,    que se fez acompanhar de prosperidades privadas.    A degradação da esfera publica corresponde à deterioração do espaço privado.    O plano de privatização indiscriminada não se afasta desse embaralhamento ou    dessa promiscuidade. A crise da política termina sendo a crise da falta de política,    ou da ausência de uma cultura política.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A insuficiência    cultural da educação, mais até do que o défícit científico, é altamente responsável    por esses desvios. "Os grandes problemas que se nos apresentam atualmente    — diz Gianni Vattimo —, e que se intensificarão em futuro próximo, são, em grande    parte, problemas de relações entre <i>culturas, </i>não mais problemas de formação    científica. "Registra-se, portanto, graves perturbações nos domínios da    legalidade. E a educação se depara com exigências precisas. Principalmente com    as de fornecer os elementos para a assinatura de contratos rescindidos, ou jamais    verdadeiramente assinados: o contrato social, o contrato natural, o contrato    moral. O que somente será possível se conseguirmos aproximar, solidarizar, cultura    e educação.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Eduardo Portella é </i>diretor geral    adjunto da Organização das Nações Unidas Para Educação, Ciência e Cultura (Unesco)    desde 1988. Foi ministro da Educação e Cultura (1979-80) e professor da Universidade    Federal do Rio de Janeiro. É autor, entre outros, de <i>Retrato Falado da Educação    Brasileira, O Intelectual e o Poder e Democracia Transitiva.</i>    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>Conferência do Mês do IEA feita pelo    autor em 20 de agosto de 1992.</font></p>      ]]></body>
</article>
