<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0104-4478</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Revista de Sociologia e Política]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Rev. Sociol. Polit.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0104-4478</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Universidade Federal do Paraná]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0104-44782005000100011</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0104-44782005000100011</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[¿Qué significa estado? Reflexiones acerca de la teoría del estado capitalista]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[What does state mean? Reflections on the theory of the capitalist state]]></article-title>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[C'est quoi, l'état? Reflexions sur la theorie de l'état capitaliste]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Hirsch]]></surname>
<given-names><![CDATA[Joachim]]></given-names>
</name>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A">
<institution><![CDATA[,  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>06</month>
<year>2005</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>06</month>
<year>2005</year>
</pub-date>
<numero>24</numero>
<fpage>165</fpage>
<lpage>175</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-44782005000100011&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0104-44782005000100011&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0104-44782005000100011&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[O presente artigo propõe uma teoria abstrata do Estado capitalista, sem se referir a nenhuma formação histórica em particular, no que se convencionou chamar "teoria derivacionista do Estado". Considera-se aqui o Estado como uma formação sócio-política específica da sociedade capitalista, responsável pela manutenção e pelas condições de reprodução do capital. A base social do capitalismo é a separação (contraditória) entre o capital e o trabalho; para realizar essa separação, o capitalismo mantém, por meio do Estado, uma separação entre a sociedade e a economia, de modo que seja possível aos capitalistas expropriar a força de trabalho dos trabalhadores (e a riqueza daí resultante) sem exercer ela mesma a força (a violência) necessária para tanto. Essa separação é o que funda, contraditoriamente, as relações necessárias ao projeto burguês de liberdade e igualdade cidadãs. Em termos teóricos e históricos, não se subordina a política à economia, como se o Estado fosse mera e simplesmente uma superestrutura do capital; além disso, outras contradições sociais não são criadas pelo capitalismo (entre gêneros ou raças, por exemplo), mas o Estado capitalista impõe condições específicas a elas, conformando-as.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[The present article proposes an abstract theory of the capitalist State, with no reference to any particular historical formation, within what has come to be called "the derivationist theory of the State". The State is considered here as a specific socio-political formation of capitalist society, responsible for capitalism's maintenance and conditions of reproduction. The social basis of capitalism is the (contradictory) separation of capital and labor; in order to carry out this separation, capitalism, by means of the State, effects a separation between society and economy, in such a way as to enable capitalists to expropriate workers labor power (and the wealth produced by it) without using the force (violence) that would be required to do so. It is this separation that acts as the contradictory basis on which the relationships for the bourgeois project of the freedom and equality of citizenship are founded. In theoretical and historical terms, politics are not subordinate to economics, as if the State were a mere and simple super-structure of capital; furthermore, there are other social contradictions that have not been created by capitalism (such as those of gender and race) yet the capitalist State does impose specific conditions on them and thus acts in their configuration.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="fr"><p><![CDATA[Cet article propose une théorie abstraite de l'État capitaliste, sans se reporter à aucune formation historique particulière et qu'on a convenu de nommer « théorie dérivationiste d'État ». Ici on considère l'état comme une formation sociopolitique particulière de la société capitaliste, responsable du maintien et des conditions de reproduction du capital. La base sociale du capitalisme est la séparation (contradictoire) du capital et du travail. A cet effet, le capitalisme garde par l'intermédiaire de l'état un écart entre la société et l'économie si bien qu'il soit possible aux capitalistes d'exproprier la force du travail aux ouvriers (et la richesse qui en découle) sans pour autant avoir besoin d'exercer la force (la violence) nécessaire. Cet écartement fonde contradictoirement les relations nécessaires au projet bourgeois de liberté et égalité citoyennes. En termes théoriques et historiques, la politique ne peut être soumise à l'économie, comme si l'État était tout simplement une superstructure du capital. En outre, d'autres contradictions sociales sont créées par le capitalisme (entre genre ou races, par exemple), mais l'État capitaliste leur impose des conditions spécifiques et les constituent.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Estado]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[capitalismo]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[teoria]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[classe dominante]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[expropriação da força de trabalho]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[State]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[capitalism]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[theory]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[dominant class]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[expropriation of work's force]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[État]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[capitalisme]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[théorie]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[classe dominante]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[expropriation de la force de travail]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana"><b>ARTIGOS</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="verdana"><b><a name="tx01"></a>¿Qu&eacute; significa    estado? Reflexiones acerca de la teor&iacute;a del estado capitalista<a href="#nt01"><sup>1</sup></a></b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="verdana"><b>What does state mean? Reflections on the theory    of the capitalist state</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="verdana"><b>C'est quoi, l'&eacute;tat? Reflexions sur    la theorie de l'&eacute;tat capitaliste</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Joachim Hirsch</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana"><B>RESUMO</B></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O presente artigo prop&otilde;e uma teoria abstrata    do Estado capitalista, sem se referir a nenhuma forma&ccedil;&atilde;o hist&oacute;rica    em particular, no que se convencionou chamar "teoria derivacionista do    Estado". Considera-se aqui o Estado como uma forma&ccedil;&atilde;o s&oacute;cio-pol&iacute;tica    espec&iacute;fica da sociedade capitalista, respons&aacute;vel pela manuten&ccedil;&atilde;o    e pelas condi&ccedil;&otilde;es de reprodu&ccedil;&atilde;o do capital. A base    social do capitalismo &eacute; a separa&ccedil;&atilde;o (contradit&oacute;ria)    entre o capital e o trabalho; para realizar essa separa&ccedil;&atilde;o, o    capitalismo mant&eacute;m, por meio do Estado, uma separa&ccedil;&atilde;o entre    a sociedade e a economia, de modo que seja poss&iacute;vel aos capitalistas    expropriar a for&ccedil;a de trabalho dos trabalhadores (e a riqueza da&iacute;    resultante) sem exercer ela mesma a for&ccedil;a (a viol&ecirc;ncia) necess&aacute;ria    para tanto. Essa separa&ccedil;&atilde;o &eacute; o que funda, contraditoriamente,    as rela&ccedil;&otilde;es necess&aacute;rias ao projeto burgu&ecirc;s de liberdade    e igualdade cidad&atilde;s. Em termos te&oacute;ricos e hist&oacute;ricos, n&atilde;o    se subordina a pol&iacute;tica &agrave; economia, como se o Estado fosse mera    e simplesmente uma superestrutura do capital; al&eacute;m disso, outras contradi&ccedil;&otilde;es    sociais n&atilde;o s&atilde;o criadas pelo capitalismo (entre g&ecirc;neros    ou ra&ccedil;as, por exemplo), mas o Estado capitalista imp&otilde;e condi&ccedil;&otilde;es    espec&iacute;ficas a elas, conformando-as.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Palavras-chave:</b> Estado; capitalismo; teoria;    classe dominante; expropria&ccedil;&atilde;o da for&ccedil;a de trabalho.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">The present article proposes an abstract theory    of the capitalist State, with no reference to any particular historical formation,    within what has come to be called "the derivationist theory of the State".    The State is considered here as a specific socio-political formation of capitalist    society, responsible for capitalism's maintenance and conditions of reproduction.    The social basis of capitalism is the (contradictory) separation of capital    and labor; in order to carry out this separation, capitalism, by means of the    State, effects a separation between society and economy, in such a way as to    enable capitalists to expropriate workers labor power (and the wealth produced    by it) without using the force (violence) that would be required to do so. It    is this separation that acts as the contradictory basis on which the relationships    for the bourgeois project of the freedom and equality of citizenship are founded.    In theoretical and historical terms, politics are not subordinate to economics,    as if the State were a mere and simple super-structure of capital; furthermore,    there are other social contradictions that have not been created by capitalism    (such as those of gender and race) yet the capitalist State does impose specific    conditions on them and thus acts in their configuration. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Keywords:</b> State; capitalism; theory; dominant    class; expropriation of work's force. </font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>R&Eacute;SUM&Eacute;</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Cet article propose une th&eacute;orie abstraite    de l'&Eacute;tat capitaliste, sans se reporter &agrave; aucune formation historique    particuli&egrave;re et qu'on a convenu de nommer « th&eacute;orie d&eacute;rivationiste    d'&Eacute;tat ». Ici on consid&egrave;re l'&eacute;tat comme une formation    sociopolitique particuli&egrave;re de la soci&eacute;t&eacute; capitaliste,    responsable du maintien et des conditions de reproduction du capital. La base    sociale du capitalisme est la s&eacute;paration (contradictoire) du capital    et du travail. A cet effet, le capitalisme garde par l'interm&eacute;diaire    de l'&eacute;tat un &eacute;cart entre la soci&eacute;t&eacute; et l'&eacute;conomie    si bien qu'il soit possible aux capitalistes d'exproprier la force du travail    aux ouvriers (et la richesse qui en d&eacute;coule) sans pour autant avoir besoin    d'exercer la force (la violence) n&eacute;cessaire. Cet &eacute;cartement fonde    contradictoirement les relations n&eacute;cessaires au projet bourgeois de libert&eacute;    et &eacute;galit&eacute; citoyennes. En termes th&eacute;oriques et historiques,    la politique ne peut &ecirc;tre soumise &agrave; l'&eacute;conomie, comme si    l'&Eacute;tat &eacute;tait tout simplement une superstructure du capital. En    outre, d'autres contradictions sociales sont cr&eacute;&eacute;es par le capitalisme    (entre genre ou races, par exemple), mais l'&Eacute;tat capitaliste leur impose    des conditions sp&eacute;cifiques et les constituent. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana"><b>Mots-cles:</b> &Eacute;tat; capitalisme; th&eacute;orie;    classe dominante; expropriation de la force de travail. </font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"> Cuando se trata de las condiciones de una pol&iacute;tica    democr&aacute;tica, primero es necesario acordar qu&eacute; se entiende en realidad    por "Estado" y qu&eacute; relaci&oacute;n existe entre el Estado moderno    y la democracia pol&iacute;tica. Si pensamos en los partidos, gobiernos y parlamentos,    las direcciones impositivas, los tribunales, las fuerzas armadas y la polic&iacute;a,    entonces, a primera vista parece evidente qu&eacute; es el "Estado".    Pero en realidad no es as&iacute;. En primer lugar se debe constatar que no    siempre existieron estados en el sentido contempor&aacute;neo. No toda dominaci&oacute;n    pol&iacute;tica se configura en forma de "estados" separados de la    "sociedad". La estructura que denominamos "Estado" surgi&oacute;    reci&eacute;n con la sociedad burguesa capitalista y representa una de sus caracter&iacute;sticas    estructurales fundamentales. Por eso es que por lo menos es impreciso, si no    confusionista, hablar de un Estado "antiguo", "medieval"    o "feudal". Condiciones feudales, por ejemplo, se caracterizan por    el hecho de que la dominaci&oacute;n "pol&iacute;tica" y "econ&oacute;mica"    coinciden en gran medida, no dando lugar a la conformaci&oacute;n de un aparato    pol&iacute;tico separado de las relaciones sociales inmediatas de subordinaci&oacute;n    y dependencia. No s&oacute;lo la mera existencia de relaciones de dominaci&oacute;n    y poder ni tampoco tareas y funciones espec&iacute;ficas constituyen el Estado,    sino la forma social, en la cual aquellas relaciones se expresan y estas tareas    se realizan (HOLLOWAY 1991, p. 235). Del "Estado" como forma de dominaci&oacute;n    se puede hablar principalmente reci&eacute;n cuando se conforma un aparato de    poder aut&oacute;nomo y centralizado, separado de la sociedad y la econom&iacute;a,    y con esto se diferencian "pol&iacute;tica" y "econom&iacute;a"    como esferas funcionales de la sociedad. La sociedad capitalista se caracteriza    por sostenerse materialmente y desarrollase en base a la producci&oacute;n privada,    el trabajo asalariado y el intercambio de mercanc&iacute;as. Obtiene su coherencia    y din&aacute;mica de la apropiaci&oacute;n privada, mediatizada por el mercado    y el intercambio del plusvalor producido, es decir, del proceso de revalorizaci&oacute;n    del capital. Impulsado por la coerci&oacute;n de maximizar la ganancia, la acumulaci&oacute;n    del capital determina de manera esencial las estructuras y los desarrollos sociales,    la modificaci&oacute;n de las situaciones sociales, las condiciones de y la    divisi&oacute;n del trabajo, la forma del progreso tecnol&oacute;gico etc&eacute;tera.    Pero esto significa que los seres humanos est&aacute;n sometidos a interrelaciones,    a las cuales ni pueden elegir libremente ni modificar sin m&aacute;s mediante    la acci&oacute;n individual directa. Ellos son en primer t&eacute;rmino trabajadores(as)    asalariados(as), empresarios(as), campesinos(as) o comerciantes. Estas ubicaciones    dentro de la estructura social condicionan de manera decisiva las posibilidades    individuales de configurar y actuar. Mientras la sociedad capitalista de mercado    est&aacute; caracterizada tanto por la relaci&oacute;n generalizada de competencia    entre los diferentes "propietarios de mercanc&iacute;a" como as&iacute;    tambi&eacute;n por los antagonismos entre las clases y grupos sociales, la comunidad    pol&iacute;tica no se establece de manera directa, conciente o mediante acuerdos    inmediatos. Por el contrario, son los conflictos, disputas y luchas su caracter&iacute;stica    principal. Esto imposibilita que sus miembros est&eacute;n en condiciones de    arribar a decisiones libres, concientes y planificadas respecto a s&iacute;    mismos, sus relaciones m&uacute;tuas y su desarrollo com&uacute;n. El caracter    social de los seres humanos se exterioriza en cambio en <I>formas sociales separadas    de ellos</I>. En la teor&iacute;a materialista de la sociedad se denominan <I>formas    sociales</I> a los objetos externos y ajenos al ser humano, en los que se manifiesta    su interrelaci&oacute;n social de manera desfigurada y no reconocible de inmediato    y s&oacute;lo a trav&eacute;s de los cuales es posible la sociabilidad en las    condiciones econ&oacute;micas imperantes. Las relaciones sociales de los seres    humanos deben adoptar la forma de relaciones cosificadas, es decir la propia    existencia social se confronta a los seres humanos como cosa, como "fetiche"    dif&iacute;cilmente aprehensible, que oculta lo que lo origina y alienta. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Las dos formas sociales b&aacute;sicas, en las    que se objetiva la interrelaci&oacute;n social en el capitalismo, son el <I>valor</I>,    que se expresa en el <I>dinero</I>, y la <I>forma pol&iacute;tica</I>, que se    expresa en la existencia de un <I>Estado</I> separado de la sociedad. En la    forma del valor y precio de las mercanc&iacute;as producidas se manifiesta el    car&aacute;cter social de los trabajos particulares, que se realizan seg&uacute;n    una divisi&oacute;n de trabajo, pero independientes entre s&iacute; y por eso    inicialmente no coordinados. Su importancia social se expresa en la "vendibilidad"    de los respectivos productos. Mediante el valor o precio de las mercanc&iacute;as    se comparan los trabajos individuales; aqu&iacute; se decide si el trabajo singular    es necesario y requerido desde la totalidad econ&oacute;mica. El dinero es la    forma social, en la cual se expresa la comparabilidad y la interrelaci&oacute;n    social de m&uacute;ltiples trabajos particulares; a esta interrelaci&oacute;n    se confrontan al mismo tiempo los seres humanos como relaciones compulsivas    y violentas ex&oacute;genas. Esto se demuestra ya en el hecho de que sin trabajo    asalariado no se obtiene dinero ni tampoco la satisfacci&oacute;n de necesidades    y que, por otra parte, depende del dinero o m&aacute;s preciso de las expectativas    de ganancia de los empresarios, si se ofrecen puestos de trabajo y se pagan    salarios. No es la utilidad de los valores de uso generados, sino la "vendibilidad"    de las mercanc&iacute;as producidas, es decir en &uacute;ltima instancia la    rentabilidad del capital invertido lo que determina qu&eacute; se produce. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">La sociedad capitalista se caracteriza por la    persistencia con la que sigue desarrollando el car&aacute;cter social real del    trabajo, la interrelaci&oacute;n finalmente mundial y el ensamblado de innumerables    trabajos parciales. Con esto, <I>al mismo tiempo,</I> se est&aacute; tornando    imposible configurar las condiciones sociales de manera inmediata, a trav&eacute;s    del accionar conciente y colectivo de los seres humanos. Qui&eacute;n trabaja    qu&eacute; y para qui&eacute;n depende por lo pronto de intrincados movimientos    internacionales de dinero y capital. La condici&oacute;n gregaria de los seres    humanos se carga a sus espaldas como una relaci&oacute;n coercitiva, marcada    por un proceso de circulaci&oacute;n monetaria y valorizaci&oacute;n del capital,    que en esencia se caracteriza por sus crisis. Pero lo peculiar de la forma de    la relaci&oacute;n social del trabajo bajo las condiciones de la econom&iacute;a    mercantil capitalista rige tambi&eacute;n la comunidad pol&iacute;tica: en una    sociedad basada en una divisi&oacute;n "natural" de trabajo, acu&ntilde;ada    por la competencia y confrontaci&oacute;n de clases, tampoco en esto ella puede    realizarse de manera inmediata, a trav&eacute;s de un libre acuerdo entre todos,    sino que debe adoptar una forma igualmente cosificada y objetivada. Esto es    el <I>Estado</I> burgu&eacute;s-capitalista que se presenta ante los individuos    sociales igualmente como relaci&oacute;n coercitiva externa y ajena. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Si ahora abordamos con mayor detenimiento la    forma de lo pol&iacute;tico bajo las condiciones de la socializaci&oacute;n    capitalista, por lo pronto no se trata de explicar c&oacute;mo se originan Estados,    c&oacute;mo aparecen concretamente, qu&eacute; hacen &oacute; no hacen. M&aacute;s    bien primero debe fundamentarse <I>por qu&eacute;</I> la comunidad pol&iacute;tica    adopta en realidad una forma separada de la "econom&iacute;a" y la    "sociedad" y qu&eacute; consecuencias tiene esto para las instituciones    y procesos sociales y pol&iacute;ticos. Este paso te&oacute;rico muchas veces    es denominado "derivaci&oacute;n del Estado" y ha sido mal interpretado    en su importancia y alcance: el objetivo no es la explicaci&oacute;n de determinadas    instituciones, procesos y desarrollos pol&iacute;ticos, sino el an&aacute;lisis    de las <I>caracter&iacute;sticas estructurales</I> b&aacute;sicas de la sociedad    capitalista, que sin duda tienen suma importancia para los patrones vigentes    de percepci&oacute;n y las posibilidades de acci&oacute;n. Se trata entonces    de las posibilidades y presiones del accionar, que obedecen a las relaciones    materiales de producci&oacute;n y acu&ntilde;an las instituciones pol&iacute;ticas    y los procesos pol&iacute;ticos de la sociedad burguesa. No se trata de explicar    los aparatos estatales concretos o los sistemas pol&iacute;ticos particulares;    si no se comprenden las interrelaciones estructurales de la sociedad, que se    encuentran detr&aacute;s y los determinan, son dif&iacute;cilmente comprensibles    (v. HIRSCH, 1974; BLANKE, 1975; HOLLOWAY &amp; PICCIOTTO, 1978; HOLLOWAY, 1991).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">La cuesti&oacute;n, de la que se trata, fue formulada    de manera concisa, en los a&ntilde;os 1920, por el profesor sovi&eacute;tico    de Derecho P&uacute;blico, Eugenio Paschukanis. "¿Por qu&eacute; la    dominaci&oacute;n de clase no sigue siendo lo que es, es decir, el sometimiento    efectivo de una parte de la poblaci&oacute;n por la otra? ¿Por qu&eacute;    adquiere la forma de una dominaci&oacute;n oficial estatal &oacute; - lo que    es lo mismo - por qu&eacute; el aparato coercitivo estatal no ha sido creado    como aparato privado de la clase dominante, sino que se separa de ella, adquiriendo    la forma de un aparato an&oacute;nimo del poder p&uacute;blico separado de la    sociedad?" (PASCHUKANIS, 1970, p. 119).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">La respuesta se encuentra en las peculiaridades    de la modalidad capitalista de socializaci&oacute;n. Esta se caracteriza por    la separaci&oacute;n de los productores inmediatos (obreros y obreras) de los    medios de producci&oacute;n, por la producci&oacute;n privada, el trabajo asalariado    y el intercambio de mercanc&iacute;as. Esto implica que la explotaci&oacute;n    del trabajo vivo o la apropiaci&oacute;n del plusproducto no tiene lugar mediante    el uso directo de la fuerza, sino a trav&eacute;s de un intercambio de mercanc&iacute;as    en apariencia equivalente, incluyendo la "mercanc&iacute;a" fuerza    de trabajo. El intercambio de mercanc&iacute;as sin impedimentos (el "mercado    libre"), la competencia y la "libertad" de los asalariados/as    para vender su fuerza de trabajo s&oacute;lo son concedidas cuando la clase    econ&oacute;micamente dominante desiste del uso individual de los instrumentos    coercitivos directos en el tr&aacute;fico econ&oacute;mico inmediato, es decir,    cuando las luchas competitivas no se dirimen con las armas y la fuerza de trabajo    no se recluta en forma compulsiva. S&oacute;lo cuando estas condiciones est&aacute;n    dadas puede una sociedad capitalista consolidarse, sostenerse y desarrollarse.    Por lo tanto, las condiciones capitalistas s&oacute;lo pueden entonces conformarse    en plenitud si la coacci&oacute;n f&iacute;sica experimenta una institucionalizaci&oacute;n    independiente de <I>todas</I> las clases sociales, <I>inclusive de la dominante</I>    en t&eacute;rminos econ&oacute;micos - precisamente, en la forma del Estado.    Esto no significa de ninguna manera que la violencia desaparezca de la sociedad:    al contrario, sigue actuando por lo menos de modo "silencioso", por    ejemplo, obligando a los seres humanos a la venta "voluntaria" de    su fuerza de trabajo y, precisamente por haber sido concentrado en el aparato    burocr&aacute;tico estatal, se torna m&aacute;s contundente y eficaz como nunca    antes lo fuera en la historia. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Esta concentraci&oacute;n de la fuerza coercitiva    en una forma separada de <I>todos</I> los individuos y clases sociales constituye    la separaci&oacute;n entre "econom&iacute;a" y "pol&iacute;tica",    entre "Estado" y "sociedad", caracter&iacute;stica del capitalismo.    Por eso acierta Max Weber al afirmar que el Estado moderno se caracteriza principalmente    no por sus actividades, sino ante todo por su "monopolio de leg&iacute;tima    violencia f&iacute;sica" (WEBER, 1974, p. 1 042). Esto por supuesto no    significa que fuera del Estado no se ejerza la violencia, sino s&oacute;lo que    el Estado se impone normalmente como &uacute;ltima instancia coercitiva, al    castigar por ejemplo el delito. Se observa entonces que el "monopolio estatal    de la violencia", al cual hoy se le suele adjudicar la cualidad de un logro    civilizatorio altamente positivo, en primer lugar no es otra cosa que una espec&iacute;fica    forma hist&oacute;rica de las relaciones sociales de explotaci&oacute;n y opresi&oacute;n.    El modo, sin embargo, en que se ejerce la violencia y en que se llevan a cabo    las luchas sociales ha sido significativamente modificado, racionalizado, tornado    previsible y as&iacute; en cierto modo seguramente tambi&eacute;n "civilizado".    </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Esta secuencia argumentativa constituye algo    as&iacute; como el n&uacute;cleo de la "derivaci&oacute;n" materialista    del Estado. Resta recalcar que con esto de ninguna manera se define al Estado    como simple expresi&oacute;n o funci&oacute;n dependiente de la econom&iacute;a,    como lo hacen las teor&iacute;as simplistas de base y superestructura. Mas bien,    la peculiaridad del modo de socializaci&oacute;n capitalista consiste en la    <I>separaci&oacute;n</I> y vinculaci&oacute;n simult&aacute;nea de la pol&iacute;tica    y la econom&iacute;a. La econom&iacute;a no antecede a la pol&iacute;tica ni    te&oacute;rica ni hist&oacute;ricamente. "El Estado no es una superestructura,    que podr&iacute;a ser explicada en referencia a la base econ&oacute;mica. Como    el valor, el dinero etc&eacute;tera, que representan una forma hist&oacute;rica    espec&iacute;fica de relaciones sociales" (HOLLOWAY, 1991, p. 229). La    forma econ&oacute;mica <I>y </I>pol&iacute;tica caracterizan la manera en la    que la sociedad capitalista obtiene su capacidad de cohesi&oacute;n, sustentabilidad    y desarrollo a pesar de sus contradicciones antag&oacute;nicas y a trav&eacute;s    de ellas. Importante es ahora destacar, que esta forma pol&iacute;tica implica    m&aacute;s que la independizaci&oacute;n de la fuerza coercitiva f&iacute;sica    frente a los individuos, grupos y clases sociales. El Estado no s&oacute;lo    es el aparato coercitivo, sino que, al estar aparentemente por encima de la    competencia y las luchas sociales, simultaneamente se expresa en &eacute;l la    comunicidad pol&iacute;tica de la sociedad - aunque de una manera cosificada    y objetivada. El Estado es la configuraci&oacute;n, ilusoria y de igual modo    real, que adopta la comunidad pol&iacute;tica bajo las condiciones sociales    dominantes. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">No s&oacute;lo las interrelaci&oacute;nes econ&oacute;micas    de la sociedad, marcada por la competencia y antagonismos de clase, sino tambi&eacute;n    las pol&iacute;ticas se manifiestan en una instancia separada de ella, present&aacute;ndosle    tambi&eacute;n como externa: lo que a la sociedad le es com&uacute;n, aparece    como apartado de ella (comparar con MARX, 1970, p. 203).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Ahora es posible se&ntilde;alar con mayor precisi&oacute;n    lo que significa "forma", "contradicci&oacute;n" y "regulaci&oacute;n"    en las condiciones capitalistas de socializaci&oacute;n. La conexi&oacute;n    de la reproducci&oacute;n material, cohesionada por la forma del valor (dinero,    capital) y la ley del valor (mercado), es - como ha demostrado Marx en <I>El    capital</I> - producci&oacute;n y realizaci&oacute;n de plusvalor y, como tal,    caracterizada por sus crisis. Y esto en un doble sentido: el proceso de acumulaci&oacute;n    de capital, que a su vez es lucha de clases, lucha por la producci&oacute;n    y apropiaci&oacute;n del plusvalor, est&aacute; permanentemente sometido a la    posibilidad de estancamientos y colapsos. Al mismo tiempo se basa en condiciones    sociales y requisitos naturales, los cuales no es capaz de producir ni de mantener,    sino que incluso tendencialmente destruye. Se trata no s&oacute;lo de tradiciones    culturales, pautas de valores y relaciones sociales que no han adquirido la    forma de mercanc&iacute;as, sino tambi&eacute;n de formas b&aacute;sicas de    la reproducci&oacute;n material como la producci&oacute;n de subsistencia agraria    y artesanal o formas tradicionales del trabajo dom&eacute;stico. Sin ellos no    ser&iacute;an posibles ni la existencia de las fuerzas de trabajo ni la permanencia    y la cohesi&oacute;n de la sociedad. Asimismo las condiciones naturales de la    producci&oacute;n, que a cada capital le parecen como "fuerza productiva    gratuita", deben ser protegidas y conservadas tanto m&aacute;s contra la    din&aacute;mica de la revaloraci&oacute;n del capital, cuanto m&aacute;s &eacute;sta    se impone a escala mundial. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Ya este contexto excluye una reproducci&oacute;n    de la sociedad, determinada s&oacute;lo por la forma econ&oacute;mica, regulada    por la ley del valor (es decir, conforme al mercado). Como simple "econom&iacute;a    de mercado", el capitalismo no est&aacute; en condiciones de existir. Sus    contradicciones internas imponen una actividad orientada hacia la existencia    material, el ordenamiento y la permanencia de la sociedad y que se desarrolla    desde afuera del proceso inmediato de la revaloraci&oacute;n. Esta s&oacute;lo    puede realizarse de la &uacute;nica manera en la cual es exclusivamente posible    la comunicidad pol&iacute;tica en la sociedad capitalista: mediante el Estado.    "Mercado" y "Estado" entonces no s&oacute;lo se oponen,    sino que est&aacute;n relacionadas entre s&iacute; de manera indisoluble. El    Estado tiene que intervenir en el accionar del mercado y con esto siempre tiende,    en &uacute;ltima instancia, a suprimirlo. Al mismo tiempo, sigue dependiendo    fundamentalmente de que el proceso de revaloraci&oacute;n capitalista regulado    a trav&eacute;s del mercado persista. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Tanto la forma pol&iacute;tica de la sociedad    capitalista como la econ&oacute;mica se caracterizan por complejas contradicciones.    La "<I>singularizaci&oacute;n</I>" del Estado, la separaci&oacute;n    de pol&iacute;tica y econom&iacute;a, si bien es indispensable para que la sociedad    capitalista se mantenga, pero no lo garantiza de antemano. "Pol&iacute;tica"    y "econom&iacute;a" no conforman una interrelaci&oacute;n funcional    que se autoregula sin fisuras. La "singularizaci&oacute;n" del Estado,    la separaci&oacute;n del "Estado" y la "sociedad" se produce    en luchas pol&iacute;ticas y sociales y resulta cuestionada constantemente por    ellas, cuando se establecen, por ejemplo, estrechos entrelazamientos entre el    Estado y grupos de capitales en particular y, las actividades estatales est&aacute;n    dirigidas por sus intereses "privados". Las clases econ&oacute;micamente    dominantes tienden por principio a una reprivatizaci&oacute;n de la violencia    coercitiva f&iacute;sica, cuando en tiempos de crecientes conflictos sociales    no pueden seguir asegurando su dominaci&oacute;n a trav&eacute;s del aparato    estatal. Pero a largo plazo semejantes evoluciones ponen en duda la persistencia    de una sociedad capitalista. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Dado que la forma pol&iacute;tica y, con ella    el Estado, s&oacute;lo pueden mantenerse cuando la reproducci&oacute;n material    de la sociedad est&aacute; garantizada en general, la separaci&oacute;n entre    "Estado" y "sociedad" no puede ser absoluta, sino que se    sustenta en relaciones rec&iacute;procas en forma de "intervenciones del    Estado" e influencias de "la sociedad" sobre el Estado. El Estado    en su forma social espec&iacute;fica s&oacute;lo es capaz de mantenerse en la    medida en que siga siendo garantizada la reproducci&oacute;n econ&oacute;mica    como proceso de revalorizaci&oacute;n del capital. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">En este sentido es el "inter&eacute;s del    Estado en s&iacute; mismo" (o m&aacute;s preciso: el inter&eacute;s propio    de sus funcionarios burocr&aacute;ticos y pol&iacute;ticos) lo que lo convierte    en garante de las relaciones de producci&oacute;n capitalistas, en gran parte    independiente de influencias directas (ver respecto a estas f&oacute;rmula:    OFFE, 1975). El Estado es por lo tanto siempre "Estado intervencionista",    pero sin que pueda fundirse realmente con la sociedad. "Estado" y    "sociedad" no s&oacute;lo est&aacute;n separados, sino al mismo tiempo    ligados, y esta separaci&oacute;n-ligaz&oacute;n se produce a trav&eacute;s    de permanentes conflictos sociales. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">"Estado" y "sociedad" forman    as&iacute; una unidad contradictoria, en la cual a ambas esferas les corresponde    una "autonom&iacute;a relativa" (POULANTZAS, 1978). Una contradicci&oacute;n    fundamental de la forma pol&iacute;tica consiste en que en ella se expresa el    conjunto de la socializaci&oacute;n capitalista como la unidad de la socializaci&oacute;n    a trav&eacute;s de las clases y el mercado. La explotaci&oacute;n de la fuerza    de trabajo para la producci&oacute;n de plusvalor est&aacute; vinculada a la    competencia entre los capitales y a la existencia de asalariados(as) como libres    sujetos de mercado y ciudadanos libres. La existencia como sujeto de derecho,    la libertad ciudadana y la igualdad entonces no son, de ninguna manera, una    ilusi&oacute;n ideol&oacute;gica, sino que tienen una base material en el contexto    de la socializaci&oacute;n capitalista. Simult&aacute;neamente los aspectos    de libertad e igualdad quedan encuadrados en las relaciones estructurales de    desigualdad social y de clases, en las que encuentran sus l&iacute;mites. Los    hombres y mujeres entonces pertenecen a clases y son al mismo tiempo ciudadanos(as)    y partes contractuales, formalmente libres e iguales. Precisamente esa contradicci&oacute;n    promueve los conflictos sociales, a trav&eacute;s de los cuales la forma del    Estado se impone y mantiene. No en &uacute;ltimo t&eacute;rmino son las instituciones    y los procedimientos liberal democr&aacute;ticos, es decir el sistema pol&iacute;tico    de la sociedad burguesa, los que garantizan que la singularizaci&oacute;n del    Estado pueda ser mantenida tambi&eacute;n frente a los intereses e influencias    de poderosos capitales y grupos de capitales. Al mismo tiempo es esta "singularizaci&oacute;n"    la separaci&oacute;n formal del Estado de las clases y grupos sociales, la que    en una sociedad individualizada de mercado posibilita en realidad la democracia    pol&iacute;tica, basada en la libertad e igualdad de todos(as) los(las) ciudadanos(as).    En la separaci&oacute;n de la "pol&iacute;tica" y "econom&iacute;a",    del "Estado" y la "sociedad" oscila entonces la contradicci&oacute;n    entre dominaci&oacute;n econ&oacute;mica, explotaci&oacute;n y "situaci&oacute;n    de clase" por una parte y, libertad, igualdad y autodeterminaci&oacute;n    de todas personas por la otra (ver BLANKE, 1975; WILLIAMS, 1988). En el Estado    como expresi&oacute;n de la forma pol&iacute;tica capitalista se manifiesta    por lo tanto no s&oacute;lo el poder de clase independizado, sino tambi&eacute;n    la igualdad, independencia y libertad formal de los individuos en el mercado.    El momento real de libertad e igualdad, contenido en el modo de socializaci&oacute;n    capitalista, fundamenta el car&aacute;cter potencialmente burgu&eacute;s-democr&aacute;tico    del Estado capitalista y explica la relaci&oacute;n hist&oacute;rica entre capitalismo    y democracia pol&iacute;tica. Pero &eacute;sta se encuentra siempre en contraposici&oacute;n    a la relaci&oacute;n de clases y explotaci&oacute;n que se expresa en esta forma    y precisamente esto establece la "contradicci&oacute;n de la constituci&oacute;n    burguesa" denominada as&iacute; por Marx (1969). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Recordemos: en la sociedad capitalista el Estado    no es ni el instrumento creado concientemente de la clase dominante ni la encarnaci&oacute;n    de una "voluntad popular" democr&aacute;tica, ni tampoco un sujeto    que act&uacute;a con autonom&iacute;a. Es m&aacute;s bien una <I>relaci&oacute;n    social</I> entre individuos, grupos y clases, la "compactaci&oacute;n material    de una relaci&oacute;n de fuerzas sociales" (POULANTZAS, 1978). Esta relaci&oacute;n,    en el sistema de las instituciones, organizaciones y aparatos pol&iacute;ticos,    adquiere una configuraci&oacute;n concreta, acu&ntilde;ada por propios mecanismos    burocr&aacute;ticos y pol&iacute;ticos. "El Estado tiene una propia densidad    y resistencia y no se reduce a una correlaci&oacute;n de fuerzas. Una modificaci&oacute;n    en la correlaci&oacute;n de fuerzas entre las clases tiene siempre por cierto    tambi&eacute;n efectos al interior del Estado, pero esa modificaci&oacute;n    no se transmite de manera directa e inmediata. Se adapta a la materialidad de    los diversos aparatos y, se cristaliza en el Estado s&oacute;lo en forma refractada    y diferenciada, adecu&aacute;ndose a los aparatos" (POULANTZAS, 1978, p.    21; ver tambi&eacute;n JESSOP, 1985, p. 75). El Estado refleja en su estructura    organizativa concreta relaciones de fuerzas sociales, pero simult&aacute;neamente    tambi&eacute;n las moldea y estabiliza. El hecho de que el Estado sea un entramado    de relaciones sociales y de clases contradictorias se expresa en la <I>diversidad</I>    de sus componentes. No es una unidad organizativa cerrada, sino que se disgrega    permanentemente en instancias relativamente aut&oacute;nomas que compiten entre    s&iacute;, hasta se combaten con frecuencia, y que cada una establece sus propias    relaciones sociales y de clase, sea como punto de apoyo de clases o sectores    de clases (por ejemplo el caso del Banco Central o del Ministerio de Hacienda    en relaci&oacute;n al gran capital financiero), sea en forma de agencias que    se remiten a las clases dominadas (p. ej. a los campesinos en forma del Ministerio    de Agricultura &oacute; a los asalariados en la forma del Ministerio de Trabajo    &oacute; de las Oficinas de Asistencia Social) y que integran los intereses    de ellas en los mecanismos estatales de decisi&oacute;n seg&uacute;n reglas    y formas de procesamiento propias. Los distintos aparatos estatales representan    relaciones con todas las clases y todos los grupos, pero lo hacen de manera    altamente diferenciada, "selectiva" en cuanto a la efectividad de    imponer intereses. Los v&iacute;nculos de los aparatos estatales con las clases    y grupos sociales no son estables, sino que pueden desplazarse acorde a la modificaci&oacute;n    de la correlaci&oacute;n de fuerzas y las situaciones sociales en conflicto.    Esto presupone una considerable capacidad de adaptaci&oacute;n por parte del    aparato estatal respecto a las modificaciones de las contradicciones y conflictos    sociales, pero, al mismo tiempo, cuestiona permanentemente su unidad relativa    y su capacidad de garantizar todo el proceso de la producci&oacute;n y el desarrollo    social. Garantizar la unidad relativa del aparato pol&iacute;tico mediante el    "liderazgo pol&iacute;tico" es por esto un problema fundamental y    permanente de la consolidaci&oacute;n de la dominaci&oacute;n. Pues el Estado    es, inclusive en su forma parlamentaria-democr&aacute;tica, "Estado de    clases". Pero no es "instrumento" de una clase. Su "singularizaci&oacute;n"    y su autonom&iacute;a relativa frente a las fuerzas sociales en lucha hacen    posible que se convierta en &aacute;mbito de mediaci&oacute;n de las conciliaciones    y equilibrios sociales sin los que ninguna sociedad capitalista podr&iacute;a    perdurar: es reci&eacute;n dentro de y a trav&eacute;s de su aparato donde puede    conformarse algo as&iacute; como una pol&iacute;tica com&uacute;n de las clases    y fracciones de clases dominantes, pero que al mismo tiempo rivalizan y se combaten    entre s&iacute;; esta pol&iacute;tica com&uacute;n al mismo tiempo presta el    marco institucional para una pacificaci&oacute;n tanto represiva como ideol&oacute;gica    y material de las clases dominadas y explotadas. Sin esto la dominaci&oacute;n    burguesa de clases como "unidad de coersi&oacute;n y consenso" (Gramsci)    no tendr&iacute;a base ni tampoco continuidad. Un ejemplo al respecto: cuando    algunos partidos arrancan a los empresarios concesiones sociales en la forma    de una legislaci&oacute;n estatal a fin de mejorar sus posibilidades electorales,    el resultado de eso es tanto una determinada pol&iacute;tica conciliadora del    capital como as&iacute; tambi&eacute;n una determinada forma de integraci&oacute;n    y pacificaci&oacute;n de la clase obrera. Si los partidos adoptan una pol&iacute;tica    de este tipo, depende de manera decisiva de las correlaciones de fuerzas sociales,    o sea, p. ej., del grado de organizaci&oacute;n y combatividad pol&iacute;tica    de los asalariados. Cuando estas relaciones de fuerzas se desplazan, cuando,    digamos en una situaci&oacute;n de crisis econ&oacute;mica, el capital ve afectada    su ganancia en una medida cr&iacute;tica por las concesiones sociales y los    asalariados est&aacute;n debilitados pol&iacute;ticamente por la desocupaci&oacute;n,    entonces se modifica todo el espacio y contenido de la pol&iacute;tica estatal.    </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Hasta ah&iacute; partimos de la presunci&oacute;n    simplificadora de que en la sociedad capitalista existir&iacute;a s&oacute;lo    <I>un </I>conflicto social b&aacute;sico, el que se da entre "trabajo asalariado"    y "capital". En realidad existe toda una serie de otras contradicciones    sociales en las relaciones de dominaci&oacute;n, explotaci&oacute;n y subordinaci&oacute;n:    tales como sexuales o de g&eacute;nero, religiosas, culturales, regionales.    Estas no pueden ser "derivadas" simplemente de la relaci&oacute;n    capitalista de clases, ni tampoco desaparecer&iacute;an con ella. De hecho se    trata en la mayor parte de contradicciones m&aacute;s antiguas que la sociedad    capitalista misma. Esto rige tambi&eacute;n para la relaci&oacute;n social con    la naturaleza, que como relaci&oacute;n de dominaci&oacute;n y explotaci&oacute;n    se remonta a una &eacute;poca anterior, lejos del advenimiento de la sociedad    burguesa constituyendo a su vez una base de su origen. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">La raz&oacute;n para hacer de la forma capitalista    de socializaci&oacute;n el punto de partida de un an&aacute;lisis del Estado    radica por lo tanto no en que estas contraposiciones representar&iacute;an "contradicciones    secundarias" insignificantes o hasta subordinadas. Al contrario: la relaci&oacute;n    con la naturaleza y la de interg&eacute;nero, la opresi&oacute;n sexual o racista    son entrelazadas de modo inseparable con la relaci&oacute;n capitalista, sin    las cuales &eacute;sta ni siquiera podr&iacute;a existir. Sin embargo es decisivo    que la forma capitalista de socializaci&oacute;n como interrelaci&oacute;n material    de la reproducci&oacute;n es determinante en el sentido de que ella acu&ntilde;a    las estructuras e instituciones sociales, en las cuales se expresan y entrelazan    <I>todos</I> aquellos antagonismos sociales. Esto rige, como se demostrar&aacute;,    tanto para la conformaci&oacute;n concreta del racismo como para la opresi&oacute;n    de g&eacute;nero. Es imposible entender al nacionalismo y el racismo moderno    sin comprender el Estado capitalista. La situaci&oacute;n de las mujeres bajo    las condiciones feudal-patriarcales es diferente a las que se dan bajo las burgu&eacute;s-capitalistas,    aunque su discriminaci&oacute;n se mantenga a trav&eacute;s de la historia.    El surgimiento de la sociedad capitalista, del trabajo asalariado, de la libertad    ciudadana, la democracia y el Estado han originado un "patriarcado capitalista",    en el cual se modificaron no s&oacute;lo los contenidos y mecanismos de la opresi&oacute;n,    sino tambi&eacute;n las condiciones de la liberaci&oacute;n (comparar, p. ej.,    con BEER, 1990). Precisamente la divisi&oacute;n capitalista entre "Estado"    y "sociedad" ha generado la contraposici&oacute;n entre "lo p&uacute;blico"    y "lo privado", que hoy est&aacute; considerada con raz&oacute;n como    uno de los mecanismos decisivos para la opresi&oacute;n de g&eacute;nero; mientras    que la aspiraci&oacute;n a la libertad e igualdad ciudadana forma una base esencial    para luchar contra esa opresi&oacute;n. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Esto significa por cierto, que la relaci&oacute;n    entre "sociedad" y "Estado" no solo es determinada por el    proceso capitalista de revaloraci&oacute;n, sino que tambi&eacute;n estrechamente    ligada a &eacute;l, por las relaciones sexuales, &eacute;tnicas, nacionalistas    y racistas de opresi&oacute;n y explotaci&oacute;n. El Estado burgu&eacute;s    es entonces siempre y simult&aacute;neamente un Estado capitalista, racista    y patriarcal y las relaciones sociales que &eacute;l expresa y "regula",    mediante su aparato, comprenden todas estas contradicciones. Disponiendo del    "monopolio de la violencia", el Estado puede y debe intervenir continuamente    y, en funci&oacute;n estabilizadora, en el proceso de la reproducci&oacute;n    social, pero sin poder cambiar las estructuras esenciales de &eacute;ste, que    son la propiedad privada de los medios de producci&oacute;n, pero tambi&eacute;n    las relaciones con la naturaleza y entre los g&eacute;neros - las cuales m&aacute;s    bien constituyen su fundamento. Sus intervenciones deben estar orientadas a    conservar las estructuras socioecon&oacute;micas fundamentales o adaptarlas    a condiciones modificadas. Esto presupone contar necesariamente con amplios    m&aacute;rgenes de acci&oacute;n respecto a la pol&iacute;tica concreta frente    a las correlaciones de fuerzas sociales que se modifican constantemente. La    actuaci&oacute;n del Estado nunca es el mero resultado del accionar estrat&eacute;gico    de actores singulares - p. ej. de partidos, grupos de intereses, movimientos    sociales o tambi&eacute;n "del" capital -, sino que se genera desde    la din&aacute;mica de las relaciones sociales y de clases, que encuentran su    expresi&oacute;n en el conjunto del aparato pol&iacute;tico. Pero si el Estado    no puede existir ni actuar, cuando el proceso de revaloraci&oacute;n capitalista    esta peligrando, las relaciones, conflictos y conciliaciones sociales deben    ser equilibrados en el sistema pol&iacute;tico de manera tal que resulten compatibles    con aquel proceso. Esto se puede ejemplificar con una simple interrelaci&oacute;n:    el Estado capitalista es en gran medida Estado impositivo. Los recursos financieros    con los que cuenta provienen del proceso de la producci&oacute;n capitalista.    Cuando &eacute;ste entra en crisis, le sigue al pi&eacute; la "crisis financiera    del Estado", que limita sus posibilidades de acci&oacute;n. La factibilidad    de implementaci&oacute;n de medidas social-estatales est&aacute; por lo tanto    b&aacute;sicamente ligada a la condici&oacute;n de que el proceso de la revaloraci&oacute;n    del capital no sea seriamente afectado. Si se las aplica, deben ser compatibles    con &eacute;l. O como lo simplifica el arguto seductor de los pol&iacute;ticos:    "No debes matar la vaca que quieres orde&ntilde;ar". </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Si no se logra equilibrar las relaciones de fuerza    y los conflictos sociales, entonces entra en crisis "el sistema".    Las luchas y disputas que se generan dentro del aparato estatal est&aacute;n    por consiguiente sujetas a condicionamientos y coacciones estructurales, sin    que por ello determinen ya su resultado. El modo del accionar estatal, sus funciones    y pol&iacute;ticas concretas dependen del correspondiente Estado del proceso    de acumulaci&oacute;n y de las relaciones de fuerzas sociales en el contexto    del mercado mundial. Est&aacute; sujeto entonces a importantes modificaciones    hist&oacute;ricas. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Estas contradicciones de la forma pol&iacute;tica    se expresan, no en &uacute;ltima instancia, en el sistema pol&iacute;tico representativo    (partidos, parlamento, elecciones) como expresi&oacute;n institucional de la    mediaci&oacute;n entre "Estado" y "sociedad". La "sociedad"    a primera vista aparece como "pueblo", como la suma de abstractos    propietarios(as) de mercanc&iacute;as y ciudadanos(as), singularizados, y eso    es lo que fundamenta la norma del sufragio universal e igualitario y la vigencia    del principio de decisi&oacute;n por mayor&iacute;a. En este plano la "singularizaci&oacute;n"    del Estado se manifiesta en que los obst&aacute;culos institucionales del "proceso    de formaci&oacute;n de la voluntad pol&iacute;tica" impiden un impacto    directo de la "voluntad popular" en el proceso resolutivo estatal.    De esto forman parte, el sistema representativo, el libre mandato de los diputados,    el monopolio de los partidos que resulta de lo anterior y los conflictos entre    los partidos "dentro" y "afuera" del gobierno, que se manifiesta    en que los bloques parlamentarios, influenciados por las "coacciones de    la l&oacute;gica" del sistema, suelen preocuparse s&oacute;lo de manera    limitada por la "voluntad de los electores" o las resoluciones de    congresos partidarios. Parte de aquellos obst&aacute;culos son tambi&eacute;n    la "divisi&oacute;n de poderes", es decir, la separaci&oacute;n del    poder Legislativo de la acci&oacute;n administrativa ("dominio de la burocracia"),    las facultades limitadas de aqu&eacute;l para controlar e influenciar el poder    Ejecutivo y, finalmente, la restricci&oacute;n que experimenta el principio    de mayor&iacute;a a trav&eacute;s de los derechos fundamentales, en particular    el derecho a la propiedad privada. La democracia pol&iacute;tica de la sociedad    capitalista no <I>puede</I> ser "democracia de base" o dominaci&oacute;n    directa del pueblo, sino que se reduce a la "coparticipaci&oacute;n"    de &eacute;ste en formas sumamente restringidas y sujeta a reglas de procedimiento    extremadamente estrictas. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A trav&eacute;s de la posibilidad de que los    (las) ciudadanos(as) se asocien en forma de partidos, organizaciones de intereses    sectoriales y "movimientos" se enfrentan al aparato estatal grupos    sociales con propio poder y capacidad de regulaci&oacute;n. La forma de socializaci&oacute;n    capitalista, como unidad de la socializaci&oacute;n a trav&eacute;s del mercado    y de las clases, permite la organizaci&oacute;n de intereses y asociaciones    pol&iacute;ticas, las cuales atraviesan las estructuras de clase y expresan    otros antagonismos y contradicciones sociales, tales como religiosos, regionales,    culturales o de g&eacute;nero. La organizaci&oacute;n directa de intereses de    clase es imposible no s&oacute;lo por que las ubicaciones econ&oacute;micas    de clase son sumamente dispares y se les superponen m&uacute;ltiples diferencias    pol&iacute;ticas, sociales y culturales, sino por que toda organizaci&oacute;n    pol&iacute;tica en primera l&iacute;nea no se remite a condiciones "objetivas"    de clase, sino a ciudadanos(as) e individuos de mercado, que est&aacute;n aislados    entre s&iacute; y compitiendo, pero que siempre est&aacute;n surcados por una    muliplicidad de determinaciones y pertenencias, econ&oacute;micas, sexuales,    religiosas o culturales. Sin embargo las organizaciones pol&iacute;ticas-sociales    est&aacute;n inhibidas de independizarse por completo de las estructuras de    clase existentes. Los partidos que pretenden "trascender las clases"    cuentan, como es sabido, con afiliados, simpatizantes y votantes de muy distintas    procedencias sociales. El contexto de clase de los movimientos sociales influye    generalmente de manera considerable en su perfil. El "inter&eacute;s de    clase", al que se remiten, puede sin embargo chocar con otros intereses,    tales como religiosos o de g&eacute;nero. A veces, aunque no con tanta frecuencia,    se establecen tambi&eacute;n coaliciones que trascienden las organizaciones,    por ejemplo la de las "mujeres de partidos". </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Si ya con esto se evita que intereses de clase    tengan un impacto directo en la pol&iacute;tica estatal, es reforzado adem&aacute;s    por el hecho de que las mismas organizaciones de intereses econ&oacute;mico-pol&iacute;ticos    tanto m&aacute;s tienen incorporada la contradicci&oacute;n entre "Estado"    y "sociedad", cuanto m&aacute;s crecen en n&uacute;mero e importancia.    Su burocratizaci&oacute;n genera una cierta proximidad de sus c&uacute;pulas    con la administraci&oacute;n estatal y la oposici&oacute;n estructural entre    "base" y "conducci&oacute;n" de ninguna manera s&oacute;lo    atraviesa los partidos, sino tambi&eacute;n las federaciones empresariales,    sindicatos o iglesias. En general es preciso destacar que las organizaciones    de intereses sectoriales que para cumplir con sus fines apelan al Estado, no    pueden escapar de la forma pol&iacute;tica coercitiva, es decir, de la separaci&oacute;n    entre "Estado" y "sociedad" y de la plantilla del proceso    de revalorizaci&oacute;n del capital. Los sindicatos, por ejemplo, est&aacute;n    obligados a tener tanto m&aacute;s en cuenta las condiciones del crecimiento    capitalista, la rentabilidad del capital y la conservaci&oacute;n de estructuras    de la sociedad burguesa-capitalista cuanto m&aacute;s influencia tienen. El    conflicto entre conducci&oacute;n y afiliados, que surge con frecuencia, es    por lo tanto un problema de fondo. Las federaciones de mujeres oficialmente    reconocidas tienden a defender la familia como fundamento del Estado, aunque    &eacute;sta conforma el sustento esencial de la discriminaci&oacute;n de g&eacute;nero.    Los sindicatos, como otras organizaciones y agrupaciones reivindicativas, representan    intereses <I>y</I> son a la vez organismos de control, dominaci&oacute;n y disciplinamiento;    en este sentido, entonces siempre tambi&eacute;n aparatos cuasi estatales. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">En s&iacute;ntesis, todo esto tiene como consecuencia    que la pol&iacute;tica de partidos, federaciones y hasta movimientos sociales    sea determinada en un alto grado por la "l&oacute;gica del Estado",    &oacute;, m&aacute;s precisamente: por los mecanismos arraigados en la forma    pol&iacute;tica del capitalismo. Esto rige a&uacute;n m&aacute;s cuanto m&aacute;s    poderosos e importantes sean para el desarrollo de la sociedad. Entonces, las    contradicciones, propias de la determinaci&oacute;n general de la forma de lo    pol&iacute;tico, tambi&eacute;n se expresan <I>al interior</I> de cada organizaci&oacute;n    e instituci&oacute;n del sistema pol&iacute;tico. De ah&iacute; resultan conflictos    permanentes dentro de y entre las organizaciones: por ejemplo, cuando una presi&oacute;n    incontrolable desde la base empuja a los sindicatos a un conflicto con el gobierno    y los partidos &oacute; cuando los afiliados renuncian por que las dirigencias    sindicales eludieron la confrontaci&oacute;n. As&iacute; resulta totalmente    equivocado suponer que pol&iacute;ticamente existe una simple contraposici&oacute;n    entre el "Estado" como aparato del poder y una "sociedad civil"    como esfera de libertad y democracia, como se suele sostener sobre todo en las    recientes discusiones acerca de una teor&iacute;a de la democracia. La forma    pol&iacute;tica acu&ntilde;a al Estado y la sociedad de igual modo. Ambos conforman    una <I>unidad contradictoria y entrelazada.</I> </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">La concepci&oacute;n de Poulantzas acerca del    Estado como "punto de cristalizaci&oacute;n de la relaci&oacute;n de clases"    con propia materialidad institucional (POULANTZAS, 1978, p. 121) puede ser aclarada    as&iacute;. La contradictoria separaci&oacute;n-uni&oacute;n del "Estado"    y la "sociedad" significa que el Estado est&aacute; formalmente separado    de los grupos y clases sociales y al mismo tiempo vinculado a ellos, estableciendo    interrelaciones. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Las antinomias sociales y econ&oacute;micas est&aacute;n    por consiguiente insertadas en el aparato mismo del sistema pol&iacute;tico    y encuentran su expresi&oacute;n en las instituciones del poder: en la forma    de conflictos entre distintos aparatos estatales, de contradicciones entre burocracia    y clientela, como competencia entre grupos de intereses y los partidos. Es decir,    la forma pol&iacute;tica transforma los antagonismos sociales y relaciones de    clases en la contraposici&oacute;n entre "pueblo" y "Estado",    en conflictos burocr&aacute;ticos, en la competencia de partidos y federaciones.    Pero con esto se modifica tambi&eacute;n lo que aparece como el "inter&eacute;s    de la sociedad", que de esa forma sociopol&iacute;tica adopta un contenido.    </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Las distintas partes del sistema pol&iacute;tico,    inclusive del aparato administrativo del Estado, representan diferentes relaciones    con las clases sociales, sin hacerlas aparecer como relaciones de clase. Es    as&iacute; por que desde siempre las "clases" se caracterizan por    muy diversas situaciones concretas, condicionamientos del ambiente, determinaciones    culturales y de g&eacute;nero, lo que crea constelaciones de conciencia y de    intereses divergentes que atraviesan las condiciones "objetivas".    Sin embargo, el antagonismo de clases se expresa siempre - aunque en forma deformada,    yuxtapuesta y desplazada - en los conflictos y contradicciones al interior del    aparato pol&iacute;tico. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">La sociedad capitalista se caracteriza por permanentes    crisis y conflictos, que sacuden con frecuencia al sistema existente del aparato    pol&iacute;tico e imponen su reformaci&oacute;n peri&oacute;dica. S&oacute;lo    a trav&eacute;s de estos procesos de crisis y reorganizaci&oacute;n pueden mantenerse    la "singularizaci&oacute;n" y la "autonom&iacute;a relativa"    del Estado. La raz&oacute;n de que esto ocurra inclusive en profundas crisis    econ&oacute;micas y ante crecientes conflictos sociales se encuentra en el hecho    de que en primer lugar tambi&eacute;n la protesta social y hasta una oposici&oacute;n    radical quedan encuadradas en las instituciones y mecanismos pol&iacute;ticos    existentes como la pol&iacute;tica de federaciones y partidos, elecciones etc&eacute;tera;    y que la vida material, el trabajo, el ingreso y la seguridad de la gente depende    de que, sobre todo, el proceso productivo contin&uacute;e. Las estructuras existentes    de la sociedad tienen por lo tanto un efecto muy contundente y configurante    en el comportamiento a&uacute;n y precisamente cuando se manifiesta abiertamente    su car&aacute;cter cr&iacute;tico. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Resumiendo: la forma pol&iacute;tica del capitalismo    no debe ser confundida con el aparato concreto del Estado, puesto que &eacute;ste    es s&oacute;lo una exteriorizaci&oacute;n institucional de las estructuras sociales    subyacentes. Las determinaciones capitalistas en cuanto a la forma - econ&oacute;mica    como pol&iacute;tica - de manifestarse atraviesan todos los &aacute;mbitos de    la sociedad, marcando entonces tanto las burocracias estatales como el sistema    de partidos, los grupos de intereses y los medios de comunicaci&oacute;n, las    instituciones econ&oacute;micas, hasta la familia. Todo el complejo del "Estado"    y la "sociedad civil" conforma as&iacute; un sistema de instituciones    interdependientes y a la vez contradictorias. "Estado" y "sociedad    civil" no son esferas que se contraponen simplemente, sino que forman una    unidad condicionada por sus contradiccciones. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">As&iacute; la forma pol&iacute;tica - concretada    institucionalmente en el aparato estatal - depende de la forma del dinero y    capital y, al mismo tiempo, representa una contradicci&oacute;n respecto a esta    &uacute;ltima. El dinero requiere de la garant&iacute;a mediante el aparato    coercitivo estatal, por lo tanto debe ser controlado y regulado por el Estado.    Pero no es creado por el Estado, sino que se genera en la estructura y din&aacute;mica    del proceso de la revalorizaci&oacute;n del capital. Esto pone l&iacute;mites    claros a la pol&iacute;tica monetaria del Estado. Si no se logra la estabilizaci&oacute;n    monetaria y si por ejemplo tienen lugar procesos inflacionarios, entonces a    largo plazo est&aacute; en peligro la forma misma del dinero. Esta separaci&oacute;n    relativa entre "pol&iacute;tica" y "econom&iacute;a", "Estado"    y "sociedad" significa <I>que la sociedad capitalista no puede disponer    de un centro regulador, que abarque y controle a la sociedad en su conjunto</I>.    M&aacute;s bien existe una pluralidad de instituciones, organizaciones y agrupaciones,    relativamente independientes entre s&iacute; y, en parte combati&eacute;ndose,    interrelacionadas y entrelazadas, en la acci&oacute;n por coacciones estructurales,    pero no por una estrategia pol&iacute;tica acordada. Sin embargo es esto lo    que confiere a la sociedad capitalista no s&oacute;lo una din&aacute;mica enorme,    sino tambi&eacute;n una especial ductilidad ante todas las crisis y cat&aacute;strofes.    Simult&aacute;neamente constituye la condici&oacute;n para la relativa libertad    individual que permite en comparaci&oacute;n con otras formaciones sociales    hist&oacute;ricas. El proceso de acumulaci&oacute;n del capital s&oacute;lo    puede sostenerse a trav&eacute;s de permanentes crisis econ&oacute;micas <I>y</I>    pol&iacute;ticas. Su din&aacute;mica conduce a la permanente transformaci&oacute;n    de los modos de trabajo y consumo, la tecnolog&iacute;a, las estructuras sociales    y las relaciones de clases - en s&iacute;ntesis, a la transformaci&oacute;n    constante de la configuraci&oacute;n hist&oacute;rica concreta de lo que se    llama "capitalismo". Esto debido a el hecho de que el Estado no es    otra cosa que la compactaci&oacute;n institucional de correlaciones sociales    de fuerza, conlleva necesaria y permanentemente a nuevas crisis institucionales    y procesos de reorganizaci&oacute;n en el sistema pol&iacute;tico. Las modificaciones    del mismo son impulsadas por luchas sociales y pol&iacute;ticas y, por lo tanto,    en principio acaecen en forma de crisis. No son planificadas, ni presuponen    el consenso general. La acci&oacute;n de los individuos y grupos involucrados,    aunque est&eacute; sujeta a determinadas coacciones estructurales y formas sociales,    sin embargo, no es previsible de manera absoluta. Esto contradecir&iacute;a    la forma dominante de socializaci&oacute;n, ya que &eacute;sta se caracteriza    por la producci&oacute;n <I>privada</I>, una divisi&oacute;n espont&aacute;nea    del trabajo, la competencia y el intercambio de mercanc&iacute;as. Pero cuando    el accionar de la sociedad rompe con las formas econ&oacute;micas y pol&iacute;ticas    fundamentales, resulta cuestionada la existencia de la sociedad capitalista.    </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">La acci&oacute;n "revolucionaria" en    rigor se distingue entonces, menos por los objetivos materiales espec&iacute;ficos,    ni por la radicalidad de las reivindicaciones materiales, sino por que<I> se    enfrenta concientemente a las formas sociales capitalistas y las quiebra trascendi&eacute;ndolas</I>.    Cuando estas determinaciones de la forma - en &uacute;ltima instancia la separaci&oacute;n    de la "pol&iacute;tica" y la "econom&iacute;a", del "Estado"    y la "sociedad" as&iacute; como sus exteriorizaciones institucionales    -, son suprimidas, entonces la permanencia del sistema capitalista y la posibilidad    de la regulaci&oacute;n de sus antagonismos y conflictos est&aacute;n seriamente    cuestionadas. La superaci&oacute;n revolucionaria de la sociedad capitalista    est&aacute; entonces estrechamente vinculada a la superaci&oacute;n pr&aacute;ctica    de su <I>forma pol&iacute;tica</I>. Precisamente esto ha sido obviado en muchas    teor&iacute;as revolucionarias. Al mismo tiempo los movimientos y procesos "revolucionarios"    deben desarrollarse siempre a partir de las formas e instituciones pol&iacute;ticas    dadas y de sus propias contradicciones. Adem&aacute;s se enfrentan a la dificultad    de confrontar no s&oacute;lo con el conjunto de las instituciones existentes    - desde la familia hasta el Estado, sino de atacar todo el sistema de la regulaci&oacute;n    social, que garantiza la vida material en una sociedad altamente compleja. Ambos    aspectos se&ntilde;alan la problem&aacute;tica esencial de toda pol&iacute;tica,    en el capitalismo, que pretenda transformar el sistema.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><B>REFER&Ecirc;NCIAS BIBLIOGR&Aacute;FICAS</B></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"><B> BLANKE</B>,  B. 1975. Das Verh&auml;ltnis    von Politik und &Ouml;konomie als Ansatzpunkt einer materialistischen Analyse    des b&uuml;rgerlichen Staates. <I>In</I>: Blanke, B.; J&uuml;rgens, U. &amp;    Kastendiek, H. (eds.). <I>Kritik der politischen Wissenschaft</I>. V. 2. Frankfurt:    Studium. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000059&pid=S0104-4478200500010001100001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"><b>BEER</b>, U. 1990. <I>Geschlecht, Struktur,    Geschichte</I>. Frankfurt: s/n. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000060&pid=S0104-4478200500010001100002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"><b>HIRSCH</b>,  J. 1975. <I>Staatsapparat    und Reproduktion des Kapitals</I>. Frankfurt: Suhrkamp. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000061&pid=S0104-4478200500010001100003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"><b>HOLLOWAY</b>,  J. 1991. The State in    Everyday Struggle. <I>In</I>: Clarke, S. (ed.). <I>The State Debate</I>. London:    Houndmills. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000062&pid=S0104-4478200500010001100004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"><b>HOLLOWAY</b>, J. &amp; <b>PICIOTTO</b>, S.    1978. <I>State and Capital</I>. A Marxist Debate. London: E. Arnold. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000063&pid=S0104-4478200500010001100005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"><b>JESSOP</b>, B. 1985. <I>Nicos Poulantzas</I>.    Marxist Theory and Political Strategy. London: MacMillan. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000064&pid=S0104-4478200500010001100006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"><b>MARX</b>, K. 1969. Der achtzehnte Brumaire    des Louis Bonaparte. <I>In</I>: Marx, K. &amp; Engels, F. <I>Werke</I>. V. 8.    Berlin: Dietz. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000065&pid=S0104-4478200500010001100007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"><B>_____</B>. 1970. Kritik des Hegel'schen Staatsrechts.    <I>In</I>: Marx, K. &amp; Engels, F. <I>Werke</I>. V. 1. Berlin: Dietz. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000066&pid=S0104-4478200500010001100008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"><b>OFFE</b>, C. 1975. <I>Berufsbildungsreform</I>.    Eine Fallstudie &uuml;ber Reformpolitik. Frankfurt: Suhrkamp. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000067&pid=S0104-4478200500010001100009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"><b>PASCHUKANIS</b>, E. 1970. <I>Allgemeine Rechtslehre    und Marxismus</I>. 3. Ed. Frankfurt: Neue Kritik. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000068&pid=S0104-4478200500010001100010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"><b>POULANTZAS</b>,  N. 1978. <I>Staatstheorie</I>.    Politischer &Uuml;berbau, Ideologie, sozialistische Demokratie. Berlin: s/n.    </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000069&pid=S0104-4478200500010001100011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"><b>WEBER</b>, M. 1974. <I>Wirtschaft und Gesellschaft</I>.    Berlin: K&ouml;ln. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000070&pid=S0104-4478200500010001100012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"><b>WILLIAMS</b>, M. 1988. Competitive Subjects,    State and Civil Society. <I>In</I>: _____. (ed.). <I>Value, Social Form and    the State</I>. New Cork: Palgrave-MacMillan. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000071&pid=S0104-4478200500010001100013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">Recebido em 15 de maio de 2005    <br>   Aprovado em 18 de junho de 2005</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">Joachim Hirsch (<a href="mailto:j.hirsch@soz.uni-frankfurt.de">j.hirsch@soz.uni-frankfurt.de</a>)    &eacute; Professor da Universidade de Frankfurt (Alemanha).    <br>   <a name="nt01"></a><a href="#tx01">1</a> Este artigo integra o livro El Estado    nacional de competencia. Estado, democracia y pol&iacute;tica en el capitalismo    global (Ciudad de M&eacute;xico: Universidad Aut&oacute;noma Metropolitana,    2001).</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BLANKE]]></surname>
<given-names><![CDATA[B.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="de"><![CDATA[Das Verhältnis von Politik und Ökonomie als Ansatzpunkt einer materialistischen Analyse des bürgerlichen Staates]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Blanke]]></surname>
<given-names><![CDATA[B.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Jürgens]]></surname>
<given-names><![CDATA[U.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Kastendiek]]></surname>
<given-names><![CDATA[H.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Kritik der politischen Wissenschaft]]></source>
<year>1975</year>
<volume>2</volume>
<publisher-loc><![CDATA[Frankfurt ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Studium]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BEER]]></surname>
<given-names><![CDATA[U.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Geschlecht, Struktur, Geschichte]]></source>
<year>1990</year>
<publisher-loc><![CDATA[Frankfurt ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HIRSCH]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Staatsapparat und Reproduktion des Kapitals]]></source>
<year>1975</year>
<publisher-loc><![CDATA[Frankfurt ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Suhrkamp]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HOLLOWAY]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The State in Everyday Struggle]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Clarke]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The State Debate]]></source>
<year>1991</year>
<publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Houndmills]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HOLLOWAY]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[PICIOTTO]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[State and Capital: A Marxist Debate]]></source>
<year>1978</year>
<publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[E. Arnold]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[JESSOP]]></surname>
<given-names><![CDATA[B.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Nicos Poulantzas: Marxist Theory and Political Strategy]]></source>
<year>1985</year>
<publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[MacMillan]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MARX]]></surname>
<given-names><![CDATA[K.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="de"><![CDATA[Der achtzehnte Brumaire des Louis Bonaparte]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Marx]]></surname>
<given-names><![CDATA[K.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Engels]]></surname>
<given-names><![CDATA[F.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Werke]]></source>
<year>1969</year>
<volume>8</volume>
<publisher-loc><![CDATA[Berlin ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Dietz]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MARX]]></surname>
<given-names><![CDATA[K.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="de"><![CDATA[Kritik des Hegel'schen Staatsrechts]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Marx]]></surname>
<given-names><![CDATA[K.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Engels]]></surname>
<given-names><![CDATA[F.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Werke]]></source>
<year>1970</year>
<volume>1</volume>
<publisher-loc><![CDATA[Berlin ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Dietz]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[OFFE]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Berufsbildungsreform: Eine Fallstudie über Reformpolitik]]></source>
<year>1975</year>
<publisher-loc><![CDATA[Frankfurt ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Suhrkamp]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PASCHUKANIS]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Allgemeine Rechtslehre und Marxismus]]></source>
<year>1970</year>
<edition>3</edition>
<publisher-loc><![CDATA[Frankfurt ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Neue Kritik]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[POULANTZAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[N.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Staatstheorie: Politischer Überbau, Ideologie, sozialistische Demokratie]]></source>
<year>1978</year>
<publisher-loc><![CDATA[Berlin ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WEBER]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Wirtschaft und Gesellschaft]]></source>
<year>1974</year>
<publisher-loc><![CDATA[Berlin ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Köln]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WEBER]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Competitive Subjects, State and Civil Society]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Value, Social Form and the State]]></source>
<year>1988</year>
<publisher-loc><![CDATA[New Cork ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Palgrave-MacMillan]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
