<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-2070</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Tempo Social]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Tempo soc.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-2070</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Departamento de Sociologia da Faculdade de Filosofia, Letras e Ciências Humanas da Universidade de São Paulo]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-20702006000200008</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-20702006000200008</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Os mexicanos-americanos e a nação americana: resposta ao professor Huntington]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Mexican-Americans and the American nation: a response to professor Huntington]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Telles]]></surname>
<given-names><![CDATA[Edward]]></given-names>
</name>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A">
<institution><![CDATA[,  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>11</month>
<year>2006</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>11</month>
<year>2006</year>
</pub-date>
<volume>18</volume>
<numero>2</numero>
<fpage>167</fpage>
<lpage>184</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-20702006000200008&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-20702006000200008&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-20702006000200008&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[Este artigo baseia-se em uma palestra dada na Texas A&M University em 10 de dezembro de 2005, em resposta a uma palestra anterior do professor Samuel P. Huntington. Os dados obtidos pela ciência social são usados para analisar a tese de Huntington de que os mexicanos estão sobrecarregando as fronteiras americanas. O artigo analisa ainda a evidência de que os mexicanos-americanos estão sendo assimilados culturalmente, mas, em termos econômicos, não são tão bem-sucedidos quanto os descendentes dos primeiros imigrantes europeus; e examina os fatores que diferenciam, e provavelmente continuarão a fazê-lo, a trajetória de incorporação dos mexicanos-americanos. Por fim, recomenda que a opinião pública americana e os políticos façam opções fundamentadas a respeito dos níveis desejáveis de imigração e das pessoas que devem ser aceitas, aperfeiçoem por meio da educação as oportunidades econômicas dos imigrantes e fomentem um futuro multilinguístico e multiétnico para o país.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[This essay is based on a talk I delivered at Texas A&M University on December 10, 2005, in response to an earlier lecture at the university by Professor Samuel P. Huntington. It relies on social science evidence to first address Huntington's contention that Mexicans are overwhelming American borders. It then turns to evidence that Mexican Americans are in fact assimilating culturally but still have been less economically successful than the descendants of earlier European immigrants. The essay examines factors that have differentiated the Mexican American trajectory of incorporation and are likely to continue to do so. Finally, it calls for the American public and policy makers to make well-informed choices about what levels of immigration are desirable and who should be admitted, to improve immigrants' economic opportunities through education, and to embrace a multilingual and multiethnic future for the country.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Estados Unidos]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Mexicanos-americanos]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Integração social]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Imigração]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[United States]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Mexican-americans]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Social integration]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Immigration]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana"><b>DOSSI&Ecirc; – SOCIOLOGIA    DA DESIGUALDADE</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="verdana"><b>Os mexicanos-americanos e a na&ccedil;&atilde;o    americana: resposta ao professor Huntington</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="verdana"><b>Mexican-Americans and the American nation:    a response to professor Huntington</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"> <b>Edward Telles</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="VERDANA"><b>RESUMO</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Este artigo baseia-se em uma palestra dada na    Texas A&amp;M University em 10 de dezembro de 2005, em resposta a uma palestra    anterior do professor Samuel P. Huntington. Os dados obtidos pela ci&ecirc;ncia    social s&atilde;o usados para analisar a tese de Huntington de que os mexicanos    est&atilde;o sobrecarregando as fronteiras americanas. O artigo analisa ainda    a evid&ecirc;ncia de que os mexicanos-americanos est&atilde;o sendo assimilados    culturalmente, mas, em termos econ&ocirc;micos, n&atilde;o s&atilde;o t&atilde;o    bem-sucedidos quanto os descendentes dos primeiros imigrantes europeus; e examina    os fatores que diferenciam, e provavelmente continuar&atilde;o a faz&ecirc;-lo,    a trajet&oacute;ria de incorpora&ccedil;&atilde;o dos mexicanos-americanos.    Por fim, recomenda que a opini&atilde;o p&uacute;blica americana e os pol&iacute;ticos    fa&ccedil;am op&ccedil;&otilde;es fundamentadas a respeito dos n&iacute;veis    desej&aacute;veis de imigra&ccedil;&atilde;o e das pessoas que devem ser aceitas,    aperfei&ccedil;oem por meio da educa&ccedil;&atilde;o as oportunidades econ&ocirc;micas    dos imigrantes e fomentem um futuro multilingu&iacute;stico e multi&eacute;tnico    para o pa&iacute;s. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Palavras-chave:</b> Estados Unidos; Mexicanos-americanos;    Integra&ccedil;&atilde;o social; Imigra&ccedil;&atilde;o.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">This essay is based on a talk I delivered at    Texas A&amp;M University on December 10, 2005, in response to an earlier lecture    at the university by Professor Samuel P. Huntington. It relies on social science    evidence to first address Huntington's contention that Mexicans are overwhelming    American borders. It then turns to evidence that Mexican Americans are in fact    assimilating culturally but still have been less economically successful than    the descendants of earlier European immigrants. The essay examines factors that    have differentiated the Mexican American trajectory of incorporation and are    likely to continue to do so. Finally, it calls for the American public and policy    makers to make well-informed choices about what levels of immigration are desirable    and who should be admitted, to improve immigrants' economic opportunities through    education, and to embrace a multilingual and multiethnic future for the country.    </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Keywords:</b> United States; Mexican-americans;    Social integration; Immigration.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"> A hist&oacute;ria cl&aacute;ssica da assimila&ccedil;&atilde;o    americana narra a imigra&ccedil;&atilde;o europ&eacute;ia aos Estados Unidos    h&aacute; um s&eacute;culo e a absor&ccedil;&atilde;o dos descendentes pela    sociedade. Entre 1850 e 1930, esses imigrantes, principalmente alem&atilde;es,    irlandeses, italianos, poloneses e judeus, deixaram seus pa&iacute;ses em v&aacute;rias    ondas para construir uma nova vida no Novo Mundo. Embora n&atilde;o tenham conseguido    ascender na estrutura de classe, permanecendo nas camadas mais baixas, seus    filhos e netos subiram na escada da mobilidade e se tornaram "americanos    comuns", isto &eacute;, pessoas de classe m&eacute;dia, casadas com outros    grupos &eacute;tnicos e de fala exclusivamente inglesa. Na terceira gera&ccedil;&atilde;o,    a maioria quase n&atilde;o se considera parte de um grupo "&eacute;tnico".    H&aacute; diferen&ccedil;as importantes entre esses grupos que n&atilde;o devem    ser banalizadas, como muitas vers&otilde;es idealizadas da hist&oacute;ria o    fazem, mas, em geral, essa &eacute; a hist&oacute;ria da assimila&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Samuel P. Huntington, professor da Harvard University,    sustenta que os atuais imigrantes apresentam uma trajet&oacute;ria bem diferente<a name="tx1"></a><a href="#nt1"><SUP>1</SUP></a>.    Os latinos, particularmente os mexicanos, afirma ele, estariam sobrecarregando    as fronteiras e o mercado de trabalho americano, e n&atilde;o haveria a mesma    assimila&ccedil;&atilde;o de seus descendentes, aquela que no passado permitiu    a incorpora&ccedil;&atilde;o dos imigrantes europeus. Segundo Huntington, isso    pode criar uma sociedade latina separada, com valores e cultura distintos, e    n&atilde;o integrada &agrave; sociedade americana. Entretanto, suas conclus&otilde;es    s&atilde;o baseadas em pressupostos equivocados e em evid&ecirc;ncia superficial    que contraria os dados da ci&ecirc;ncia social contempor&acirc;nea e as no&ccedil;&otilde;es    de mercado de trabalho, cultura e assimila&ccedil;&atilde;o. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Para come&ccedil;ar, Huntington prefere ignorar    a vasta pesquisa cient&iacute;fica a respeito do volume e do impacto da imigra&ccedil;&atilde;o    legal e ilegal. Sua percep&ccedil;&atilde;o da quest&atilde;o n&atilde;o difere    muito daquela que predomina entre os que querem restringir a imigra&ccedil;&atilde;o    ou entre os grupos de vigil&acirc;ncia como o Arizona Minutemen. Certamente    as percep&ccedil;&otilde;es s&atilde;o importantes, mas, pelo menos para os    cientistas, devem ser acompanhadas por uma an&aacute;lise rigorosa. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O melhor trabalho acad&ecirc;mico sobre o tema    &eacute; a obra em dois volumes da Academia Nacional de Ci&ecirc;ncias, intitulada    <I>The immigration debate: studies on the economic, demographic, and fiscal    effects of immigration </I>(Smith and Edmonston, 1998). O estudo mostra, em    primeiro lugar, que, mesmo quando a imigra&ccedil;&atilde;o legal e a ilegal    s&atilde;o levadas em conta, os n&iacute;veis atuais de imigra&ccedil;&atilde;o    (em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; popula&ccedil;&atilde;o nativa) est&atilde;o    abaixo daqueles alcan&ccedil;ados em qualquer fase durante o per&iacute;odo    1850-1930. Em segundo lugar, o estudo aponta que a imigra&ccedil;&atilde;o &eacute;    ben&eacute;fica &agrave; economia americana e aos trabalhadores nativos, embora    possa exercer um pequeno impacto negativo sobre os menos escolarizados. O estudo    refuta o pressuposto de Huntington de que os mercados de trabalho s&atilde;o    institui&ccedil;&otilde;es est&aacute;ticas nas quais os imigrantes s&atilde;o    um substituto barato para os trabalhadores nascidos nos Estados Unidos. Os mercados    de trabalho s&atilde;o, sim, din&acirc;micos e complexos, e os imigrantes muitas    vezes complementam a m&atilde;o-de-obra nativa, preservando ind&uacute;strias    e, assim, criando mais empregos e proporcionando aos consumidores americanos    bens e servi&ccedil;os de baixo custo. Em rela&ccedil;&atilde;o aos custos fiscais,    eles inexistem no &acirc;mbito federal, mas estados com grande n&uacute;mero    de imigrantes gastam de forma desproporcional com a educa&ccedil;&atilde;o de    seus filhos. Mas isso pode ser um investimento necess&aacute;rio: a popula&ccedil;&atilde;o    americana est&aacute; ficando mais velha, a fertilidade est&aacute; abaixo do    n&iacute;vel necess&aacute;rio para a reposi&ccedil;&atilde;o e o n&iacute;vel    educacional cada vez mais elevado est&aacute; alterando a natureza da for&ccedil;a    de trabalho. As pesquisas econ&ocirc;micas prev&ecirc;em que a economia norte-americana    precisar&aacute; de milh&otilde;es de trabalhadores adicionais para manter o    crescimento observado em d&eacute;cadas. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A possibilidade de um pequeno impacto negativo    sobre os trabalhadores americanos com pouca qualifica&ccedil;&atilde;o &eacute;    um motivo leg&iacute;timo de preocupa&ccedil;&atilde;o. Todavia, o relat&oacute;rio    da Academia Nacional de Ci&ecirc;ncias, assim como outros estudos, apontam tamb&eacute;m    que os efeitos do livre com&eacute;rcio s&atilde;o t&atilde;o prejudiciais aos    trabalhadores menos escolarizados quanto a concorr&ecirc;ncia dos imigrantes,    e que tanto o livre com&eacute;rcio como a imigra&ccedil;&atilde;o beneficiam    a grande maioria dos americanos. Para aqueles menos escolarizados, maiores investimentos    em educa&ccedil;&atilde;o seriam meios mais eficazes para melhorar sua situa&ccedil;&atilde;o    do que a restri&ccedil;&atilde;o ou a interrup&ccedil;&atilde;o da imigra&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Controv&eacute;rsias culturais</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">As pessoas que, como Huntington, prop&otilde;em    a restri&ccedil;&atilde;o da imigra&ccedil;&atilde;o receiam, sobretudo, as    chamadas diferen&ccedil;as culturais entre os hisp&acirc;nicos e o restante    da sociedade americana. Para Huntington, o problema &eacute; a "inferioridade    cultural" (a discut&iacute;vel express&atilde;o moderna que substitui a    de "inferioridade racial") dos novos imigrantes, e ele acredita que    tais diferen&ccedil;as persistir&atilde;o bem al&eacute;m da gera&ccedil;&atilde;o    que imigrou. Esse parece ser um sentimento comum em um setor da popula&ccedil;&atilde;o    americana, mas, como mostrarei em seguida, n&atilde;o se sustenta. Para mencionar    minhas pr&oacute;prias observa&ccedil;&otilde;es casuais, li v&aacute;rias entrevistas,    em jornais e blogs, com os que prop&otilde;em a restri&ccedil;&atilde;o da imigra&ccedil;&atilde;o:    muitos acreditam que o problema &eacute; menos a m&atilde;o-de-obra barata do    que a suposta recusa &agrave; assimila&ccedil;&atilde;o, j&aacute; que os imigrantes    estariam trazendo esposas e filhos, se recusando a falar ingl&ecirc;s, criando    comunidades ilegais de imigrantes, e assim por diante. Esses cr&iacute;ticos    se perguntam por que os americanos deveriam investir na educa&ccedil;&atilde;o    dos filhos de imigrantes se estes jamais adotar&atilde;o os valores ou a cultura    americana. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Como a vis&atilde;o dos ativistas que pregam    a restri&ccedil;&atilde;o, os coment&aacute;rios de Huntington a respeito das    perspectivas de assimila&ccedil;&atilde;o s&atilde;o mal informados. O <I>New    York Times</I> de 7 de outubro de 2005 cont&eacute;m um artigo intitulado "San    Antonio proudly lines up behind the military recruiter", apontando que,    dos 41 batalh&otilde;es de recrutamento do ex&eacute;rcito espalhados nos Estados    Unidos, o de San Antonio foi o mais bem-sucedido. Ora, conhecendo San Antonio    e a &aacute;rea circundante, &eacute; poss&iacute;vel conjeturar que cerca da    metade dos habitantes entre 18 e 25 anos tem ascend&ecirc;ncia mexicana. Uma    porcentagem ainda maior de recrutas tem essa ascend&ecirc;ncia.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Um artigo de 1996 do <I>American Journal of Political    Science</I> apresenta um levantamento nacional que aponta que os mexicanos-americanos,    sejam bil&iacute;ng&uuml;es, sejam de l&iacute;ngua predominantemente inglesa    ou espanhola, s&atilde;o t&atilde;o patriotas quanto os anglos-sax&otilde;es    de mesmo <I>status</I> socioecon&ocirc;mico, e &agrave;s vezes at&eacute; mais    (cf. De la Garza <I>et al</I>., 1996). Isto &eacute;, eles expressam a mesma    paix&atilde;o, ou at&eacute; mais intensa, pelos Estados Unidos e orgulho em    ser americano. Seria dif&iacute;cil reconciliar isso com a vis&atilde;o de que    se est&aacute; constituindo uma sociedade separada. O m&aacute;ximo que poder&iacute;amos    dizer &eacute; que, se os mexicanos-americanos t&ecirc;m valores diferentes    dos americanos, o patriotismo americano mais intenso &eacute; um deles. Pelo    menos para os mexicanos-americanos, a identidade &eacute;tnica n&atilde;o representa    um desafio &agrave; identidade nacional, mas s&atilde;o compat&iacute;veis.    </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O entendimento de Huntington a respeito daquilo    que os imigrantes devem assimilar tamb&eacute;m apresenta problemas. Ele parece    endossar as id&eacute;ias de assimila&ccedil;&atilde;o do in&iacute;cio do s&eacute;culo    XX, que enfatizavam um n&uacute;cleo branco, protestante e anglo-sax&atilde;o.    Entretanto, esse pressuposto de uma ess&ecirc;ncia WASP &#91;White, Anglo-Saxan    and Protestant&#93; na cultura americana deu lugar &agrave; id&eacute;ia de um caldo    de cultura por volta dos anos de 1960, se n&atilde;o antes, e mais recentemente    o conceito de um modo de vida americano em mudan&ccedil;a se tornou corrente.    A vis&atilde;o moderna de assimila&ccedil;&atilde;o reconhece o car&aacute;ter    din&acirc;mico, e n&atilde;o est&aacute;tico, da cultura americana, que historicamente    foi influenciada por correntes externas, como a do Iluminismo franc&ecirc;s,    e pelas contribui&ccedil;&otilde;es dos sucessivos grupos de imigrantes. Estas    &uacute;ltimas s&atilde;o mais evidentes na culin&aacute;ria que os imigrantes    trouxeram consigo, como a pizza e os tacos, alimentos hoje aceitos como parte    da cozinha americana. A "cultura americana" em constante mudan&ccedil;a,    que incluiu os descendentes dos austeros puritanos WASP, incorporou nos anos    de 1880 as no&ccedil;&otilde;es dos imigrantes alem&atilde;es a respeito do    lazer e os estilos musicais e de dan&ccedil;a dos africanos e seus descendentes.    A assimila&ccedil;&atilde;o &eacute; uma via de duas m&atilde;os: os imigrantes    e seus descendentes se tornam parte do modo de vida predominante e este, por    sua vez, sofre mudan&ccedil;as. Os americanos ou brit&acirc;nicos de hoje n&atilde;o    reconheceriam a cultura WASP dos s&eacute;culos XVI e XVII como sua pr&oacute;pria    cultura. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Os modernos conceitos de assimila&ccedil;&atilde;o    reconhecem tamb&eacute;m que os imigrantes e seus descendentes assimilam, ainda    que n&atilde;o busquem isso de forma ativa. Embora muitos imigrantes desejem    preservar, na nova terra, aspectos de sua cultura e modo de vida nativo, muitos    se adaptam, consciente ou inconscientemente, ao viver o cotidiano e ao tentar    tornar-se parte da classe m&eacute;dia. Nesse processo, eles devem, em geral,    aprender ingl&ecirc;s, e a ascens&atilde;o implica conseguir um emprego em uma    ocupa&ccedil;&atilde;o bem remunerada, na qual provavelmente ter&atilde;o muitos    colegas n&atilde;o-&eacute;tnicos. A ascens&atilde;o social significa tamb&eacute;m,    muitas vezes, a mudan&ccedil;a para um bairro de classe m&eacute;dia, provavelmente    dominado por pessoas que n&atilde;o s&atilde;o parte do grupo &eacute;tnico    do imigrante. &Eacute; dif&iacute;cil evitar a influ&ecirc;ncia da proximidade    com colegas de trabalho e vizinhos n&atilde;o-&eacute;tnicos, j&aacute; que    &eacute; preciso interagir, conversar em ingl&ecirc;s e estabelecer bases comuns    de todo o tipo. As mudan&ccedil;as econ&ocirc;micas e residenciais moldam as    escolhas pol&iacute;ticas, religiosas e at&eacute; matrimoniais dos imigrantes.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana"> Por fim, os novos conceitos relativos &agrave;    assimila&ccedil;&atilde;o incorporam a id&eacute;ia de que o ritmo desta pode    variar entre os diversos grupos imigrantes, algo observado tamb&eacute;m no    passado. Entre os fatores que aceleram ou retardam a assimila&ccedil;&atilde;o,    temos: as oportunidades econ&ocirc;micas que aguardam certos grupos de imigrantes;    o capital humano que os imigrantes trazem consigo, especialmente o n&iacute;vel    de escolaridade; a acolhida dada a eles pelos governos federal e estaduais,    que costumam dar generosa assist&ecirc;ncia a certos refugiados e tratar outros    imigrantes como ilegais, barrando-lhes o acesso a servi&ccedil;os p&uacute;blicos    de sa&uacute;de e educa&ccedil;&atilde;o. Constrangimentos sociais como a ra&ccedil;a    tamb&eacute;m afetam o ritmo da assimila&ccedil;&atilde;o, quest&atilde;o a    que retornarei.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Assimila&ccedil;&atilde;o mexicana: tend&ecirc;ncias    entre gera&ccedil;&otilde;es</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Houve duas grandes ondas de imigra&ccedil;&atilde;o    na hist&oacute;ria norte-americana. A primeira, entre 1850 e 1930, foi em grande    parte europ&eacute;ia. A segunda come&ccedil;ou em 1965, ap&oacute;s uma mudan&ccedil;a    na lei de imigra&ccedil;&atilde;o, que aumentou a quota de entradas, deu prefer&ecirc;ncia    a pessoas com habilidades profissionais e anulou qualquer restri&ccedil;&atilde;o    relativa &agrave; origem nacional. Os novos imigrantes que se beneficiaram dessa    oportunidade vieram principalmente da Am&eacute;rica Latina e da &Aacute;sia,    e os mexicanos constitu&iacute;ram o maior grupo. Muitos desses rec&eacute;m-chegados,    especialmente asi&aacute;ticos, eram profissionais com n&iacute;veis de capital    humano que ultrapassavam os do americano m&eacute;dio. Os mexicanos, por outro    lado, assim como os imigrantes da Am&eacute;rica Central, os dominicanos e alguns    grupos do Leste asi&aacute;tico, vieram com n&iacute;veis bem reduzidos de capital    humano, como a maioria dos imigrantes europeus da primeira onda. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Os soci&oacute;logos debatem a respeito de como    a segunda onda ser&aacute; incorporada, especialmente no caso dos imigrantes    com baixo n&iacute;vel de capital humano. Esses grupos ser&atilde;o assimilados    na segunda ou terceira gera&ccedil;&atilde;o, como ocorreu antes com os europeus?    Como os descendentes da nova imigra&ccedil;&atilde;o mexicana se integrar&atilde;o    na estrutura social americana? O soci&oacute;logo Alejandro Portes e seus colegas    prev&ecirc;em um futuro de assimila&ccedil;&atilde;o "segmentada",    em que alguns grupos, particularmente os que chegam com alto n&iacute;vel de    capital humano, se sair&atilde;o bem, ao passo que outros, como os mexicanos,    ser&atilde;o incorporados em patamares inferiores (cf. Portes e Zhou, 1993;    Portes e Rumbaut, 2001). Outros especialistas, como os soci&oacute;logos Richard    Alba e Victor Nee (2003), s&atilde;o mais otimistas. Eles prev&ecirc;em que    a assimila&ccedil;&atilde;o ser&aacute; similar &agrave; que se deu com os europeus.    Empiricamente n&atilde;o sabemos ao certo, j&aacute; que os filhos dessa nova    onda ainda s&atilde;o jovens demais para nos proporcionar respostas definidas.    Mas temos alguns indicadores. A melhor evid&ecirc;ncia pode ser obtida examinando-se    as experi&ecirc;ncias dos descendentes do consider&aacute;vel n&uacute;mero    de imigrantes mexicanos e de mexicanos-americanos que residiu nos Estados Unidos    antes da segunda onda. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Diferentemente da imigra&ccedil;&atilde;o proveniente    de qualquer outro pa&iacute;s, a imigra&ccedil;&atilde;o mexicana fez parte    das duas ondas e continuou no per&iacute;odo entre elas. Al&eacute;m disso,    a imigra&ccedil;&atilde;o mexicana no s&eacute;culo XX se somou a uma popula&ccedil;&atilde;o    de cerca de 420 mil mexicanos-americanos que j&aacute; estavam estabelecidos    e foram computados pelo censo de 1900. &Eacute; claro que muitas dessas pessoas    eram descendentes de mexicanos cuja cidadania mudou n&atilde;o como resultado    da imigra&ccedil;&atilde;o, mas em raz&atilde;o da conquista americana do M&eacute;xico    em 1848. Durante os anos de 1910 e 1920, per&iacute;odo que inclui a Revolu&ccedil;&atilde;o    Mexicana, cerca de 10% da popula&ccedil;&atilde;o mexicana partiu para os Estados    Unidos. Com a Grande Depress&atilde;o, muitos imigrantes mexicanos, assim como    seus filhos nascidos nos Estados Unidos, foram "repatriados" nos anos    de 1930, pois seu trabalho n&atilde;o era mais necess&aacute;rio. Mas a imigra&ccedil;&atilde;o    mexicana prosseguiu, especialmente por meio do programa do trabalhador convidado,    no per&iacute;odo entre 1942 e 1964, e continuou aumentando depois de 1965.    </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Participei de um amplo levantamento longitudinal    com a professora Vilma Ortiz, tamb&eacute;m da UCLA, que analisa as experi&ecirc;ncias    de quatro gera&ccedil;&otilde;es de mexicanos-americanos entre 1965 e 2000.    Nossa equipe de pesquisa, com o generoso financiamento do National Institute    of Child and Human Development, tenta localizar mexicanos-americanos que fizeram    parte, em 1965, de um estudo por amostragem aleat&oacute;ria realizado no condado    de Los Angeles, na Calif&oacute;rnia, e na cidade de San Antonio, no Texas.    Uma equipe de pesquisa interdisciplinar da UCLA elaborou um volume com dados    desse levantamento, intitulado <I>The Mexican American people</I> (Grebler <I>et    al</I>., 1970). Procuramos conversar novamente com os entrevistados que tinham    menos de 50 anos no estudo original, onde quer que estivessem vivendo, e conseguimos    localizar e entrevistar cerca de dois ter&ccedil;os deles, al&eacute;m de uma    amostragem de seus filhos. No total, realizamos 1.500 entrevistas em nosso levantamento,    ao qual me referirei como levantamento 2000, j&aacute; que foi realizado entre    1998 e 2000. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Ao tentarmos determinar se esses mexicanos-americanos    foram assimilados, e como, elaboramos perguntas sobre v&aacute;rios indicadores    normalmente associados &agrave; assimila&ccedil;&atilde;o ou &agrave; incorpora&ccedil;&atilde;o    na sociedade norte-americana. Os indicadores mais importantes s&atilde;o escolaridade,    profici&ecirc;ncia na l&iacute;ngua, intercasamento, filia&ccedil;&atilde;o    religiosa e pol&iacute;tica. Examinamos as diferen&ccedil;as entre as respostas    dos entrevistados em 1965 e as de seus filhos em 2000, observando tr&ecirc;s    gera&ccedil;&otilde;es distintas em cada caso.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Linguagem e educa&ccedil;&atilde;o</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">A <a href="#fig01">Figura 1</a> mostra, com base    em nossos dados, tend&ecirc;ncias ao longo de gera&ccedil;&otilde;es no aspecto    escolaridade e profici&ecirc;ncia no espanhol. Empregamos um modelo estat&iacute;stico    que controla vari&aacute;veis como idade, sexo, educa&ccedil;&atilde;o dos pais    e se os entrevistados tinham ou n&atilde;o pais casados com outros grupos &eacute;tnicos.</font></p>     <p><a name="fig01"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ts/v18n2/a08fig01.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; l&iacute;ngua,    Huntington curiosamente lamenta que os mexicanos-americanos n&atilde;o abandonaram    o espanhol, ainda que admita, de forma correta, que os filhos nascidos nos Estados    Unidos aprenderam o ingl&ecirc;s na segunda gera&ccedil;&atilde;o. Nossos dados    mostram que os mexicanos-americanos conservam a l&iacute;ngua espanhola por    mais tempo do que outros grupos latinos norte-americanos, mas n&atilde;o a conservam    para sempre. Eles acabam por perder a l&iacute;ngua natal, algo consistente    com a assimila&ccedil;&atilde;o plena na dimens&atilde;o ling&uuml;&iacute;stica.    De fato, como a figura mostra, a perda da profici&ecirc;ncia no espanhol pelos    descendentes dos imigrantes mexicanos exibe uma tend&ecirc;ncia linear de assimila&ccedil;&atilde;o.    Na quarta gera&ccedil;&atilde;o, somente 5% falam espanhol com os filhos de    quinta gera&ccedil;&atilde;o. Abordarei na seq&uuml;&ecirc;ncia o tema do valor    da conserva&ccedil;&atilde;o da l&iacute;ngua espanhola.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> O maior problema na incorpora&ccedil;&atilde;o    dos mexicanos-americanos n&atilde;o est&aacute; na l&iacute;ngua, mas na educa&ccedil;&atilde;o.    Comparados aos brancos, eles mostram um persistente atraso nos n&iacute;veis    m&eacute;dios de educa&ccedil;&atilde;o e na mobilidade socioecon&ocirc;mica    que adv&eacute;m da escolaridade. Na m&eacute;dia, os imigrantes mexicanos que    chegaram aqui na inf&acirc;ncia ou na adolesc&ecirc;ncia (a chamada gera&ccedil;&atilde;o    1.5) e os filhos de imigrantes nascidos nos Estados Unidos (a segunda gera&ccedil;&atilde;o)    alcan&ccedil;am os n&iacute;veis mais altos de educa&ccedil;&atilde;o, embora    estes ainda estejam abaixo dos da popula&ccedil;&atilde;o "branca n&atilde;o-hisp&acirc;nica".    A experi&ecirc;ncia &eacute; similar &agrave; dos imigrantes italianos, na qual    a segunda gera&ccedil;&atilde;o foi bem al&eacute;m da primeira, mas n&atilde;o    atingiu os n&iacute;veis educacionais da popula&ccedil;&atilde;o americana geral.    Entretanto, os italianos da terceira gera&ccedil;&atilde;o continuaram a ascender    e alcan&ccedil;aram o n&iacute;vel m&eacute;dio educacional dos brancos, ao    passo que a terceira e a quarta gera&ccedil;&otilde;es de mexicanos-americanos    mostram resultados educacionais piores do que os da segunda gera&ccedil;&atilde;o.    Assim, para os eles, a trajet&oacute;ria tradicional de cont&iacute;nua ascens&atilde;o    e assimila&ccedil;&atilde;o educacional &eacute; revertida depois das conquistas    da primeira e segunda gera&ccedil;&otilde;es. Sua educa&ccedil;&atilde;o fica    aqu&eacute;m da assimila&ccedil;&atilde;o plena e atinge o &aacute;pice na segunda    gera&ccedil;&atilde;o. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Por que isso ocorre? Um fator pode ser o tradicional    otimismo imigrante: tipicamente, os novos imigrantes chegam aos Estados Unidos    determinados a fazer a Am&eacute;rica e sabem bem os avan&ccedil;os obtidos    em compara&ccedil;&atilde;o com a vida que levavam antes. Apoiados por comunidades    de imigrantes coesas, eles se empenham para ascender e estimulam a segunda gera&ccedil;&atilde;o    a fazer o mesmo. Na terceira gera&ccedil;&atilde;o, por&eacute;m, o otimismo    de muitos jovens de origem mexicana j&aacute; n&atilde;o &eacute; o mesmo, pois    eles sentem que n&atilde;o s&atilde;o valorizados na escola ou na sociedade    mais ampla. Embora alguns mexicanos-americanos se saiam bem e consigam entrar    em universidades de elite, como a Texas A&amp;M, a UCLA e at&eacute; Harvard,    a maioria desses jovens recebe uma educa&ccedil;&atilde;o limitada, tanto quantitativa    como qualitativamente. Um crescente corpo de pesquisa ap&oacute;ia essa an&aacute;lise    desanimadora. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O problema n&atilde;o &eacute; a relut&acirc;ncia    dos latinos em adotar os valores e a cultura americanos, mas o fracasso das    institui&ccedil;&otilde;es sociais, particularmente das escolas p&uacute;blicas,    em incorporar esses indiv&iacute;duos de forma eficaz, tal como foi feito com    os descendentes dos imigrantes europeus. A educa&ccedil;&atilde;o &eacute; a    &aacute;rea em que todos gostariam de ver uma maior assimila&ccedil;&atilde;o,    mas isso n&atilde;o ocorreu. A adapta&ccedil;&atilde;o mais not&aacute;vel se    deu na dimens&atilde;o da perda da l&iacute;ngua &eacute;tnica, o que &eacute;    lament&aacute;vel, pois sua conserva&ccedil;&atilde;o seria desej&aacute;vel    em uma sociedade cada vez mais globalizada. Ademais, as evid&ecirc;ncias da    ci&ecirc;ncia social mostram que isso n&atilde;o implica o enfraquecimento da    identidade nacional.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="3" face="Verdana"><b>Intercasamento</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A <a href="#fig02">Figura 2</a> mostra as taxas    de intercasamento para os entrevistados originais e seus filhos, decompondo    cada uma dessas categorias em gera&ccedil;&otilde;es. Os entrevistados originais    s&atilde;o divididos em: primeira gera&ccedil;&atilde;o, imigrantes nascidos    no M&eacute;xico; segunda gera&ccedil;&atilde;o, pessoas nascidas nos Estados    Unidos de pais imigrantes; terceira gera&ccedil;&atilde;o, pessoas nascidas    nos Estados Unidos de pais tamb&eacute;m nascidos a&iacute;. Os filhos dos entrevistados    originais, quase todos nascidos nos Estados Unidos, s&atilde;o divididos em    segunda, terceira e quarta gera&ccedil;&otilde;es. As mesmas divis&otilde;es    s&atilde;o usadas nas <a href="#fig03">Figuras 3</a> e <a href="#fig04">4</a>.</font></p>     <p><a name="fig02"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ts/v18n2/a08fig02.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><a name="fig03"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ts/v18n2/a08fig03.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><a name="fig04"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ts/v18n2/a08fig04.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">A <a href="#fig02">Figura 2</a> revela claros    padr&otilde;es de assimila&ccedil;&atilde;o por meio do casamento com outros    grupos &eacute;tnicos, tanto ao longo do tempo (colunas) como ao longo das gera&ccedil;&otilde;es    (linhas). Entre os entrevistados originais, as taxas de intercasamento v&atilde;o    de 9% na gera&ccedil;&atilde;o imigrante para 17% na terceira gera&ccedil;&atilde;o.    Os filhos dos entrevistados originais, de segunda, terceira e quarta gera&ccedil;&otilde;es,    apresentam uma taxa de intercasamento que varia de 21% a 29%. A t&iacute;tulo    de compara&ccedil;&atilde;o: dados recentes apontam uma taxa de intercasamento    de cerca de 60% para as pessoas de ascend&ecirc;ncia irlandesa ou italiana (cf.    Lieberson e Waters, 1988, p. 173) e de somente 1% para os afro-americanos.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Filia&ccedil;&atilde;o religiosa e pol&iacute;tica</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O ritmo da acultura&ccedil;&atilde;o religiosa    &eacute; surpreendente (<a href="#fig03">Fig. 3</a>). H&aacute; um decl&iacute;nio    uniforme e acentuado do catolicismo ao longo das gera&ccedil;&otilde;es. Na    quarta gera&ccedil;&atilde;o, apenas metade dos mexicanos-americanos &eacute;    cat&oacute;lica. Refletindo a tend&ecirc;ncia norte-americana em geral, a maioria    dos que abandonam o catolicismo (e outras religi&otilde;es estabelecidas) se    converte para denomina&ccedil;&otilde;es evang&eacute;licas ou protestantes    fundamentalistas. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">H&aacute; tamb&eacute;m sinais de assimila&ccedil;&atilde;o    na filia&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica (<a href="#fig04">Fig. 4</a>). Atualmente    os mexicanos-americanos s&atilde;o menos leais ao Partido Democrata. Nosso estudo    comparou o voto na elei&ccedil;&atilde;o presidencial de 1964 (Johnson <I>versus</I>    Goldwater) com a de 1996 (Clinton <I>versus</I> Dole). Em 1964, a grande maioria    dos mexicanos-americanos de Los Angeles e San Antonio votou no Partido Democrata,    mas em 1996 somente tr&ecirc;s quartos de seus filhos fizeram o mesmo, embora    uma alta porcentagem dos entrevistados originais continuasse votando nos democratas.    A lealdade ao Partido Democrata &eacute; de 90% ou mais entre negros e judeus.    Esse padr&atilde;o de voto &eacute;tnico reflete, em certa medida, a tend&ecirc;ncia    nacional, mas n&atilde;o inteiramente: em 1964, Johnson venceu com 63% dos votos,    ao passo que Clinton venceu com apenas 49% em 1996, as duas taxas bem abaixo    dos n&iacute;veis de voto nos democratas entre os mexicanos-americanos.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="3" face="Verdana"><b>Fatores que moldam a experi&ecirc;ncia mexicana-americana</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Nossos dados mostram, assim, uma constante assimila&ccedil;&atilde;o    nos &acirc;mbitos de l&iacute;ngua, intercasamento, religi&atilde;o e pol&iacute;tica,    talvez lenta se comparada com a de outros grupos, mas que de qualquer forma    avan&ccedil;a. A educa&ccedil;&atilde;o e a mobilidade social s&atilde;o outra    quest&atilde;o. Na m&eacute;dia, uma resistente persist&ecirc;ncia do baixo    n&iacute;vel de escolaridade concentrou os mexicanos-americanos nas posi&ccedil;&otilde;es    da classe trabalhadora. Por que sua incorpora&ccedil;&atilde;o na sociedade    norte-americana diferiu nesse aspecto da experi&ecirc;ncia de assimila&ccedil;&atilde;o    dos imigrantes europeus? </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em primeiro lugar, o contexto da imigra&ccedil;&atilde;o    mexicana &eacute; &uacute;nico na hist&oacute;ria dos Estados Unidos. O influxo    de pessoas desse pa&iacute;s prosseguiu durante pelo menos cem anos, estimulado    pelo longo envolvimento da economia norte-americana com os trabalhadores mexicanos.    Trata-se de uma dura realidade que caracteriza a experi&ecirc;ncia dessa popula&ccedil;&atilde;o    e que n&atilde;o mudar&aacute; facilmente. Em virtude das necessidades de m&atilde;o-de-obra,    da disparidade de desenvolvimento entre os dois pa&iacute;ses e da fronteira    comum de 2 mil milhas, &eacute; improv&aacute;vel que os Estados Unidos testemunhem    o s&uacute;bito fim da imigra&ccedil;&atilde;o mexicana em larga escala, como    ocorreu com a imigra&ccedil;&atilde;o europ&eacute;ia. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em segundo lugar, a persist&ecirc;ncia do baixo    <I>status</I> parece refletir um processo de racializa&ccedil;&atilde;o, isto    &eacute;, de atribui&ccedil;&atilde;o social de caracter&iacute;sticas indesej&aacute;veis    a um povo com uma ascend&ecirc;ncia ou um fen&oacute;tipo particular (cf. Feagin,    2006), bem como as conseq&uuml;&ecirc;ncias institucionais dessa exclus&atilde;o.    O tratamento dado a mexicanos e a mexicanos-americanos nos Estados Unidos est&aacute;    enraizado na diferen&ccedil;a, na hierarquia racial e na hist&oacute;ria de    coloniza&ccedil;&atilde;o e conquista. Historicamente os mexicanos foram tratados    como uma for&ccedil;a de trabalho desej&aacute;vel, mas cuja cultura, l&iacute;ngua    e biologia seriam inferiores e indesej&aacute;veis. A id&eacute;ia ainda prevalece    hoje, como atesta o trabalho do professor Huntington. Embora os primeiros imigrantes    irlandeses e italianos tenham sido tratados como indesej&aacute;veis, seus filhos    se tornaram socialmente "brancos" e, assim, se qualificaram para receber    os privil&eacute;gios e benef&iacute;cios da classe mais alta. Infelizmente,    os mexicanos n&atilde;o puderam seguir a mesma trajet&oacute;ria branca. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Nos anos de 1830 e 1840, muitos l&iacute;deres    americanos sustentaram, explicitamente, que os mexicanos (e outros povos de    pele escura) eram incapazes de autodetermina&ccedil;&atilde;o. A id&eacute;ia    do Destino Manifesto reivindicava a expans&atilde;o dos Estados Unidos rumo    ao sul, para que os brancos americanos, empreendedores e intelectualmente superiores,    desenvolvessem essas terras ricas. Embora os Estados Unidos estivessem ansiosos    para anexar o territ&oacute;rio mexicano, n&atilde;o demonstravam o mesmo entusiasmo    em rela&ccedil;&atilde;o aos mexicanos que viriam com a terra. Um senador de    Michigan parecia falar em nome da maioria do Congresso quando argumentou que    a anexa&ccedil;&atilde;o n&atilde;o deveria envolver mais do que os territ&oacute;rios    pouco povoados do norte do M&eacute;xico: "N&atilde;o queremos os mexicanos    como cidad&atilde;os" (citado em Guti&eacute;rrez, 1995, p. 16). Esse sentimento    refletia a disseminada vis&atilde;o de que os mexicanos, na qualidade de uma    "ra&ccedil;a em parte de cor", eram estranhos, "inassimil&aacute;veis"    e intelectualmente inferiores (cf. Montejano, 1987, p. 181; Guti&eacute;rrez,    1995, p. 16). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Cem anos depois, quando os filhos dos imigrantes    europeus deixaram de ser &eacute;tnicos e se tornaram indistingu&iacute;veis    dos americanos brancos, os mexicanos ainda eram classificados em uma categoria    racial pr&oacute;pria no censo de 1930. Isso refletia as experi&ecirc;ncias    de segrega&ccedil;&atilde;o em que viviam: mercados de trabalho segmentados,    segrega&ccedil;&atilde;o administrativa em rela&ccedil;&atilde;o aos brancos    ou anglo-sax&otilde;es em muitas localidades, pagamento de impostos <I>per capita</I>    no Texas at&eacute; 1966 e taxas de linchamento que se aproximavam da dos afro-americanos.    &Eacute; certo que a classifica&ccedil;&atilde;o racial e a discrimina&ccedil;&atilde;o    foram mais complexas e sutis no caso dos mexicanos-americanos do que no dos    negros, e sua rispidez e amplitude variou bastante segundo o per&iacute;odo    hist&oacute;rico, a &aacute;rea e os indiv&iacute;duos. N&atilde;o obstante,    a discrimina&ccedil;&atilde;o continua. Ao enfatizar o "problema mexicano",    os defensores da restri&ccedil;&atilde;o &agrave; imigra&ccedil;&atilde;o est&atilde;o    pensando n&atilde;o s&oacute; nos imigrantes mexicanos, mas tamb&eacute;m em    seus descendentes supostamente inassimil&aacute;veis.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> Um terceiro fator da experi&ecirc;ncia dos mexicanos-americanos    &eacute; que as escolas p&uacute;blicas voltadas &agrave;s suas comunidades,    localizadas principalmente nas cidades centrais e nas &aacute;reas rurais, est&atilde;o    entre as piores do pa&iacute;s. Al&eacute;m disso, os mexicanos-americanos em    escolas integradas foram desproporcionalmente inseridos em curr&iacute;culos    de baixo n&iacute;vel. Uma persistente e alta taxa de abandono escolar faz deste    o grupo com o menor n&iacute;vel de escolaridade do pa&iacute;s. De fato, &eacute;    poss&iacute;vel afirmar que a escola foi o principal fator institucional respons&aacute;vel    pelo baixo <I>status</I> dos mexicanos nascidos nos Estados Unidos. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Para os descendentes da atual onda de imigrantes    mexicanos, esses padr&otilde;es continuar&atilde;o a prevalecer. Mas h&aacute;    tr&ecirc;s fatores que provavelmente afetar&atilde;o, de diversas maneiras,    a assimila&ccedil;&atilde;o no futuro. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em primeiro lugar, a estrutura da economia americana    est&aacute; mudando, algo que provavelmente reduzir&aacute; ainda mais as perspectivas    de assimila&ccedil;&atilde;o dos atuais descendentes. Desde o final dos anos    de 1970, a escolaridade &eacute; cada vez mais um fator decisivo para o &ecirc;xito    econ&ocirc;mico na sociedade americana. Aumentou o sal&aacute;rio dos que possuem    diploma universit&aacute;rio e diminuiu o dos que t&ecirc;m apenas o n&iacute;vel    secund&aacute;rio, fato que levou &agrave; crescente polariza&ccedil;&atilde;o    da renda. Com o decl&iacute;nio da ind&uacute;stria pesada e a conseq&uuml;ente    redu&ccedil;&atilde;o dos postos de trabalho manual bem remunerados para os    menos escolarizados, aumentaram os rendimentos das pessoas de n&iacute;vel universit&aacute;rio,    dando &agrave; economia uma forma de ampulheta. Os trabalhos intermedi&aacute;rios,    que permitiram a ascens&atilde;o dos primeiros imigrantes e seus descendentes,    est&atilde;o desaparecendo gradualmente. A educa&ccedil;&atilde;o &eacute; necess&aacute;ria    para superar o fosso. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em segundo lugar, a condi&ccedil;&atilde;o de    ilegal de muitos imigrantes de hoje tende a dificultar a mobilidade social de    seus descendentes. Os filhos dos ilegais s&atilde;o prejudicados quando privados    do acesso aos servi&ccedil;os p&uacute;blicos dispon&iacute;veis a cidad&atilde;os    e imigrantes legais, como seguro desemprego e benef&iacute;cios que protegem    contra as adversidades econ&ocirc;micas. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Em terceiro lugar, a globaliza&ccedil;&atilde;o    pode acelerar a assimila&ccedil;&atilde;o dos futuros imigrantes mexicanos e    seus descendentes. A globaliza&ccedil;&atilde;o torna o aprendizado do ingl&ecirc;s    acess&iacute;vel na sociedade de onde veio o imigrante. Bem antes de chegar    nos Estados Unidos, muitos j&aacute; se familiarizaram com a l&iacute;ngua inglesa    e com a cultura americana por meio da televis&atilde;o ou da influ&ecirc;ncia    dos imigrantes que retornaram. Como apontou Huntington em <I>O choque das civiliza&ccedil;&otilde;es</I>    (1997), o M&eacute;xico e a Am&eacute;rica Latina est&atilde;o se deslocando    na dire&ccedil;&atilde;o do "bloco da civiliza&ccedil;&atilde;o americana",    raz&atilde;o pela qual a cultura americana n&atilde;o &eacute; inteiramente    estranha aos imigrantes mexicanos. Nesse ponto concordo com Huntington, embora    essa afirma&ccedil;&atilde;o contradiga sua id&eacute;ia mais recente de que    haveria um abismo cultural entre mexicanos e americanos.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Escolhas pol&iacute;ticas</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O que fazer em rela&ccedil;&atilde;o &agrave;    imigra&ccedil;&atilde;o? As atuais pol&iacute;ticas s&atilde;o contradit&oacute;rias.    Dependemos dos imigrantes, mas, ao mesmo tempo, dizemos a eles que devem ir    embora. As contradi&ccedil;&otilde;es s&atilde;o particularmente gritantes em    rela&ccedil;&atilde;o &agrave; imigra&ccedil;&atilde;o ilegal. Os imigrantes    ilegais recebem na Calif&oacute;rnia facilidades para estudar na universidade,    mas n&atilde;o podem se candidatar a financiamento educativo federal. Eles podem    comprar carro e fazer seu seguro, mas, na maioria dos estados, n&atilde;o podem    tirar carta de habilita&ccedil;&atilde;o. Podem procurar emprego, freq&uuml;entemente    em ag&ecirc;ncias federais, mas n&atilde;o podem trabalhar legalmente. As contradi&ccedil;&otilde;es    estendem-se a nossas rela&ccedil;&otilde;es com o M&eacute;xico, vizinho e segundo    maior parceiro comercial, mas constante alvo de cr&iacute;ticas (cf. Gorman    e Delson, 2005). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Temos milh&otilde;es de residentes que, segundo    a lei, n&atilde;o deveriam estar aqui, mas que, economicamente, s&atilde;o necess&aacute;rios    ao pa&iacute;s como fonte de m&atilde;o-de-obra barata. O s&uacute;bito fim    da imigra&ccedil;&atilde;o mexicana seria desastroso para muitos setores da    economia americana. Assim como a Lei Seca denegou a depend&ecirc;ncia americana    ao &aacute;lcool, nossa atual pol&iacute;tica de imigra&ccedil;&atilde;o reflete    a denega&ccedil;&atilde;o de outro tipo de depend&ecirc;ncia. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">&Eacute; poss&iacute;vel, por&eacute;m, elaborar    uma solu&ccedil;&atilde;o que beneficiaria a quase todos. Um programa realista    de quotas de imigra&ccedil;&atilde;o que satisfaria as necessidades de m&atilde;o-de-obra    seria certamente mais eficaz do que os esfor&ccedil;os de fechar as fronteiras,    algo que na pr&aacute;tica n&atilde;o funciona e serve apenas para gerar antagonismos    com o M&eacute;xico. Esse programa realista permitiria um maior controle da    imigra&ccedil;&atilde;o e das fronteiras. Seria preciso associ&aacute;-lo a    reformas que dariam aos imigrantes a possibilidade de escolher entre o caminho    para a cidadania ou o retorno ao pa&iacute;s de origem. A reforma relativa &agrave;    imigra&ccedil;&atilde;o entrou recentemente na agenda pol&iacute;tica, e as    id&eacute;ias propostas devem ser avaliadas e discutidas de forma ponderada.    </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A interven&ccedil;&atilde;o de Huntington n&atilde;o    contribui para esse tipo de reflex&atilde;o. Autor de obras anteriores importantes,    ao abordar o tema da imigra&ccedil;&atilde;o ele parece ter esquecido seu treinamento    sistem&aacute;tico e imparcial de cientista social. Receio que as afirma&ccedil;&otilde;es    de Huntington, proferidas por um eminente professor de Harvard, encorajem os    apavorados americanos p&oacute;s-11 de setembro a acreditar, de forma equivocada,    que os mexicanos constituam um desafio a seu modo de vida. Nada poderia estar    mais longe da verdade. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em primeiro lugar, precisamos de um debate bem    informado sobre a quantidade e o tipo de imigra&ccedil;&atilde;o que o pa&iacute;s    deveria permitir. Nesse ponto, concordo com Huntington: "Em nossa sociedade,    o pluralismo e a modera&ccedil;&atilde;o podem ser incentivados". Embora    esteja ganhando corpo a opini&atilde;o contr&aacute;ria &agrave; imigra&ccedil;&atilde;o,    isso parece ser, em grande parte, uma resposta ao problema dos ilegais. A pr&oacute;pria    palavra evoca o espectro da criminalidade e a falta de controle. Mas o fluxo    de imigrantes ilegais &eacute;, essencialmente, um problema criado pelo ultrapassado    sistema de vistos, que n&atilde;o satisfaz a crescente necessidade de for&ccedil;a    de trabalho do pa&iacute;s. A reforma da imigra&ccedil;&atilde;o precisa admitir    esse fato b&aacute;sico. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em segundo lugar, para que a assimila&ccedil;&atilde;o    seja bem-sucedida, precisamos enfatizar as oportunidades e n&atilde;o simplesmente    pregar os valores americanos. A professora Mary Waters (1990; 1999), da Universidade    de Harvard, estudou a antiga e a nova imigra&ccedil;&atilde;o, comparando a    incorpora&ccedil;&atilde;o dos primeiros imigrantes europeus e de seus descendentes    com a experi&ecirc;ncia dos atuais imigrantes. Ela descobriu que as for&ccedil;as    propulsoras da americaniza&ccedil;&atilde;o das primeiras ondas de imigra&ccedil;&atilde;o    n&atilde;o foram as </font></p>     <blockquote>        ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">&#91;...&#93; li&ccedil;&otilde;es c&iacute;vicas que      eles recebiam na escola p&uacute;blica, mas a recompensa econ&ocirc;mica desfrutada      pelos descendentes dos imigrantes europeus &#91;...&#93;. &Agrave; luz dessas descobertas,      nossa sociedade n&atilde;o deveria limitar-se a perguntar como estruturar      a pol&iacute;tica de imigra&ccedil;&atilde;o ou como encorajar os imigrantes      a adotar nossa cultura c&iacute;vica e se tornar americanos (Waters, 1999,      p. 332). </font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Em vez disso, afirma Waters, a sociedade deveria    se perguntar:</b></font></p>     <blockquote>        <p><font size="2" face="Verdana">O que podemos fazer em rela&ccedil;&atilde;o      &agrave;s desigualdades nas condi&ccedil;&otilde;es de vida americana, que      muitas vezes significam que se tornar um negro americano ou um mexicano-americano      leva a um futuro menos brilhante do que permanecer um imigrante?" (<I>Idem</I>,      <I>ibidem</I>). </font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Em terceiro lugar, embora os mexicanos-americanos    estejam assimilando a cultura, devemos nos perguntar se a assimila&ccedil;&atilde;o    incondicional e, em particular, a perda da l&iacute;ngua nativa &eacute; realmente    o que queremos. N&atilde;o seria mais valioso o pluralismo cultural e ling&uuml;&iacute;stico?    Ser bil&iacute;ng&uuml;e &eacute; certamente vantajoso para o indiv&iacute;duo.    Sabemos que o aprendizado de duas ou mais l&iacute;nguas durante a inf&acirc;ncia    aprimora a capacidade cognitiva e h&aacute; evid&ecirc;ncia de que crian&ccedil;as    bil&iacute;ng&uuml;es apresentam um melhor desempenho escolar, com n&iacute;veis    mais elevados de auto-estima e taxas menores de depress&atilde;o. A sociedade    tamb&eacute;m se beneficia. A evid&ecirc;ncia sugere fortemente que uma popula&ccedil;&atilde;o    multil&iacute;ng&uuml;e incrementar&aacute; a competitividade americana e as    rela&ccedil;&otilde;es internacionais, sem fragmentar a unidade dom&eacute;stica.    No longo prazo, o &ecirc;xito da Miami cubana corre perigo, j&aacute; que muitos    cubanos americanos s&atilde;o incapazes de se comunicar com a clientela de l&iacute;ngua    espanhola, comunica&ccedil;&atilde;o que ajudou a fazer dela uma cidade verdadeiramente    global. Desde o 11 de setembro, o governo americano tenta desesperadamente recrutar    tradutores de v&aacute;rias l&iacute;nguas: a assimila&ccedil;&atilde;o ling&uuml;&iacute;stica    quase total dos &aacute;rabes-americanos significa que n&atilde;o h&aacute;    americanos suficientes com &aacute;rabe fluente que poderiam qualificar-se tamb&eacute;m    para receber o certificado de seguran&ccedil;a.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Muitos l&iacute;deres mexicanos-americanos, assim    como v&aacute;rios americanos, defendem uma sociedade etnicamente diversa. Sistemas    vi&aacute;veis de pluralismo &eacute;tnico existem em sociedades como B&eacute;lgica    e Su&iacute;&ccedil;a. Por que n&atilde;o nos Estados Unidos? &Eacute; certo    que fizemos algumas tentativas de educa&ccedil;&atilde;o bil&iacute;ng&uuml;e    e de preserva&ccedil;&atilde;o da l&iacute;ngua &eacute;tnica, mas, aparentemente,    se destinaram mais a facilitar a americaniza&ccedil;&atilde;o e o aprendizado    do ingl&ecirc;s pelos imigrantes do que a preservar ou ensinar outras l&iacute;nguas    que n&atilde;o a inglesa. A despeito dos anseios dos multiculturalistas, a assimila&ccedil;&atilde;o    est&aacute; ocorrendo. Por outro lado, a persist&ecirc;ncia em muitos mexicanos-americanos    de terceira e quarta gera&ccedil;&otilde;es de alguma profici&ecirc;ncia em    espanhol &eacute; impressionante &agrave; luz das intensas for&ccedil;as de    americaniza&ccedil;&atilde;o. Dever&iacute;amos trabalhar para preservar e fortalecer    essa profici&ecirc;ncia ling&uuml;&iacute;stica, mantendo o espanhol dos mexicanos-americanos    e assegurando que todas as crian&ccedil;as de l&iacute;ngua inglesa nos Estados    Unidos aprendam espanhol ou uma segunda l&iacute;ngua. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em vez de fazer dos mexicanos um f&aacute;cil    bode expiat&oacute;rio para uma s&eacute;rie de problemas americanos, seria    preciso avan&ccedil;ar na dire&ccedil;&atilde;o de uma "verdadeira democracia    participativa", como enfatiza David Guti&eacute;rrez. O pr&oacute;prio    Huntington endossa essa id&eacute;ia. Os membros dessa democracia dever&atilde;o    "reconhecer a intrincada heterogeneidade &eacute;tnica de sua sociedade    e aprender a aceitar e lidar de forma construtiva com as conseq&uuml;&ecirc;ncias    pol&iacute;ticas disso" (Guti&eacute;rrez, 1995, p. 216).</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Refer&ecirc;ncias Bibliogr&aacute;ficas</b></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">ALBA, Richard D. &amp; NEE Victor. (2003), <I>Remaking    the American mainstream: assimilation and contemporary immigration</I>. Cambridge,    MA, Harvard University Press. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000102&pid=S0103-2070200600020000800001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">DE LA GARZA, Rodolfo O.; FALCON, Angelo &amp;    GARCIA, Chris. (1996), "Will the real americans please stand up: Anglo    and Mexican-American support of core American political values". <I>American    Journal of Political Science</I>, 40 (2): 335-351. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000103&pid=S0103-2070200600020000800002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">FEAGIN, Joe R. (2006). <I>Systemic racism: a    theory of opression</I>. Nova York, Routledge. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000104&pid=S0103-2070200600020000800003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">GORMAN, Anna &amp; DELSON, Jennifer. (2005),    "Policies on illegal immigrants at Odds". <I>Los Angeles Times</I>,    27 nov. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000105&pid=S0103-2070200600020000800004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">GREBLER, Leo; MOORE, Joan W. &amp; GUZMAN, Ralph    C. (1970), <I>The Mexican-American people: the nation's second largest minority</I>.    Nova York, Free Press. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000106&pid=S0103-2070200600020000800005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">GUTI&Eacute;RREZ, David. (1995), <I>Walls and    mirrors: Mexican Americans, Mexican immigrants, and the politics of ethnicity</I>.    Berkeley, University of California Press. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000107&pid=S0103-2070200600020000800006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">HUNTINGTON, Samuel P. (1997), <I>The clash of    civilizations and the remaking of world order</I>. Nova York, Simon and Schuster.    </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000108&pid=S0103-2070200600020000800007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">_____. (2004), <I>Who are we? The challenges    to America's national identity</I>. Nova York, Simon and Schuster. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000109&pid=S0103-2070200600020000800008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">_____. (2005), "American national identity:    changes and challenges in the 21<SUP>st</SUP> Century". Trabalho apresentado    na University Distinguished Lecture Series, Texas A&amp;M University, College    Station, 10 out. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000110&pid=S0103-2070200600020000800009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">LIEBERSON, Stanley &amp; WATERS, Mary. (1988),    <I>From many strands: ethnic and racial groups in contemporary America</I>.    Nova York, Russell Sage Foundation. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000111&pid=S0103-2070200600020000800010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">MONTEJANO, David. (1987). <I>Anglos and Mexicans    in the making of Texas, 1936-1986</I>. Austin, University of Texas Press. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000112&pid=S0103-2070200600020000800011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">PORTES, Alejandro &amp; RUMBAUT, Rub&eacute;n.    (2001), <I>Legacies: the story of the immigrant second generation</I>. Berkeley,    University of California Press. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000113&pid=S0103-2070200600020000800012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">PORTES, Alejandro &amp; ZHOU, Min. (1993), "The    new second generation: segmented assimilation and its variants". <I>Annals    of the American Academy of Political and Social Science</I>, 530: 74-96. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000114&pid=S0103-2070200600020000800013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">SMITH, James P. &amp; EDMONSTON, Barry. (1998),    <I>The immigration debate: studies on the economic, demographic, and fiscal    effects of immigration</I>. Washington, D.C., National Academy Press. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000115&pid=S0103-2070200600020000800014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">WATERS, Mary C. (1990), <I>Ethnic options: choosing    identities in America</I>. Berkeley, University of California Press. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000116&pid=S0103-2070200600020000800015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">_____. (1999), <I>Black identities: West Indian    immigrant dreams and American realities</I>. Nova York, Russel Sage Foundation.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000117&pid=S0103-2070200600020000800016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">Tradu&ccedil;&atilde;o de Alexandre Massella    <br>   Edward E. Telles &eacute; professor de Sociologia na Universidade da Calif&oacute;rnia,    Los Angeles, recebeu o Distinguished Scholarly Publication Award e o Otis Dudley    Duncan Award da American Sociological Association por seu livro sobre ra&ccedil;as    no Brasil. Seu pr&oacute;ximo livro, escrito com Vilma Ortiz, analisa a mudan&ccedil;a    intergeracional entre os mexicanos-americanos com base em levantamentos por    amostragem aleat&oacute;ria realizados em Los Angeles e San Antonio em 1965    e 2000. E-mail: <a href="mailto:telles@soc.ucla.edu">telles@soc.ucla.edu</a>.    <br>   <a name="nt1"></a><a href="#tx1">1</a> Samuel P. Huntington &eacute; professor    de Ci&ecirc;ncia Pol&iacute;tica na Universidade de Harvard e autor de <I>Who    are we? The challenges to America's national identity</I> (2004). Meu artigo    &eacute; uma resposta a uma palestra dada pelo professor na Texas A&amp;M University    durante a University Distinguished Lecture Series, em 10 de outubro de 2005    (cf. Huntington, 2005). Essa palestra se baseou no cap&iacute;tulo "Imigra&ccedil;&atilde;o    mexicana e hispaniza&ccedil;&atilde;o" de <I>Who are we?</I>. Reproduzo    a seguir um resumo da fala de Huntington, extra&iacute;do da p&aacute;gina eletr&ocirc;nica    da universidade (dispon&iacute;vel em <a href="http://www.tamu.edu/provost/udls/huntington.html" target="_blank">http://www.tamu.edu/provost/udls/huntington.html</a>):    "O 11 de setembro despertou o patriotismo americano e uma renova&ccedil;&atilde;o    da identidade americana. Mas j&aacute; h&aacute; sinais de que esse despertar    est&aacute; arrefecendo. A Am&eacute;rica foi fundada por colonos brit&acirc;nicos    que trouxeram consigo uma cultura distinta, incluindo caracter&iacute;sticas    como a l&iacute;ngua inglesa, valores protestantes, individualismo, religiosidade    e respeito pela lei. As ondas de imigrantes que chegaram depois aceitaram, gradualmente,    esses valores e assimilaram a cultura americana anglo-protestante. Recentemente,    por&eacute;m, a identidade nacional vem sendo corro&iacute;da pelos problemas    ligados &agrave; assimila&ccedil;&atilde;o de um grande n&uacute;mero de imigrantes    hisp&acirc;nicos, ao biling&uuml;ismo, ao multiculturalismo, &agrave; desvaloriza&ccedil;&atilde;o    da cidadania e &agrave; 'desnacionaliza&ccedil;&atilde;o' das elites americanas".    Huntington defende que precisamos reafirmar os valores centrais que nos fazem    americanos. O que est&aacute; em jogo &eacute; nada menos do que nossa identidade    nacional.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[ ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ALBA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Richard D.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[NEE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Victor]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Remaking the American mainstream: assimilation and contemporary immigration]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge^eMA MA]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Harvard University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DE LA GARZA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Rodolfo O.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[FALCON]]></surname>
<given-names><![CDATA[Angelo]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[GARCIA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Chris]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Will the real americans please stand up: Anglo and Mexican-American support of core American political values]]></article-title>
<source><![CDATA[American Journal of Political Science]]></source>
<year>1996</year>
<volume>40</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>335-351</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FEAGIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Joe R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Systemic racism: a theory of opression]]></source>
<year>2006</year>
<publisher-loc><![CDATA[Nova York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Routledge]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GORMAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Anna]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[DELSON]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jennifer]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Policies on illegal immigrants at Odds]]></article-title>
<source><![CDATA[Los Angeles Times]]></source>
<year>2005</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GREBLER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Leo]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MOORE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Joan W]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[GUZMAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ralph C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Mexican-American people: the nation's second largest minority]]></source>
<year>1970</year>
<publisher-loc><![CDATA[Nova York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Free Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GUTIÉRREZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[David]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Walls and mirrors: Mexican Americans, Mexican immigrants, and the politics of ethnicity]]></source>
<year>1995</year>
<publisher-loc><![CDATA[Berkeley ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[University of California Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HUNTINGTON]]></surname>
<given-names><![CDATA[Samuel P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The clash of civilizations and the remaking of world order]]></source>
<year>1997</year>
<publisher-loc><![CDATA[Nova York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Simon and Schuster]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HUNTINGTON]]></surname>
<given-names><![CDATA[Samuel P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Who are we?: The challenges to America's national identity]]></source>
<year>2004</year>
<publisher-loc><![CDATA[Nova York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Simon and Schuster]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HUNTINGTON]]></surname>
<given-names><![CDATA[Samuel P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[American national identity: changes and challenges in the 21st Century]]></source>
<year>2005</year>
<conf-name><![CDATA[ University Distinguished Lecture Series]]></conf-name>
<conf-loc> </conf-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LIEBERSON]]></surname>
<given-names><![CDATA[Stanley]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[WATERS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Mary]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[From many strands: ethnic and racial groups in contemporary America]]></source>
<year>1988</year>
<publisher-loc><![CDATA[Nova York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Russell Sage Foundation]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MONTEJANO]]></surname>
<given-names><![CDATA[David]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Anglos and Mexicans in the making of Texas, 1936-1986]]></source>
<year>1987</year>
<publisher-loc><![CDATA[Austin ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[University of Texas Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PORTES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Alejandro]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[RUMBAUT]]></surname>
<given-names><![CDATA[Rubén]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Legacies: the story of the immigrant second generation]]></source>
<year>2001</year>
<publisher-loc><![CDATA[Berkeley ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[University of California Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PORTES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Alejandro]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[ZHOU]]></surname>
<given-names><![CDATA[Min]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The new second generation: segmented assimilation and its variants]]></article-title>
<source><![CDATA[Annals of the American Academy of Political and Social Science]]></source>
<year>1993</year>
<volume>530</volume>
<page-range>74-96</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SMITH]]></surname>
<given-names><![CDATA[James P.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[EDMONSTON]]></surname>
<given-names><![CDATA[Barry]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The immigration debate: studies on the economic, demographic, and fiscal effects of immigration]]></source>
<year>1998</year>
<publisher-loc><![CDATA[Washington^eD.C. D.C.]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[National Academy Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WATERS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Mary C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Ethnic options: choosing identities in America]]></source>
<year>1990</year>
<publisher-loc><![CDATA[Berkeley ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[University of California Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WATERS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Mary C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Black identities: West Indian immigrant dreams and American realities]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[Nova York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Russel Sage Foundation]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
