<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0104-026X</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Revista Estudos Feministas]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Rev. Estud. Fem.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0104-026X</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Centro de Filosofia e Ciências Humanas e Centro de Comunicação e Expressão da Universidade Federal de Santa Catarina]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0104-026X2013000300010</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0104-026X2013000300010</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang=""><![CDATA[]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Barreto]]></surname>
<given-names><![CDATA[Letícia Cardoso]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade Federal de Santa Catarina  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2013</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2013</year>
</pub-date>
<volume>21</volume>
<numero>3</numero>
<fpage>945</fpage>
<lpage>947</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-026X2013000300010&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0104-026X2013000300010&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0104-026X2013000300010&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><b><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">IN MEMORIAM</font></b></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Let&iacute;cia   Cardoso Barreto</font></b></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Universidade   Federal de Santa Catarina</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&Eacute; com enorme pesar que comunicamos o   falecimento de Gabriela Silva Leite, &agrave;s 19 horas do dia 10 de outubro de 2013,   no Rio de Janeiro. Gabriela era casada com Fl&aacute;vio Lenz, tinha duas filhas, uma   neta e um enteado. V&iacute;tima de c&acirc;ncer, contra o qual lutou por alguns anos,   Gabriela n&atilde;o se deixou abater pela doen&ccedil;a e seguiu na sua batalha pelos   direitos das prostitutas. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Filha de uma fam&iacute;lia de classe m&eacute;dia de   S&atilde;o Paulo, formada por uma dona de casa e um crupi&ecirc;, Gabriela Leite nasceu em   1951 e foi registrada como Ot&iacute;lia Silva Leite. Em 1969 ingressou no curso de   Ci&ecirc;ncias Sociais da Universidade de S&atilde;o Paulo, mas n&atilde;o o concluiu e logo o   trocou pelos atrativos da vida bo&ecirc;mia. Tornou-se prostituta e come&ccedil;ou a adotar   o nome Gabriela, pelo qual passou a ser reconhecida ao longo de toda sua vida.   Transitou pelos mais diversos territ&oacute;rios de prostitui&ccedil;&atilde;o em cidades como S&atilde;o   Paulo, Rio de Janeiro e Belo Horizonte. A partir da&iacute;, essa foi a profiss&atilde;o pela   qual gostaria de ser identificada, mesmo tendo abandonado o seu exerc&iacute;cio na   d&eacute;cada de 1980, denominando-se uma &quot;puta aposentada&quot;. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Gabriela se destacou pela sua forte   milit&acirc;ncia no movimento das prostitutas, tornando-se uma importante lideran&ccedil;a   deste. Esteve presente desde suas primeiras a&ccedil;&otilde;es, em 1979, na Boca do Lixo,   momento em que prostitutas e travestis convocaram a sociedade civil a se   manifestar em oposi&ccedil;&atilde;o &agrave;s arbitrariedades cometidas por um delegado contra essa   popula&ccedil;&atilde;o, o que gerou a organiza&ccedil;&atilde;o de uma manifesta&ccedil;&atilde;o na Pra&ccedil;a da S&eacute;. O movimento   foi se consolidando atrav&eacute;s de a&ccedil;&otilde;es como o Primeiro Encontro Nacional de   Prostitutas, em 1987, no Rio de Janeiro; o surgimento da primeira associa&ccedil;&atilde;o da   ocupa&ccedil;&atilde;o, na Vila Mimosa, em 1988, seguida por v&aacute;rias outras a partir da d&eacute;cada   de 1990; e a cria&ccedil;&atilde;o do jornal Beijo da Rua, em 1988, cujo editor &eacute; seu marido,   Fl&aacute;vio Lenz. Gabriela se mostrou figura essencial em todos esses momentos,   come&ccedil;ando tamb&eacute;m a ganhar visibilidade na m&iacute;dia. Em 1988, articulou junto com   outras/os atrizes/atores a primeira parceria com a Coordena&ccedil;&atilde;o Nacional de   DSTs/Aids, do Minist&eacute;rio da Sa&uacute;de, fundamental para a consolida&ccedil;&atilde;o do movimento   e a obten&ccedil;&atilde;o de recursos para campanhas como a &quot;Sem vergonha!&quot;, que trazia   materiais com frases como &quot;Sem vergonha, garota! Voc&ecirc; tem profiss&atilde;o!&quot;.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nos &uacute;ltimos anos, vinha debatendo a   import&acirc;ncia de o movimento n&atilde;o fazer mais uso desses financiamentos apenas do   &acirc;mbito da sa&uacute;de, o que acabava por restringir o movimento e delimitar a forma   como era percebido.&nbsp;&nbsp; </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Sua milit&acirc;ncia se tornou mais institucionalizada   com a funda&ccedil;&atilde;o da ONG Davida, que visa &agrave; promo&ccedil;&atilde;o da cidadania das prostitutas,   aliada ao rompimento de estere&oacute;tipos e &agrave; promo&ccedil;&atilde;o de pol&iacute;ticas p&uacute;blicas. Uma   das a&ccedil;&otilde;es de mais destaque midi&aacute;tico dessa ONG foi a cria&ccedil;&atilde;o, em 2005, da grife   Daspu &ndash; cujo nome ironiza a grife Daslu &ndash;, que seria uma forma de financiar   projetos, mas tamb&eacute;m de chamar a aten&ccedil;&atilde;o para o movimento e atuar na promo&ccedil;&atilde;o   da autoestima das prostitutas. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A luta foi adquirindo como bandeiras   principais o reconhecimento legal da profiss&atilde;o, a identifica&ccedil;&atilde;o das prostitutas   como sujeitas capazes de autodetermina&ccedil;&atilde;o e o fim da criminaliza&ccedil;&atilde;o do entorno   da atividade. Nesse sentido, algumas das principais conquistas foram a inclus&atilde;o   da categoria &quot;profissionais do sexo&quot; na Classifica&ccedil;&atilde;o Brasileira de Ocupa&ccedil;&otilde;es,   do Minist&eacute;rio do Trabalho e do Emprego, no ano de 2002, e a parceria com   deputados federais que propuseram projetos de lei, elaborados em parceria com o   movimento de prostitutas, entre os quais podemos destacar o 98/2003, de Fernando   Gabeira, j&aacute; arquivado, e o 4.211/2012, de Jean Wyllys, batizado de Lei Gabriela   Leite. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No ano de 2010, Gabriela se candidatou a   deputada federal pelo Partido Verde, adotando o <i>slogan</i> &quot;uma puta deputada&quot;, no entanto, n&atilde;o foi eleita. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Gabriela Leite escreveu dois livros ao   longo de sua vida: <i>Eu,     mulher da vida</i>, de 1992, e <i>Filha, m&atilde;e, av&oacute; e puta</i>, de 2009, o qual deu origem a uma pe&ccedil;a de teatro hom&ocirc;nima. Ambas as   obras s&atilde;o autobiogr&aacute;ficas, trazendo hist&oacute;rias sobre os mais diferentes aspectos   da vida da prostituta. O segundo se destaca por ter sido dividido a partir dos   &quot;10 mandamentos da prostitui&ccedil;&atilde;o&quot;, possuindo tamb&eacute;m um car&aacute;ter pol&iacute;tico mais   claro. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Era uma pessoa simples e muito afetuosa,   o que fez com que ganhasse carinho de muitas pessoas ao seu redor. Gostava de   di&aacute;logos que aconteciam em clima informal, dizendo que era no botequim que   surgiam suas melhores ideias, mas sempre mantinha uma postura combativa e   segura dos seus ideais. N&atilde;o lhe agradavam termos como profissional do sexo, gostava   de ser chamada de puta e lutava para que a palavra n&atilde;o fosse mais associada a   algo negativo. Contava com orgulho que sua neta dizia querer ser identificada   como neta da puta. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Queria ser reconhecida como feminista,   embora sempre destacasse os embates travados com as que ela chamava de   feministas ortodoxas, que achavam que as prostitutas eram v&iacute;timas do machismo a   serem resgatadas. Rejeitava todas as ideias abolicionistas e vitimizantes,   oferecendo em troca um discurso de liberdade e protagonismo que foi fundamental   &agrave; coloca&ccedil;&atilde;o das prostitutas enquanto sujeitos pol&iacute;ticos de sua pr&oacute;pria   hist&oacute;ria. Dizia, por&eacute;m, que, nos &uacute;ltimos anos, havia conseguido travar di&aacute;logos   com um feminismo mais jovem, embora, em outros momentos, afirmava que a   juventude de hoje era, sob alguns aspectos, mais conservadora do que a de sua   &eacute;poca. Para ela e para mim, a sua luta era uma luta feminista, pela autonomia   das mulheres, pelo seu reconhecimento enquanto profissionais capazes de   escolher sua ocupa&ccedil;&atilde;o. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Essa enorme perda nos deixa a certeza de   que ainda h&aacute; muito a ser feito pelos direitos das prostitutas e que a luta   continua. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Belo   Horizonte, 2 de novembro de 2013.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font size="4" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Tributo   a Helen Safa</font></b></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Mary   Garcia Castro</font></b></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Universidade   Cat&oacute;lica do Salvador</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No dia 3 de novembro de 2013, em   Gainesville, Fl&oacute;rida, faleceu Helen Safa. Uma mulher que foi muito   significativa para mim e para muitos pesquisadores do campo de estudos sobre   fam&iacute;lia, g&ecirc;nero, feminismo, movimentos sociais e estudos sobre subalternidade e   colonialismo no Caribe. Helen me acolheu em Gainsville, nos anos de 1970,   abrindo-me portas acad&ecirc;micas e apresentando-me &agrave; literatura sobre o Caribe,   g&ecirc;nero, fam&iacute;lia e movimentos sociais. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Com corajosa postura pol&iacute;tica, promoveu   interc&acirc;mbio de acad&ecirc;micos cubanos, porto-riquenhos e de esquerda, sendo   amea&ccedil;ada de morte por terroristas gusanos. Com sua produ&ccedil;&atilde;o intelectual e seu   ativismo em prol dos direitos dos povos n&atilde;o antenados com o Imp&eacute;rio, questionou   a separa&ccedil;&atilde;o entre rigor cient&iacute;fico e tomar partido, ou seja, o comumente desqualificado   trabalho &quot;ideol&oacute;gico&quot; na academia.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Foi presidente de Latin American   Schollars Association (Lasa), conferencista convidada nos mais diversos eventos   pelo mundo e receptora de v&aacute;rios pr&ecirc;mios internacionais por escritos em   antropologia. Ativa na se&ccedil;&atilde;o de<i> G&ecirc;nero</i> de Lasa,   promoveu o empoderamento de mulheres jovens na academia. No Congresso de LASA,   em S&atilde;o Francisco, organizou uma mesa em homenagem &agrave; soci&oacute;loga feminista   brasileira, Heleieth Saffioti, com a minha participa&ccedil;&atilde;o, a de Lena Lavinas, de   Albertina Oliveira e de Celi Regina Pinto.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Pioneira em estudos antropol&oacute;gicos sobre   mulheres chefes de fam&iacute;lia e cen&aacute;rios de coloniza&ccedil;&atilde;o e pobreza, publicados   desde os anos de 1950, nos Estados Unidos, era uma grande intelectual que se   anunciava como feminista marxista.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Helen Safa tinha o Caribe, em especial   Porto Rico e Cuba, como campos de pesquisa e causas de luta pol&iacute;tica,   promovendo pesquisadores desses pa&iacute;ses. Conseguia, por seu prest&iacute;gio, bolsas   para levar aos Estados Unidos pesquisadores da Am&eacute;rica Latina e para que   fizessem pesquisas em seus pa&iacute;ses.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Tive o grande privil&eacute;gio de conviver com   Helen Safa, de ser sua amiga e de aprender muito com seus trabalhos e com sua   postura/coer&ecirc;ncia de vida. Helen Safa  fez parte da c&eacute;lebre gera&ccedil;&atilde;o de   antrop&oacute;logos dos anos de 1950 da Universidade de Columbia, que deixou marca   singular tanto por escritos como atos e dignidade. Helen n&atilde;o fez concess&otilde;es.   Com ela se vai mais um membro de uma gera&ccedil;&atilde;o de acad&ecirc;micos que nos honra e nos   deu, com sua hist&oacute;ria de vida, o &acirc;nimo para acreditar  que &eacute; poss&iacute;vel,   ainda que exija sacrif&iacute;cios, fazer ci&ecirc;ncia com raz&atilde;o, cora&ccedil;&atilde;o e principalmente   com compromisso contra desigualdades e injusti&ccedil;as sociais.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Obrigada, Helen Safa, por ter estado em   meu caminho e ter dado a mim e a tantos jovens pesquisadores n&atilde;o s&oacute; a m&atilde;o como   tamb&eacute;m &quot;r&eacute;gua e compasso&quot; por um modelo alternativo de compromisso acad&ecirc;mico   com uma sociedade menos b&aacute;rbara. Estou triste e &oacute;rf&atilde; com seu passamento, mas   feliz por t&ecirc;-la conhecido. </font></p>      ]]></body>
</article>
