<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0102-6445</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Lua Nova: Revista de Cultura e PolÌtica]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Lua Nova]]></abbrev-journal-title>
<issn>0102-6445</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[CEDEC]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0102-64451988000100004</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0102-64451988000100004</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Responde a democracia ‡ busca de certeza?]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Lechner]]></surname>
<given-names><![CDATA[Norbert]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,FLACSO  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[Santiago do Chile ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>06</month>
<year>1988</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>06</month>
<year>1988</year>
</pub-date>
<numero>14</numero>
<fpage>23</fpage>
<lpage>37</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0102-64451988000100004&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0102-64451988000100004&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0102-64451988000100004&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana"><b>QUEST&Otilde;ES DA POL&Iacute;TICA</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="verdana"><b>Responde a democracia &agrave; busca de certeza?</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Norbert Lechner </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Doutor em Ci&ecirc;ncia Pol&iacute;tica   (Freburg, RFA), e professor da FLACSO, Santiago do Chile</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="verdana"><b>A demanda de certeza</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Que seguran&ccedil;a oferece a democracia? O debate   sobre a democracia, como grande parte do pensamento pol&iacute;tico moderno, gira   em torno da seguran&ccedil;a; ou seja, responde a medos sociais. Do medo &agrave; guerra   e &agrave; viol&ecirc;ncia, ao desamparo e &agrave; mis&eacute;ria surgem as tarefas da pol&iacute;tica: assegurar   a paz, garantir a seguran&ccedil;a f&iacute;sica e jur&iacute;dica (Estado de direito) e promover   a seguran&ccedil;a econ&ocirc;mica (Estado de bem&#45;estar). Junto aos perigos materiais   h&aacute; outros difusos e dif&iacute;ceis de notar. Percebemos amea&ccedil;as veladas, por&eacute;m   tanto mais violentas na medida em que nos sentimos entregues a elas sem prote&ccedil;&atilde;o.   Este medo, este abandono, questionam a ordem social. Est&aacute; colocada a quest&atilde;o   da ordem.<a name="tx01"></a><a href="#nt01"><sup>1</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A quest&atilde;o da ordem tem caracter&iacute;sticas espec&iacute;ficas   na &eacute;poca moderna. S&oacute; se pode falar de modernidade, diz Koselleck,<a name="tx02"></a><a href="#nt02"><sup>2</sup></a> quando   o horizonte social das expectativas j&aacute; n&atilde;o encontra sustento nas experi&ecirc;ncias   passadas. Enquanto a sociedade se abre ao diferente, deixando de ser &uacute;nica,   as pessoas se v&ecirc;em obrigadas a escolher, por sua conta e risco, entre m&uacute;ltiplas   possibilidades de ser, de fazer, de pensar. A confronta&ccedil;&atilde;o com o &quot;novo"fascina   e atemoriza. O despertar tem o seu encanto quando remete a um futuro por   conquistar. Faz vinte, trinta anos, denunciamos o imobilismo da ordem estabelecida,   por que vislumbr&aacute;vamos uma alternativa. Quando o futuro se dilui, o  novo torna&#45;se uma amea&ccedil;a ao existente. Mesmo   o presente se desagrega. J&aacute; &eacute; um lugar comum falar da fragmenta&ccedil;&atilde;o do tecido   social provocada pelo autoritarismo. Mas esta destrui&ccedil;&atilde;o por certo traum&aacute;tica,   n&atilde;o &eacute; um risco exclusivo do autoritarismo, nem desaparece com ele. As rupturas   autorit&aacute;rias se inserem numa transforma&ccedil;&atilde;o do capitalismo em escala mundial,   o desenvolvimento de uma &quot;nova ordem internacional"que se expressa   no duplo processo de &quot;integra&ccedil;&atilde;o transnacional e desintegra&ccedil;&atilde;o nacional"(Sunkel).   Trata&#45;se de um processo de diferencia&ccedil;&atilde;o social que desborda o campo econ&ocirc;mico   e abarca todas as esferas da sociedade. A j&aacute; cl&aacute;ssica &quot;heterogeneidade   estrutural"da Am&eacute;rica Latina se torna assim ainda mais complexa.   Diferentemente do processo de moderniza&ccedil;&atilde;o nos anos sessenta, a nova complexidade   social n&atilde;o remete a nenhum referente. N&atilde;o dispomos nem de uma mem&oacute;ria hist&oacute;rica   ou um projeto de futuro, nem de um paradigma te&oacute;rico ou algum modelo pr&aacute;tico.   O ar de dissolu&ccedil;&atilde;o atualiza a origem da sociedade moderna: &quot;Todas   as rela&ccedil;&otilde;es estancadas e esmaecidas, com seu cortejo de cren&ccedil;as e de id&eacute;ias   veneradas durante s&eacute;culos, se quebram; as novas se fazem amarradas antes   de terem podido cristalizar&#45;se. Todo o estamental e estancado se dissipa,   todo o sagrado &eacute; profano e os homens, ao fim, se v&ecirc;em for&ccedil;ados a considerar   seriamente suas condi&ccedil;&otilde;es de exist&ecirc;ncia e suas rela&ccedil;&otilde;es rec&iacute;procas".<a name="tx03"></a><a href="#nt03"><sup>3</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Nos encontramos num novo est&aacute;gio de seculariza&ccedil;&atilde;o   com a conseq&uuml;&ecirc;ncia do desamparo. Tudo est&aacute; sob suspeita: quem &eacute; o outro   e quem &eacute; voc&ecirc; mesmo? N&atilde;o s&oacute; o futuro sempre imprevis&iacute;vel, mas inclusive   a realidade existente torna&#45;se inating&iacute;vel. Perdidas as garantias, dissolvido   todo o estabelecido, tudo parece poss&iacute;vel. Perguntando&#45;nos &quot;pelo poss&iacute;vel"nos   instalamos na incerteza.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Desta incerteza nasce a democracia moderna. &quot;O   essencial &#45; afirma Claude Lefort &#45; &eacute; que a democracia se institui e se   mant&eacute;m na dissolu&ccedil;&atilde;o das refer&ecirc;ncias de certeza. Ela inaugura uma indetermina&ccedil;&atilde;o, &uacute;ltima   quanto ao fundamento do Poder, da Lei e do Saber, e quanto ao fundamento   da rela&ccedil;&atilde;o de um com outro em todos os registros da vida social."<a name="tx04"></a><a href="#nt04"><sup>4</sup></a> Aceitando   o desencadeamento do mundo como ponto de partida, podemos identificar a   democracia com o desencanto? A atual &quot;cultura p&oacute;s&#45;moderna"se   alegra em desmontar as, sem d&uacute;vida fr&aacute;geis, certezas de outrora e em proclamar   um desencanto que, justificado frente a um discurso totalizante, no fim   das contas resulta ser de uma falsa radicalidade e de um realismo grosseiro.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A desmontagem das falsas certezas &eacute;, desde   logo, uma cr&iacute;tica indispens&aacute;vel.<a name="tx05"></a><a href="#nt05"><sup>5</sup></a>Penso na &quot;infla&ccedil;&atilde;o ideol&oacute;gica"t&atilde;o   t&iacute;pica da pol&iacute;tica latino&#45;americana: a tend&ecirc;ncia a sacralizar os princ&iacute;pios   pol&iacute;ticos como verdades absolutas e a guiar a a&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica segundo planifica&ccedil;&otilde;es   globais da sociedade. Tal &quot;superideologiza&ccedil;&atilde;o"contribui para   uma forte intransig&ecirc;ncia para negociar compromissos e para modificar decis&otilde;es   tomadas. N&atilde;o se aceita que todo tema da pol&iacute;tica contribua necessariamente   a um conflito de interpreta&ccedil;&otilde;es.<a name="tx06"></a><a href="#nt06"><sup>6</sup></a> Estabelece&#45;se uma cultura   antag&ocirc;nica em que a pol&iacute;tica &eacute; percebida como uma luta de vida ou morte   e a ordem como a imposi&ccedil;&atilde;o da vontade triunfadora. A esta viol&ecirc;ncia corresponde,   sem d&uacute;vida, uma desesperada busca de certeza. Contudo, me parece inoportuna   uma cr&iacute;tica que n&atilde;o resgate os motivos desta busca. Quero dizer: a cr&iacute;tica   a uma solu&ccedil;&atilde;o dada n&atilde;o elimina o problema. O problema &eacute; a exist&ecirc;ncia de   uma demanda por certeza.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O atual clima intelectual est&aacute; marcado por   um &quot;desconstrucionismo"e, em particular, a cr&iacute;tica neonietzscheana   ao racionalismo iluminista. O debate sobre a modernidade tem o m&eacute;rito de   restabelecer a dial&eacute;tica da seculariza&ccedil;&atilde;o. Abre&#45;se aqui um caminho f&eacute;rtil   para repensar a democracia. Ela &eacute; filha da seculariza&ccedil;&atilde;o em um duplo sentido.   Por um lado, proclama a incerteza ao instituir a vontade popular como princ&iacute;pio constitutivo da ordem; pelo outro,   se encarrega das demandas de certeza provocadas precisamente por uma sociedade   secularizada. N&atilde;o come&ccedil;am nesta tens&atilde;o nossas dificuldades em institucionalizar   a democracia?</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">N&atilde;o &eacute; casual que Gino Germani, o maior estudioso   dos processos de moderniza&ccedil;&atilde;o na Am&eacute;rica Latina, dedique seu &uacute;ltimo trabalho   a este problema.<a name="tx07"></a><a href="#nt07"><sup>7</sup></a> A mesma seculariza&ccedil;&atilde;o da sociedade, que mediante   a passagem de formas prescritivas a formas eletivas de a&ccedil;&atilde;o, mediante a legitima&ccedil;&atilde;o   da mudan&ccedil;a social e a crescente especializa&ccedil;&atilde;o de pap&eacute;is e institui&ccedil;&otilde;es,   faz poss&iacute;vel a democracia, tamb&eacute;m a solapava pelo questionamento ilimitado   de todo o estabelecido.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Por um lado, a democracia sup&otilde;e a seculariza&ccedil;&atilde;o.   S&oacute; uma atitude laica que n&atilde;o reconhece nenhuma autoridade ou norma como portadora   exclusiva e excludente da verdade permite a uma sociedade organizar&#45;se segundo   o princ&iacute;pio da soberania popular e o princ&iacute;pio da maioria. E a seculariza&ccedil;&atilde;o   significa precisamente desvincular a legitimidade da autoridade e das leis   das pretens&otilde;es de verdade absoluta. Ao fazer da f&eacute; religiosa e dos valores   morais um assunto da consci&ecirc;ncia individual, a seculariza&ccedil;&atilde;o transfere para   a pol&iacute;tica a tarefa de estabelecer normas de validade sobre&#45;individuais.   Trata&#45;se de uma rela&ccedil;&atilde;o de complementariedade: as prescri&ccedil;&otilde;es morais e as   pretens&otilde;es de certeza podem ser privatizadas na medida em que a esfera p&uacute;blica   aparece regulada por normas objetivas e universalistas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Dito em outras palavras: as pretens&otilde;es de certeza   s&atilde;o remetidas ao foro subjetivo enquanto complementariamente se compartilham   crit&eacute;rios objetivos de certeza, concretamente, a racionalidade formal. O   paralelo avan&ccedil;o do mercado e da burocracia dota a esfera p&uacute;blica de uma calculabilidade   que compensa a relativiza&ccedil;&atilde;o e privatiza&ccedil;&atilde;o dos valores. Sob este ponto de   vista, a democracia seria a forma pol&iacute;tica de uma sociedade secularizada.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Por outro lado, n&atilde;o obstante, a seculariza&ccedil;&atilde;o   desestabiliza a democracia. A din&acirc;mica secularizante se estende a todos os   campos sociais e tamb&eacute;m &agrave; democracia, esta n&atilde;o conhecendo outro limite que   a vontade popular, acelera este processo. Por um lado, submete os conte&uacute;dos   materiais da pol&iacute;tica a uma revis&atilde;o sistem&aacute;tica e permanente. As teorias   democr&aacute;ticas modernas prescindem de princ&iacute;pios de verdade, inquestion&aacute;veis   e imut&aacute;veis; a legitimidade de uma decis&atilde;o depende de sua legalidade. Em   base a tal &quot;legitimidade por procedimento"toda norma pode ser   revogada ou modificada por uma nova maioria. Os procedimentos democr&aacute;ticos   (elei&ccedil;&otilde;es regulares, princ&iacute;pio de maioria) n&atilde;o garantem que determinada medida   ou meta program&aacute;tica perdure no tempo. Em conseq&uuml;&ecirc;ncia, a transi&ccedil;&atilde;o democr&aacute;tica   n&atilde;o pode findar&#45;se num pacto substantivo sobre determinados objetivos mas   somente num pacto institucional acerca dos procedimentos.<a name="tx08"></a><a href="#nt08"><sup>8</sup></a> Por   outro lado, tampouco os procedimentos formais d&atilde;o uma seguran&ccedil;a absoluta.   O relativismo de valores tamb&eacute;m relativiza as &quot;regras do jogo".   N&atilde;o h&aacute; procedimentos &quot;verdadeiros"e &quot;objetivos"; s&atilde;o   acordos contratuais que estabelecem um direito, mas h&atilde;o um dever; n&atilde;o oferecem   garantias rio sentido de uma obriga&ccedil;&atilde;o &eacute;tica. O contrato fica imerso no mundo   do poder e do medo. Um pacto sobre as regras do jogo s&oacute; seria eticamente   vinculante em rela&ccedil;&atilde;o a uma normatividade externa, precisamente aquele fundamento   de valores corro&iacute;dos pela seculariza&ccedil;&atilde;o. A mesma neutralidade valorativa   dos procedimentos democr&aacute;ticos que faz da certeza um assunto da consci&ecirc;ncia   individual tamb&eacute;m introduz a incerteza na esfera p&uacute;blica. Tamb&eacute;m a racionalidade   formal sup&otilde;e um marco de comunica&ccedil;&atilde;o. O c&aacute;lculo de custos/benef&iacute;cios requer   um reconhecimento intersubjetivo dos interesses, pois somente assim um benef&iacute;cio   mant&eacute;m um valor duradouro no tempo. Sem esta estabilidade temporal n&atilde;o h&aacute; c&aacute;lculo   racional.<a name="tx09"></a><a href="#nt09"><sup>9</sup></a></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">O caso chileno ilustra dramaticamente qu&atilde;o   dif&iacute;cil resulta neutralizar o medo e as amea&ccedil;as, reais ou imagin&aacute;rias,   mediante procedimentos formais. As dificudades da &quot;engenharia institucional"remetem   ao mundo simb&oacute;lico e aos imagin&aacute;rios coletivos; redescobrimos que a pol&iacute;tica   n&atilde;o se guia somente por interesses, mas igualmente por paix&otilde;es e imagens,   cren&ccedil;as e emo&ccedil;&otilde;es.<a name="tx10"></a><a href="#nt10"><sup>10</sup></a> O desvio da sociedade p&otilde;e &agrave; luz a cara   oculta da pol&iacute;tica: o medo ao desenraizamento social, a ansiedade de sentir&#45;se   pertencendo &agrave; coletividade, a ang&uacute;stia por transcender a imediatez da vida   singular. A democracia n&atilde;o pode ser surda a estes clamores sob pena de   ser arrasada por eles. Ou bem assume os medos e os desejos, ou bem sucumbe &agrave; &quot;l&oacute;gica   da guerra".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Os processos de transi&ccedil;&atilde;o s&atilde;o um caso limite;   por isso mesmo iluminam com nitidez o lugar central da incerteza. Ela provoca   o medo a mudan&ccedil;as e conflitos e, portanto, &agrave; pr&oacute;pria democracia, promovendo   ao mesmo tempo uma f&eacute; cega em qualquer promessa de unidade e harmonia,   por ilus&oacute;ria que seja, N&atilde;o basta ent&atilde;o exorcizar a incerteza, proclamando&#45;a   uma virtude democr&aacute;tica. A demanda por certeza existe e a pergunta &eacute; quem   se aproxima dela.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Considerando esta din&acirc;mica, Adam Przeworski   define acertadamente a democracia como &quot;um resultado contigente dos   conflitos".<a name="tx11"></a><a href="#nt11"><sup>11</sup></a> O pacto democr&aacute;tico n&atilde;o &eacute; um resultado necess&aacute;rio   e inevit&aacute;vel, mas uma possibilidade. &Eacute; poss&iacute;vel enquanto oferece certas   seguran&ccedil;as m&iacute;nimas de que os diversos &quot;interesses vitais"sejam   respeitados no futuro. Em caso contr&aacute;rio, conclui Germani, a din&acirc;mica secularizadora   bem pode dar lugar a um novo autoritarismo. O que &eacute; o autoritarismo sen&atilde;o   um intento por restaurar uma certeza e, em concreto, de restabelecer um   sentimento de comunidade num mundo de desagrega&ccedil;&atilde;o insuport&aacute;vel? Denunciar   a ditadura e sua ordem implica elaborar novos referentes de certeza.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Assumir a incerteza de uma hist&oacute;ria sem sujeito   nem fins &eacute; um desencanto necess&aacute;rio, mas insuficiente. Para elaborar uma   vis&atilde;o desencantada &eacute; preciso assumir as demandas de encanto. Justamente   o realismo pol&iacute;tico nos faz ver que na incerteza est&aacute; implantada a busca   de certeza. Se a democracia surge da incerteza, n&atilde;o surge precisamente   como uma tentativa de resposta?</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Sobre o processo de seculariza&ccedil;&atilde;o</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A democracia moderna nasce junto com o desencanto   do mundo. Somente quando a sociedade percebe a problem&aacute;tica de sua constitui&ccedil;&atilde;o   enquanto sociedade, pode aparecer a pol&iacute;tica moderna como a&ccedil;&atilde;o consciente   da sociedade sobre si mesma. Ent&atilde;o concluiu a lenta transi&ccedil;&atilde;o secular de   uma ordem integralmente recebida para uma ordem mais e mais produzida.<a name="tx12"></a><a href="#nt12"><sup>12</sup></a> Na   origem da ordem recebida se encontra a religi&atilde;o: a desapropria&ccedil;&atilde;o radical   do mundo vivo&#45;vis&iacute;vel de seu fundamento. A anterioridade e a supremacia   absoluta da religi&atilde;o como princ&iacute;pio constitutivo da ordem faz da sociedade   um reino do passado puro, heran&ccedil;a imut&aacute;vel. A posterior transforma&ccedil;&atilde;o da   imagem do divino, a personaliza&ccedil;&atilde;o dos deuses, a racionaliza&ccedil;&atilde;o dos her&oacute;is   m&iacute;ticos em s&iacute;mbolos abstratos, a interioriza&ccedil;&atilde;o da origem do mundo numa &quot;g&ecirc;nese",   solapavam o car&aacute;ter transcendente do fundamento. Com o enfraquecimento   da garantia exterior e indiscut&iacute;vel, surge o problema moderno da liberdade   e, portanto, da certeza.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Mareei Gauchet faz ver um paradoxo presente   desde ent&atilde;o e particularmente vis&iacute;vel em nossa &eacute;poca: quanto mais produtores   somos da ordem social, mais nostalgia sentimos daquela venera&ccedil;&atilde;o absoluta   da ordem, concebida como um estado de coisas radicalmente subtra&iacute;do &agrave; nossa   capacidade de dispor dela mas que em troca nos assegura um lugar firme   em seu seio. Esta garantia inviol&aacute;vel reside em uma lei totalmente alheia &agrave; nossa   vontade e, por isso mesmo, integralmente assumida como a melhor poss&iacute;vel. A ordem que interiorizamos como   inteiramente recebida &eacute; simultaneamente aquela ordem que nos permite um   consentimento sem reservas. Pelo contr&aacute;rio, a ordem produzida por n&oacute;s exige   ser decifrada e, portanto, nos custa reconhecer&#45;nos nela. Al&eacute;m disso seus   mecanismos nos desbordam e finalmente sofremos seus resultados sem saber   control&aacute;&#45;los. Enquanto que a ordem que recebemos &eacute; por sua vez um destino   que nos acolhe, a ordem que produzimos &eacute; um futuro que nos escapa.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O paradoxo insinua o campo da atual incerteza:   o sentido da ordem ou dito em termos sociol&oacute;gicos, a integra&ccedil;&atilde;o simb&oacute;lica   da sociedade. N&atilde;o pode haver sociedade, dizia Durkheim, se n&atilde;o h&aacute; uma afirma&ccedil;&atilde;o   constante dos sentimentos coletivos e das id&eacute;ias coletivas que fazem sua   unidade e sua personalidade. No passado, a religi&atilde;o cumpre a fun&ccedil;&atilde;o de   integrar simbolicamente a sociedade enquanto vida coletiva. Quando a religi&atilde;o   deixa de ser o &quot;referencial sagrado", aquele sistema de s&iacute;mbolos &uacute;ltimos,   do qual se desprendiam os sentidos da intera&ccedil;&atilde;o social, por meio de que   referencial a sociedade pode reconhecer&#45;se e afirmar&#45;se enquanto ordem   coletiva?</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O fim da religi&atilde;o como princ&iacute;pio constituinte   do corpo social marca uma ruptura total. A sociedade segue afirmando e   reconhecendo a &quot;si mesma"por meio de um referencial exteriorizado,   mas trata&#45;se de um deus&#45;sujeito presente no mundo. Uma vez questionada   a gera&ccedil;&atilde;o temporal do fundamento, a dist&acirc;ncia espacial diminui progressivamente.   A sociedade constitui o sentido da ordem atrav&eacute;s de uma inst&acirc;ncia fisicamente   metaf&iacute;sica: o Estado. De agora em diante o v&eacute;rtice da ordem coletiva reside   no Estado, no qual confluem o fundamento constitutivo da vida social e   seu ordenamento material&#45;concreto. J&aacute; n&atilde;o se cr&ecirc; num princ&iacute;pio sacrossanto,   subtra&iacute;do ao racioc&iacute;nio humano, de cuja correta interpreta&ccedil;&atilde;o se deduziriam   as leis, mas tampouco se pode abandonar toda refer&ecirc;ncia a uma lei fundamental.   A auto&#45;afirma&ccedil;&atilde;o da sociedade enquanto sociedade segue apoiada no que Gauchet   denomina uma &quot;d&iacute;vida de sentido",<a name="tx13"></a><a href="#nt13"><sup>13</sup></a> ou seja, a submiss&atilde;o   da ordem social a um princ&iacute;pio regulador separado da sociedade, s&oacute; que   sob a forma de uma contradi&ccedil;&atilde;o, desde ent&atilde;o central: a validez do princ&iacute;pio   regulador fica vinculada aos efeitos de seu exerc&iacute;cio. Assim como a cren&ccedil;a   em determinado fundamento condiciona a aceita&ccedil;&atilde;o de sua organiza&ccedil;&atilde;o material,   assim a opini&atilde;o sobre o estado de coisas existente condiciona por sua vez   a validez de seu fundamento normativo. Perdido o encanto de um princ&iacute;pio   absoluto desde sempre v&aacute;lido para todos, as divis&otilde;es na sociedade (os diferentes   interesses e experi&ecirc;ncias) d&atilde;o lugar a m&uacute;ltiplos princ&iacute;pios reguladores   &#45; um novo &quot;polite&iacute;smo".</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Posto que a religi&atilde;o j&aacute; n&atilde;o opera como um   mecanismo de neutraliza&ccedil;&atilde;o dos conflitos, produz&#45;se uma reestrutura&ccedil;&atilde;o   do conjunto das rela&ccedil;&otilde;es sociais. Se antes a perspectiva de transforma&ccedil;&atilde;o   radical do fundamento exclu&iacute;a conflitos acerca do que deveria ser a forma   de conviv&ecirc;ncia social, agora o sentido e a legitima&ccedil;&atilde;o da ordem se encontram   no centro mesmo dos conflitos. Isto &eacute;, n&atilde;o s&oacute; os interesses de um ou de   outro setor social, mas a identidade da sociedade mesma se encontra permanentemente   amea&ccedil;ada.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Do medo desta amea&ccedil;a nasce a demanda de certeza.   N&atilde;o se trata pois de um problema individual. Ainda que individualmente   renuncie a qualquer ancoradouro firme e absolutamente im&oacute;vel neste turbilh&atilde;o   de possibilidades e abrace a incerteza, a vida coletiva requer certezas   e, em particular, certeza precisamente sobre o &quot;coletivo".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Reivindicando sua soberania a sociedade moderna   deixa de conceber&#45;se como produto de um destino e se reclama dona de seu   futuro. Dirigindo o olhar ao futuro &#45; o poss&iacute;vel &#45; nasce a liberdade moderna:   a constitui&ccedil;&atilde;o consciente da sociedade por ela mesma. Se Marx exalta a   autodetermina&ccedil;&atilde;o como processo de emancipa&ccedil;&atilde;o social, Tocqueville vislumbra   o desamparo: dono de si mesmo o povo pode conceber tudo e atrever&#45;se a tudo. Uma vez institu&iacute;do o princ&iacute;pio   da soberania popular, tudo fica ao alcance da cr&iacute;tica, a imagina&ccedil;&atilde;o, a   vontade humana. Se tudo &eacute; question&aacute;vel, se nada est&aacute; subtra&iacute;do &agrave; discuss&atilde;o   e ao conflito, o que coesiona a vida em comum? A seculariza&ccedil;&atilde;o n&atilde;o &eacute;, pois,   somente um processo de descontru&ccedil;&atilde;o. A pr&oacute;pria decomposi&ccedil;&atilde;o da ordem recebida   estabelece a recomposi&ccedil;&atilde;o. Esta reconstru&ccedil;&atilde;o j&aacute; n&atilde;o pode apoiar&#45;se em uma   legitima&ccedil;&atilde;o divina nem orientar&#45;se por crit&eacute;rio de algum passado exemplar.   Em lugar de restaurar uma ordem consagrada, trata&#45;se de instituir a ordem   a partir da pr&oacute;pria sociedade. Deste modo a seculariza&ccedil;&atilde;o faz da auto&#45;identifica&ccedil;&atilde;o   o problema fundamental da modernidade.<a name="tx14"></a><a href="#nt14"><sup>14</sup></a> <i>Como assegurar&#45;nos   de &quot;n&oacute;s"mesmos? </i>De certo modo, a busca de certeza &eacute; resumida   na pergunta que formulara Habermas: &quot;podem sociedades complexas elaborar   uma identidade razo&aacute;vel?"<a name="tx15"></a><a href="#nt15"><sup>15</sup></a> Esta pergunta &eacute; decisiva, no   meu entender, para enfocar a democratiza&ccedil;&atilde;o em nossos pa&iacute;ses.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Supondo que a busca de certeza se refere   principalmente &agrave; identidade coletiva, podemos elaborar uma resposta <i>pol&iacute;tica? </i>No   pensamento pol&iacute;tico latino&#45;americano prevaleceu por s&eacute;culos, atrav&eacute;s da   tradi&ccedil;&atilde;o ib&eacute;rica, um modelo &quot;holista"de sociedade,<a name="tx16"></a><a href="#nt16"><sup>16</sup></a> entendido   como o primado do todo sobre as partes. Diferentemente do modelo individualista,   onde a ordem coletiva resulta da associa&ccedil;&atilde;o entre indiv&iacute;duos (contrato   social), o modelo holista se baseia na anterioridade (hist&oacute;rica e l&oacute;gica)   da comunidade. Dada esta tradi&ccedil;&atilde;o, o pensamento latino&#45;americano &eacute; mais   sens&iacute;vel &agrave; dimens&atilde;o pol&iacute;tica da incerteza, mas n&atilde;o oferece uma resposta   propriamente pol&iacute;tica. A vis&atilde;o holista da ordem como uma comunidade org&acirc;nica,   hierarquicamente estruturada, se ap&oacute;ia no dualismo que afirma um &quot;bem   comum"como fundamento inquestion&aacute;vel da ordem e, simultaneamente,   submete a pol&iacute;tica &agrave; &quot;boa raz&atilde;o do Estado". Este dualismo, proveniente   do barroco espanhol e desenvolvido pela doutrina social da Igreja cat&oacute;lica,   est&aacute; presente at&eacute; a nossa &eacute;poca.<a name="tx17"></a><a href="#nt17"><sup>17</sup></a> Na Am&eacute;rica Latina n&atilde;o houve   uma ruptura n&iacute;tida com a legitima&ccedil;&atilde;o transcendente da ordem colonial. As   revolu&ccedil;&otilde;es de independ&ecirc;ncia enfrentam a sociedade latino&#45;americana com   o mesmo problema que de modo exemplar havia formulado a Revolu&ccedil;&atilde;o Francesa: <i>&eacute; poss&iacute;vel   instituir o social a partir de si mesmo, sem recorrer a uma legitima&ccedil;&atilde;o   transcendente</i><a name="tx18"></a><a href="#nt18"><sup>18</sup></a>. A Revolu&ccedil;&atilde;o Francesa reinstitucionaliza o social atrav&eacute;s   do princ&iacute;pio da soberania popular. Nas condi&ccedil;&otilde;es sociais e pol&iacute;ticas da   Am&eacute;rica Latina, esta id&eacute;ia n&atilde;o consegue assentar&#45;se como sentido nem pode   ser invocada como justifica&ccedil;&atilde;o do poder olig&aacute;rquico. Haver&aacute; pois uma coexist&ecirc;ncia   entre a legitima&ccedil;&atilde;o democr&aacute;tico&#45;igualit&aacute;ria e a legitima&ccedil;&atilde;o divino&#45;hier&aacute;rquica   em uma esp&eacute;cie de legitima&ccedil;&atilde;o escalonada, invocando&#45;se &#45; segundo a oportunidade   &#45; a &quot;vontade popular"ou o &quot;bem comum".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Menciono este fundo hist&oacute;rico para chamar   a aten&ccedil;&atilde;o sobre a carga religiosa da pol&iacute;tica. N&atilde;o se trata de um tra&ccedil;o   t&iacute;pico da Am&eacute;rica Latina; aqui s&oacute; &eacute; mais vis&iacute;vel porque a pol&iacute;tica assume   a fun&ccedil;&atilde;o integradora que antes cumpriu a religi&atilde;o. A conviv&ecirc;ncia social &eacute; reinterpretada   como comunidade atrav&eacute;s de algum tipo de &quot;teologia pol&iacute;tica".<a name="tx19"></a><a href="#nt19"><sup>19</sup></a> Esta   oferece &agrave; sociedade uma imagem de plenitude na qual reconhece&#45;se enquanto   ordem coletiva e, reverenciando o princ&iacute;pio legitimador, estabiliza&#45;se   no tempo. N&atilde;o s&oacute; a no&ccedil;&atilde;o de bem comum, tamb&eacute;m o princ&iacute;pio de soberania   popular cont&eacute;m uma promessa de harmonia final. Tanto na interpreta&ccedil;&atilde;o liberal   como na marxista, a vontade popular remete &agrave; felicidade. Este desdobramento &eacute; mais   not&oacute;rio na Am&eacute;rica Latina, dada a mencionada &quot;superideologiza&ccedil;&atilde;o"de   diverso significado; mas mesmo em sociedades mais secularizadas a pol&iacute;tica   cristaliza os desejos e as promessas de um &quot;final feliz". Esta   utopia secularizada provoca, hoje em dia, uma despropor&ccedil;&atilde;o entre os objetivos   e os recursos dispon&iacute;veis. O que havia permitido a pol&iacute;tica assumir a dire&ccedil;&atilde;o integradora   da sociedade, hoje fomenta uma desconfian&ccedil;a generalizada na pol&iacute;tica. Estamos   frente a um novo impulso secularizador que desmonta os &quot;res&iacute;duos"religiosos   para inaugurar um realismo radical relativo ao &quot;poss&iacute;vel"? Ou   assistimos a uma sobre&#45;seculariza&ccedil;&atilde;o que despoja a pol&iacute;tica de seus mecanismos   integradores, provocando uma crise de identidade?</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A seculariza&ccedil;&atilde;o do princ&iacute;pio religioso por   parte da pol&iacute;tica significa n&atilde;o s&oacute; fundar a integra&ccedil;&atilde;o social numa "&uacute;ltima   inst&acirc;ncia"(princ&iacute;pio l&oacute;gico e teleol&oacute;gico), mas tamb&eacute;m institucionalizar   este fundamento num esquema centralizado. Este tra&ccedil;o n&atilde;o &eacute; exclusivo da   Am&eacute;rica Latina, se bem que se encontre real&ccedil;ado pelo modelo &quot;holista"de   uma ordem hierarquicamente estruturada. De fato, a centralidade &#45; uma institucionalidade   referida ao uno &#45; desperta rea&ccedil;&otilde;es muito menos excitadas que na Fran&ccedil;a,   por exemplo, porque sempre esteve amortecida por uma tend&ecirc;ncia centr&iacute;fuga.<a name="tx20"></a><a href="#nt20"><sup>20</sup></a> A   fragmenta&ccedil;&atilde;o geogr&aacute;fica, &eacute;tnica, social, cultural e econ&ocirc;mica em cada uma   das sociedades latino&#45;americanas, a justaposi&ccedil;&atilde;o e sobreposi&ccedil;&atilde;o de diversas   formas de vida, s&oacute; permitem falar de &quot;arquip&eacute;lagos". A defasagem   entre esta heterogeneidade estrutural e a tradi&ccedil;&atilde;o holista de comunidade   nos faz ver na centralidade uma for&ccedil;a homogenizadora indispens&aacute;vel para   criar uma efetiva comunidade pol&iacute;tica. Frente a uma sociedade facciosa,   caracterizada por uma pol&iacute;tica de fronda e de estrat&eacute;gias corporativistas,   a unidade &eacute; uma invoca&ccedil;&atilde;o recorrente do discurso pol&iacute;tico.<a name="tx21"></a><a href="#nt21"><sup>21</sup></a> Agora,   se a centralidade aparece como uma aspira&ccedil;&atilde;o leg&iacute;tima em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; hist&oacute;rica   desagrega&ccedil;&atilde;o social, tamb&eacute;m poderia tratar&#45;se de uma aspira&ccedil;&atilde;o obsoleta   para a moderna diferencia&ccedil;&atilde;o social. Em realidade, o processo de diferencia&ccedil;&atilde;o   questiona toda no&ccedil;&atilde;o de centralidade como um obst&aacute;culo ao desdobramento   das diferen&ccedil;as. A vis&atilde;o descentralizada, que proclama o p&oacute;s&#45;modernismo, &eacute; uma   desconstru&ccedil;&atilde;o pendente para secularizar uma pol&iacute;tica monote&iacute;sta? Ou n&atilde;o   ser&aacute; precisamente tarefa da pol&iacute;tica conformar estruturas de centralidade   que coesionem o processo de diferencia&ccedil;&atilde;o?</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Me pergunto, em resumo, pelos eventuais limites   da seculariza&ccedil;&atilde;o. Quando a seculariza&ccedil;&atilde;o recupera como produto dos homens   o que estes haviam projetado para o c&eacute;u, a pol&iacute;tica assume aspira&ccedil;&otilde;es anteriormente   entregues &agrave; f&eacute; religiosa. Esta carga religiosa da pol&iacute;tica pode ser considerada   hoje uma sobrecarga de expectativas. Sugere&#45;se uma seculariza&ccedil;&atilde;o radical   da pol&iacute;tica, liberando&#45;a de demandas que n&atilde;o poderiam satisfazer dada a   complexidade das rela&ccedil;&otilde;es sociais. Somente tal desencantamento permitiria   formular uma concep&ccedil;&atilde;o realista da democracia. Eu presumo, pelo contr&aacute;rio,   que a complexidade social exige uma no&ccedil;&atilde;o mais completa de &quot;realismo   pol&iacute;tico".<a name="tx22"></a><a href="#nt22"><sup>22</sup></a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>MARX, TOCQUEVILLE e a legitima&ccedil;&atilde;o da ordem   social</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Pode a sociedade constituir&#45;se a partir dela   mesma, criando sua normatividade pr&oacute;pria? Uma resposta &eacute; precisamente a   democracia. A respeito conv&eacute;m distinguir dois aspectos: a democracia como   princ&iacute;pio de legitimidade e como princ&iacute;pio organizativo. Ambas as dimens&otilde;es   se entrela&ccedil;am e se confundem na teoria da democracia, de Rousseau em diante.   Por certo, ambos os momentos se relacionam, segundo veremos, mas sua distin&ccedil;&atilde;o   nos permite visualizar dois enfoques da &quot;quest&atilde;o democr&aacute;tica".   Uma corrente privilegia o problema da constitui&ccedil;&atilde;o da ordem social, buscando   fundamentar uma legitima&ccedil;&atilde;o objetiva da democracia. Se bem que, atualmente,   poucos ponham em d&uacute;vida o princ&iacute;pio da soberania popular, seu significado   segue controvertido e ele repercute sobre as modalidades de institucionaliza&ccedil;&atilde;o.   Outra corrente enfoca diretamente a organiza&ccedil;&atilde;o institucional da autodetermina&ccedil;&atilde;o, fazendo p&eacute; firme nas formas   hist&oacute;ricas espec&iacute;ficas. As an&aacute;lises de Marx e Tocqueville nos permitem   confrontar os dois enfoques.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Marx herdara de Hegel e do iluminismo a pergunta   pelo princ&iacute;pio constitutivo de uma sociedade secularizada. Existe uma racionalidade   substantiva na qual se funda a ordem social? Marx radicaliza o racionalismo   iluminista em dois sentidos: o desenvolvimento da raz&atilde;o &eacute; concebido como   pr&aacute;xis e a pr&aacute;xis remete ao futuro de uma sociedade emancipada. Toda sua   obra &eacute;, no fundo, uma complexa reformula&ccedil;&atilde;o do princ&iacute;pio da soberania popular.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Por um lado, Marx segue vinculando a busca   de certeza ao fundamento da ordem social. Mas a constitui&ccedil;&atilde;o do social   j&aacute; n&atilde;o se legitima por um princ&iacute;pio divino, mas pela pr&aacute;xis. O &quot;paradigma   da produ&ccedil;&atilde;o"implica uma dupla ruptura. Marx rompe com toda a legitima&ccedil;&atilde;o   transcendente, explicando a ordem como produto hist&oacute;rico social. Al&eacute;m disso,   rompe com a id&eacute;ia de uma institui&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tico&#45;estatal do social e, pelo   contr&aacute;rio, toma as condi&ccedil;&otilde;es sociais de produ&ccedil;&atilde;o como base da institucionalidade   pol&iacute;tica. Quer dizer, n&atilde;o s&oacute; substitui a vontade divina pela vontade humana,   mas reconduz a soberania popular &agrave;s divis&otilde;es sociais. Explicitando a tens&atilde;o   entre &quot;vontade geral"e a &quot;vontade de todos", Marx   critica a certeza ilus&oacute;ria que oferece n&atilde;o s&oacute; a religi&atilde;o, mas tamb&eacute;m a   pol&iacute;tica. Esta cr&iacute;tica n&atilde;o invalida, todavia, a demanda por certeza. Marx   a assume como uma necessidade real, mas que somente pode ser satisfeita   mediante uma revolu&ccedil;&atilde;o social.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A cr&iacute;tica da sociedade capitalista remete,   por outro lado, &agrave; sociedade poss&iacute;vel. Qual &eacute; o futuro poss&iacute;vel? Inserido   na tradi&ccedil;&atilde;o iluminista, Marx sa&uacute;da a seculariza&ccedil;&atilde;o como o irrevog&aacute;vel avan&ccedil;o   da raz&atilde;o. E esta filosofia da hist&oacute;ria permite determinar o poss&iacute;vel: uma   sociedade plenamente racional e universalista. Esta sociedade ser&aacute;, diferentemente   da realidade existente, a sociedade verdadeira. Identificando o futuro   como uma &quot;verdade por fazer", a pr&aacute;xis humana adquire um referente   de certeza. O desejo por certeza pode renunciar a ilus&otilde;es religiosas e   ideologias pol&iacute;ticas porque o mesmo desenvolvimento da sociedade antecipa   um futuro de plenitude. Numa sociedade transparente, id&ecirc;ntica consigo mesmo,   a incerteza fica exclu&iacute;da por defini&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">N&atilde;o deixa de ser paradoxal que uma obra que   se entendia fundamentalmente como cr&iacute;tica e desestruturadora do sistema   existente, hoje seja denunciada como uma fonte de totalitarismo. No debate   atual a cr&iacute;tica a Marx, al&eacute;m de obje&ccedil;&otilde;es espec&iacute;ficas, volta &agrave; tradi&ccedil;&atilde;o   da contra&#45;ilustra&ccedil;&atilde;o. Se se v&ecirc; no racionalismo iluminista a origem de uma &quot;raz&atilde;o   identificante, planificadora, controladora, objetivizante, sistematizante   e unificante, em uma palavra: uma raz&atilde;o totalizante".<a name="tx23"></a><a href="#nt23"><sup>23</sup></a> Se   as den&uacute;ncias da raz&atilde;o totalizante &#45; desde Nietzsche at&eacute; os p&oacute;s&#45;estruturalistas,   come&ccedil;ando por Marx &#45; n&atilde;o impediram a progressiva racionaliza&ccedil;&atilde;o e burocratiza&ccedil;&atilde;o   da vida social, isto se deve, creio eu, &agrave; dial&eacute;tica da seculariza&ccedil;&atilde;o. Quanto   mais questionamos o real e o racional, o leg&iacute;timo e o necess&aacute;rio, tanto   mais nos agarramos a uma raz&atilde;o totalizante que nos assegure os limites   da realidade social. O redescobrimento do social como um &quot;magma de   diferen&ccedil;as"que nunca pode ser plenamente estruturado e institucionalizado,   reflete bem a percep&ccedil;&atilde;o da nova complexidade social. A simplicidade de   um mundo, uma natureza, uma racionalidade &uacute;nica se dissolveu. Do processo   de diferencia&ccedil;&atilde;o social n&atilde;o se depreende por&eacute;m a radical cis&atilde;o entre os   diferentes aspectos da vida social. A cr&iacute;tica ao discurso onicompressivo   n&atilde;o implica renunciar a uma no&ccedil;&atilde;o de totalidade. Precisamente porque a   realidade social sempre nos ultrapassa, institu&iacute;mos a sociedade mediante   um &quot;fechamento"do universo social. Se prescindimos de uma delimita&ccedil;&atilde;o &quot;da   sociedade", a imediatez e o relativismo diluem toda a identidade social.   Conseqiientemente, a atual desconstru&ccedil;&atilde;o da metateoria totalizadora nos aparece insuficiente;   fica pendente a reconstru&ccedil;&atilde;o de uma nova no&ccedil;&atilde;o de totalidade. Como reconceitualizar   a totalidade de modo que d&ecirc; conta da pluralidade? Me parece ser este o   problema de fundo. Tanto Marx como o liberalismo suspendem a tens&atilde;o entre   totalidade e pluralidade, reduzindo respectivamente um p&oacute;lo ao outro. Presumo   que a fundamenta&ccedil;&atilde;o da ordem social seguir&aacute; sendo um &quot;buraco negro"enquanto   n&atilde;o logremos articular os dois aspectos da democracia: ordem conflitiva   e ordem coletiva.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">&Eacute; poss&iacute;vel afirmar &quot;o coletivo"em   um fundamento objetivo ou somente pode ser analisado enquanto produto hist&oacute;rico?   Buscando opor &agrave;s fic&ccedil;&otilde;es ideol&oacute;gicas uma certeza objetiva, Marx bate o   p&eacute; na legitimidade (material) da ordem democr&aacute;tica. Em troca, Tocqueville   se interessa exclusivamente pela modalidade concreta em que opera a institucionalidade   democr&aacute;tica. Tocqueville desloca o &acirc;mbito de an&aacute;lise: a fundamenta&ccedil;&atilde;o te&oacute;rica   da &quot;boa ordem"&eacute; substitu&iacute;da pelo estudo hist&oacute;rico de uma &quot;democracia   real".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Segundo Tocqueville, os referentes de certeza   s&atilde;o elabora&ccedil;&otilde;es culturais. Diferentemente de uma &quot;engenharia institucional"que   aborda a legitima&ccedil;&atilde;o e os procedimentos democr&aacute;ticos separadamente dos   valores, cren&ccedil;as, h&aacute;bitos e motiva&ccedil;&otilde;es existentes em determinada sociedade,   Tocqueville enfoca as institui&ccedil;&otilde;es da democracia norte&#45;americana como uma   configura&ccedil;&atilde;o cultural. Neste sentido, Tocqueville (igual a Marx) entende   a democracia mais como um Estado social que como uma forma de governo.   S&oacute; que seu enfoque, menos sist&ecirc;mico, mais compreensivo que explicativo,   percebe a cultura como um &acirc;mbito constituinte (n&atilde;o &quot;derivado")   da realidade social. Sem ignorar a desigualdade na sociedade norte&#45;americana,   Tocqueville se apoia precisamente na ideologia igualit&aacute;ria &#45; a semelhan&ccedil;a   de sentimentos, cren&ccedil;as e costumes &#45; como sendo o sentido comum da democracia.   Esta sensibilidade pela cultura pol&iacute;tica faz o pensamento de Tocqueville   t&atilde;o moderno; vale dizer, t&atilde;o atento &agrave;s conseq&uuml;&ecirc;ncias da seculariza&ccedil;&atilde;o.   Reaparece de maneira muito mais expl&iacute;cita que em Marx o que me parece ser   um dos problemas fundamentais da democracia na Am&eacute;rica Latina: o que coesiona   uma sociedade secularizada de modo que a diversidade de valores e interesses   possa desenvolver&#45;se como pluralidade e n&atilde;o conduza para a desarticula&ccedil;&atilde;o   social?</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Tocqueville estabelece a quest&atilde;o democr&aacute;tica   em rela&ccedil;&atilde;o direta com o processo de seculariza&ccedil;&atilde;o: &quot;Que fazer de um   povo, dono de si mesmo, se n&atilde;o est&aacute; submetido a Deus?"Enquanto a   soberania popular propunha uma liberdade de a&ccedil;&atilde;o nunca antes conhecida,   a f&eacute; religiosa estabelece os limites do poss&iacute;vel. &quot;Ainsi donc, em   m&ecirc;me temps que la loi permet au peuple americain de tout faire, la r&eacute;ligion   Temp√®che de tout concevoir et tout oser".<a name="tx24"></a><a href="#nt24"><sup>24</sup></a> Mas Tocqueville   j&aacute; n&atilde;o pensa na religi&atilde;o como fundamento radicalmente externo da ordem   social. Refere&#45;se a uma sociedade de crentes (e n&atilde;o a uma sociedade religiosa).   Ou seja, reinterpreta a religi&atilde;o em termos secularizados como uma &quot;hegemonia"moral&#45;intelectual.   Tocqueville visualiza a necessidade de um &quot;cimento ideol&oacute;gico&#45;cultural"para   assentar as institui&ccedil;&otilde;es pol&iacute;ticas sobre as experi&ecirc;ncias sociais.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A legitima&ccedil;&atilde;o transcendente &eacute; substitu&iacute;da   por uma &quot;religi&atilde;o civil". Neste ponto Tocqueville se afasta do   iluminismo franc&ecirc;s e se aproxima do tradicionalismo ingl&ecirc;s (Burke). A coes&atilde;o   da democracia americana n&atilde;o reside na constru&ccedil;&atilde;o racionalista da ordem,   mas na tradi&ccedil;&atilde;o hist&oacute;rica. &Eacute; a sedimenta&ccedil;&atilde;o hist&oacute;rica das pautas culturais   o que conduz a essa semelhan&ccedil;a entre os homens, em base &agrave; qual podem sentir&#45;se   membros de uma mesma comunidade. Em lugar de um princ&iacute;pio abstrato, o &quot;contrato   social"n&atilde;o seria outra coisa que aquele conjunto hist&oacute;rico de pr&aacute;ticas   e crit&eacute;rios comuns.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Tal acordo factual (hist&oacute;rico) &eacute; entretanto   prec&aacute;rio, dado o significado equ&iacute;voco da a&ccedil;&atilde;o social. A seculariza&ccedil;&atilde;oo   relegou a certeza para a consci&ecirc;ncia individual, respons&aacute;vel por harmonizar   a particularidade com as normas universais. A certeza subjetiva sup&otilde;e,   portanto, a exist&ecirc;ncia de um princ&iacute;pio universalista. Se este &eacute; objeto   de m&uacute;ltiplas interpreta&ccedil;&otilde;es e n&atilde;o tem um sentido un&iacute;voco, surge novamente   a incerteza. Assim o mesmo Tocqueville, sens&iacute;vel &agrave; ambiguidade da ideologia   igualit&aacute;ria (podendo significar individualiza&ccedil;&atilde;o e anonimato, inova&ccedil;&atilde;o   e uniformidade), restabelece o problema do fundamento do social.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Tocqueville aborda o tema de modo negativo:   o perigo de <i>uma tirania da maioria. </i>Aceitando que &#45; instaurada a   soberania popular &#45; o princ&iacute;pio da maioria &eacute; o &uacute;nico princ&iacute;pio de legitimidade   fact&iacute;vel, como evitar que a maioria fa&ccedil;a o que deseja? Tocqueville vislumbra   a tend&ecirc;ncia de a maioria n&atilde;o s&oacute; dominar a minoria, mas absorv&ecirc;&#45;la. Representando   os desafios do mundo, a ambiguidade e contraditoriedade dos significados   estabelecidos, a minoria amea&ccedil;a a f&eacute; da maioria em si mesma: as coisas   n&atilde;o t&ecirc;m que ser assim. Por medo de perder sua identidade, a maioria pode   desejar algo mais que expressar sua vontade: pode tentar universaliz&aacute;&#45;la.<a name="tx25"></a><a href="#nt25"><sup>25</sup></a> A tirania da maioria consiste na imposi&ccedil;&atilde;o de sua identidade como identidade   nacional. O que provoca tal universaliza&ccedil;&atilde;o falsa? N&atilde;o residir&aacute; precisamente   na incerteza acerca do &quot;geral"? Podemos ver na tirania uma resposta &agrave; aus&ecirc;ncia   ou eros&atilde;o de uma vontade coletiva.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">N&atilde;o creio, como afirma Furet, que Tocqueville &quot;rompe   com a obsess&atilde;o do fundamento do social, t&atilde;o caracter&iacute;stico do s&eacute;culo XVIII   e de Marx que, sob este ponto de vista &eacute; seu herdeiro".<a name="tx26"></a><a href="#nt26"><sup>26</sup></a> Tamb&eacute;m   Tocqueville o tem presente; inplicitamente retoma o enfoque de Rousseau,   antepondo uma identidade (vontade geral) &agrave; pluralidade (vontade de todos).   A auto&#45;imagem da sociedade como &quot;ego coletivo"&eacute; o pressuposto   para que opere o pluralismo da democracia norte&#45;americana; sem essa refer&ecirc;ncia   a pluralidade desemboca na anarquia e, como rea&ccedil;&atilde;o, no despotismo. Nesta   perspectiva parece haver interpretado Tocqueville o desenvolvimento pol&iacute;tico   da Am&eacute;rica Latina no s&eacute;culo XIX, oscilando permanentemente entre a anarquia   e o despotismo militar.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Tocqueville critica os latino&#45;americanos   por n&atilde;o terem sabido enraizar as institui&ccedil;&otilde;es democr&aacute;ticas no sentido comum: &quot;ao   transportar para sua p&aacute;tria a letra da lei, n&atilde;o puderam transportar ao   mesmo tempo o esp&iacute;rito que a anima".<a name="tx27"></a><a href="#nt27"><sup>27</sup></a> Por&eacute;m, &eacute; fact&iacute;vel   tal transplante do &quot;espirito das leis"? O mesmo Tocqueville parte   das cren&ccedil;as igualitaristas e dos costumes democr&aacute;ticos (tra&ccedil;os espec&iacute;ficos   da sociedade norte&#45;americana) como uma <i>/actualidade. </i>Segundo vimos,   parece compartilhar com o tradicionalismo contra&#45;iluminista a presun&ccedil;&atilde;o   de que cada per&iacute;odo hist&oacute;rico remete a um conjunto de pressuposi&ccedil;&otilde;es b&aacute;sicas,   uma esp&eacute;cie de &quot;axiomas"que sendo inintelig&iacute;veis nesse per&iacute;odo   proporcionam uma inspira&ccedil;&atilde;o latente para as cren&ccedil;as e aspira&ccedil;&otilde;es expl&iacute;citas   da &eacute;poca em quest&atilde;o. Bem, tomando a institucionalidade democr&aacute;tica como   uma cristaliza&ccedil;&atilde;o cultural, Tocqueville n&atilde;o tematiza um problema fundamental   da democracia na Am&eacute;rica Latina: a <i>g&eacute;nese </i>de uma cultura pol&iacute;tica   democr&aacute;tica. O paradoxo de Tocqueville enraiza&#45;se num enfoque hist&oacute;rico   que n&atilde;o coloca o problema do tempo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Uma cultura democr&aacute;tica &eacute; o resultado de   um processo hist&oacute;rico. Quer dizer, seu desenvolvimento requer tempo. Mas   justamente o tempo &eacute; um dos recursos mais escassos na transi&ccedil;&atilde;o democr&aacute;tica.   Ele explica em boa medida os sucessivos fracassos da democracia na Am&eacute;rica   Latina; a democracia n&atilde;o consegue consolidar&#45;se porque n&atilde;o lhe &eacute; dado o   tempo para que se desenvolvam os costumes e cren&ccedil;as em que poderia apoiar&#45;se a constru&ccedil;&atilde;o institucional.   A legitimidade das institui&ccedil;&otilde;es democr&aacute;ticas sup&otilde;e o amadurecimento de   uma cultura democr&aacute;tica que, entretanto, por sua vez sup&otilde;e o funcionamento   relativamente duradouro das institui&ccedil;&otilde;es. Significa que, na aus&ecirc;ncia de   uma tradi&ccedil;&atilde;o democr&aacute;tica, a democracia tampouco tenha futuro? O fato &eacute; que   na tradi&ccedil;&atilde;o republicana da Am&eacute;rica Latina sempre se misturam democracia   e autoritarismo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Nem a democracia nem o autoritarismo pareceram   capazes de elaborar o tempo hist&oacute;rico que requer a cristaliza&ccedil;&atilde;o de uma   identidade coletiva. O problema do tempo nos conduz de volta a Marx. Ele   expressa, melhor que Tocqueville, a ruptura na concep&ccedil;&atilde;o do tempo: o recurso   ao passado &eacute; substitu&iacute;do por uma <i>antecipa&ccedil;&atilde;o do futuro.</i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A filosofia da pr&aacute;xis implica uma vis&atilde;o &quot;construtivista":   a cria&ccedil;&atilde;o deliberada do futuro. Ainda mais: tende a uma determina&ccedil;&atilde;o do   processo hist&oacute;rico enquanto auto&#45;realiza&ccedil;&atilde;o plena do indiv&iacute;duo em comunidade: &quot;A   livre associa&ccedil;&atilde;o de indiv&iacute;duos livres". &Agrave; afirma&ccedil;&atilde;o enf&aacute;tica de uma   ordem plenamente racional e universal subjaz uma id&eacute;ia de verdade. Para   Marx, a cr&iacute;tica &agrave; religi&atilde;o n&atilde;o descarta o crit&eacute;rio de verdade. Marx sup&otilde;e   a exist&ecirc;ncia de uma verdade que permita discernir no presente conflito   de interesses e interpreta&ccedil;&otilde;es um referente coletivo v&aacute;lido para todos.   Retoma pois a id&eacute;ia de um &quot;bem comum"definido em termos substantivos   (e n&atilde;o s&oacute; por procedimento),, mas projetando&#45;o ao futuro.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Junto com a sua teoria do sujeito, a id&eacute;ia   de uma &quot;verdade por fazer"&eacute; seguramente um dos aspectos mais   rejeitados do pensamento pol&iacute;tico marxista. Supor que existia uma verdade   que devemos realizar &eacute; visto como a defini&ccedil;&atilde;o da mesma de uma imposi&ccedil;&atilde;o   totalit&aacute;ria. Sem d&uacute;vida, a vincula&ccedil;&atilde;o de pol&iacute;tica e verdade &eacute; problem&aacute;tica.   Eu mesmo tenho criticado reiteradamente tal refer&ecirc;ncia &agrave; verdade como uma   sacraliza&ccedil;&atilde;o indevida de posi&ccedil;&otilde;es pol&iacute;ticas, porque destr&oacute;i os procedimentos   democr&aacute;ticos. Entretanto, n&atilde;o podemos deixar de pergunta&#45;nos por que um   projeto gn&oacute;stico logra obter ades&otilde;es em uma sociedade secularizada. Provavelmente   as no&ccedil;&otilde;es de progresso, revolu&ccedil;&atilde;o ou emancipa&ccedil;&atilde;o n&atilde;o sejam somente uma   seculariza&ccedil;&atilde;o de esperan&ccedil;as escatol&oacute;gicas, mas tamb&eacute;m uma maneira de neutralizar   a incerteza do futuro. Trata&#45;se de dar ao tempo uma dire&ccedil;&atilde;o e de constituir   uma continuidade que permita situar o tempo atual. Se o presente n&atilde;o fosse   mais que uma sucess&atilde;o de instantes, se o tempo n&atilde;o tivesse dura&ccedil;&atilde;o, n&atilde;o   haveria processo social. Sob este ponto de vista, a id&eacute;ia de progresso   como todo &quot;projeto"&eacute; um modo de assegurar&#45;nos da id&eacute;ia de tempo,   antecipando o futuro.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A proje&ccedil;&atilde;o de um &quot;bem comum"como   meta hist&oacute;rica h&aacute; de ser muito atrativa em um continente que se caracteriza   pela tradi&ccedil;&atilde;o comunit&aacute;ria e pelas desigualdades sociais. Uma vez deslegitimado   o ordenamento existente, a utopia pareceria ser a &uacute;nica perspectiva capaz   de superar a desarticula&ccedil;&atilde;o da sociedade. Da&iacute; a for&ccedil;a do pensamento ut&oacute;pico   na pol&iacute;tica latino&#45;americana. Tal antecipa&ccedil;&atilde;o do futuro, entretanto, asfixia   o presente pois exige &quot;provas"que nenhuma pol&iacute;tica pode oferecer;   a utopia termina sendo uma profilaxia autodestrutiva.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Podemos objetar a resposta que oferece Marx   para a demanda de certeza.<a name="tx28"></a><a href="#nt28"><sup>28</sup></a> Como insistia Weber, a pol&iacute;tica   n&atilde;o pode ter por objetivo a reden&ccedil;&atilde;o da alma. N&atilde;o obstante, a cr&iacute;tica da   f&eacute; religiosa que &quot;invade"a pol&iacute;tica n&atilde;o devia esquecer que a   pol&iacute;tica por sua vez adianta as promessas de felicidade e harmonia final.   Justamente na raiz da seculariza&ccedil;&atilde;o, a sociedade assume as esperan&ccedil;as religiosas   como tarefas pol&iacute;ticas. Hoje em dia , a for&ccedil;a de tais utopias secularizadas   parece desgastada e predomina outra modalidade, n&atilde;o menos insatisfat&oacute;ria,   de antecipar o futuro: a tecnocracia.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A planifica&ccedil;&atilde;o instrumental do futuro tem   incrementado o controle social sobre os efeitos de nosso atuar. Mas tamb&eacute;m   ajuda &agrave; tentativa de manipular ao outro, fixando&#45;lhe de antem&atilde;o um determinado   curso de a&ccedil;&atilde;o. A raz&atilde;o instrumental resulta ser t&atilde;o determinista como a   filosofia da hist&oacute;ria. Planificando o futuro roubamos ao outro n&atilde;o somente   a liberdade de eleger o seu futuro, mas tamb&eacute;m seu presente. O momento   instrumental da a&ccedil;&atilde;o desloca o momento expressivo a um ponto tal que os   indiv&iacute;duos j&aacute; n&atilde;o logram adquirir a experi&ecirc;ncia da contemporaneidade. E   o indiv&iacute;duo que n&atilde;o compartilha um presente comum com seu pr&oacute;ximo n&atilde;o participa   na elabora&ccedil;&atilde;o conjunta do tempo. Em consequ&ecirc;ncia, dado este d&eacute;ficit simb&oacute;lico&#45;expressivo,   o controle tecnocr&aacute;tico do futuro agu&ccedil;a mais ainda a incerteza.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="3" face="Verdana"><b>Uma tarefa pendente</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Pode a democracia responder &agrave; demanda de   certeza? Minha pergunta pretende vincular a quest&atilde;o democr&aacute;tica com o debate   sobre a modernidade. Por tr&aacute;s das dificuldades dos processos de democratiza&ccedil;&atilde;o   na Am&eacute;rica Latina percebo um problema deixado pela seculariza&ccedil;&atilde;o: a dificuldade   de uma sociedade cada vez mais complexa de certificar&#45;se de si mesma enquanto   ordem coletiva. A sociedade n&atilde;o s&oacute; &eacute; livre para organizar&#45;se segundo sua   pr&oacute;pria vontade, mas tamb&eacute;m livre de toda prescri&ccedil;&atilde;o consagrada que anteriormente   garantia a validez da ordem estabelecida. Vale dizer: ao ocupar o vazio   deixado pela religi&atilde;o, a pol&iacute;tica tamb&eacute;m tem que dar conta das demandas   de certeza.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Pode haver democracia sem religi&atilde;o? A inquietude   de Tocqueville &eacute; muito mais perspicaz do que costuma acreditar nossa sociedade   (mal) desencantada. Para salvaguardar um n&uacute;cleo m&iacute;nimo de valores sobre&#45;individuais &eacute; preciso   subtra&iacute;&#45;los ao conflito pol&iacute;tico. Percebendo a din&acirc;mica centr&iacute;fuga da democracia   emergente, Tocqueville se preocupa com os limites da vontade popular. Seu   estudo das cren&ccedil;as e costumes enquanto &quot;religi&atilde;o civil"&eacute; uma   primeira resposta ao problema suscitado pela revolu&ccedil;&atilde;o francesa.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">&Eacute; poss&iacute;vel instituir a sociedade a partir   dela mesma, sem recorrer a uma legitimidade transcendente? A pergunta de   Furet segue, sendo o grande desafio da democracia. A sociedade moderna   tem de criar a partir dela mesma sua pr&oacute;pria normatividade. Como legitimar   as regras constitutivas da ordem sem sacraliz&aacute;&#45;las? Podemos conceber a   soberania popular como um referente transcendental (n&atilde;o transcendente),   cindido da sociedade, por meio da qual as diferen&ccedil;as na sociedade podem   reconhecer&#45;se enquanto parte de uma coletividade. A exterioriza&ccedil;&atilde;o permite   instituir um referente coletivo subtra&iacute;do ao conflito, por&eacute;m pelo mesmo,   imposto aos sujeitos. Se partimos, pelo contr&aacute;rio, da pluralidade de sujeitos,   ent&atilde;o como instituir um princ&iacute;pio legitimador da ordem, reconhecido por   todos? O processo de diferencia&ccedil;&atilde;o social permite conceber a totalidade   somente no plural. Mas da mesma forma que a totalidade, tamb&eacute;m a pluridade   tem que ser produzida. E s&oacute; elaboramos uma pluralidade por meio de uma   no&ccedil;&atilde;o de coletividade; sem referencial coletivo a diferencia&ccedil;&atilde;o social   desemboca numa desarticula&ccedil;&atilde;o. Este &eacute; o caso das sociedades latino&#45;americanas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Podem sociedades complexas elaborar uma identidade   razo&aacute;vel? A pergunta de Habermas sup&otilde;e precisamente a eros&atilde;o ou a perda   dos tradicionais referenciais de identifica&ccedil;&atilde;o coletiva: religi&atilde;o, classe,   Estado. A complexidade das estruturas sociais tem feito implodir as promessas   de certeza cristalizadas nessas inst&acirc;ncias. Este desencantamento &eacute; necess&aacute;rio,   mas insuficiente. Se descartamos a premissa neoliberal de uma auto&#45;regula&ccedil;&atilde;o   autom&aacute;tica da sociedade, fica pendente a quest&atilde;o de ordem: a necessidade de todo indiv&iacute;duo a reconhecer&#45;se   e afirmar&#45;se a si mesmo como pertencente a uma comunidade.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Temos visto dois modos de enfocar a constru&ccedil;&atilde;o   da ordem. A pretens&atilde;o de Marx &eacute; descobrir no movimento interno da sociedade   uma <i>racionalidade substantiva. </i>Ele ret&eacute;m a concep&ccedil;&atilde;o antiga de fundar   a ordem num princ&iacute;pio objetivo e universal, por&eacute;m 1) definindo&#45;o como um   produto social; e 2) projetando&#45;o ao futuro. A substitui&ccedil;&atilde;o da transcend&ecirc;ncia   religiosa por uma hist&oacute;rica n&atilde;o expressa somente a nova consci&ecirc;ncia do   tempo. Responde &agrave; necessidade de excluir outros princ&iacute;pios legitimadores.   S&oacute; a materializa&ccedil;&atilde;o do fundamento invocado numa sociedade plenamente racional   confirma a utopia como a verdadeira totalidade. Concebidos como &quot;verdades   por fazer", os princ&iacute;pios de racionalidade e universalidade se tornam   um referente indiscut&iacute;vel de identifica&ccedil;&atilde;o. O problema salta &agrave; vista: fundando   a certeza em um fundamento &uacute;nico e exclusivo, se nega a pluralidade.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">N&atilde;o menos problem&aacute;tico &eacute; um enfoque que substitui   o problema do fundamento por uma <i>l&oacute;gica e &eacute;tica da a&ccedil;&atilde;o. </i>Por certo,   Tocqueville v&ecirc; bem as tend&ecirc;ncias totalit&aacute;rias que desencadeiam a seculariza&ccedil;&atilde;o;   a raz&atilde;o totalizante &eacute; uma resposta &quot;l&oacute;gica"da sociedade para   assegurar sua identidade num processo de diferencia&ccedil;&atilde;o. Assentando a coes&atilde;o   social nos mecanismos de integra&ccedil;&atilde;o cultural, o enfoque de Tocqueville   n&atilde;o suspende a pluralidade. Mas a &ecirc;nfase nas experi&ecirc;ncias sociais implica   uma determina&ccedil;&atilde;o hist&oacute;rico&#45;concreta. Ao tomar uma cultura determinada pela   premissa hist&oacute;rica da democracia, esta se torna um resultado contingente.   Quer dizer, sempre podemos desejar a democracia; mas ser&aacute; uma aspira&ccedil;&atilde;o   v&atilde; se n&atilde;o contamos com uma integra&ccedil;&atilde;o cultural pr&eacute;via.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em ambos os enfoques a demanda por certeza &eacute; interceptada &quot;ao   n&iacute;vel de"uma l&oacute;gica social (econ&ocirc;mica ou cultural), sem chegar &agrave; esfera   pol&iacute;tica. N&atilde;o seria tarefa da pol&iacute;tica responder &agrave; busca de certeza. Bem   ao contr&aacute;rio, a sociedade j&aacute; tem que ter&#45;se certificado de si mesma para   que possa institucionalizar uma ordem democr&aacute;tica. Pois bem, segundo vimos,   n&atilde;o &eacute; este o caso dos processos de democratiza&ccedil;&atilde;o na Am&eacute;rica Latina. Aqui   a institui&ccedil;&atilde;o do social passa pela pol&iacute;tica.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Como responder politicamente &agrave; busca de certeza?   Logo que se reconhece &agrave; pol&iacute;tica uma produtividade pr&oacute;pria ela &eacute; domesticada   mediante procedimentos formais. Na medida em que a seculariza&ccedil;&atilde;o provocou   a eros&atilde;o dos costumes tradicionais e dos valores consagrados, a pol&iacute;tica &eacute; submetida   progressivamente a dispositivos de racionalidade formal. Segundo assinalei   no in&iacute;cio, a relativiza&ccedil;&atilde;o e privatiza&ccedil;&atilde;o dos valores &eacute; compensada pelo   paralelo avan&ccedil;o do mercado e da burocracia. N&atilde;o podemos ignorar tampouco   o alcance limitado do c&aacute;lculo formal. Muitos setores da vida social n&atilde;o   conseguem ser articulados nem pelo mercado nem atrav&eacute;s de mecanismos administrativos.   Ainda mais: o peso crescente de rela&ccedil;&otilde;es burocr&aacute;ticas e mercantis nos processos   pol&iacute;ticos provoca din&acirc;micas desintegradoras.<a name="tx29"></a><a href="#nt29"><sup>29</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A racionalidade formal procura uma calculabilidade   e efici&ecirc;ncia instrumental que pressup&otilde;e um acordo sobre os fins. As &quot;regras   do jogo"por si n&atilde;o oferecem seguran&ccedil;a, pois seu significado est&aacute; fora   delas, no que se pode denominar o &quot;esp&iacute;rito das leis". Da&iacute; o   princ&iacute;pio regulador &#45; o sentido da ordem &#45; &eacute; objeto de conflito, a controv&eacute;rsia   relativiza de imediato os procedimentos formais. Basta recordar o processo   chileno.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">N&atilde;o &eacute; necess&aacute;rio sublinhar a precariedade   dos referentes coletivos em nossas sociedades, demonstrada recorrentemente   pela &quot;quest&atilde;o social"e pela &quot;quest&atilde;o nacional". Quem   sabe por isso seja mais freq&uuml;ente um tipo de produ&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica de identidade:   o carisma. A luta mais ou menos aberta entre diferentes princ&iacute;pios constitutivos da ordem pode encontrar uma tr&eacute;gua   com a apari&ccedil;&atilde;o de um l&iacute;der carism&aacute;tico, encarna&ccedil;&atilde;o f&iacute;sica da identidade metaf&iacute;sica   da na&ccedil;&atilde;o. E n&atilde;o me refiro ao caudilhismo tradicional, mas &agrave; democracia presidencialista.   Figuras como Tancredo Neves, Raul Alfons&iacute;n ou Alan Garcia ilustram bem como   a democracia conquista legitimidade mediante a ades&atilde;o entregue ao presidente. &Eacute; um   carisma secularizado, institu&iacute;do institucionalmente; mas uma vez estabelecido,   a lealdade ao l&iacute;der carism&aacute;tico se toma o pilar da lealdade ao regime democr&aacute;tico.   Poder&iacute;amos falar de um &quot;carisma situacional"<a name="tx30"></a><a href="#nt30"><sup>30</sup></a> no sentido   de que uma situa&ccedil;&atilde;o de desamparo e incerteza cria a necessidade de crer em   um l&iacute;der e assim &#45; por meio de um l&iacute;der carism&aacute;tico &#45; afirmar uma identidade   coletiva. Isto explica, no meu entender, porque em muitas democracias latino&#45;americanas   a f&eacute; na autoridade prevalece sobre as rotinas e regras e resulta, na percep&ccedil;&atilde;o   dos cidad&atilde;os, mais importante que a efici&ecirc;ncia da gest&atilde;o governamental.<a name="tx31"></a><a href="#nt31"><sup>31</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O carisma coexiste com a racionalidade formal.   Esta contemporaneidade contradiz a id&eacute;ia de uma evolu&ccedil;&atilde;o linear das estruturas   de consci&ecirc;ncia e identidade sociais. Pareceria mais adequado pensar em uma   sobreposi&ccedil;&atilde;o de estruturas mentais parecida a camadas geol&oacute;gicas.<a name="tx32"></a><a href="#nt32"><sup>32</sup></a> Na   sociedade latino&#45;americana prevalecem indubitavelmente pautas de racionalidade   formal: opera&ccedil;&otilde;es de generaliza&ccedil;&atilde;o, sistematiza&ccedil;&atilde;o, abstra&ccedil;&atilde;o e formaliza&ccedil;&atilde;o   orientam a a&ccedil;&atilde;o social de acordo com crit&eacute;rios racional&#45;universalistas. Trata&#45;se   de um n&iacute;vel internacional que uma vez institu&iacute;do marca a estrutura mental   em nossa sociedade, por distorcida que seja sua presen&ccedil;a. Mas esta &quot;consci&ecirc;ncia   moderna"se sobrep&otilde;e a outras estruturas. Na medida em que a racionalidade   formal&#45;instrumental n&atilde;o consegue assegurar a integra&ccedil;&atilde;o simb&oacute;lico&#45;normativa   da sociedade, pode aflorar uma &quot;consci&ecirc;ncia gn&oacute;stica". A f&eacute; no   transcendente ressurge como suced&acirc;neo dos princ&iacute;pios de racionalidade e universalidade.   N&atilde;o &eacute; necess&aacute;rio que estes estejam plenamente realizados pois, como dissera   Tierno Galv&aacute;n, aceitar o imperfeito forma parte da instala&ccedil;&atilde;o perfeita no   finito.<a name="tx33"></a><a href="#nt33"><sup>33</sup></a> Por&eacute;m devem existir tais referentes de certeza para   poder instalar&#45;nos na finitude. Em caso contr&aacute;rio, onde a consci&ecirc;ncia moderna   fracassa em elaborar tais referentes conceituais, as pessoas ressuscitam   um princ&iacute;pio transcendente para certificar&#45;se de sua identidade coletiva.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em resumo, n&atilde;o podemos identificar sem mais   a democracia com a incerteza. Desde logo, a democracia sup&otilde;e um desencanto   e, particularmente na Am&eacute;rica Latina, resulta urgente desmontar as planifica&ccedil;&otilde;es   globais. Seria err&ocirc;neo, entretanto, radicalizar o desencantamento a um grau   que &#45; sob o pretexto de denunciar a solu&ccedil;&atilde;o totalit&aacute;ria &#45; nos desentendamos   do problema de fundo. Bem ao contr&aacute;rio, precisamente a cr&iacute;tica &agrave;s ditaduras   no Cone Sul nos fez descobrir no autoritarismo uma (falsa e fracassada) tentativa   de restabelecer a certeza frente a um processo de desarticula&ccedil;&atilde;o acelerada.   E deste problema deve dar conta o processo de democratiza&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">N&atilde;o ser&aacute; justamente este tipo de tarefas, o   que provoca a ingovernabilidade? Uma vis&atilde;o realista nos sugere descarregar   a pol&iacute;tica de demandas e promessas excessivas, restringindo&#45;a ao &acirc;mbito de   uma administra&ccedil;&atilde;o eficiente. Pois bem, s&oacute; podemos identificar a pol&iacute;tica   com a gest&atilde;o administrativa se supormos resolvido o &quot;sentido da ordem".   Para poder conceber a democracia como um &quot;mercado pol&iacute;tico"&eacute; preciso   pressupor uma normatividade reconhecida por todos e a cren&ccedil;a numa &quot;m&atilde;o   invis&iacute;vel". Explicitando esta premissa, n&atilde;o faltam pessoas desejando   restaurar o imp&eacute;rio da religi&atilde;o para devolver&#45;lhe as tarefas que havia usurpado   a pol&iacute;tica no processo de seculariza&ccedil;&atilde;o. De fato, a pretendida &quot;racionaliza&ccedil;&atilde;o"termina   invocando novamente uma verdade absoluta para justificar as decis&otilde;es pol&iacute;ticas.   Em consequ&ecirc;ncia, se queremos evitar um fundamentalismo, a busca de certeza   tem de ser assumida como   uma tarefa mundana. Talvez poder&iacute;amos elaborar   uma resposta desenvolvendo (falta ver como) uma &quot;pol&iacute;tica identificante".<a name="tx34"></a><a href="#nt34"><sup>34</sup></a> Em   todo caso, considerando nossa seculariza&ccedil;&atilde;o inconclusa, n&atilde;o ser&aacute; um enfoque   mais realista da democracia fazer&#45;nos respons&aacute;veis dos medos &agrave; incerteza?</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Notas:</b></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt01"></a><a href="#tx01">1</a> N&atilde;o podendo escapar a meus fantasmas, prossigo   as reflex&otilde;es de &quot;La conflictiva y nunca acabada constru&ccedil;&atilde;o dei orden   desejado", FLACSO, Santiago 1984,    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000080&pid=S0102-6445198800010000400001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --> reeditado pelo Centro de Investiga&ccedil;&otilde;es   Sociol&oacute;gicas, Madri, 1986.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000081&pid=S0102-6445198800010000400002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="nt02"></a><a href="#tx02">2</a> Citado por Habermas, JOrgen: <i>Der philosophische   Diskuss der Moderno, </i>Suhrkamp Frankfurt, 1985, p. 22.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000082&pid=S0102-6445198800010000400003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="nt03"></a><a href="#tx03">3</a> Marx, Karl e F. Engels: El Manifiesto Comunista,   (Ed. Austral, Santiago, 1969)    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000083&pid=S0102-6445198800010000400004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="nt04"></a><a href="#tx04">4</a> Lefort, Claude: &quot;El Problema de la democracia",   in <i>Opciones, </i>n¬∫ 6, Santiago, 1985, p. 84.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000084&pid=S0102-6445198800010000400005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="nt05"></a><a href="#tx05">5</a> Ver recentemente Hirschman, Albert: &quot;On   Democracy in Latin America", in <i>The New York Review of Books. </i>10   de abril de 1986.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000085&pid=S0102-6445198800010000400006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="nt06"></a><a href="#tx06">6</a> Ver, por exemplo, Edelman, Murray: Pol&iacute;tical   Language and Political Reality, in <i>PS, </i>inverno 1985.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000086&pid=S0102-6445198800010000400007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="nt07"></a><a href="#tx07">7</a> Germani, Gino: Democracia y autoritarismo   en la sociedade moderna, in <i>Critica y Utopia, </i>n¬∫ 1, Buenos   Aires, 1979.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000087&pid=S0102-6445198800010000400008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --> O posterior debate foi reunido em <i>Los limites de la democracia, </i>CLACSO,   Buenos Aires, 1985 (2 tomos).    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000088&pid=S0102-6445198800010000400009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="nt08"></a><a href="#tx08">8</a> Przeworski, Adam: &quot;Ama a incerteza e   ser&aacute;s democr&aacute;tico", in Novos Estudos, n¬∫ 9, CEBRAP, S&atilde;o Paulo, julho   1984.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000089&pid=S0102-6445198800010000400010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="nt09"></a><a href="#tx09">9</a> Para uma cr&iacute;tica das teorias neoutilitaristas   da democracia ver Pizzorno, Alessandro: &quot;Sobre la racionalidad de la opci&oacute;n democr&aacute;tica, in <i>Los limites de la democracia, </i>op. cit.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000090&pid=S0102-6445198800010000400011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a name="nt10"></a><a href="#tx10">10</a> O economicismo dos economistas se v&ecirc; confirmado   pela concess&atilde;o do Pr&eacute;mio Nobel de economia 1986 a James Buchanan, que reduz   a democracia a uma dota&ccedil;&atilde;o racional de impostos e gastos fiscais. Sua meta &eacute; &quot;uma   ordem pol&iacute;tica que canalize o comportamento ego&iacute;sta dos participantes para   o bem comum de modo que se acerque o mais poss&iacute;vel ao que nos descreveu Adam   Smith em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; ordem econ&ocirc;mica". (<i>El Mercurio, </i>9.12.1986).    <!-- ref --><br>   <a name="nt11"></a><a href="#tx11">11</a> O t&iacute;tulo original do texto de Przeworski &eacute; <i>Democracy   as a contigent outcome of conflicts </i>(1983)    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000092&pid=S0102-6445198800010000400012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="nt12"></a><a href="#tx12">12</a> Sobre o seguinte, ver Gauchet, Mareei: <i>Le   d&oacute;senchantment du monde, </i>Gallimard, Paris, 1985.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000093&pid=S0102-6445198800010000400013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="nt13"></a><a href="#tx13">13</a> Gauchet, Mareei: <i>La dette du sens et les   radnes de ittat, </i>Paris, 1977, livro 2.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000094&pid=S0102-6445198800010000400014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="nt14"></a><a href="#tx14">14</a> Habermas, JOrgen: &quot;Das Zeitbe unssisen   der Moderne und ihr Bedurfnis nach Selbstvergewisserung", in <i>Der   philosophische Deskurs der Modeme, </i>op. cit.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000095&pid=S0102-6445198800010000400015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="nt15"></a><a href="#tx15">15</a> Habermas. JOrgen: <i>Rekonstruktion des Historischen   Material√®mus. </i>Suhrkamp Frankfurt, 1976, cap. IV.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000096&pid=S0102-6445198800010000400016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="nt16"></a><a href="#tx16">16</a> Morse, Richard: <i>El espejo de Pr&oacute;spero, </i>Siglo   XXI, M&eacute;xico, 1982, e as obras de Louis Dumont.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000097&pid=S0102-6445198800010000400017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="nt17"></a><a href="#tx17">17</a> Ilustrativo deste esquema que teve influ&ecirc;ncia   nos anos sessenta, vinculado ao auge da democracia crist&atilde;, &eacute; a obra de Roger   Vekemans S. J.; por x. <i>Doctrina, Ideologia y Pol&iacute;tica, </i>Desal, Santiago,   1970.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000098&pid=S0102-6445198800010000400018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="nt18"></a><a href="#tx18">18</a> Furei, Franco is, entrevistado por Massimo   Boffa in <i>Debats. </i>n¬∫ 4, Valencia, 1982, p. 112.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000099&pid=S0102-6445198800010000400019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="nt19"></a><a href="#tx19">19</a> Segue sendo sugestivo o texto de Schimitt,   Cari: <i>Polistische Teologie </i>(1922), Berlim, 1979.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000100&pid=S0102-6445198800010000400020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="nt20"></a><a href="#tx20">20</a> &quot;No mundo latino nunca temos sido t&atilde;o   influenciados como para necessitar agora uma cura de espiritualismo c&oacute;smico.   Nunca temos sido t&atilde;o terrivelmente racionais que necessitemos agora de uma   pedagogia do irracional, nunca t&atilde;o individualistas como para ter generalizada   a necessidade de uma uni&atilde;o compensat&oacute;ria com o uno". Xavier Rubert in   Ventos: <i>Moral, </i>Laia, Barcelona, 1985.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000101&pid=S0102-6445198800010000400021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="nt21"></a><a href="#tx21">21</a> Para Argentina, ver por exemplo Palermo,   Vicente: &quot;Cultura Pol&iacute;tica, Conflicto, Democracia", in <i>Ideas   en las Ci&ecirc;ncias Sociales, </i>n¬∫4, Buenos Aires, 1985.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000102&pid=S0102-6445198800010000400022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a name="nt22"></a><a href="#tx22">22</a> Ver as contribui&ccedil;&otilde;es in <i>Qu&ecirc; es realismo   en Pol&iacute;tica?. </i>Catalogos, Buenos Aires (no prelo).    <!-- ref --><br>   <a name="nt23"></a><a href="#tx23">23</a> Para um resumo sucinto ver Wellmer, Albrecht: &quot;La   dial&eacute;ctica de modemidad y postmodernidad", in <i>Debats, </i>n¬∫ 14, Val&ecirc;ncia,   1985 (cita&ccedil;&atilde;o na p. 85).    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000104&pid=S0102-6445198800010000400023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="nt24"></a><a href="#tx24">24</a> Tocqueville, Alexis de: <i>De la democratie   en Am&eacute;rique </i>in <i>Ouvres </i>l/1, Paris, 160 p. 390.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000105&pid=S0102-6445198800010000400024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="nt25"></a><a href="#tx25">25</a> Sennett, Richard: &quot;Lo que Tocqueville   temia", in <i>Narcisismo y Cultura Moderna, </i>Kairos, Barcelona, 1980.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000106&pid=S0102-6445198800010000400025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a name="nt26"></a><a href="#tx26">26</a> Furet, Fran&ccedil;ois: op. cit., p. 115.    <!-- ref --><br>   <a name="nt27"></a><a href="#tx27">27</a> Citado por Botana, Natalio: <i>La tradicion   republicana, </i>Sudamericana, Buenos Aires, 1984.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000108&pid=S0102-6445198800010000400026&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="nt28"></a><a href="#tx28">28</a> Recordemos a frase com que Horkheimer e Adorno   iniciam seus estudos da dial&eacute;tica do iluminismo: &quot;O iluminismo no sentido   mais amplo de pensamento em cont&iacute;nuo progresso, tem perseguido sempre o objetivo   de tirar o medo dos homens e de convert&ecirc;&#45;los em amos. Mas a terra inteiramente   iluminada resplandece sob o signo de uma triunfal des aventura". <i>Dial&eacute;ctica   del iluminismo, </i>Sur, Buenos Aires, 1979, p. 15.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000109&pid=S0102-6445198800010000400027&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="nt29"></a><a href="#tx29">29</a> S&atilde;o estas din&acirc;micas des integradoras os que   p&otilde;em (dialeticamente) o tema do socialismo. Para uma teoria socialista da   democracia ver agora Keane, John: <i>Public Life and Lute Capitalism, </i>Cambridge   University Press, 1984.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000110&pid=S0102-6445198800010000400028&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="nt30"></a><a href="#tx30">30</a> Tomo o termo de Tucker, Robert: &quot;The   Theory of Charismatic Leadership"in <i>Deadalus. </i>ver&atilde;o 1968, p.   745.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000111&pid=S0102-6445198800010000400029&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --> Ver tamb&eacute;m Moscovici, Serge: <i>L'age des foules, </i>Fayard, Paris,   1981.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000112&pid=S0102-6445198800010000400030&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> S&oacute; excepcionalmente o l&iacute;der carism&aacute;tico conduz &#45; como Mois&eacute;s &#45; &agrave; funda&ccedil;&atilde;o   de uma identidade nacional, pois sempre est&aacute; exposto a uma crise de confian&ccedil;a   e credtoilidade.    <br>   <a name="nt31"></a><a href="#tx31">31</a> Remeto &agrave;s an&aacute;lises de Emilio de Ipola e Juan   Carlos Portantiero sobre o caso argentino.    <!-- ref --><br>   <a name="nt32"></a><a href="#tx32">32</a> Devo muito aos estudos de Benjamin Nelson: <i>Der   Ursprung der Moderne. </i>Suhrkamp, Frankfurt, 1984; sobre este ponto,   p. 75 ss.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000115&pid=S0102-6445198800010000400031&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="nt33"></a><a href="#tx33">33</a> Tierno, Enrique, <i>Que &eacute;s ser agn&oacute;stico?, </i>Tecnos,   Madri, 1985 (4¬™ ed.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000116&pid=S0102-6445198800010000400032&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->).    <br>   <a name="nt34"></a><a href="#tx34">34</a> Ver Pizzorno, A.: op. cit.    <br>   Tradu&ccedil;&atilde;o: Luiz Eduardo   P. Barreto Filho</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<source><![CDATA["La conflictiva y nunca acabada construÁ„o dei orden desejado"]]></source>
<year>1984</year>
<publisher-loc><![CDATA[Santiago ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[FLACSO]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>Centro de InvestigaÁıes SociolÛgicas</collab>
<source><![CDATA[]]></source>
<year>1986</year>
<publisher-loc><![CDATA[Madri ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Habermas]]></surname>
<given-names><![CDATA[JOrgen]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Der philosophische Diskuss der Moderno]]></source>
<year>1985</year>
<page-range>22</page-range><publisher-loc><![CDATA[Frankfurt ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Suhrkamp]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Marx]]></surname>
<given-names><![CDATA[Karl]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Engels]]></surname>
<given-names><![CDATA[F.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[El Manifiesto Comunista]]></source>
<year>1969</year>
<publisher-loc><![CDATA[Santiago ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ed. Austral]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Lefort]]></surname>
<given-names><![CDATA[Claude]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA["El Problema de la democracia"]]></article-title>
<source><![CDATA[Opciones]]></source>
<year>1985</year>
<page-range>84</page-range><publisher-loc><![CDATA[Santiago ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Hirschman]]></surname>
<given-names><![CDATA[Albert]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["On Democracy in Latin America"]]></article-title>
<source><![CDATA[The New York Review of Books]]></source>
<year>10 d</year>
<month>e </month>
<day>ab</day>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Edelman]]></surname>
<given-names><![CDATA[Murray]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[PolÌtical Language and Political Reality]]></article-title>
<source><![CDATA[PS]]></source>
<year>1985</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Germani]]></surname>
<given-names><![CDATA[Gino]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Democracia y autoritarismo en la sociedade moderna]]></article-title>
<source><![CDATA[Critica y Utopia]]></source>
<year>1979</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<source><![CDATA[Los limites de la democracia]]></source>
<year>1985</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[CLACSO]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Przeworski]]></surname>
<given-names><![CDATA[Adam]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Ama a incerteza e ser·s democr·tico"]]></article-title>
<source><![CDATA[Novos Estudos]]></source>
<year>julh</year>
<month>o </month>
<day>19</day>
<publisher-loc><![CDATA[S„o Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[CEBRAP]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Pizzorno]]></surname>
<given-names><![CDATA[Alessandro]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA["Sobre la racionalidad de la opciÛn democr·tica]]></article-title>
<source><![CDATA[Los limites de la democracia]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Przeworski]]></surname>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Democracy as a contigent outcome of conflicts]]></source>
<year>1983</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Gauchet]]></surname>
<given-names><![CDATA[Mareei]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Le dÛsenchantment du monde]]></source>
<year>1985</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Gallimard]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Gauchet]]></surname>
<given-names><![CDATA[Mareei]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La dette du sens et les radnes de ittat]]></source>
<year>1977</year>
<volume>2</volume>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Habermas]]></surname>
<given-names><![CDATA[JOrgen]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="de"><![CDATA["Das Zeitbe unssisen der Moderne und ihr Bedurfnis nach Selbstvergewisserung"]]></article-title>
<source><![CDATA[Der philosophische Deskurs der Modeme]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Habermas]]></surname>
<given-names><![CDATA[JOrgen]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Rekonstruktion des Historischen Material√®mus]]></source>
<year>1976</year>
<publisher-loc><![CDATA[Frankfurt ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Suhrkamp]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Morse]]></surname>
<given-names><![CDATA[Richard]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[El espejo de PrÛspero]]></source>
<year>1982</year>
<volume>XXI</volume>
<publisher-loc><![CDATA[MÈxico ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Roger Vekemans]]></surname>
<given-names><![CDATA[S. J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[x. Doctrina, Ideologia y PolÌtica]]></source>
<year>1970</year>
<publisher-loc><![CDATA[Santiago ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Desal]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Furei]]></surname>
<given-names><![CDATA[Franco]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Boffa]]></surname>
<given-names><![CDATA[Massimo]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Debats]]></source>
<year>1982</year>
<page-range>112</page-range><publisher-loc><![CDATA[Valencia ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Schimitt]]></surname>
<given-names><![CDATA[Cari]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Polistische Teologie (1922)]]></source>
<year>1979</year>
<publisher-loc><![CDATA[Berlim ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Rubert]]></surname>
<given-names><![CDATA[Xavier]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Ventos: Moral]]></source>
<year>1985</year>
<publisher-loc><![CDATA[Barcelona ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Laia]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Palermo]]></surname>
<given-names><![CDATA[Vicente]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA["Cultura PolÌtica, Conflicto, Democracia"]]></article-title>
<source><![CDATA[Ideas en las CiÍncias Sociales]]></source>
<year>1985</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Wellmer]]></surname>
<given-names><![CDATA[Albrecht]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA["La dialÈctica de modemidad y postmodernidad"]]></article-title>
<source><![CDATA[Debats]]></source>
<year>1985</year>
<page-range>85</page-range><publisher-loc><![CDATA[ValÍncia ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Tocqueville]]></surname>
<given-names><![CDATA[Alexis de]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[De la democratie en AmÈrique]]></article-title>
<source><![CDATA[Ouvres]]></source>
<year></year>
<volume>160</volume>
<page-range>390</page-range><publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Sennett]]></surname>
<given-names><![CDATA[Richard]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA["Lo que Tocqueville temia"]]></article-title>
<source><![CDATA[Narcisismo y Cultura Moderna]]></source>
<year>1980</year>
<publisher-loc><![CDATA[Barcelona ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Kairos]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B26">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Botana]]></surname>
<given-names><![CDATA[Natalio]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La tradicion republicana]]></source>
<year>1984</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Sudamericana]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B27">
<nlm-citation citation-type="book">
<source><![CDATA[DialÈctica del iluminismo]]></source>
<year>1979</year>
<page-range>15</page-range><publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Sur]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B28">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Keane]]></surname>
<given-names><![CDATA[John]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Public Life and Lute Capitalism]]></source>
<year>1984</year>
<publisher-name><![CDATA[Cambridge University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B29">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Tucker]]></surname>
<given-names><![CDATA[Robert]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["The Theory of Charismatic Leadership"]]></article-title>
<source><![CDATA[Deadalus]]></source>
<year>1968</year>
<page-range>745</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B30">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Moscovici]]></surname>
<given-names><![CDATA[Serge]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[L'age des foules]]></source>
<year>1981</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Fayard]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B31">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Nelson]]></surname>
<given-names><![CDATA[Benjamin]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Der Ursprung der Moderne]]></source>
<year>1984</year>
<page-range>75</page-range><publisher-loc><![CDATA[Frankfurt ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Suhrkamp]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B32">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Tierno]]></surname>
<given-names><![CDATA[Enrique]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Que Ès ser agnÛstico?]]></source>
<year>1985</year>
<edition>4</edition>
<publisher-loc><![CDATA[Madri ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Tecnos]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
