<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0102-6992</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Sociedade e Estado]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Soc. estado.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0102-6992</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Departamento de Sociologia da Universidade de Brasília ]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0102-69922010000100006</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0102-69922010000100006</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Empreendedorismo high-tech no Brasil: condicionantes econômicos, políticos e culturais]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Guimarães]]></surname>
<given-names><![CDATA[Sonia M. K.]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Azambuja]]></surname>
<given-names><![CDATA[Lucas Rodrigues]]></given-names>
</name>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,UFRGS Departamento de Sociologia PPG Sociologia]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>04</month>
<year>2010</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>04</month>
<year>2010</year>
</pub-date>
<volume>25</volume>
<numero>1</numero>
<fpage>93</fpage>
<lpage>121</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0102-69922010000100006&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0102-69922010000100006&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0102-69922010000100006&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[O artigo aborda o fenômeno do empreendedorismo tecnológico, em crescimento no Brasil, estimulado sobretudo pelo avanço das tecnologias de informação e comunicação e por ações governamentais como a Política de Desenvolvimento Produtivo, de maio de 2008, que propõe aumento de 10% no número de micro e pequenas exportadoras, até 2010. O estudo baseia-se em uma abordagem multidimensional que destaca a importância de aspectos econômicos, institucionais, culturais e cognitivos e que supõe uma articulação entre fatores objetivos e subjetivos, entre níveis micro e macro. Os dados empíricos foram coletados através de entrevistas realizadas com empreendedores cujas empresas encontram-se em incubadoras tecnológicas, localizadas em três campi de universidades, no estado do Rio Grande do Sul. As evidências encontradas reforçam a hipótese de que estaria ocorrendo o que se poderia chamar de "mudança cultural", no sentido de que profissionais com alta qualificação, demandados pelo mercado de trabalho, apresentam comportamentos, valores e objetivos, distintos dos esperados - obter um emprego bem remunerado em uma grande empresa, pública ou privada; ênfase nos valores econômicos; individualismo; exercício de poder.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[The article is concerned with discussing high tech entrepreneurship, which has grown in Brazil, fostered by the advancement of the information and communication technologies and by government actions, as illustrated by the Productive Development Policy, from May, 2008, which sets a target of 10 percent growth, for exporting micro and small enterprises, until 2010. The study was based on a multi-dimensional approach underlying the importance of the economic, institutional, cultural and cognitive factors and the interrelationship between the objective and subjective, the macro and micro levels. The empirical data were obtained through interviews with entrepreneurs whose firms are part of technological incubators, located within three university campi, in Rio Grande do Sul, Brazil. The findings tend to support the hypothesis that a "cultural change "may be taking place among high tech professionals whose skills are highly demanded by the labor market, considering that their behavior, values and objectives differ from what would be expected - to get a stable, well paid job in a large corporation, private or state owned, as well as to embrace economic, individualistic values, as the exercise of power.]]></p></abstract>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>ARTIGOS</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><a name="top"></a><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="4"><b>Empreendedorismo    <i>high-tech</i> no Brasil: condicionantes econ&ocirc;micos, pol&iacute;ticos    e culturais</b> </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Sonia M. K.    Guimar&atilde;es<sup>I</sup>; Lucas Rodrigues Azambuja<sup>II</sup></b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><sup>I</sup>Professora    titular do Departamento de Sociologia e PPG Sociologia, UFRGS, Pesquisadora    1B CNPq. Autora de v&aacute;rios artigos em peri&oacute;dicos indexados nacionais    e internacionais (a maioria sob o sobrenome Larangeira), em especial sobre transforma&ccedil;&otilde;es    no trabalho na &aacute;rea de servi&ccedil;os (bancos e telecom), reestrutura&ccedil;&atilde;o    produtiva e sindicatos. PhD em sociologia pela London School of Economics and    Political Science, Universidade de Londres. Realizou est&aacute;gio p&oacute;s-doutoral    na Sloan School of Management, MIT, Cambridge (MA), Estados Unidos. Coordena    o Grupo de Pesquisa/UFRGS/CNPq Trabalho na Sociedade Contempor&acirc;nea (<a href="http://www.ufrgs.br/ppgsocio" target="_blank">http://www.ufrgs.br/ppgsocio</a>).    E-mail: <a href="mailto:sonia21@ufrgs.br">sonia21@ufrgs.br</a>    <br>   <sup>II</sup>Doutorando do Programa de P&oacute;s-Gradua&ccedil;&atilde;o de    Sociologia da Universidade de S&atilde;o Paulo, bolsista do CNPq, mestre em    sociologia e bacharel em ci&ecirc;ncias sociais pela UFRGS. &Eacute; colaborador    do Grupo de Pesquisa Trabalho na Sociedade Contempor&acirc;nea. E-mail: <a href="mailto:lucas.ra@terra.com.br">lucas.ra@terra.com.br</a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>RESUMO</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> O artigo aborda    o fen&ocirc;meno do empreendedorismo tecnol&oacute;gico, em crescimento no Brasil,    estimulado sobretudo pelo avan&ccedil;o das tecnologias de informa&ccedil;&atilde;o    e comunica&ccedil;&atilde;o e por a&ccedil;&otilde;es governamentais como a    Pol&iacute;tica de Desenvolvimento Produtivo, de maio de 2008, que prop&otilde;e    aumento de 10% no n&uacute;mero de micro e pequenas exportadoras, at&eacute;    2010. O estudo baseia-se em uma abordagem multidimensional que destaca a import&acirc;ncia    de aspectos econ&ocirc;micos, institucionais, culturais e cognitivos e que sup&otilde;e    uma articula&ccedil;&atilde;o entre fatores objetivos e subjetivos, entre n&iacute;veis    micro e macro. Os dados emp&iacute;ricos foram coletados atrav&eacute;s de entrevistas    realizadas com empreendedores cujas empresas encontram-se em incubadoras tecnol&oacute;gicas,    localizadas em tr&ecirc;s <i>campi</i> de universidades, no estado do Rio Grande    do Sul. As evid&ecirc;ncias encontradas refor&ccedil;am a hip&oacute;tese de    que estaria ocorrendo o que se poderia chamar de "mudan&ccedil;a cultural",    no sentido de que profissionais com alta qualifica&ccedil;&atilde;o, demandados    pelo mercado de trabalho, apresentam comportamentos, valores e objetivos, distintos    dos esperados - obter um emprego bem remunerado em uma grande empresa, p&uacute;blica    ou privada; &ecirc;nfase nos valores econ&ocirc;micos; individualismo; exerc&iacute;cio    de poder.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> The article is    concerned with discussing high tech entrepreneurship, which has grown in Brazil,    fostered by the advancement of the information and communication technologies    and by government actions, as illustrated by the Productive Development Policy,    from May, 2008, which sets a target of 10 percent growth, for exporting micro    and small enterprises, until 2010. The study was based on a multi-dimensional    approach underlying the importance of the economic, institutional, cultural    and cognitive factors and the interrelationship between the objective and subjective,    the macro and micro levels. The empirical data were obtained through interviews    with entrepreneurs whose firms are part of technological incubators, located    within three university campi, in Rio Grande do Sul, Brazil.    <br>   The findings tend to support the hypothesis that a "cultural change "may be    taking place among high tech professionals whose skills are highly demanded    by the labor market, considering that their behavior, values and objectives    differ from what would be expected - to get a stable, well paid job in a large    corporation, private or state owned, as well as to embrace economic, individualistic    values, as the exercise of power.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>1. Introdu&ccedil;&atilde;o</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Muito se tem debatido    sobre as transforma&ccedil;&otilde;es econ&ocirc;micas do &uacute;ltimo quarto    de s&eacute;culo - globaliza&ccedil;&atilde;o, inova&ccedil;&otilde;es tecnol&oacute;gicas,    reestrutura&ccedil;&atilde;o produtiva, intensifica&ccedil;&atilde;o da competitividade    e rearranjos institucionais em n&iacute;veis nacional e internacional. Tende-se    a atribuir &agrave;s mesmas implica&ccedil;&otilde;es sociais negativas, interpretadas    como decorr&ecirc;ncia de efeitos necessariamente perversos do capitalismo.    O presente artigo reflete sobre a mesma realidade atrav&eacute;s de outro enfoque.    Parte do pressuposto de que as mudan&ccedil;as que presenciamos <i>a.</i> provocam    movimentos que n&atilde;o s&atilde;o unidirecionais, mas rec&iacute;procos;    <i>b.</i> efetivam-se em n&iacute;vel objetivo mas, tamb&eacute;m, nos n&iacute;veis    cultural e cognitivo que se expressam na subjetividade dos atores; <i>c.</i>    afetam os atores sociais que, por sua vez, n&atilde;o as recebem de forma passiva,    mas atuam no sentido de proceder poss&iacute;veis mudan&ccedil;as objetivas.    Em resumo, considera-se que, no contexto de mudan&ccedil;as, os agentes sociais    percebem alternativas e fazem escolhas (base para mudan&ccedil;as socioecon&ocirc;micas    mais amplas), ainda que sob limites de condicionantes objetivos, culturais e    cognitivos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O empreendedorismo    tecnol&oacute;gico estimulado pelo avan&ccedil;o das tecnologias de informa&ccedil;&atilde;o    e comunica&ccedil;&atilde;o expressa a capacidade de responder aos desafios    do contexto contempor&acirc;neo. Por essa raz&atilde;o, o tomamos como objeto    de investiga&ccedil;&atilde;o e de reflex&atilde;o. Argumenta-se que, possivelmente,    uma mudan&ccedil;a cultural<a name="top1"></a><a href="#back1"><sup>1</sup></a>    esteja ocorrendo entre os que trabalham no setor, no que se refere a valores    e comportamentos, visto que se afastam dos que vigoraram no s&eacute;culo passado,    em especial, entre profissionais de n&iacute;vel superior, considerando-se a    realidade brasileira. Para abordar a quest&atilde;o valemo-nos de uma abordagem    multidimensional que atribui import&acirc;ncia a aspectos econ&ocirc;micos,    institucionais, culturais e cognitivos e que sup&otilde;e uma articula&ccedil;&atilde;o    entre fatores objetivos e subjetivos, entre n&iacute;veis micro e macro.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Constata&ccedil;&otilde;es    semelhantes as acima indicadas t&ecirc;m sido registradas pela literatura: Neff    <i>et alii</i> (2005: 309) afirmam que a verdadeira novidade da "nova economia"    seria a emerg&ecirc;ncia de um segmento da for&ccedil;a de trabalho com caracter&iacute;sticas    "empreendedora", ou seja, disposta a enfrentar riscos e a aceitar maior grau    de flexibilidade, tanto no emprego como na carreira, diferentemente do que ocorria    com a for&ccedil;a de trabalho do mundo industrial do passado, que buscava a    estabilidade.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O estudo de Eesley    (2008) - que examinou a situa&ccedil;&atilde;o de empreendedores <i>high-tech</i>    na China - constatou que ap&oacute;s as mudan&ccedil;as pol&iacute;ticas (1999),    o n&uacute;mero daqueles empreendedores cresceu significativamente; dentre esses,    a maioria <i>a.</i> havia deixado empregos em que atuaram por longo per&iacute;odo;    <i>b.</i> havia alcan&ccedil;ado sal&aacute;rios altos; <i>c.</i> provinha de    fam&iacute;lias de baixa renda. Eesley conclui que, al&eacute;m dos efeitos    das mudan&ccedil;as pol&iacute;ticas, efeitos de mudan&ccedil;as culturais e    psicol&oacute;gicas (legitimidade da condi&ccedil;&atilde;o de empreendedor)    estariam atuando sobre aqueles indiv&iacute;duos para que decidissem deixar    os empregos tradicionais para se tornarem empreendedores.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O estudo de Tremblay    (2008) sobre o setor de multim&iacute;dia em Montreal constata, sobre os profissionais    do setor, que, dentre outras particularidades, a intera&ccedil;&atilde;o com    o grupo de colegas, a troca de experi&ecirc;ncias e de conhecimentos seriam    aspectos mais valorizados por eles do que recompensas propriamente econ&ocirc;micas.    Dentre os crit&eacute;rios que definiriam "um bom lugar para trabalhar" aspectos    como, desfrutar de autonomia, responsabilidade, interc&acirc;mbios, possibilidades    de express&atilde;o, teriam prioridade sobre ganhos. O estudo de Tremblay chama    a aten&ccedil;&atilde;o para um aspecto significativo e que, de certa forma,    tamb&eacute;m se evidenciou em nossa pesquisa: segundo a autora, estar-se-ia    passando de uma perspectiva em que a informa&ccedil;&atilde;o e o conhecimento    eram concebidos como fonte de poder individual para a concep&ccedil;&atilde;o    em que a informa&ccedil;&atilde;o e o conhecimento devem ser compartilhados    e a compet&ecirc;ncia ser coletiva.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em estudo sobre    o setor de <i>software</i>, Hualde e Micheli (2008) referem-se a outro aspecto    relevante para a compreens&atilde;o das mudan&ccedil;as atuais, ou seja, a converg&ecirc;ncia    de avalia&ccedil;&atilde;o tanto pela empresa como pelos empregados sobre as    vantagens da flexibilidade: o pagamento por projeto, ainda que na categoria    de remunera&ccedil;&atilde;o eventual, &eacute; muitas vezes preferido pelos    trabalhadores do setor de <i>software</i>.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Constata&ccedil;&otilde;es    como esta acima alertam para a necessidade de cautela quando do exame de situa&ccedil;&otilde;es    de trabalho flex&iacute;vel. Estudos sobre "trabalho at&iacute;pico" tendem    a ignorar elementos de ordem cultural e subjetiva, que levariam as pessoas a    internalizar fatores como risco e incerteza, integrando-os aos seus projetos    (Neff <i>et alii</i>, 2005: 310, passim). A flexibilidade das estruturas de    emprego, seus riscos e incertezas podem ser percebidos como o custo a pagar    pelo trabalho criativo e relativamente aut&ocirc;nomo, altamente valorizado.    Nesse sentido esteja possivelmente se afirmando, uma "nova &eacute;tica do trabalho",    o que poderia constituir-se em alerta &agrave;s empresas no sentido de reorganiza&ccedil;&atilde;o    do trabalho, se quiserem reter profissionais <i>high-tech</i>.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Estudos sobre a    rela&ccedil;&atilde;o universidade-empresa, inova&ccedil;&atilde;o e atividades    de servi&ccedil;os intensivas em conhecimento evidenciam o crescimento do empreendedorismo    <i>high-tech</i> tamb&eacute;m no Brasil. No que se refere &agrave; produ&ccedil;&atilde;o,    desenvolvimento e/ou servi&ccedil;os relacionados a software<a name="top2"></a><a href="#back2"><sup>2</sup></a>    - objeto de investiga&ccedil;&atilde;o que fundamenta este artigo - em 2008,    o pa&iacute;s contava com 8.500 empresas, ocupando a 12ª posi&ccedil;&atilde;o    em n&iacute;vel mundial, movimentando US$ 15 bilh&otilde;es (quase 1% do PIB    brasileiro do mesmo ano), dos quais US$ 5 bilh&otilde;es correspondem &agrave;    produ&ccedil;&atilde;o de <i>softwares</i> e US$ 10 bilh&otilde;es a servi&ccedil;os    relacionados. Das empresas ocupadas com a produ&ccedil;&atilde;o e o desenvolvimento    de <i>softwares</i>, 94% foram classificadas como micro e pequenas empresas    (MPEs), representando cerca de 33% do total do mercado brasileiro de <i>software</i>.    O crescimento anual dessas empresas tem sido de cerca de 10% (Associa&ccedil;&atilde;o    Brasileira de Empresas de Software, <a href="http://www.abes.org.br" target="_blank">www.abes.org.br</a>,    acesso em 04.08.2009).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A import&acirc;ncia    desse tipo de empresa no novo contexto de desenvolvimento brasileiro pode ser    observada no destaque recebido na a&ccedil;&atilde;o governamental Pol&iacute;tica    de Desenvolvimento Produtivo, de maio de 2008, que prop&otilde;e aumento de    10% no n&uacute;mero de MPEs exportadoras, at&eacute; 2010. Imp&otilde;e-se,    portanto, um melhor conhecimento dessa realidade e do perfil do profissional    que se dedica a esse tipo de neg&oacute;cio. O interesse no tema aumenta, considerando-se    que o referido empreendedor/empres&aacute;rio possui elevada qualifica&ccedil;&atilde;o    t&eacute;cnica, em geral de n&iacute;vel superior, em alta demanda no mercado    de trabalho no pa&iacute;s e que, at&eacute; ent&atilde;o, tendia a optar pela    a estabilidade de um emprego bem remunerado em grandes empresas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Como explicar tal    mudan&ccedil;a? Que fatores s&atilde;o decisivos para configurar mudan&ccedil;as    na ordem dos valores, interesses e objetivos de grupos econ&ocirc;mico-sociais:    fatores de ordem objetiva (mudan&ccedil;as tecnol&oacute;gicas, globaliza&ccedil;&atilde;o,    liberaliza&ccedil;&atilde;o dos mercados, crescimento e estabilidade econ&ocirc;mica);    ou, fatores de ordem cognitiva e cultural (atributos adquiridos atrav&eacute;s    da educa&ccedil;&atilde;o e experi&ecirc;ncias anteriores, novas formas de intera&ccedil;&atilde;o);    ou ambos? Que tipos de est&iacute;mulos ou constrangimentos contribuem para    <i>a.</i> incentivar ou inibir as escolhas dos agentes sociais no que concerne    a novas maneiras de exercer atividades econ&ocirc;micas, em especial em rela&ccedil;&atilde;o    ao empreendedorismo; <i>b.</i> como essa atividade &eacute; avaliada (alternativa    digna e respeitada) por segmentos sociais com escolariza&ccedil;&atilde;o de    n&iacute;vel superior? Correr riscos &eacute; considerado um valor para esses    segmentos? Quem s&atilde;o os empreendedores/empres&aacute;rios, quais suas    motiva&ccedil;&otilde;es para criar o neg&oacute;cio, especialmente no Brasil,    onde o mercado de trabalho tem sido muito favor&aacute;vel aos profissionais    desse tipo.<a name="top3"></a><a href="#back3"><sup>3</sup></a></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No esfor&ccedil;o    de refletir sobre essas quest&otilde;es, buscou-se caracterizar o fen&ocirc;meno    do empreendedorismo - &aacute;rea de estudo consolidada na economia, na administra&ccedil;&atilde;o,    na hist&oacute;ria econ&ocirc;mica e na psicologia, mas pouco estudada na sociologia,    particularmente, no Brasil, ainda que Max Weber<a name="top4"></a><a href="#back4"><sup>4</sup></a>    seja uma refer&ecirc;ncia sobre o tema.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A relev&acirc;ncia    dessa &aacute;rea de estudos cresceu desde os anos 1980, em especial nos Estados    Unidos e na Europa, por diferentes raz&otilde;es, entre as quais mudan&ccedil;as    socioecon&ocirc;micas que levaram &agrave; redu&ccedil;&atilde;o do emprego    industrial e ao crescimento do desemprego; mudan&ccedil;as na ideologia pol&iacute;tico-econ&ocirc;mica    com a valoriza&ccedil;&atilde;o da livre-iniciativa e do liberalismo, que se    difundiu, inicialmente, com a chegada ao poder de Tatcher e Reagan e, ap&oacute;s,    com a queda da Uni&atilde;o Sovi&eacute;tica; e, <i>last but not least</i>,    devido ao crescimento das atividades intensivas em conhecimento e &agrave; relev&acirc;ncia    da inova&ccedil;&atilde;o para o crescimento econ&ocirc;mico, assim como a intensifica&ccedil;&atilde;o    da competitividade que, por sua vez, diversificou e expandiu as cadeias produtivas    favorecendo o surgimento de pequenas empresas, que floresceram nos anos 1990,    sendo o Silicon Valley, na Calif&oacute;rnia, um dos exemplos significativos.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Para a elabora&ccedil;&atilde;o    deste estudo, foram realizadas 21 entrevistas semiestruturadas junto a empreendedores    que produzem e desenvolvem <i>softwares</i>, em empresas inseridas em incubadoras    tecnol&oacute;gicas, localizadas em tr&ecirc;s <i>campi</i> de universidades,    no estado do Rio Grande do Sul.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As entrevistas    foram realizadas no per&iacute;odo de agosto de 2007 a junho de 2008; as quest&otilde;es    propostas referiam-se &agrave; trajet&oacute;ria das empresas; motiva&ccedil;&otilde;es    e objetivos dos empres&aacute;rios em sua decis&atilde;o de criar uma empresa    e instal&aacute;-la em uma incubadora; descri&ccedil;&atilde;o do produto e    grau de inova&ccedil;&atilde;o pretendido; avalia&ccedil;&atilde;o sobre as    vantagens e desvantagens da incubadora; mecanismos de intera&ccedil;&atilde;o    formais e informais com a universidade e com as demais empresas incubadas; caracteriza&ccedil;&atilde;o    da empresa e perfil dos empres&aacute;rios.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Com rela&ccedil;&atilde;o    ao item "perfil dos empres&aacute;rios" - que inclui idade, cidade natal, forma&ccedil;&atilde;o    acad&ecirc;mica, hist&oacute;rico profissional e ocupa&ccedil;&atilde;o dos    pais (ou exemplo empreendedor na fam&iacute;lia) - buscou-se tamb&eacute;m os    dados referentes aos s&oacute;cios (n&atilde;o entrevistados) de cada empresa.    Sendo assim, a caracteriza&ccedil;&atilde;o do perfil dos empres&aacute;rios    contou com dados referentes ao respondente e aos seus s&oacute;cios, totalizando    59 empres&aacute;rios. Depois de transcritas, as entrevistas foram analisadas    com o aux&iacute;lio do <i>software</i> NVivo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O presente artigo    divide-se em quatro partes: 1. apresenta&ccedil;&atilde;o de aspectos do contexto    geral marcado pela import&acirc;ncia do conhecimento e da inova&ccedil;&atilde;o    no desenvolvimento socioecon&ocirc;mico atual; 2. apresenta&ccedil;&atilde;o    de conceitos centrais destacando a din&acirc;mica dos processos de mudan&ccedil;a    e desenvolvimento econ&ocirc;mico-social e as interrela&ccedil;&otilde;es entre    a esfera macro dos condicionantes institucionais/materiais e a esfera micro    dos condicionantes culturais/cognitivos; 3. rela&ccedil;&atilde;o de transforma&ccedil;&otilde;es    pol&iacute;tico-econ&ocirc;mico-culturais ocorridas no pa&iacute;s com poss&iacute;veis    impactos no setor, destacando, assim, os condicionantes institucionais/materiais    (esfera macro) que poderiam estar moldando a emerg&ecirc;ncia do empreendedorismo    <i>high-tech</i>, no caso brasileiro; 4. an&aacute;lise dos dados referentes    aos empreendedores de incubadoras tecnol&oacute;gicas investigados, os quais    revelam os condicionantes culturais/cognitivos situados na esfera micro. Ao    final, prop&otilde;em-se algumas considera&ccedil;&otilde;es que apontem para    temas e quest&otilde;es a serem examinadas mais detidamente em novos estudos.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>2. Conhecimento,    tecnologia e desenvolvimento</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">J&aacute; &eacute;    um tru&iacute;smo afirmar que, nas sociedades atuais, a capacidade de inova&ccedil;&atilde;o    define o grau de desenvolvimento sustent&aacute;vel e que o conhecimento &eacute;    a fonte principal para o aumento da produtividade e a cria&ccedil;&atilde;o    de riqueza, diferentemente do que ocorreu no passado quando a presen&ccedil;a    do capital f&iacute;sico era determinante.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A discuss&atilde;o    sobre o que seja inova&ccedil;&atilde;o - em especial no setor de servi&ccedil;os    - &eacute; vasta e controversa, sobretudo porque o esfor&ccedil;o para a formula&ccedil;&atilde;o    do conceito de inova&ccedil;&atilde;o baseia-se na realidade do setor industrial.    A quest&atilde;o ganha novos contornos no contexto dos pa&iacute;ses em desenvolvimento,    cuja realidade n&atilde;o pode ser comparada a dos pa&iacute;ses que est&atilde;o    na fronteira do conhecimento tecnol&oacute;gico. O <i>Manual de Oslo</i>, guia    para a elabora&ccedil;&atilde;o de pesquisas sobre inova&ccedil;&atilde;o (OCDE,    2009), tenta minimizar o descompasso utilizando uma defini&ccedil;&atilde;o    abrangente de inova&ccedil;&atilde;o que inclui produtos, processos ou arranjos    organizacionais, tecnologicamente novos ou substancialmente aprimorados, ou    seja, desde atividades como c&oacute;pia, imita&ccedil;&atilde;o, adapta&ccedil;&atilde;o,    at&eacute; atividades mais complexas envolvendo pesquisa (Figueiredo, 2006:    413).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Estudos sobre inova&ccedil;&atilde;o    - a partir dos anos 1980 - desfizeram a cren&ccedil;a sobre a rela&ccedil;&atilde;o    ci&ecirc;ncia-tecnologia-inova&ccedil;&atilde;o, que supunha um caminho linear    entre aquelas inst&acirc;ncias - do laborat&oacute;rio ao desenvolvimento tecnol&oacute;gico    e da&iacute; para a inova&ccedil;&atilde;o (produto no mercado). A nova abordagem    ("sistema nacional de inova&ccedil;&atilde;o", Lundvall, 2005), sup&otilde;e    a converg&ecirc;ncia entre produ&ccedil;&atilde;o cient&iacute;fica e mercado    e afirma que a mesma depende de um aparato institucional e pol&iacute;tico,    bem como da mobiliza&ccedil;&atilde;o de um conjunto de atores de diferentes    &aacute;reas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Por outro lado,    no novo contexto econ&ocirc;mico e tecnol&oacute;gico, o setor de servi&ccedil;os    adquire import&acirc;ncia crescente com a expans&atilde;o das atividades de    servi&ccedil;os intensivos em conhecimento (Knowledge Intensive Business Services,    Kibs - produ&ccedil;&atilde;o de <i>softwares</i>, implanta&ccedil;&atilde;o    e administra&ccedil;&atilde;o de redes, processamento de dados, consultoria,    entre tantos outros). Essas tecnologias, tamb&eacute;m chamadas "meta-tecnologias"    (Finquelievich, 2007), atuam como indutores de inova&ccedil;&atilde;o atrav&eacute;s    de presen&ccedil;a transversal em diferentes cadeias produtivas em todos os    setores da economia. Alguns aspectos destacam-se em rela&ccedil;&atilde;o ao    setor: <i>a</i>. tende a organizar-se na forma de rede, descentralizada, complexa    e constantemente em mudan&ccedil;a, demandando profissionais com conhecimentos    de n&iacute;vel t&eacute;cnico-cient&iacute;fico e espectro heterog&ecirc;neo    de habilidades e capacidades; <i>b.</i> a descentraliza&ccedil;&atilde;o ocorre    tanto no que se refere a empresas como a pa&iacute;ses, o que tem favorecido    a emerg&ecirc;ncia de empresas de alta tecnologia em pa&iacute;ses em desenvolvimento    (Arora &amp; Gambardella, 2004; Eliasson 2006; Figueiredo, 2006);<a name="top5"></a><a href="#back5"><sup>5</sup></a>    <i>c</i>. constitui-se de propor&ccedil;&atilde;o expressiva de pequenas empresas,    operando com margens estreitas de lucros e altos riscos; <i>d.</i> as rela&ccedil;&otilde;es    de trabalho tendem a ser mais cooperativas e a supervis&atilde;o de empregados,    realizada de forma indireta, pelo mercado, ao contr&aacute;rio do tipo de supervis&atilde;o    direta, pr&oacute;pria das grandes empresas do passado (Eliasson, 2006).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nesse contexto,    ganha import&acirc;ncia, como j&aacute; referido, a atividade "empreendedora".    Segundo a OCDE, "empreendedor" seria o propriet&aacute;rio de um neg&oacute;cio    que busca agregar valor, implementando novos produtos, processos ou mercados,    contribuindo para a cria&ccedil;&atilde;o ou expans&atilde;o da atividade econ&ocirc;mica.    A maioria dos pa&iacute;ses hoje - inclusive a China - tem incentivado a difus&atilde;o    e expans&atilde;o do empreendedorismo atrav&eacute;s de pol&iacute;ticas p&uacute;blicas.    Independente das diferen&ccedil;as locais e/ou nacionais, distin&ccedil;&atilde;o    substantiva, refere-se aos que s&atilde;o empreendedores por aus&ecirc;ncia    de alternativas ou por necessidade e os que o s&atilde;o pelo desejo de colocar    em pr&aacute;tica ideias inovadoras.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As tecnologias    de informa&ccedil;&atilde;o e comunica&ccedil;&atilde;o (TICs) constituem instrumento    fundamental na rela&ccedil;&atilde;o inova&ccedil;&atilde;o-empreendedorismo,    favorecendo o acesso a dados e &agrave; informa&ccedil;&atilde;o, assim como    a cria&ccedil;&atilde;o de redes que contribuem para a rela&ccedil;&atilde;o    interfirmas, estimulando a emerg&ecirc;ncia de micro e pequenas empresas bem    sucedidas e muitas com capacidade de atuar globalmente - as chamadas "micro    multinacionais" (Friedman, 2006: 461).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Neste processo    de transforma&ccedil;&otilde;es, reordenam-se as rela&ccedil;&otilde;es entre    empreendedorismo, conhecimento e tecnologia, desenvolvimento, mudan&ccedil;as    nas realidades pol&iacute;ticas, econ&ocirc;micas e culturais que, por sua vez,    favorecem a emerg&ecirc;ncia de fen&ocirc;menos espec&iacute;ficos, por exemplo,    o empreendedorismo <i>high-tech</i>. Trata-se, pois, de buscar as interrela&ccedil;&otilde;es    entre as for&ccedil;as presentes nestas realidades e que condicionam o modo    de manifesta&ccedil;&atilde;o de fen&ocirc;menos, como o que est&aacute; sendo    discutido neste artigo, nos diferentes contextos. A pr&oacute;xima se&ccedil;&atilde;o    aborda brevemente aspectos te&oacute;rico-conceituais que parecem auxiliarem    nesta busca.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>3. Considera&ccedil;&otilde;es    conceituais</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O tema "empreendedorismo"    envolve uma intrincada discuss&atilde;o sobre o significado do termo. Para estudiosos    baseados nos argumentos de Schumpeter,<a name="top6"></a><a href="#back6"><sup>6</sup></a>    o termo empreendedor se aplicaria aos que desenvolvem atividades inovadoras    e n&atilde;o se confundiria com propriet&aacute;rio de pequeno neg&oacute;cio    tradicional. Destaca-se, assim, a dimens&atilde;o subjetiva e aponta-se como    uma das caracter&iacute;sticas centrais do empreendedorismo a capacidade de    "reconhecer oportunidades" e de assumir riscos.<a name="top7"></a><a href="#back7"><sup>7</sup></a>    Os cr&iacute;ticos afirmam, entretanto, que "oportunidades" s&atilde;o fen&ocirc;menos    objetivos e como tal n&atilde;o est&atilde;o ao alcance de todos. Nesse sentido,    a dimens&atilde;o objetiva se imporia (Aldrich, 2005).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A vis&atilde;o    que destaca qualidades individuais peculiares tem tido pouca ou nenhuma influ&ecirc;ncia    nos estudos sociol&oacute;gicos. Por outro lado, a perspectiva que sublinha    a import&acirc;ncia do contexto econ&ocirc;mico-social tende a reduzir o papel    de fatores como os institucionais e/ou hist&oacute;rico-culturais, bem como    o dos contextos espaciais, que podem tanto constranger como estimular a percep&ccedil;&atilde;o    de oportunidades e influenciar a a&ccedil;&atilde;o dos agentes.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Parece incorreto    adotar uma ou outra perspectiva de forma isolada. A proposta de uma an&aacute;lise    multidimensional que considere um conjunto de fatores parece ser mais consistente    (Thornton, 1999, passim), ainda que haja dificuldades em definir o ponto de    interse&ccedil;&atilde;o entre ag&ecirc;ncia e as r&aacute;pidas mudan&ccedil;as    tecnol&oacute;gicas e mercadol&oacute;gicas em n&iacute;vel global. Al&eacute;m    disso, "&#91;...&#93; &eacute; prov&aacute;vel que diferentes tipos de empresas    demandem diferentes tipos de empreendedores."<a name="top8"></a><a href="#back8"><sup>8</sup></a></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">De fato, por se    tratar de fen&ocirc;meno universal, o empreendedorismo &eacute;, sobretudo,    din&acirc;mico; altera-se no tempo e no espa&ccedil;o em raz&atilde;o de transforma&ccedil;&otilde;es    socioecon&ocirc;micas e tecnol&oacute;gicas. Desta forma, fatores individuais    ou socioculturais e organizacionais respons&aacute;veis pela emerg&ecirc;ncia    do fen&ocirc;meno em um per&iacute;odo, podem n&atilde;o s&ecirc;-lo noutro,    visto que a natureza dos empreendimentos e as qualidades e necessidades requeridas    dos empreendedores tamb&eacute;m se modificam.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Para analisar o    fen&ocirc;meno do empreendedorismo tecnol&oacute;gico no Brasil atual, parte-se    do pressuposto de que os atores sociais afetados por transforma&ccedil;&otilde;es    socioecon&ocirc;micas respondem &agrave;s mesmas, buscando alternativas, perseguindo    interesses e realizando escolhas, dentro de limites, por vezes estreitos, definidos    por condicionantes institucionais, culturais e cognitivos. Considerando este    pressuposto, as premissas da perspectiva neoinstitucionalista (Ingram &amp;    Clay, 2000) parecem adequadas para analisar os fen&ocirc;menos sociais, visto    que considera n&atilde;o apenas os condicionantes materiais ou as predisposi&ccedil;&otilde;es    subjetivas mas, tamb&eacute;m, a interrela&ccedil;&atilde;o entre estes, assim    como os fatores de ordem legal e cultural e suas influ&ecirc;ncias rec&iacute;procas.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As institui&ccedil;&otilde;es    estabelecem regras que contribuem para reduzir incertezas e riscos advindos    do conhecimento limitado dos agentes sociais. As institui&ccedil;&otilde;es    sociais, juntamente com as condi&ccedil;&otilde;es materiais e tecnol&oacute;gicas    existentes, criam incentivos e/ou constrangimentos organizando a estrutura de    oportunidades a partir da qual os agentes fazem suas escolhas (North, 2001;    2007; Denzau &amp; North, 1994). Por&eacute;m, o modo como os indiv&iacute;duos,    os empreendedores e as organiza&ccedil;&otilde;es realizam suas escolhas e atuam,    depende n&atilde;o apenas do aparato institucional, material e tecnol&oacute;gico    (dimens&atilde;o macro), mas ainda de fatores cognitivos como o n&iacute;vel    de informa&ccedil;&atilde;o e conhecimentos adquiridos em experi&ecirc;ncias    anteriores (dimens&atilde;o micro). Portanto, a estrutura de cogni&ccedil;&atilde;o    (tipos de informa&ccedil;&atilde;o e conhecimento, valores culturais, princ&iacute;pios    morais e modelos mentais) condiciona o modo como os indiv&iacute;duos interagem,    submetem-se &agrave;s regras, percebem e avaliam a estrutura de incentivos e    oportunidades.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As escolhas e formas    de organiza&ccedil;&otilde;es que os agentes assumem est&atilde;o relacionadas    aos recursos institucionais, &agrave;s condi&ccedil;&otilde;es materiais e tecnol&oacute;gicas,    bem como aos recursos de conhecimento. No caso em estudo, pode-se supor que    a capacidade e decis&atilde;o de empreender e inovar &eacute; moldada pelo conjunto    de fatores institucionais/materiais e culturais/cognitivos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Se a matriz institucional    influencia a estrutura de condicionantes - formais e informais<a name="top9"></a><a href="#back9"><sup>9</sup></a>    -, de oportunidades e incentivos que define as escolhas dos agentes, os condicionantes    culturais e cognitivos amoldam o modo como os mesmos realizam suas escolhas.    Aqueles s&atilde;o produtos do processo de aprendizagem humana por meio do qual    indiv&iacute;duos ordenam e d&atilde;o sentido &agrave; realidade ao seu redor    e &agrave;s informa&ccedil;&otilde;es e est&iacute;mulos captados pelos sentidos    (North, 2001; 2007; Denzau &amp; North, 1994).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No processo de    aprendizagem, os agentes elaboram modelos mentais (recursos cognitivos a partir    dos quais os indiv&iacute;duos interpretam o mundo e agem sobre o mesmo) em    decorr&ecirc;ncia de experi&ecirc;ncias particulares e prop&oacute;sitos imediatos,    mas os modelos podem ser reelaborados para processar e interpretar outras informa&ccedil;&otilde;es    e experi&ecirc;ncias - tal caracter&iacute;stica do processo de aprendizagem    humana &eacute; denominada redescri&ccedil;&atilde;o representacional (<i>"representational    redescription"</i>, North, 2001:251). Exemplo de redescri&ccedil;&atilde;o representacional    &eacute; a tentativa de reprodu&ccedil;&atilde;o internacional do modelo do    Silicon Valley. Esse parece ser o caso da cria&ccedil;&atilde;o de micro e pequenas    empresas de alta tecnologia, que se multiplicam ao redor do mundo em incubadoras    e parques tecnol&oacute;gicos, em que se inclui o caso em estudo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O exemplo acima    &eacute; um caso t&iacute;pico de mudan&ccedil;a de origem ex&oacute;gena, em    que formas de produ&ccedil;&atilde;o de uma sociedade alteram a percep&ccedil;&atilde;o    de oportunidades de ganhos dos empreendedores e organiza&ccedil;&otilde;es de    outras (North, 2001). Por outro lado, a competi&ccedil;&atilde;o seria, segundo    North, o maior incentivo para aprender e vetor de mudan&ccedil;as end&oacute;genas    &agrave; uma organiza&ccedil;&atilde;o social e econ&ocirc;mica:</font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&#91;...&#93;      competi&ccedil;&atilde;o for&ccedil;a as organiza&ccedil;&otilde;es a investirem      continuamente em habilidades e conhecimentos para sobreviver. Os tipos de      habilidades e conhecimento que indiv&iacute;duos e suas organiza&ccedil;&otilde;es      adquirem moldar&atilde;o a evolu&ccedil;&atilde;o de percep&ccedil;&otilde;es      sobre as oportunidades e, deste modo, as escolhas que alterar&atilde;o as      institui&ccedil;&otilde;es (North apud Ingram &amp; Clay, 2000: 540).<a name="top10"></a><a href="#back10"><sup>10</sup></a></font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As mudan&ccedil;as    institucionais processam-se de maneira gradual, ub&iacute;qua e incremental,    em raz&atilde;o das escolhas (rotineiras, atrav&eacute;s das normas e direitos    existentes, ou, envolvendo altera&ccedil;&atilde;o da matriz institucional existente)    dos agentes econ&ocirc;micos, sociais e pol&iacute;ticos (North, 2001; 2007).    Altera&ccedil;&otilde;es tendem a ocorrer em raz&atilde;o da expectativa de    alcan&ccedil;ar melhor desempenho com a modifica&ccedil;&atilde;o de uma ou    mais das regula&ccedil;&otilde;es institucionalmente estabelecidas. Exemplo    desse processo &eacute; o debate que se desenvolve hoje no Brasil sobre a reestrutura&ccedil;&atilde;o    da legisla&ccedil;&atilde;o trabalhista em raz&atilde;o de novas formas de contrata&ccedil;&atilde;o    e de rela&ccedil;&atilde;o de emprego; ou, ainda, a redefini&ccedil;&atilde;o    de direitos de propriedade intelectual ou autoral em fun&ccedil;&atilde;o das    tecnologias de digitaliza&ccedil;&atilde;o e distribui&ccedil;&atilde;o de materiais    de &aacute;udio e v&iacute;deo atrav&eacute;s de sites de compartilhamento de    arquivos de &aacute;udio cujo percussor foi o Napster&reg; ou os de v&iacute;deos    como o YouTube&reg;.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Segundo a perspectiva    neoinstitucionalista, h&aacute; uma rela&ccedil;&atilde;o entre, de um lado,    a aprendizagem e estrutura institucional de incentivos e constrangimentos e,    de outro, as mudan&ccedil;as nas sociedades:</font></p>     <blockquote>        ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A velocidade      da mudan&ccedil;a econ&ocirc;mica &eacute; fun&ccedil;&atilde;o da taxa de      aprendizagem, enquanto a dire&ccedil;&atilde;o da mudan&ccedil;a &eacute;      fun&ccedil;&atilde;o das recompensas esperadas pelos diferentes tipos de conhecimentos      adquiridos. Os modelos mentais que os atores desenvolvem moldam as percep&ccedil;&otilde;es      sobre as recompensas (North, 2001: 250).<a name="top11"></a><a href="#back11"><sup>11</sup></a></font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A seguir examinam-se    condicionantes institucionais/materiais da esfera macro que estariam contribuindo    para moldar a emerg&ecirc;ncia do empreendedorismo tecnol&oacute;gico no Brasil.    Na se&ccedil;&atilde;o seguinte, destacam-se os condicionantes culturais/cognitivos    relativos &agrave; dimens&atilde;o micro, com base nos dados coletados atrav&eacute;s    da pesquisa realizada entre empreendedores de incubadoras tecnol&oacute;gicas    investigadas.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>4. A realidade    brasileira: Condicionantes materiais/institucionais</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ao se considerar    os novos padr&otilde;es de desenvolvimento econ&ocirc;mico que tem na inova&ccedil;&atilde;o    a base de sua sustentabilidade, a situa&ccedil;&atilde;o do Brasil apresenta    um paradoxo preocupante. A participa&ccedil;&atilde;o de brasileiros na produ&ccedil;&atilde;o    cient&iacute;fica mundial passou de 0,44%, em 1981, para 2,12 %, em 2008, ocupando    a 13ª posi&ccedil;&atilde;o no <i>ranking</i> mundial, na frente de pa&iacute;ses    como Su&iacute;&ccedil;a, Su&eacute;cia e R&uacute;ssia (posi&ccedil;&atilde;o    afetada pela emigra&ccedil;&atilde;o de cientistas), pr&oacute;xima &agrave;    posi&ccedil;&atilde;o da Coreia do Sul e Holanda<a name="top12"></a><a href="#back12"><sup>12</sup></a>    (base de dados Thomson - Institute for Scientific Information, ISI, National    Scientific Indicators, NSI, capturado em 07.05.2009 em <a href="http://www1.folha.uol.com.br/folha/ciencia;" target="_blank">http://www1.folha.uol.com.br/folha/ciencia;</a>    cf. tamb&eacute;m <a href="http://www.mct.gov.br" target="_blank">www.mct.gov.br</a>).    Todavia, o pa&iacute;s n&atilde;o sustenta posi&ccedil;&atilde;o correspondente,    tratando-se de &iacute;ndices relativos &agrave; inova&ccedil;&atilde;o: em    2008, ocupava a 43ª posi&ccedil;&atilde;o, atr&aacute;s de pa&iacute;ses como    &Iacute;ndia e &Aacute;frica do Sul (<i>The Global Information Technology Report    2008-2009</i>. World Economic F&oacute;rum, capturado em 19.08.2009 <a href="http://www.weforum.org/pdf/GCR08/GCR08.pdf" target="_blank">http://www.weforum.org/pdf/GCR08/GCR08.pdf</a>).    Em consequ&ecirc;ncia, o pa&iacute;s conta com um dos maiores parques industriais    do mundo, mas produz principalmente produtos de baixo e m&eacute;dio valor agregado.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Constata-se, portanto,    no Brasil, uma grande defasagem entre produ&ccedil;&atilde;o cient&iacute;fica    e inova&ccedil;&atilde;o - grave problema no cen&aacute;rio atual.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O Brasil tamb&eacute;m    se encontra em posi&ccedil;&atilde;o desvantajosa, comparado com 134 pa&iacute;ses,    no que se refere &agrave; capacidade de utilizar oportunidades criadas pelas    TICs para estimular o desenvolvimento e ampliar a competitividade da economia.    Em 2008, ocupava as 59ª posi&ccedil;&atilde;o, de acordo com <i>The Global Information    Technology Report 2008-2009</i> (World Economic F&oacute;rum).<a name="top13"></a><a href="#back13"><sup>13</sup></a></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Observa-se baixo    &iacute;ndice de graduados em ci&ecirc;ncias, matem&aacute;tica, computa&ccedil;&atilde;o    e engenharias no pa&iacute;s - cerca de 14%, em 2007 -, bem como baixa qualidade    do ensino de matem&aacute;tica: em 2006, o Brasil foi classificado em 54ª posi&ccedil;&atilde;o    dentre 57 pa&iacute;ses em testes realizado entre 400 mil alunos de 15 anos    de idade (aproximadamente, 9.295 brasileiros) selecionados por amostragem estat&iacute;stica,    segundo avalia&ccedil;&atilde;o do Programme for International Student Assessment    (apud Pinheiro &amp; Giambiagi, 2006: 267).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os dados acima    expressam o "perfil brasileiro" no que diz respeito ao modo de conceber e de    produzir conhecimento que, de maneira geral, avalia negativamente a articula&ccedil;&atilde;o    entre campo cient&iacute;fico e mercado. Esse perfil resultaria de uma matriz    institucional constru&iacute;da a partir de a&ccedil;&otilde;es do Estado e    do meio acad&ecirc;mico, conforme interpreta&ccedil;&atilde;o a seguir.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os baixos &iacute;ndices    de Pesquisa, Desenvolvimento e Inova&ccedil;&atilde;o (PD&amp;I) que caracterizam    a realidade brasileira, em especial o descompasso entre produ&ccedil;&atilde;o    cient&iacute;fica e inova&ccedil;&atilde;o &eacute;, em grande parte, fruto    de fatores econ&ocirc;mico-hist&oacute;rico-culturais pr&oacute;prios de uma    sociedade que se estruturou com base na grande propriedade, no sistema escravista    e em rela&ccedil;&otilde;es sociais de car&aacute;ter patrimonialista, bem conhecidas    e que n&atilde;o cabe aqui detalhar. Tais caracter&iacute;sticas foram de certo    modo reconstru&iacute;das no processo de industrializa&ccedil;&atilde;o, consolidado    na segunda metade do s&eacute;culo XX, sob os princ&iacute;pios do modelo de    substitui&ccedil;&atilde;o de importa&ccedil;&otilde;es. Enquanto nos pa&iacute;ses    asi&aacute;ticos o foco do processo de industrializa&ccedil;&atilde;o era buscar    competitividade internacional, o que impulsionou o processo de inova&ccedil;&atilde;o,<a name="top14"></a><a href="#back14"><sup>14</sup></a>    no Brasil, foi o desenvolvimento industrial direcionado para atender a demanda    do mercado interno, sob prote&ccedil;&atilde;o estatal (protecionismo tarif&aacute;rio,    subs&iacute;dios, controle de pre&ccedil;os, reservas de mercado e incentivos    fiscais e de cr&eacute;dito). Tal estrat&eacute;gia desestimulou a competi&ccedil;&atilde;o    e a busca por maior produtividade e redu&ccedil;&atilde;o de custos; ao contr&aacute;rio,    reproduziram-se prot&oacute;tipos obsoletos no exterior, sem que houvesse exig&ecirc;ncia    de desenvolvimento de projetos de PD&amp;I para as empresas que aqui se instalaram.    Ao deixar de promover a inova&ccedil;&atilde;o, a pol&iacute;tica industrial    contribuiu para desestimular a percep&ccedil;&atilde;o daquela capacidade como    um valor social e, em consequ&ecirc;ncia, deixou de favorecer oportunidades    para seu desenvolvimento. O d&eacute;ficit na balan&ccedil;a comercial relativamente    &agrave; ind&uacute;stria eletr&ocirc;nica e de inform&aacute;tica, por exemplo,    ilustra os resultados negativos da&iacute; decorrentes. Essa dificuldade verifica-se    tamb&eacute;m no segmento de <i>software</i>: sendo este o segmento que mais    cresce, mundialmente, na &aacute;rea de tecnologia de informa&ccedil;&atilde;o,    tem baix&iacute;ssima participa&ccedil;&atilde;o do Brasil no mercado mundial,    diferentemente do que ocorre em outros pa&iacute;ses como &Iacute;ndia e Irlanda.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Por outro lado,    a forma&ccedil;&atilde;o cient&iacute;fica e de pesquisa acad&ecirc;mica em    n&iacute;vel nacional foram implantados apenas nos anos 1970, atrav&eacute;s    de um sistema nacional de p&oacute;s-gradua&ccedil;&atilde;o. O tipo de modelo    ent&atilde;o estabelecido relativamente ao financiamento p&uacute;blico da pesquisa    cient&iacute;fica - completa autonomia face &agrave;s demandas sociais - tem    sido questionado, mundialmente, visto que o empenho da sociedade para sustentar    o sistema de C&amp;T, no caso de pa&iacute;ses como o Brasil, apresenta baixa    repercuss&atilde;o no que se refere &agrave; inova&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O debate sobre    como melhor capitalizar o crescente esfor&ccedil;o de investimento em C&amp;T    realizado pelas sociedades contempor&acirc;neas tem sido cada vez mais orientado    pela tend&ecirc;ncia de avaliar a dire&ccedil;&atilde;o e os resultados do conhecimento    cient&iacute;fico-tecnol&oacute;gico produzido, considerando-se que o mesmo    deva contribuir para a produ&ccedil;&atilde;o de riqueza econ&ocirc;mico-social    (Salerno, 2004). Insere-se, aqui, a quest&atilde;o controversa sobre o papel    da universidade e da ci&ecirc;ncia na promo&ccedil;&atilde;o do bem-estar social.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A rela&ccedil;&atilde;o    entre C&amp;T e desenvolvimento econ&ocirc;mico e social vem-se alterando: de    uma abordagem que priorizava a cria&ccedil;&atilde;o de infraestrutura necess&aacute;ria    ao crescimento econ&ocirc;mico, e que concebia a transfer&ecirc;ncia de conhecimento    como sendo autom&aacute;tica, passa-se a formas orientadas de transmiss&atilde;o    de conhecimentos e de transfer&ecirc;ncia de tecnologias, de avalia&ccedil;&atilde;o    dos resultados da pesquisa, no sentido de estimular a utiliza&ccedil;&atilde;o    mais objetiva dos mesmos, visando &agrave; converg&ecirc;ncia entre produ&ccedil;&atilde;o    cient&iacute;fica e pol&iacute;tica industrial, com o objetivo de ampliar a    capacidade competitiva sustent&aacute;vel das empresas (Vedovello <i>et alii</i>,    2001).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A matriz institucional    - exposta acima em seus contornos mais gerais - configura uma estrutura de incentivos    e constrangimentos que, ao longo do &uacute;ltimo quarto de s&eacute;culo, sofre    profundas transforma&ccedil;&otilde;es, modelando uma nova estrutura de incentivos    e constrangimentos institucionais que, possivelmente, esteja contribuindo para    estimular a emerg&ecirc;ncia do empreendedorismo tecnol&oacute;gico.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">De que forma, Estado,    institui&ccedil;&atilde;o acad&ecirc;mica, mercado e agentes sociais envolvidos    t&ecirc;m, no Brasil, respondido aos desafios da sociedade do conhecimento?</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Na pol&iacute;tica,    a democracia vem-se consolidando desde meados dos anos 1980, apesar de percal&ccedil;os    institucionais como o funcionamento da vida pol&iacute;tico-partid&aacute;ria.    Na economia, observou-se o rompimento de alguns velhos paradigmas, como o dom&iacute;nio    da grande empresa estatal, financiada pela infla&ccedil;&atilde;o e o excessivo    protecionismo. O direcionamento das pol&iacute;ticas macroecon&ocirc;micas voltou-se    para o controle da infla&ccedil;&atilde;o, reduzindo em parte a incerteza e    permitindo o crescimento econ&ocirc;mico, ainda que persistam obst&aacute;culos    que impedem um crescimento econ&ocirc;mico mais significativo. Mesmo assim,    registram-se eleva&ccedil;&atilde;o dos indicadores sociais em &aacute;reas    como educa&ccedil;&atilde;o, sa&uacute;de, saneamento b&aacute;sico, prote&ccedil;&atilde;o    social, renda familiar e consumo de bens dur&aacute;veis, embora ainda distantes    dos n&iacute;veis desej&aacute;veis. A perspectiva paternalista e clientelista    vem sendo gradativamente substitu&iacute;da por no&ccedil;&otilde;es de descentraliza&ccedil;&atilde;o,    efici&ecirc;ncia e avalia&ccedil;&atilde;o do desempenho.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A privatiza&ccedil;&atilde;o    de empresas e a liberaliza&ccedil;&atilde;o dos mercados, em alguns setores,    contribu&iacute;ram positivamente - apesar de opini&otilde;es em contr&aacute;rio    - como no caso das telecomunica&ccedil;&otilde;es, cuja expans&atilde;o significativa    e o aumento da competi&ccedil;&atilde;o, particularmente na telefonia m&oacute;vel,    difundiram o acesso desse bem, hoje, indispens&aacute;vel, tamb&eacute;m aos    segmentos sociais de baixa renda.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O n&iacute;vel    educacional da popula&ccedil;&atilde;o brasileira tem-se elevado desde os anos    1980, em especial, na d&eacute;cada de 1990, quando se verificou o aumento de    matr&iacute;cula nos tr&ecirc;s n&iacute;veis de escolaridade (fundamental,    m&eacute;dio e superior) e o aumento da m&eacute;dia de anos de estudo da popula&ccedil;&atilde;o    em idade ativa (PIA), que em 1992 era de 4,87 anos e, em 2007, passou para 6,92    anos (Minist&eacute;rio de Ci&ecirc;ncia e Tecnologia, 2009), contribuindo para    o aumento da produtividade do trabalho.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em suma, em &acirc;mbito    macro, observam-se mudan&ccedil;as qualitativas tanto nos condicionantes pol&iacute;ticos,    quanto nos econ&ocirc;micos e sociais, no que se refere &agrave; matriz institucional    da sociedade brasileira.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Desde meados dos    anos 1980 (em 1985, foi criado o Minist&eacute;rio de Ci&ecirc;ncia e Tecnologia),    o pa&iacute;s visa a implementar pol&iacute;ticas que favore&ccedil;am a mudan&ccedil;a    de paradigma para que possa atingir um novo patamar de produ&ccedil;&atilde;o    baseado na inova&ccedil;&atilde;o, capaz de competir no com&eacute;rcio internacional    de forma qualificada e que reverta as condi&ccedil;&otilde;es que conduziram    o processo de industrializa&ccedil;&atilde;o brasileira, cujo desenvolvimento    n&atilde;o favoreceu a emerg&ecirc;ncia de iniciativas inovadoras.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No final dos anos    1980, implementam-se pol&iacute;ticas de incentivo fiscal para desenvolvimento    de P&amp;D em empresas e, em abril de 1990, foi lan&ccedil;ada a Pol&iacute;tica    Industrial e de Com&eacute;rcio Exterior (Pice) constitu&iacute;da de v&aacute;rios    programas que buscavam, atrav&eacute;s de incentivos fiscais e cr&eacute;ditos,    estimular o desenvolvimento da capacidade tecnol&oacute;gica do pa&iacute;s.    Em outubro de 1991, foi aprovada a Lei n. 8.248/91, tamb&eacute;m designada    como "Lei de Inform&aacute;tica" (regulamentada em 1993) visando a estimular    o desenvolvimento do setor de TICs no Brasil (Figueiredo, 2006), sob regime    de competi&ccedil;&atilde;o industrial atrav&eacute;s de incentivos fiscais    voltados &agrave; implementa&ccedil;&atilde;o de atividades de P&amp;D em empresas    do setor (MCT, 2009).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ao final dos anos    1990, foi institu&iacute;da a pol&iacute;tica dos fundos setoriais de ci&ecirc;ncia    e tecnologia, constituindo-se em instrumento fundamental de apoio ao desenvolvimento    da CT&amp;I, atrav&eacute;s da disponibilidade de recursos financeiros ampliados    com taxas de juros subsidiadas para o desenvolvimento da pesquisa nos setores    p&uacute;blico e privado, incluindo o fomento &agrave; parceria universidade/institui&ccedil;&otilde;es    de pesquisa e o setor produtivo, destacando-se o apoio &agrave; inova&ccedil;&atilde;o    nas micro e pequenas empresas, bem como &agrave; cria&ccedil;&atilde;o de incubadoras    e parques tecnol&oacute;gicos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em maio de 2000,    foi criado o Projeto Inovar com o objetivo de financiar pesquisadores que atuem    em empresas de base tecnol&oacute;gica, atrav&eacute;s do Programa de Apoio    &agrave; Pesquisa em Empresas (Pappe).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em novembro de    2003, foi lan&ccedil;ado o documento "Diretrizes de pol&iacute;tica industrial,    tecnol&oacute;gica e de com&eacute;rcio exterior" (PITCE) baseado na concep&ccedil;&atilde;o    de integra&ccedil;&atilde;o do sistema produtivo com inova&ccedil;&atilde;o    tecnol&oacute;gica e competitividade no mercado exterior, destacando como linhas    de a&ccedil;&atilde;o: 1. a inova&ccedil;&atilde;o e o desenvolvimento tecnol&oacute;gico;    2. a inser&ccedil;&atilde;o externa; 3. a moderniza&ccedil;&atilde;o industrial    e, definindo como &aacute;reas estrat&eacute;gicas as de <i>a.</i> semicondutores;    <i>b. softwares</i>; <i>c.</i> bens de capital; <i>d.</i> f&aacute;rmacos e    medicamentos. Em dezembro de 2004, foi promulgada a Lei de Inova&ccedil;&atilde;o,    visando a favorecer a coopera&ccedil;&atilde;o entre universidades, institutos    de pesquisa e empresas (Salerno, 2004). A Lei de Inova&ccedil;&atilde;o refere-se    explicitamente ao apoio a "a&ccedil;&otilde;es de empreendedorismo tecnol&oacute;gico",    ao mesmo tempo em que altera a base jur&iacute;dica, liberando as institui&ccedil;&otilde;es    de C&amp;T para realizar contratos remunerados com empresas incubadas, para    uso de seus laborat&oacute;rios (Morais, 2008).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A Lei n. 11.196,    de 21.11.2005, a chamada Lei do Bem, institui incentivo fiscal &agrave;s empresas    que desenvolvam pesquisa tecnol&oacute;gica e contratem pesquisadores. O objetivo,    entre outros, &eacute; o de incentivar a transfer&ecirc;ncia de conhecimento    cient&iacute;fico e/ou tecnol&oacute;gico visando ao desenvolvimento de capacidade    tecnol&oacute;gica inovadora nas empresas, tendo em vista a inser&ccedil;&atilde;o    tecnologicamente qualificada do Brasil no mercado internacional.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Outros programas    e mecanismos de cr&eacute;dito e subven&ccedil;&otilde;es t&ecirc;m sido criados    recentemente, a exemplo da capitaliza&ccedil;&atilde;o de fundos de investimento    (venture capital, capital semente) em empresas inovadoras.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em maio de 2008,    foi institu&iacute;da a pol&iacute;tica de desenvolvimento produtivo que privilegia    &aacute;reas estrat&eacute;gicas que incluem as TICs, a nanotecnologia, a biotecnologia,    a energia nuclear, entre outras. No que se refere &agrave;s tecnologias de informa&ccedil;&atilde;o    e comunica&ccedil;&atilde;o, o objetivo &eacute; posicionar o Brasil como produtor    e exportador relevante de <i>softwares</i> e servi&ccedil;os de TI (<a href="http://www.desenvolvimento.gov.br/pdp/arquivos/destswf1224095287.ppt#461,1" target="_blank">http://www.desenvolvimento.gov.br/pdp/arquivos/destswf1224095287.    ppt#461,1</a>, Inovar e investir para sustentar o crescimento, capturado em    17.08.2009).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As pol&iacute;ticas    acima referidas ampliaram significativamente os mecanismos de financiamento    e subven&ccedil;&otilde;es com uma s&eacute;rie de programas e iniciativas de    apoio a diferentes fases da cadeia produtiva visando a estimular o desenvolvimento    de produtos e processos inovadores.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Configura-se, portanto,    um conjunto de incentivos diretos, por parte do Estado, estimulando a emerg&ecirc;ncia    da atividade empreendedora articulada com o conhecimento cient&iacute;fico e    tecnol&oacute;gico.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os parques e incubadoras    tecnol&oacute;gicos abrigados ou n&atilde;o em universidades t&ecirc;m o papel    de suporte para empresas que buscam desenvolver bens e servi&ccedil;os que incorporem    tecnologias avan&ccedil;adas, tendo em vista afirmar-se no mercado. Em 2008,    o Brasil possu&iacute;a 74 parques tecnol&oacute;gicos localizados nas diferentes    regi&otilde;es do pa&iacute;s, abrigando cerca de 520 empresas, com receita    aproximada de R$ 1,68 bilh&atilde;o, volume de exporta&ccedil;&atilde;o estimado    em R$ 116 milh&otilde;es e gera&ccedil;&atilde;o de cerca de 26.233 postos de    trabalho, com concentra&ccedil;&atilde;o de profissionais de n&iacute;vel superior    e p&oacute;s-gradua&ccedil;&atilde;o (<i>Valor Econ&ocirc;mico</i>, se&ccedil;&atilde;o    "Empresas", 17.12.2008).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As iniciativas    acima referidas visando a estimular a cria&ccedil;&atilde;o de empresas inovadoras    constituem, juntamente com as mudan&ccedil;as macrosc&oacute;picas na economia    e na pol&iacute;tica nacional, uma amplia&ccedil;&atilde;o da estrutura de oportunidades    que contribui para condicionar as escolhas dos agentes sociais, como se ver&aacute;    adiante.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A seguir, examinam-se,    com base nos dados da pesquisa entre empreendedores de incubadoras tecnol&oacute;gicas,    os condicionantes culturais/cognitivos situados na esfera micro.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>5. Empresas    de alta tecnologia incubadas</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As incubadoras    tecnol&oacute;gicas podem ser consideradas ambientes institucionais intermedi&aacute;rios,    pois oferecem uma estrutura de condicionantes cristalizada nas regras do processo    de incuba&ccedil;&atilde;o. Tal como a matriz institucional macrosc&oacute;pica    que interage com os condicionantes culturais/cognitivos de n&iacute;vel micro,    a organiza&ccedil;&atilde;o da incuba&ccedil;&atilde;o tamb&eacute;m interage    com estes &uacute;ltimos. Portanto, cabe citar alguns condicionantes formais    e informais contidos no processo de incuba&ccedil;&atilde;o sem, todavia, entrar    nos detalhes deste &uacute;ltimo, visto n&atilde;o constituir o foco desse artigo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As empresas pesquisadas    s&atilde;o micro empresas, com n&uacute;mero reduzido de empregados (&agrave;s    vezes, nenhum), envolvidas com produtos e servi&ccedil;os considerados inova&ccedil;&otilde;es    tecnol&oacute;gicas, voltadas para a produ&ccedil;&atilde;o e desenvolvimento    de <i>software</i>. A admiss&atilde;o da empresa em incubadoras depende de processo    seletivo. No caso das incubadoras estudadas, em especial em duas delas, a sele&ccedil;&atilde;o    &eacute; bastante disputada: os candidatos &agrave; incuba&ccedil;&atilde;o    devem submeter um projeto para desenvolvimento do produto ou servi&ccedil;o    com dura&ccedil;&atilde;o de dois anos, cuja viabilidade &eacute; julgada de    forma criteriosa pelos gestores das incubadoras. Portanto, o primeiro obst&aacute;culo    a vencer &eacute; o ingresso nas incubadoras. Durante o per&iacute;odo de incuba&ccedil;&atilde;o,    as empresas s&atilde;o permanentemente avaliadas pelas ger&ecirc;ncias quanto    ao desempenho e cumprimento dos objetivos propostos. As incubadoras t&ecirc;m    um papel relevante no desenvolvimento dos condicionantes culturais/cognitivos    dos empreendedores, uma vez que interferem na experi&ecirc;ncia destes &uacute;ltimos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ao mesmo tempo    em que as incubadoras modelam e constrangem a experi&ecirc;ncia dos empreendedores    impondo-lhes metas, prazos e regras, tamb&eacute;m oferecem uma estrutura de    incentivos formais e informais. Quanto &agrave; estrutura de incentivos formais,    encontram-se benef&iacute;cios advindos do contrato de incuba&ccedil;&atilde;o,    entre outros: dispor de infraestrutura para o desenvolvimento do neg&oacute;cio    a baixo custo (espa&ccedil;o, telefone, fax, sala de reuni&otilde;es), de assessoria    e suporte gerencial, comercial (habilidade que os empres&aacute;rios em forma&ccedil;&atilde;o    geralmente desconhecem) e para obten&ccedil;&atilde;o de financiamentos; contar    com oportunidades de participa&ccedil;&atilde;o em feiras nacionais e internacionais    especializadas; desfrutar de visibilidade e credibilidade (crucial para empresas    nascentes) por estarem ligadas a universidades conceituadas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ainda em rela&ccedil;&atilde;o    ao grupo de incentivos formais, encontra-se a a&ccedil;&atilde;o das incubadoras    na obten&ccedil;&atilde;o de financiamentos de &oacute;rg&atilde;os governamentais    como, Finep, CNPq e BNDES, fator estrat&eacute;gico de incentivo e apoio &agrave;    atividade empreendedora de alta tecnologia, ao mesmo tempo em que atuam, durante    o per&iacute;odo de incuba&ccedil;&atilde;o, como mecanismo de controle e de    monitoramento para avalia&ccedil;&atilde;o do desempenho da empresa. Dessa forma,    empreender em incubadora tecnol&oacute;gica tende a reduzir o risco e a favorecer    o &ecirc;xito do neg&oacute;cio, oferecendo maior seguran&ccedil;a ao empreendedor,    o que nem sempre ocorre com empreendimentos que se estabelecem, individualmente,    sem esse tipo de apoio. Simultaneamente, o processo de incuba&ccedil;&atilde;o    constrange, isto &eacute;, modela a experi&ecirc;ncia empreendedora estabelecendo    regras, prazos e metas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Quanto aos incentivos    informais, os empres&aacute;rios mencionam os benef&iacute;cios decorrentes    do fato de pertencerem &agrave; rede de profissionais da &aacute;rea, constitu&iacute;da    pelos demais empres&aacute;rios incubados no local, cuja norma de comportamento    tende a valorizar a coopera&ccedil;&atilde;o e a reciprocidade, atrav&eacute;s    de troca de informa&ccedil;&otilde;es t&eacute;cnicas e/ou de mercado consideradas    valiosas. Ainda em n&iacute;vel informal, os empres&aacute;rios apontam como    relevante a proximidade da universidade, o que facilitaria o acesso a recursos    e/ou suportes t&eacute;cnico-cient&iacute;ficos dispon&iacute;veis em laborat&oacute;rios    ou grupos de pesquisa, em especial o contato com alunos integrantes de tais    grupos. Da mesma forma, os empres&aacute;rios afirmam valorizar as intera&ccedil;&otilde;es    e informa&ccedil;&otilde;es a que julgam ter acesso por estarem localizados    em espa&ccedil;o cont&iacute;guo a parques tecnol&oacute;gicos que contam com    a presen&ccedil;a de conhecidas empresas multinacionais.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Frente aos condicionantes    advindos tanto das incubadoras como da matriz macro institucional, quais s&atilde;o    as expectativas e objetivos dos empreendedores?</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Durante o per&iacute;odo    de incuba&ccedil;&atilde;o, os desafios enfrentados pelas empresas n&atilde;o    s&atilde;o poucos: desenvolver inova&ccedil;&otilde;es tecnol&oacute;gicas para    o mercado requer esfor&ccedil;o e pertin&aacute;cia, n&atilde;o apenas no trabalho    de pesquisa, mas tamb&eacute;m, no gerenciamento do neg&oacute;cio. Ainda que    o tipo de produ&ccedil;&atilde;o n&atilde;o exija grandes investimentos, o per&iacute;odo    de incuba&ccedil;&atilde;o, em geral, significa car&ecirc;ncia de recursos (a    maioria dos entrevistados n&atilde;o t&ecirc;m financiamento, exceto aux&iacute;lio    familiar), o que significa, na maior parte das vezes, priva&ccedil;&otilde;es    pessoais ou trabalho complementar para garantir a sobreviv&ecirc;ncia.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Apesar das grandes    dificuldades, observou-se not&aacute;vel disposi&ccedil;&atilde;o e otimismo    entre os entrevistados para prosseguir na tentativa de alcan&ccedil;ar &ecirc;xito    em suas iniciativas de inovar tecnologicamente. A motiva&ccedil;&atilde;o que    os move, entretanto, n&atilde;o &eacute; gerada apenas por objetivos de ganhos    econ&ocirc;micos; o principal fator mencionado &eacute; o de trabalhar em ambiente    desafiador, desejo de "realiza&ccedil;&atilde;o pessoal". Os entrevistados afirmaram    preferir os riscos e incertezas, a usufruir estabilidade e seguran&ccedil;a    em ambiente de trabalho sem est&iacute;mulos criativos. Considere-se que, no    caso estudado, a escolha pelo ambiente de trabalho desafiador em troca da estabilidade    no emprego e boa remunera&ccedil;&atilde;o, n&atilde;o &eacute; um subterf&uacute;gio    para justificar dificuldades no mercado de trabalho. Conforme j&aacute; indicado    (cf. nota 4), h&aacute; car&ecirc;ncia no mercado de trabalho brasileiro de    profissionais com as qualifica&ccedil;&otilde;es dos entrevistados.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A disposi&ccedil;&atilde;o    de trocar a estabilidade de um "bom" emprego pelo risco e incerteza, em raz&atilde;o,    sobretudo, do desejo de fugir da rotina e de perseguir desafios intelectuais,    pode ser interpretada como uma mudan&ccedil;a no comportamento e nos valores    de profissionais de n&iacute;vel superior que desfrutam de boa aceita&ccedil;&atilde;o    no mercado de trabalho.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Quem s&atilde;o    esses profissionais? Ao responder essa quest&atilde;o, s&atilde;o evidenciados    alguns aspectos das experi&ecirc;ncias anteriores dos respondentes que podem    elucidar a forma&ccedil;&atilde;o tanto das expectativas mencionadas como dos    modelos mentais, das estrat&eacute;gias que esses empreendedores est&atilde;o    desenvolvendo, como veremos em seguida.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ao se considerar    n&atilde;o apenas os entrevistados, mas tamb&eacute;m os s&oacute;cios (total:    59 empres&aacute;rios), mais da metade (31 empres&aacute;rios) &eacute; constitu&iacute;da    por pessoas com idade entre 23 a 31 anos; sendo que cerca de 70% do total (42    empres&aacute;rios) t&ecirc;m menos de 40 anos. S&atilde;o, portanto, na grande    maioria, jovens. Todos os 59 empreendedores (entrevistados e s&oacute;cios),    exceto tr&ecirc;s, possuem forma&ccedil;&atilde;o de n&iacute;vel superior (a    maioria com forma&ccedil;&atilde;o em engenharia, inform&aacute;tica e administra&ccedil;&atilde;o),    sendo que um ter&ccedil;o deles com cursos de p&oacute;s-gradua&ccedil;&atilde;o    conclu&iacute;dos ou em andamento (mestrado, doutorado e especializa&ccedil;&atilde;o).    N&uacute;mero expressivo deles (31 dos 59) teve, durante o per&iacute;odo de    gradua&ccedil;&atilde;o ou p&oacute;s-gradua&ccedil;&atilde;o, experi&ecirc;ncia    de participa&ccedil;&atilde;o em pesquisa acad&ecirc;mica, sendo que alguns    desenvolvem produtos ou servi&ccedil;os iniciados durante aquele per&iacute;odo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Quanto &agrave;    origem social, ao contr&aacute;rio do que se tende a acreditar, a maioria dos    entrevistados e de seus s&oacute;cios prov&eacute;m de fam&iacute;lias sem experi&ecirc;ncia    empresarial (32 dos respondentes, entre 47; 12, n&atilde;o responderam). Dos    32, 25 indicaram que os pais foram ou s&atilde;o funcion&aacute;rios p&uacute;blicos    ou assalariados do setor privado. Os entrevistados e seus s&oacute;cios prov&ecirc;m    de fam&iacute;lias de classe m&eacute;dia, com valores centrados na educa&ccedil;&atilde;o,    no trabalho e na capacidade de realiza&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">N&uacute;mero expressivo    dos entrevistados e de seus s&oacute;cios j&aacute; foi empregado assalariado    em empresas de alta tecnologia. Destacam dessa experi&ecirc;ncia aspectos positivos    como o conhecimento adquirido, o desenvolvimento de habilidades, assim como    a capacidade e o desejo de oferecer produto ou servi&ccedil;o mais aperfei&ccedil;oado.    Em alguns casos, o antigo emprego propiciou condi&ccedil;&otilde;es para a forma&ccedil;&atilde;o    da sociedade empresarial.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A maior parte dos    entrevistados foi integrante de grupos de pesquisa na universidade, o que se    constituiu, segundo seus relatos, em possibilidade de visualizar oportunidades    tanto no que se refere &agrave; produ&ccedil;&atilde;o de inova&ccedil;&atilde;o,    como a forma&ccedil;&atilde;o de parceria com colegas para a cria&ccedil;&atilde;o    da empresa.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As experi&ecirc;ncias    anteriores tanto em empresas como empregados e/ou como integrantes de grupos    de pesquisa acad&ecirc;micas foram consideradas relevantes pelos entrevistados    para a decis&atilde;o de tornarem-se empres&aacute;rios.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A presen&ccedil;a    de mulheres nas empresas investigadas &eacute; praticamente nula. Foi encontrada    apenas uma profissional realizando doutorado em inform&aacute;tica e decidida    a prosseguir na carreira acad&ecirc;mica; na empresa, apenas auxiliava o marido.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os entrevistados    veem o futuro de suas empresas com otimismo: julgam que t&ecirc;m possibilidades    de obter sucesso, mesmo fora da incubadora (as entrevistas foram realizadas    durante per&iacute;odo de crescimento econ&ocirc;mico no pa&iacute;s), embora    a quase totalidade tenha manifestado desejo de permanecer nos parques tecnol&oacute;gicos    ap&oacute;s graduarem-se (no caso de exist&ecirc;ncia dos mesmos), para desfrutar    da proximidade do ambiente estimulante de pesquisa e inova&ccedil;&atilde;o,    onde o recrutamento de pessoal qualificado e informa&ccedil;&otilde;es t&eacute;cnicas    estariam mais facilmente acess&iacute;veis.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Por fim, quais    s&atilde;o as estrat&eacute;gias e pr&aacute;ticas que os empreendedores incubados    desenvolvem como resultado tanto dos condicionantes institucionais como dos    culturais/cognitivos?</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Primeiro, observa-se    uma a&ccedil;&atilde;o voltada para o trabalho &aacute;rduo e competitivo, que    se reflete na dedica&ccedil;&atilde;o &agrave; empresa, que abrange muitas horas    do dia; todos declaram trabalhar mais de oito horas; alguns declararam trabalhar    "o dia inteiro", inclusive de madrugada, visto que al&eacute;m das horas na    empresa, levam trabalho para casa; alguns afirmam a necessidade de trabalhar,    de vez em quando, durante os finais de semana. Entretanto, n&atilde;o h&aacute;    manifesta&ccedil;&atilde;o de insatisfa&ccedil;&atilde;o com o n&uacute;mero    de horas trabalhadas; alguns v&ecirc;em vantagem no fato de desfrutarem o que    chamam "grau de liberdade" - podem escolher como distribuir o trabalho. Cabe    reproduzir alguns depoimentos:</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">- Passo por v&aacute;rios    apertos (quest&atilde;o financeira) &#91;...&#93; mas estou dez vezes mais feliz    do que se estivesse em qualquer outro lugar (empres&aacute;rio entrevistado    em 2007).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">- Sempre tive ideias    demais para ficar dentro de um escrit&oacute;rio &#91;...&#93;. &#91;No emprego&#93;    n&atilde;o conseguia levar minhas ideias adiante &#91;...&#93; (empres&aacute;rio    entrevistado em 2007).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">- N&atilde;o me    vejo num emprego, concursado, ganhando bem, com estabilidade; acho que n&atilde;o    ia me sentir bem (empres&aacute;rio entrevistado em 2007).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Segundo, subjazem,    entre os empreendedores, modelos mentais que favorecem o desenvolvimento de    rela&ccedil;&otilde;es de trabalho horizontais, ou seja, rela&ccedil;&otilde;es    com empregados, a maioria estagi&aacute;rios, abertas e pautadas pela coopera&ccedil;&atilde;o.    Vale reproduzir um depoimento ilustrativo do esp&iacute;rito que vigora naquele    contexto:</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">- Eles percebem    que nada &eacute; f&aacute;cil... eles crescem junto conosco... o meu estagi&aacute;rio    vai fazer o trabalho de conclus&atilde;o... ele fala: "tive a ideia de desenvolver    um rob&ocirc;..." Eu digo: Beleza! O que precisas? N&oacute;s vamos apoi&aacute;-lo;    ele vai se sentir motivado... fazemos sess&otilde;es de <i>brain storm</i>:    estamos com problema, todo mundo vai ajudar a resolver... pode ser desde pendurar    a cortina... as ideias surgem... projetos inovadores n&atilde;o faltam... Os    estagi&aacute;rios s&atilde;o t&atilde;o envolvidos com nossos produtos que    eles acabam sugerindo... quem sabe fa&ccedil;o trabalho sobre isso; posso ajudar    nisso... Trazem a universidade e o conhecimento para aqui (empres&aacute;rio    entrevistado em 2008).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Esta &eacute; tamb&eacute;m    uma estrat&eacute;gia para reter recursos humanos qualificados e disputados    no mercado de trabalho, para competir com as grandes empresas: os empreendedores    oferecem aos empregados ambiente de trabalho atraente - hor&aacute;rio flex&iacute;vel,    trabalho criativo e desafiador e relativa autonomia.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Por fim, estrat&eacute;gias    voltadas para busca da inova&ccedil;&atilde;o e do conhecimento atrav&eacute;s    da intera&ccedil;&atilde;o das empresas com a universidade nem sempre ocorrem    em termos propriamente t&eacute;cnico-cient&iacute;ficos ou formais; entretanto,    a proximidade e a possibilidade existente de apoio da universidade &eacute;    valorizada pelos empres&aacute;rios, por acreditarem que suas atividades dependem    do cont&iacute;nuo desenvolvimento da pesquisa acad&ecirc;mica. Os entrevistados    valorizam sobremaneira a pesquisa e a inova&ccedil;&atilde;o e est&atilde;o    imbu&iacute;dos de que seu trabalho deve pautar-se por tais valores.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Figueiredo (2006)    estudando a rela&ccedil;&atilde;o entre institutos tecnol&oacute;gicos e universidades    chegou a resultados semelhantes. Evidencia-se a import&acirc;ncia do meio/espa&ccedil;o    social caracter&iacute;stico &agrave; universidade, como ambiente estimulante    &agrave; inova&ccedil;&atilde;o, o que refor&ccedil;a a perspectiva de que esta    depende daquele. Os entrevistados afirmam, entretanto, que o ritmo da universidade    &eacute; mais lento do que o exigido pela empresa: a contribui&ccedil;&atilde;o    da universidade em termos de conhecimento seria, sobretudo, de longo prazo.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>6. Conclus&otilde;es</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As constata&ccedil;&otilde;es    extra&iacute;das do estudo sobre empreendedorismo em atividades intensivas em    conhecimento oferecem subs&iacute;dios &agrave; hip&oacute;tese de que estaria    ocorrendo o que se poderia chamar uma "mudan&ccedil;a cultural", no sentido    de que profissionais com alta qualifica&ccedil;&atilde;o, demandados pelo mercado    de trabalho, apresentam comportamentos, valores e objetivos, distintos dos esperados    - obten&ccedil;&atilde;o de um emprego bem remunerado em uma grande empresa,    p&uacute;blica ou privada; &ecirc;nfase nos valores econ&ocirc;micos; individualismo;    exerc&iacute;cio de poder.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O que explicaria    a mudan&ccedil;a de comportamento dos empreendedores entrevistados em rela&ccedil;&atilde;o    a profissionais que poderiam ter seguido o mesmo caminho no passado?</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A raz&atilde;o    da mudan&ccedil;a n&atilde;o est&aacute; clara. V&aacute;rios fatores poderiam    ser mencionados, entretanto, alguns parecem destacar-se: <i>a.</i> mudan&ccedil;as    no paradigma econ&ocirc;mico, ocorrido nas &uacute;ltimas d&eacute;cadas que    levaram a transforma&ccedil;&otilde;es como a desverticaliza&ccedil;&atilde;o    das empresas e, em especial, o crescimento da demanda por servi&ccedil;os intensivos    em conhecimento, assim como o baixo custo de investimento inicial necess&aacute;rio    para a cria&ccedil;&atilde;o de empresas, em raz&atilde;o da centralidade das    TICs para o desenvolvimento da inova&ccedil;&atilde;o; <i>b.</i> novo quadro    institucional, no Brasil, com forte apoio governamental ao empreendedorismo    tecnol&oacute;gico inovador, atrav&eacute;s de incentivos formais para o financiamento    de incubadoras tecnol&oacute;gicas e mediante est&iacute;mulos para uma rela&ccedil;&atilde;o    mais pr&oacute;xima entre universidade e empresa. Todos os respondentes manifestaram-se    positivamente em rela&ccedil;&atilde;o ao apoio da incubadora ao empreendimento;    <i>c.</i> a experi&ecirc;ncia anterior dos empreendedores tanto como alunos    de gradua&ccedil;&atilde;o e/ou de p&oacute;s-gradua&ccedil;&atilde;o e o envolvimento    com a pesquisa acad&ecirc;mica, quanto como a experi&ecirc;ncia de assalariado    em empresas de alta tecnologia.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A socializa&ccedil;&atilde;o    como pesquisador possivelmente tenha estimulado o gosto pela pesquisa e a capacidade    inovadora, contribuindo para tornar a busca por um trabalho criativo mais importante    do que a estabilidade "morna", sem desafio intelectual. A experi&ecirc;ncia    como empregado permitiu o conhecimento sobre o produto e/ou sobre o mercado,    assim como o desenvolvimento de habilidades e o desejo de produzir um produto    ou servi&ccedil;o mais aperfei&ccedil;oado. O emprego serviu tamb&eacute;m como    meio de estabelecer rela&ccedil;&otilde;es com outros profissionais com o mesmo    perfil; em alguns casos, da&iacute; surgiu a ideia de formar uma sociedade e    criar uma empresa.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Evidencia-se, portanto,    de um lado, a import&acirc;ncia de fatores como a presen&ccedil;a das novas    tecnologias, da crescente demanda por servi&ccedil;os intensivos em conhecimento    e os incentivos governamentais, parte das condi&ccedil;&otilde;es macroecon&ocirc;micas,    dos marcos legais que regulam a atividade de neg&oacute;cio e os recursos tecnol&oacute;gicos    e financeiros dispon&iacute;veis, refletindo os condicionantes materiais e institucionais    que definem a estrutura de oportunidades para o desenvolvimento do empreendedorismo    <i>high-tech</i>. Ainda no que se refere aos condicionantes materiais, a maior    estabilidade macroecon&ocirc;mica permite maior previsibilidade e tende a produzir    impacto positivo sobre as condi&ccedil;&otilde;es para empreender. Ao mesmo    tempo, a pol&iacute;tica governamental favorece e estimula jovens universit&aacute;rios    a iniciar um empreendimento independente ou manter seu empreendimento como uma    trajet&oacute;ria ocupacional efetiva.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">De outro lado,    as trajet&oacute;rias dos atores revelam a influ&ecirc;ncia de condicionantes    culturais e cognitivos: os tipos de estrat&eacute;gias, organiza&ccedil;&otilde;es    e pr&aacute;ticas desenvolvidas pelos agentes podem ser considerados como resultantes    de recursos culturais e cognitivos incorporados atrav&eacute;s de suas experi&ecirc;ncias    anteriores.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A combina&ccedil;&atilde;o    dos fatores acima referidos permite compreender a forma como opera a interrela&ccedil;&atilde;o    entre os condicionantes, em n&iacute;veis micro e macro, que teriam favorecido    a emerg&ecirc;ncia do fen&ocirc;meno em estudo.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Outro aspecto a    destacar &eacute; a import&acirc;ncia do meio/espa&ccedil;o social que se expressa    atrav&eacute;s da intera&ccedil;&atilde;o entre as empresas incubadas que se    realiza tanto em n&iacute;vel formal, atrav&eacute;s de reuni&otilde;es peri&oacute;dicas    organizadas pela incubadora, quanto informal atrav&eacute;s de encontros ocasionais    cotidianos (no almo&ccedil;o, no cafezinho, em eventos promovidos pelas universidades),    atrav&eacute;s de troca de informa&ccedil;&otilde;es, do acesso a redes - pessoas    que seriam refer&ecirc;ncias e que poderiam auxiliar em um ou outro aspecto    do neg&oacute;cio. A intera&ccedil;&atilde;o entre as empresas &eacute; considerada    valiosa pelos entrevistados, n&atilde;o apenas pela troca de experi&ecirc;ncias,    mas tamb&eacute;m, por propiciarem atividades conjuntas como pedidos de financiamento.    Dado que as empresas n&atilde;o s&atilde;o concorrentes, a intera&ccedil;&atilde;o    entre as mesmas pode realizar-se de forma mais aberta e ao se encontrarem em    situa&ccedil;&atilde;o de constru&ccedil;&atilde;o do neg&oacute;cio e de incertezas,    desenvolvem certo clima solid&aacute;rio de ajuda m&uacute;tua, uma identidade    coletiva. Os empres&aacute;rios entrevistados experimentam a configura&ccedil;&atilde;o    que se aproximaria do que alguns identificaram como <i>cluster</i> - empresas    que atuam n&atilde;o isoladamente, mas na forma de rede, em que interagem com    o territ&oacute;rio, com outras empresas e com outros agentes que podem estar    representando o poder p&uacute;blico, associa&ccedil;&otilde;es da sociedade    civil, formando uma coletividade (Artopoulos &amp; M&eacute;ndez, 2007: 21).    Essas formas de intera&ccedil;&atilde;o regulares e cotidianas produzem regras    informais que regulam e modelam as a&ccedil;&otilde;es entre os membros do grupo    de empreendedores.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nesse ambiente,    prevaleceria uma l&oacute;gica da coopera&ccedil;&atilde;o - que inclui tamb&eacute;m    os compradores -, apontada por Castells como caracter&iacute;stica da nova economia,    com base eletr&ocirc;nica:</font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nessa l&oacute;gica,      os compradores s&atilde;o produtores, &#91;...&#93; ajudando constantemente      as companhias eletr&ocirc;nicas a modificar seus produtos e servi&ccedil;os      &#91;...&#93; coopera&ccedil;&atilde;o na inova&ccedil;&atilde;o e competi&ccedil;&atilde;o      em aplica&ccedil;&otilde;es e servi&ccedil;os parecem ser a divis&atilde;o      do trabalho na nova economia (Castells, 2003: 86).</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As constata&ccedil;&otilde;es    desse estudo tende a sustentar a tese de que, em raz&atilde;o das transforma&ccedil;&otilde;es    no sistema de produ&ccedil;&atilde;o global, o emprego assalariado se tornaria    menos atraente para indiv&iacute;duos detentores das capacidades requeridas    pela ponta superior da cadeia de produ&ccedil;&atilde;o - atividades n&atilde;o    padronizadas que demandam conhecimento t&eacute;cnico, cient&iacute;fico, iniciativa    e flexibilidade intelectual. No lugar de um emprego, tais indiv&iacute;duos    se esfor&ccedil;ariam para - individualmente ou em equipe - descobrir um nicho    para a produ&ccedil;&atilde;o de bens ou servi&ccedil;os inovadores (Eliasson,    2006).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Tal mudan&ccedil;a    seria acompanhada por outra - na esfera da cultura - que se manifesta na subjetividade    dos atores, ou seja, nas suas prefer&ecirc;ncias, nos seus valores e modelos    mentais. Essa mudan&ccedil;a cultural, ao mesmo tempo em que &eacute; produto    das transforma&ccedil;&otilde;es econ&ocirc;micas, institucionais e tecnol&oacute;gicas    &eacute;, tamb&eacute;m, uma for&ccedil;a que modela essas &uacute;ltimas, uma    vez que oferece recursos cognitivos que estruturam o modo como os atores respondem    &agrave;s oportunidades e constrangimentos presentes no contexto.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O custo para o    empreendedor &eacute; absorver, isoladamente, as flutua&ccedil;&otilde;es c&iacute;clicas    da economia e do mercado, enquanto anteriormente esse era um problema da empresa.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As abordagens que    previam o desaparecimento ou a forte redu&ccedil;&atilde;o da atividade de pequeno    ou micro empres&aacute;rio <i>high-tech</i> (correspondendo ao desaparecimento    da pequena burguesia), podem ser, talvez, relativizadas. As mudan&ccedil;as    socioecon&ocirc;micas e tecnol&oacute;gicas parecem estar contribuindo para    a emerg&ecirc;ncia de uma nova realidade em que a atividade de pequeno ou micro    empres&aacute;rio aparece em segmentos privilegiados da for&ccedil;a de trabalho.    Na Alemanha, por exemplo, cresce a ades&atilde;o ao emprego por conta pr&oacute;pria,    de forma est&aacute;vel, em atividades de alta qualifica&ccedil;&atilde;o (McDaniel,    2006: 797). Parece que a ideia de risco e recompensas passou a fazer parte de    modelos mentais de certos segmentos da for&ccedil;a de trabalho.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Todavia, conclus&otilde;es    mais definitivas em torno dessa quest&atilde;o exigem mais pesquisas. Nesse    sentido, estudos sobre o setor intensivo em conhecimento merecem ser ampliados    para que se possa continuar observando como evoluem as tend&ecirc;ncias que    ora se evidenciam.</font></p>     <p>&nbsp; </p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>7. REFER&Ecirc;NCIAS</b></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">ABES - ASSOCIA&Ccedil;&Atilde;O    BRASILEIRA DAS EMPRESAS DE SOFTWARE. Dispon&iacute;vel na Internet: <a href="http://www.abes.org.gov" target="_blank">http://www.abes.org.gov</a>,    consultado em 04.08.2009.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000144&pid=S0102-6992201000010000600001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">ALDRICH, H. E.    (1995) "Entrepreneurship", in Smelser, N. J. &amp; Swedberg, R. (eds), <i>The    handbook of economic sociology</i>. Princeton: Princeton University Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000146&pid=S0102-6992201000010000600002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&#151;- . (2005)    "Entrepreneurship", in Smelser, N. J. &amp; Swedberg, R. (eds), <i>The handbook    of economic sociology</i>, 2. ed.. New Jersey: Princeton University Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000148&pid=S0102-6992201000010000600003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ariffin, N. &amp;    Figueiredo, P. (2006) "Globalisation of innovative capabilities: Evidence from    local and foreign firms in the electronics industry in Malaysia and Brazil".    <i>Science Technology &amp; Society</i>, Vol. 11, n. 1.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000150&pid=S0102-6992201000010000600004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">ARORA, A &amp;    GAMBARDELLA, A. "The globalization of the software industry: Perspectives and    opportunities for developed and developing countries", <i>National Bureau of    Economic Research</i>, 2004. Dispon&iacute;vel na internet: <a href="http://www.nber.org/papers/w10538.pdf" target="_blank">http://www.nber.org/papers/w10538.pdf</a>.    Consultado em 20.03.2009.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000152&pid=S0102-6992201000010000600005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">ARTOPOULOS, A.    &amp; M&Eacute;NDEZ, M. (2007) "Tics y desarrollo: Conocimiento y cultura",    in Finquelievich, S. (coord), <i>La innovaci&oacute;n ya no es que era: Impactos    meta-tecnol&oacute;gicos en las areas metropolitanas</i>. Buenos Aires: Editorial    Dunken.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000154&pid=S0102-6992201000010000600006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">BRASSCOM - ASSOCIA&Ccedil;&Atilde;O    BRASILEIRA DE EMPRESAS DE TECNOLOGIA DA INFORMA&Ccedil;&Atilde;O E COMUNICA&Ccedil;&Atilde;O.    <i>&Iacute;ndice Brasil para a Converg&ecirc;ncia Digital</i>, 4. Ed., S&atilde;o    Paulo, Brasscom, 2008. Dispon&iacute;vel na internet: <a href="http://www.brasscom.org.br/" target="_blank">http://www.brasscom.org.br/</a>.    Consultado em 28.04.2009.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000156&pid=S0102-6992201000010000600007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">DENZAU, A. T. &amp;    NORTH, D. C. (1994) "Shared mental models: Ideologies and institutions". <i>Kyklos</i>    - <i>International Review for Social Sciences</i>, Vol. 47, n. 1.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000158&pid=S0102-6992201000010000600008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">CASTELLS, M. (2003)    <i>A gal&aacute;xia da Internet: Reflex&otilde;es sobre a Internet, os neg&oacute;cios    e a sociedade</i>. Rio de Janeiro: Jorge Zahar.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000160&pid=S0102-6992201000010000600009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">EESLEY, C. E. (2008)    "Who jumps into the sea and when? Entrepreneurship and policy change in China".    Paper presented at the SASE Congress, electronic copy.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000162&pid=S0102-6992201000010000600010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">ELIASSON, G. (2006)    "From employment to entrepreneurship: Shifting perspectives in europeand the    US on knowledge creation and labour market competition", <i>Journal of Industrial    Relations</i>. Londres: Sage, Vol. 48, n. 5.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000164&pid=S0102-6992201000010000600011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">FIGUEIREDO, P.    N. (2006) "Capacidade tecnol&oacute;gica e Inova&ccedil;&atilde;o em organiza&ccedil;&otilde;es    de servi&ccedil;os intensivos em conhecimento: Evid&ecirc;ncias de institutos    de pesquisa em tecnologias da informa&ccedil;&atilde;o e da comunica&ccedil;&atilde;o    (TICs) no Brasil". <i>Revista Brasileira de Inova&ccedil;&atilde;o</i>, Vol.    5, n. 2.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000166&pid=S0102-6992201000010000600012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">FINQUELIEVICH,    S. (coord). (2007) <i>La innovaci&oacute;n ya no es que era: Impactos meta-tecnol&oacute;gicos    en las areas metropolitanas</i>. Buenos Aires: Editorial Dunken.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000168&pid=S0102-6992201000010000600013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Friedman, T. L.    (2006) <i>The world is flat: The globalized world in the twenty-first century</i>.    Londres: Penguins Books.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000170&pid=S0102-6992201000010000600014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">FOLHA ONLINE. "Produ&ccedil;&atilde;o    cient&iacute;fica cresce 56% no Brasil (2009)", Rio de Janeiro, <i>Folha de    S&atilde;o Paulo</i>, dispon&iacute;vel em <a href="http://www1.folha.uol.com.br/folha/ciencia/ult306u561181.shtml" target="_blank">http://www1.folha.uol.com.br/folha/ciencia/ult306u561181.shtml</a>,    consultado em 07.05.2009.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000172&pid=S0102-6992201000010000600015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">HUALDE, A. &amp;    MICHELI, J. (2008) "Mercados de trabalho nos setores de tecnologia da informa&ccedil;&atilde;o    e comunica&ccedil;&atilde;o no M&eacute;xico. Dos call centers &agrave; produ&ccedil;&atilde;o    de software em pequenas empresas". Tijuana, M&eacute;xico, mimeo.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000174&pid=S0102-6992201000010000600016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">INGRAM, P. &amp;    CLAY, K. (2008) "The choice-within-constraints new institutionalism and implications    for sociology". <i>Annual Review of Sociology</i>, Vol. 26.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000176&pid=S0102-6992201000010000600017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">INOVAR e investir    para sustentar o crescimento. Dispon&iacute;vel na Internet: <a href="http://www.desenvolvimento.gov.br/pdp/arquivos/destswf1224095287.ppt#461" target="_blank">http://www.desenvolvimento.gov.br/pdp/arquivos/destswf1224095287.ppt#461</a>,    1 , consultado em 17.08.2009.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000178&pid=S0102-6992201000010000600018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">UNDVALL, B. A.    (2005) "National Innovation Systems - Analytical concept and development tool",    paper presented at the DRUID Tenth Anniversary Summer Conference on Dynamics    of Industry and Innovation: Organizations, Networks and Systems, Copenhagen.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000180&pid=S0102-6992201000010000600019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">MCT - MINIST&Eacute;RIO    DE CI&Ecirc;NCIA E TECNOLOGIA. <i>Brasil: M&eacute;dia dos anos de estudo da    popula&ccedil;&atilde;o em idade ativa</i> - <i>PIA (10 anos ou mais de idade),    total, por regi&otilde;es e unidades da federa&ccedil;&atilde;o 1992 - 2007</i>,    Bras&iacute;lia, MCT, 2009, dispon&iacute;vel em <a href="http://www.mct.gov.br/index.php/content/view/8480.html" target="_blank">http://www.mct.gov.br/index.php/content/view/8480.html</a>,    consultado em 30.03.2009.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000182&pid=S0102-6992201000010000600020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&#151;- . Lei n.    8.248, de 23.10.1991. Bras&iacute;lia, MCT, dispon&iacute;vel em <a href="http://www.mct.gov.br/index.php/content/view/6093.html" target="_blank">http://www.mct.gov.br/index.php/content/view/6093.html</a>,    consultado em 30.03.2009.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000184&pid=S0102-6992201000010000600021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">MCDANIEL, S. A.    (2006) "Self-employment how individual choices interact with market economies".    <i>International Sociology Review of Books</i>, Vol. 21.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000186&pid=S0102-6992201000010000600022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">MORAIS, J. M. de.    (2008) "Uma avalia&ccedil;&atilde;o de programas de apoio financeiro &agrave;    inova&ccedil;&atilde;o tecnol&oacute;gica com base nos fundos setoriais e na    lei de inova&ccedil;&atilde;o", in De Negri, J. A. &amp; Kubota, L. C. (orgs),    <i>Pol&iacute;ticas de incentivo &agrave; inova&ccedil;&atilde;o tecnol&oacute;gica    no Brasil</i>. Bras&iacute;lia: Ipea.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000188&pid=S0102-6992201000010000600023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">NEFF, G., WISSINGER,    E. &amp; ZUKIN, S. (2001) "Entrepreneurial labor among cultural producers: 'Cool'    jobs in 'hot' industries", <i>Social Semiotics</i>, Vol. 15 n. 3, 2005.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000190&pid=S0102-6992201000010000600024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">North, D. C. "Economic    performance through time", in Brinton, M. C. &amp; Nee, V. (eds), <i>The new    institutionalism in sociology</i>. Stanford: Stanford University Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000192&pid=S0102-6992201000010000600025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&#151;- . <i>(</i>2007)    <i>Institutions, institutional change and economic performance</i>, 27. ed.    Nova York. Cambridge University Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000194&pid=S0102-6992201000010000600026&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">OCDE - ORGANISATION    FOR ECONOMIC CO-OPERATION AND DEVELOPMENT. <i>(</i>2009) <i>Oslo Manual: Guidelines    for collecting and interpreting technological innovation data</i>, OCDE, dispon&iacute;vel    em <a href="http://www.oecd.org/dataoecd/35/61/2367580.pdf" target="_blank">http://www.oecd.org/dataoecd/35/61/2367580.pdf</a>    , consultado em 31.03.2009.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000196&pid=S0102-6992201000010000600027&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">PINHEIRO, A. C.    &amp; GIAMBIAGI, F. (2006) <i>Rompendo o marasmo. A retomada do desenvolvimento    no Brasil</i>. Rio de Janeiro: Elsevier.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000198&pid=S0102-6992201000010000600028&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Protec - Pr&oacute;-Inova&ccedil;&atilde;o    Tecnol&oacute;gica na Ind&uacute;stria, <i>Os desafios da inova&ccedil;&atilde;o    e a gest&atilde;o das empresas. Protec,</i> 2007, dispon&iacute;vel em <a href="http://www.protec.org.br/noticias.asp?cod=678" target="_blank">http://www.protec.org.br/noticias.asp?cod=678</a>,    consultado em 20.04.2009.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000200&pid=S0102-6992201000010000600029&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">SALERNO, M. S.    (2004) "A pol&iacute;tica industrial, tecnol&oacute;gica e de com&eacute;rcio    exterior do governo federal", <i>Parcerias Estrat&eacute;gicas</i>, n. 19. Bras&iacute;lia:    Centro de Gest&atilde;o e Estudos Estrat&eacute;gicos (CGEE ).    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000202&pid=S0102-6992201000010000600030&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">SWEDBERG, R. (2004)    <i>Entrepreneurship: The social science view</i>. Nova D&eacute;lhi: Oxford    India Paperbacks.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000204&pid=S0102-6992201000010000600031&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">THORNTON, P. H.    (1999) "The sociology of entrepreneurship". <i>Annual Review of Sociology</i>,    Vol. 25.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000206&pid=S0102-6992201000010000600032&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">TREMBLAY, D.-G.    (2008) "Servi&ccedil;os intensivos em conhecimento e desenvolvimento de conhecimento    coletivo no setor de multim&iacute;dia em Montreal". Montreal, mimeo.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000208&pid=S0102-6992201000010000600033&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">VEDOVELLO, C.;    PUGA, F. P. &amp; FELIX, M. (2001) "Cria&ccedil;&atilde;o de infraestruturas    tecnol&oacute;gicas: A experi&ecirc;ncia brasileira de incubadoras de empresas".    <i>Revista do BNDES, Vol. 8.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000210&pid=S0102-6992201000010000600034&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></i></font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Recebimento: 21.09.2009    <br>   Aprovado: 08.12.2009</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back1"></a><a href="#top1">1</a>.    Cultura &eacute; aqui entendida como conjunto de valores e princ&iacute;pios    mais ou menos est&aacute;veis, compartilhado por grupos sociais, estruturando    um sistema de significados que orienta a defini&ccedil;&atilde;o de estrat&eacute;gias    de a&ccedil;&otilde;es tamb&eacute;m na vida econ&ocirc;mica, delimitando as    fronteiras do que &eacute; ou n&atilde;o racional.    <br>   <a name="back2"></a><a href="#top2">2</a>. O Programa Brasileiro da Qualidade    e Produtividade em Software - PBQP Software - est&aacute; inserido no Plano    de A&ccedil;&atilde;o 2007-2010: Ci&ecirc;ncia, Tecnologia e Inova&ccedil;&atilde;o    para o Desenvolvimento Nacional, do governo federal, no qual o setor de software    &eacute; considerado como um dos setores priorit&aacute;rios e estrat&eacute;gicos.    <br>   <a name="back3"></a><a href="#top3">3</a>. A falta de m&atilde;o-de-obra qualificada    &eacute; um dos grandes obst&aacute;culos para expans&atilde;o do setor de tecnologias    da informa&ccedil;&atilde;o (TI) no Brasil. A estimativa &eacute; de que faltem    entre 20 e 50 mil profissionais (Brasscom, 2008: 101; dispon&iacute;vel no site    <a href="http://www.brasscom.org.br" target="_blank">http://www.brasscom.org.br</a>).    Muitas empresas est&atilde;o formando seus pr&oacute;prios profissionais. Segundo    dados dispon&iacute;veis no site da Brasscom, at&eacute; 2012, estima-se que    sejam criadas 100 mil vagas no setor.    <br>   <a name="back4"></a></font><a href="#top4"><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">4</font></a><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">.    Sobre o tema do empreendedorismo nas obras de Weber, cf. Swedberg (2004: 25-28).    <br>   <a name="back5"></a><a href="#top5">5</a>. Tais mudan&ccedil;as permitem questionar    a tese que afirma que, na nova divis&atilde;o internacional, os pa&iacute;ses    em desenvolvimento permaneceriam inevitavelmente como exportadores de <i>commodities</i>    e suportes de uma industrializa&ccedil;&atilde;o baseada na depend&ecirc;ncia    tecnol&oacute;gica (Katz, apud Figueiredo, 2006; Arora &amp; Gambardella, 2004;    Ariffin &amp; Figueiredo, 2006). A atua&ccedil;&atilde;o de pa&iacute;ses como    &Iacute;ndia, China, Irlanda e Brasil (em menor escala), cuja capacidade tecnol&oacute;gica    inovadora era, at&eacute; bem pouco, inexpressiva, e que emergem como pa&iacute;ses    com potencial inovador, ilustra a fragilidade daquela perspectiva.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a name="back6"></a><a href="#top6">6</a>. Schumpeter &eacute; considerado o    principal formulador do conceito de empreendedor. Contudo, Swedberg (2000) chama    a aten&ccedil;&atilde;o para as diferentes concep&ccedil;&otilde;es do autor    sobre o fen&ocirc;meno no decorrer do tempo. Afirma que a vis&atilde;o corrente    que se tem da no&ccedil;&atilde;o de Schumpeter de empreendedor, refere-se ao    segundo cap&iacute;tulo da obra <i>A teoria do desenvolvimento econ&ocirc;mico</i>,    <i>"The entrepreneur as innovation"</i>, em sua 2ª edi&ccedil;&atilde;o em alem&atilde;o,    de 1926 (a 1ª edi&ccedil;&atilde;o &eacute; de 1911 e a vers&atilde;o inglesa,    de 1934).    <br>   <a name="back7"></a><a href="#top7">7</a>. Todavia, Schumpeter reconheceu posteriormente    a import&acirc;ncia do contexto social e hist&oacute;rico, relativizando o foco    exclusivo no indiv&iacute;duo (Aldrich, 2005: 454-455).    <br>   <a name="back8"></a><a href="#top8">8</a>. No original: "&#91;...&#93; <i>different    types of enterprises are likely to require different kind of entrepreneurs</i>."    <br>   <a name="back9"></a><a href="#top9">9</a>. Podem-se considerar como condicionantes    institucionais formais constitui&ccedil;&otilde;es, leis, direitos de propriedade    e contratos. Por outro lado, condicionantes institucionais informais s&atilde;o    os costumes, os sistemas morais e os c&oacute;digos de condutas socialmente    compartilhados. Para essa distin&ccedil;&atilde;o entre condicionantes formais    e informais, cf. North (2007: 36-53).    <br>   <a name="back10"></a><a href="#top10">10</a>. No original: "&#91;...&#93; <i>competition    forces organizations to continually invest in skills and knowledge to survive.    The kinds of skills and knowledge that individuals and their organizations acquire    will shape evolving perceptions about opportunities and hence choices that will    incrementally alter institutions.</i>"    <br>   <a name="back11"></a></font><a href="#top11"><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">11</font></a><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">.    No original: "<i>The speed of economic change is a function of the rate of learning,    but the direction of that change is a function of the expected payoffs for acquiring    different kinds of knowledge. The mental models that the player develop shape    perceptions about the payoffs</i>."    <br>   <a name="back12"></a></font><a href="#top12"><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">12</font></a><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">.    Entretanto, segundo a mesma fonte, o n&uacute;mero de cita&ccedil;&otilde;es    gerado pelas publica&ccedil;&otilde;es de brasileiros continua abaixo da m&eacute;dia    mundial.    <br>   <a name="back13"></a></font><a href="#top13"><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">13</font></a><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">.    Figueiredo (2006) adverte que tal avalia&ccedil;&atilde;o deve ser considerada    com cautela em raz&atilde;o de poss&iacute;veis problemas metodol&oacute;gicos.    De qualquer forma, mesmo corrigindo-se as poss&iacute;veis distor&ccedil;&otilde;es,    a posi&ccedil;&atilde;o brasileira n&atilde;o dever&aacute; ficar muito acima    do que a indicada.    <br>   <a name="back14"></a></font><a href="#top14"><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">14</font></a><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">.    A competi&ccedil;&atilde;o como incentivo &agrave; aprendizagem e habilidades    e em consequ&ecirc;ncia &agrave; mudan&ccedil;a e ao desenvolvimento, conforme    observa North (2001).</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>ASSOCIAÇÃO BRASILEIRA DAS EMPRESAS DE SOFTWARE</collab>
<source><![CDATA[]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ALDRICH]]></surname>
<given-names><![CDATA[H. E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Entrepreneurship]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Smelser]]></surname>
<given-names><![CDATA[N. J.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Swedberg]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The handbook of economic sociology]]></source>
<year></year>
<publisher-loc><![CDATA[Princeton ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Princeton University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ALDRICH]]></surname>
<given-names><![CDATA[H. E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Entrepreneurship]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Smelser]]></surname>
<given-names><![CDATA[N. J.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Swedberg]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The handbook of economic sociology]]></source>
<year></year>
<edition>2</edition>
<publisher-loc><![CDATA[New Jersey ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Princeton University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Ariffin]]></surname>
<given-names><![CDATA[N.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Figueiredo]]></surname>
<given-names><![CDATA[P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Globalisation of innovative capabilities: Evidence from local and foreign firms in the electronics industry in Malaysia and Brazil]]></article-title>
<source><![CDATA[Science Technology & Society]]></source>
<year></year>
<volume>11</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ARORA]]></surname>
<given-names><![CDATA[A]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[GAMBARDELLA]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The globalization of the software industry: Perspectives and opportunities for developed and developing countries]]></article-title>
<source><![CDATA[National Bureau of Economic Research]]></source>
<year>2004</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ARTOPOULOS]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MÉNDEZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Tics y desarrollo: Conocimiento y cultura]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Finquelievich]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La innovación ya no es que era: Impactos meta-tecnológicos en las areas metropolitanas]]></source>
<year></year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editorial Dunken]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>BRASSCOM - ASSOCIAÇÃO BRASILEIRA DE EMPRESAS DE TECNOLOGIA DA INFORMAÇÃO E COMUNICAÇÃO</collab>
<source><![CDATA[Índice Brasil para a Convergência Digital]]></source>
<year>2008</year>
<edition>4</edition>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Brasscom]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DENZAU]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. T.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[NORTH]]></surname>
<given-names><![CDATA[D. C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Shared mental models: Ideologies and institutions]]></article-title>
<source><![CDATA[Kyklos - International Review for Social Sciences]]></source>
<year></year>
<volume>47</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CASTELLS]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A galáxia da Internet: Reflexões sobre a Internet, os negócios e a sociedade]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Jorge Zahar]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[EESLEY]]></surname>
<given-names><![CDATA[C. E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Who jumps into the sea and when?: Entrepreneurship and policy change in China]]></source>
<year>2008</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ELIASSON]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[From employment to entrepreneurship: Shifting perspectives in europeand the US on knowledge creation and labour market competition]]></article-title>
<source><![CDATA[Journal of Industrial Relations]]></source>
<year></year>
<volume>48</volume>
<numero>5</numero>
<issue>5</issue>
<publisher-loc><![CDATA[Londres ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Sage]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FIGUEIREDO]]></surname>
<given-names><![CDATA[P. N.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Capacidade tecnológica e Inovação em organizações de serviços intensivos em conhecimento: Evidências de institutos de pesquisa em tecnologias da informação e da comunicação (TICs) no Brasil]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Brasileira de Inovação]]></source>
<year></year>
<volume>5</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FINQUELIEVICH]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La innovación ya no es que era: Impactos meta-tecnológicos en las areas metropolitanas]]></source>
<year></year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editorial Dunken]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Friedman]]></surname>
<given-names><![CDATA[T. L.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The world is flat: The globalized world in the twenty-first century]]></source>
<year>2006</year>
<publisher-loc><![CDATA[Londres ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Penguins Books]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="journal">
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Produção científica cresce 56% no Brasil (2009)]]></article-title>
<source><![CDATA[Folha de São Paulo]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HUALDE]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MICHELI]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA["Mercados de trabalho nos setores de tecnologia da informação e comunicação no México. Dos call centers à produção de software em pequenas empresas"]]></source>
<year>2008</year>
<publisher-loc><![CDATA[Tijuana ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[INGRAM]]></surname>
<given-names><![CDATA[P.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[CLAY]]></surname>
<given-names><![CDATA[K.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The choice-within-constraints new institutionalism and implications for sociology]]></article-title>
<source><![CDATA[Annual Review of Sociology]]></source>
<year></year>
<volume>26</volume>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="">
<source><![CDATA[INOVAR e investir para sustentar o crescimento]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[UNDVALL]]></surname>
<given-names><![CDATA[B. A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA["National Innovation Systems: Analytical concept and development tool"]]></source>
<year>2005</year>
<conf-name><![CDATA[ DRUID Tenth Anniversary Summer Conference on Dynamics of Industry and Innovation: Organizations, Networks and Systems]]></conf-name>
<conf-loc>Copenhagen </conf-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>MINISTÉRIO DE CIÊNCIA E TECNOLOGIA</collab>
<source><![CDATA[Brasil: Média dos anos de estudo da população em idade ativa - PIA (10 anos ou mais de idade), total, por regiões e unidades da federação 1992 - 2007]]></source>
<year>2009</year>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[MCT]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Lei n. 8.248, de 23.10.1991]]></source>
<year></year>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[MCT]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MCDANIEL]]></surname>
<given-names><![CDATA[S. A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Self-employment how individual choices interact with market economies]]></article-title>
<source><![CDATA[International Sociology Review of Books]]></source>
<year></year>
<volume>21</volume>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MORAIS]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. M. de]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Uma avaliação de programas de apoio financeiro à inovação tecnológica com base nos fundos setoriais e na lei de inovação]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[De Negri]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. A.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Kubota]]></surname>
<given-names><![CDATA[L. C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Políticas de incentivo à inovação tecnológica no Brasil]]></source>
<year></year>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ipea]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NEFF]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[WISSINGER]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[ZUKIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Entrepreneurial labor among cultural producers: 'Cool' jobs in 'hot' industries]]></article-title>
<source><![CDATA[Social Semiotics]]></source>
<year>2005</year>
<volume>15</volume>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[North]]></surname>
<given-names><![CDATA[D. C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Economic performance through time]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Brinton]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. C.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Nee]]></surname>
<given-names><![CDATA[V.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The new institutionalism in sociology]]></source>
<year></year>
<publisher-loc><![CDATA[Stanford ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Stanford University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B26">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[North]]></surname>
<given-names><![CDATA[D. C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Institutions, institutional change and economic performance]]></source>
<year>2007</year>
<edition>27</edition>
<publisher-loc><![CDATA[Nova York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cambridge University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B27">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>ORGANISATION FOR ECONOMIC CO-OPERATION AND DEVELOPMENT</collab>
<source><![CDATA[Oslo Manual: Guidelines for collecting and interpreting technological innovation data]]></source>
<year>2009</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B28">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PINHEIRO]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. C.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[GIAMBIAGI]]></surname>
<given-names><![CDATA[F.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Rompendo o marasmo: A retomada do desenvolvimento no Brasil]]></source>
<year>2006</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Elsevier]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B29">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>Pró-Inovação Tecnológica na Indústria</collab>
<source><![CDATA[Os desafios da inovação e a gestão das empresas: Protec]]></source>
<year>2007</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B30">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SALERNO]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A política industrial, tecnológica e de comércio exterior do governo federal]]></article-title>
<source><![CDATA[Parcerias Estratégicas]]></source>
<year></year>
<numero>19</numero>
<issue>19</issue>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Centro de Gestão e Estudos Estratégicos]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B31">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SWEDBERG]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Entrepreneurship: The social science view]]></source>
<year>2004</year>
<publisher-loc><![CDATA[Nova Délhi ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Oxford India Paperbacks]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B32">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[THORNTON]]></surname>
<given-names><![CDATA[P. H.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The sociology of entrepreneurship]]></article-title>
<source><![CDATA[Annual Review of Sociology]]></source>
<year></year>
<volume>25</volume>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B33">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TREMBLAY]]></surname>
<given-names><![CDATA[D.-G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Serviços intensivos em conhecimento e desenvolvimento de conhecimento coletivo no setor de multimídia em Montreal]]></source>
<year>2008</year>
<publisher-loc><![CDATA[Montreal ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B34">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VEDOVELLO]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[PUGA]]></surname>
<given-names><![CDATA[F. P.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[FELIX]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Criação de infraestruturas tecnológicas: A experiência brasileira de incubadoras de empresas]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista do BNDES]]></source>
<year></year>
<volume>8</volume>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
