<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-4014</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Estudos Avançados]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Estud. av.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-4014</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Estudos Avançados da Universidade de São Paulo]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-40141989000100011</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-40141989000100011</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Acervo "José Honório Rodrigues"]]></article-title>
</title-group>
<aff id="A">
<institution><![CDATA[,  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>04</month>
<year>1989</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>04</month>
<year>1989</year>
</pub-date>
<volume>3</volume>
<numero>5</numero>
<fpage>85</fpage>
<lpage>85</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-40141989000100011&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-40141989000100011&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-40141989000100011&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>DOCUMENTO</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="4"><b>Acervo "José    Honório Rodrigues"</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em junho de 1988,    através de documentos redigidos pela drª Lêda Boechat Rodrigues, o Instituto    de Estudos Avançados da USP recebeu uma importante doação de bens culturais:    todo o acervo documental e bibliográfico reunido pelo conhecido historiador    José Honório Rodrigues durante mais de cinqüenta anos. Trata-se de valiosíssimo    material historiográfico, composto por documentos originais, microfilmes, fotografias    e peças iconográficas, a mais completa biblioteca sobre História e Historiografia    brasileira em mãos de particular (cerca de 25 mil volumes), além de toda produção    ensaística e de pesquisa elaborada pelo historiador.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Como foi estabelecido    pela drª Lêda, o acervo foi doado em duas etapas. Na primeira, com o material    já instalado no IEA e em processo de organização e classificação, foram doados    a hemeroteca (cerca de 150 assuntos, divididos em mais de 300 pastas), microfilmes    (cerca de 50 rolos), fotografias, produção ensaística do historiador (artigos    orginais, matérias publicadas na imprensa e comentários sobre sua obra, cobrindo    o período de 1936 a 1984), bem como objetos, móveis e a relação datilografada    dos volumes integrantes da biblioteca principal. Recebemos também cerca de 500    volumes que formavam uma pequena biblioteca literária, basicamente obras contemporâneas    recebidas pelo historiador através de seus colegas da Academia Brasileira de    Letras.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Posteriormente,    em um momento a ser definido pela drª Lêda e que deverá constar de testamento,    serão incorporados ao patrimônio do IEA todos os 25 mil volumes da biblioteca    de História e Historiografia, e também objetos de arte (quadros, tapeçarias    e peças diversas). Com os objetos integrados ao corpo do acervo e cuidadosamente    preservados, poderá ser montado um gabinete de leitura "José Honório Rodrigues",    compondo um ambiente bastante adequado ao trabalho de pesquisa ao público interessado.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A coordenação do    acervo é feita pelo prof. Paulo Sérgio Pinheiro, e sua organização está a cargo    das historiógrafas Liliane Schrank Lehmann de Barros e Rosana Pires Azanha.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v3n5/5a11f1.gif"></p>      ]]></body>
</article>
