<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0102-6445</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Lua Nova: Revista de Cultura e Política]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Lua Nova]]></abbrev-journal-title>
<issn>0102-6445</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[CEDEC]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0102-64452014000200006</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0102-64452014000200006</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Memória e silêncio: a espoliação das lembranças]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Memory and silence: the spoliation of memories]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Comparato]]></surname>
<given-names><![CDATA[Bruno Konder]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Unifesp Departamento de Ciências Sociais ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>08</month>
<year>2014</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>08</month>
<year>2014</year>
</pub-date>
<numero>92</numero>
<fpage>145</fpage>
<lpage>176</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0102-64452014000200006&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0102-64452014000200006&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0102-64452014000200006&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[A partir da constatação surpreendente de que algumas vítimas da tortura durante a ditadura militar brasileira concordam com seus algozes no que diz respeito ao significado da Lei de Anistia, o artigo busca, na análise de dois movimentos sociais de envergadura no final do regime militar, respostas para o entendimento dessa realidade. O Movimento pela Anistia e a Campanha pelas Diretas Já, assim como as trajetórias que seguiram alguns dos seus protagonistas permitem afirmar que a maneira de processar o sofrimento representado pela tortura pode estar relacionada com a opinião a respeito da Comissão da Verdade. Ao rever os debates que acompanharam as lutas desses dois movimentos sociais, a questão de gênero se revelou uma abordagem interessante para compreender tanto o que estava em jogo à época como a trajetória dos seus principais protagonistas desde então.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[From the surprising finding that some victims of torture during the Brazilian military dictatorship agree with their torturers on the meaning of the Amnesty Law, the article analyses two important social movements appeared at the end of the military regime in search of answers to the understanding of this reality. The Movement for the Amnesty and the Campaign for the Direct Election of the presidency, as well as the trajectories that followed some of its protagonists, allow us to say that the manner in which is handled the suffering represented by torture can be related to the opinion about the truth commission. In reviewing the debates that accompanied the struggles of these two social movements, the gender issue has proved an interesting approach to understand both what was at stake at the time, as well as the trajectory of its main protagonists since then.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Direitos Humanos]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Tortura]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Anistia]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Diretas Já]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Comissão da Verdade]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Memória]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Human Rights]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Torture]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Amnesty]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Diretas Já]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Truth Commission]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Memory]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p><font size="4" face="Verdana"><b><a name="tx"></a>Mem&oacute;ria e sil&ecirc;ncio: a espolia&ccedil;&atilde;o das lembran&ccedil;as<a href="#nt"><sup>*</sup></a></b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Memory and silence: the spoliation of memories</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Bruno Konder Comparato</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Doutor em Ci&ecirc;ncia Pol&iacute;tica pela USP e professor do Departamento de Ci&ecirc;ncias Sociais da Unifesp</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>RESUMO</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">A partir da constata&ccedil;&atilde;o surpreendente de que algumas v&iacute;timas da tortura durante a ditadura militar brasileira concordam com seus algozes no que diz respeito ao significado da Lei de Anistia, o artigo busca, na an&aacute;lise de dois movimentos sociais de envergadura no final do regime militar, respostas para o entendimento dessa realidade. O Movimento pela Anistia e a Campanha pelas Diretas J&aacute;, assim como as trajet&oacute;rias que seguiram alguns dos seus protagonistas permitem afirmar que a maneira de processar o sofrimento representado pela tortura pode estar relacionada com a opini&atilde;o a respeito da Comiss&atilde;o da Verdade. Ao rever os debates que acompanharam as lutas desses dois movimentos sociais, a quest&atilde;o de g&ecirc;nero se revelou uma abordagem interessante para compreender tanto o que estava em jogo &agrave; &eacute;poca como a trajet&oacute;ria dos seus principais protagonistas desde ent&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Palavras-chave:</b> Direitos Humanos; Tortura; Anistia; Diretas J&aacute;; Comiss&atilde;o da Verdade; Mem&oacute;ria.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">From the surprising finding that some victims of torture during the Brazilian military dictatorship agree with their torturers on the meaning of the Amnesty Law, the article analyses two important social movements appeared at the end of the military regime in search of answers to the understanding of this reality. The Movement for the Amnesty and the Campaign for the Direct Election of the presidency, as well as the trajectories that followed some of its protagonists, allow us to say that the manner in which is handled the suffering represented by torture can be related to the opinion about the truth commission. In reviewing the debates that accompanied the struggles of these two social movements, the gender issue has proved an interesting approach to understand both what was at stake at the time, as well as the trajectory of its main protagonists since then.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Keywords:</b> Human Rights; Torture; Amnesty; Diretas J&aacute;; Truth Commission; Memory.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">Este artigo busca explorar as rela&ccedil;&otilde;es entre a experi&ecirc;ncia da tortura e as diferentes maneiras de lidar com os traumas dela decorrentes. Apesar da tortura constituir uma experi&ecirc;ncia &uacute;nica que &eacute; apreendida de maneira singular por cada indiv&iacute;duo, alguns padr&otilde;es podem ser verificados no que diz respeito ao modo de processar esses epis&oacute;dios e ressignificar nosso lugar no mundo, de acordo com a perspectiva de David Le Breton (2010). O recente debate em torno da Lei de Anistia e da cria&ccedil;&atilde;o de uma Comiss&atilde;o da Verdade no Brasil evidencia de maneira surpreendente que v&aacute;rias v&iacute;timas da ditadura concordam com os seus algozes no que diz respeito ao significado da Anistia. Ao inv&eacute;s de se considerarem v&iacute;timas, se veem como combatentes de uma guerra e consideram que qualquer retorno ao passado &eacute; desnecess&aacute;rio.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A partir de uma an&aacute;lise de dois movimentos sociais de grande envergadura do final da ditadura, o Movimento pela Anistia e a Campanha pelas Diretas J&aacute;, e das trajet&oacute;rias que seguiram alguns dos seus protagonistas, pretendo mostrar que a maneira de processar o sofrimento representado pela tortura pode estar relacionada com a opini&atilde;o a respeito da Comiss&atilde;o da Verdade. Ao rever os debates que acompanharam as lutas destes dois movimentos sociais importantes que marcaram o final do regime militar, o Movimento Brasileiro pela Anistia e a Campanha pelas Diretas J&aacute;, a quest&atilde;o de g&ecirc;nero se revelou uma abordagem interessante para compreender tanto o que estava em jogo &agrave; &eacute;poca como a trajet&oacute;ria dos seus principais protagonistas desde ent&atilde;o.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="3" face="Verdana"><b>Mem&oacute;ria e sil&ecirc;ncio</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Assim como h&aacute; v&aacute;rias verdades, o sil&ecirc;ncio pode ter v&aacute;rios significados e nem todos silenciam pelas mesmas raz&otilde;es. H&aacute; aqueles que, simplesmente, n&atilde;o querem que a verdade venha &agrave; tona. Mas h&aacute; outros que j&aacute; resolveram suas quest&otilde;es com o passado e n&atilde;o querem remexer em epis&oacute;dios dolorosos que a muito custo conseguiram processar. Somente assim &eacute; poss&iacute;vel entender como personagens que estavam em campos opostos durante a ditadura hoje relutam em romper o sil&ecirc;ncio. N&atilde;o s&atilde;o poucos os exemplos em que a opini&atilde;o das v&iacute;timas de tortura coincide com a de seus algozes, e o que uns consideram como desnecess&aacute;ria, outros chamam de revanchismo. O que parecem esquecer, contudo, &eacute; que a estrat&eacute;gia do sil&ecirc;ncio deixa muitas perguntas sem resposta, e que estas acabam inevitavelmente por se tornarem necess&aacute;rias.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Como entender o posicionamento p&uacute;blico do hoje deputado federal Alfredo Sirkis (PV-RJ), por exemplo, que, tendo se iniciado na pol&iacute;tica em plena ditadura militar, ainda estudante secundarista, tendo integrado os quadros da Vanguarda Popular Revolucion&aacute;ria (VPR), participado diretamente da luta armada e vivido na clandestinidade, escreveu em artigo publicado recentemente:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">N&atilde;o vejo utilidade numa Comiss&atilde;o da Verdade que me conforte em seu manique&iacute;smo. &#91;...&#93; N&atilde;o h&aacute; muita serventia c&iacute;vica em ficar repisando o que j&aacute; se sabe h&aacute; tanto tempo: que houve torturas e execu&ccedil;&otilde;es, com desaparecimentos autorizados pela cadeia de comando daquele regime. N&atilde;o &eacute; mist&eacute;rio quem as praticou. &#91;...&#93; Com todo o respeito a quem sofreu o que eu n&atilde;o sofri &#150; escapei da pris&atilde;o e da tortura &#150;, n&atilde;o vejo como politicamente positivo para o Brasil de hoje anular a "anistia rec&iacute;proca" para julg&aacute;-los 40 anos mais tarde (Sirkis, 2012).</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Muitos que quando jovens foram advers&aacute;rios do regime militar e dos seus excessos, alguns deles tendo inclusive pegado em armas para combater a ditadura, se consideram hoje satisfeitos com os rumos dos acontecimentos e com a posi&ccedil;&atilde;o a que chegaram ap&oacute;s serem reintegrados &agrave; sociedade com a Lei de Anistia, como mostra o depoimento a seguir de Fernando Gabeira, que, enquanto militante do Movimento Revolucion&aacute;rio 8 de Outubro (MR-8), participou do sequestro do embaixador norte-americano Charles Elbrick em 1969:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">&Eacute; uma ilus&atilde;o a gente pensar que a Comiss&atilde;o da Verdade, sozinha, v&aacute; alcan&ccedil;ar um volume de dados muito grande. Ela vai desvendar muito de contribui&ccedil;&otilde;es da sociedade e de contribui&ccedil;&otilde;es investigativas da imprensa. Mas, de um modo geral, ela nunca descobre muita coisa. &#91;...&#93; Eu penso que a Lei de Anistia foi redigida num momento hist&oacute;rico em que uma correla&ccedil;&atilde;o de for&ccedil;as existia, e eu comemorei e n&atilde;o me insurgi contra ela naquele momento. Eu achava que, considerada a correla&ccedil;&atilde;o de for&ccedil;as que havia, era algo bom para n&oacute;s. Agora mudou a correla&ccedil;&atilde;o de for&ccedil;as. Mas n&atilde;o acho razo&aacute;vel, uma vez mudada essa correla&ccedil;&atilde;o, dizer que agora a Lei de Anistia tem que mudar s&oacute; porque somos mais fortes do que quando chegamos do ex&iacute;lio (Cec&iacute;lio, 2012).</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">&Eacute; interessante confrontar estas posi&ccedil;&otilde;es com a afirma&ccedil;&atilde;o da ex-presa pol&iacute;tica Maria Am&eacute;lia de Almeida Teles, logo ap&oacute;s a condena&ccedil;&atilde;o do coronel Carlos Alberto Brilhante Ustra como torturador pelo Tribunal de Justi&ccedil;a de S&atilde;o Paulo, no dia 14 de agosto de 2012: "&Eacute; preciso botar um fim na impunidade dos torturadores da ditadura militar." Num depoimento veiculado na televis&atilde;o no ano anterior, no dia 5 de abril de 2011, Amelinha, como ela &eacute; conhecida pelos militantes dos direitos humanos, foi ainda mais contundente: "N&atilde;o se consolida uma democracia com cad&aacute;veres insepultos, e n&oacute;s temos muitos."</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="3" face="Verdana"><b>O apoio da sociedade civil</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Um marco importante nas iniciativas da sociedade para romper com o sil&ecirc;ncio que abafava os crimes e excessos da ditadura, foi a instala&ccedil;&atilde;o da Comiss&atilde;o Justi&ccedil;a e Paz pela Arquidiocese de S&atilde;o Paulo em agosto de 1972, sob o comando do cardeal Dom Paulo Evaristo Arns. Para cumprir com o objetivo que consta em seus estatutos de "atuar como &oacute;rg&atilde;o de defesa da pessoa humana em todas as suas dimens&otilde;es", a Comiss&atilde;o Justi&ccedil;a e Paz passou a reunir informa&ccedil;&otilde;es sobre pris&otilde;es, buscando localizar os presos e tentar obstruir a tortura e oferecer prote&ccedil;&atilde;o aos presos pol&iacute;ticos dentro dos pres&iacute;dios, ao mesmo tempo que oferecia apoio aos familiares em sua sede na C&uacute;ria Metropolitana e recebia den&uacute;ncias sobre desaparecimentos pol&iacute;ticos (cf. Benevides, 2009, pp. 45-50).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Denunciar publicamente epis&oacute;dios de tortura n&atilde;o &eacute; uma tarefa simples, sobretudo quando as v&iacute;timas ainda temem o pior por parte dos agentes da repress&atilde;o. Durante a ditadura militar no Brasil, um expediente muito utilizado consistia em buscar apoio junto a organiza&ccedil;&otilde;es de direitos humanos estrangeiras, que eram contatadas por jornalistas e correspondentes da imprensa internacional. Em seu livro de mem&oacute;rias, Dom Paulo relata o papel fundamental dos jornalistas estrangeiros para a divulga&ccedil;&atilde;o das not&iacute;cias sobre pris&otilde;es, desaparecimentos e den&uacute;ncias de tortura:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">Lembro-me bem de uma ocasi&atilde;o em que o diretor do Deops me recebeu com esta frase: "Dom Paulo, como &eacute; poss&iacute;vel? Ontem os l&iacute;deres oper&aacute;rios foram presos e hoje a BBC de Londres e os ve&iacute;culos mais influentes do mundo j&aacute; publicam seus nomes e pormenores da pris&atilde;o em dezenas e dezenas de na&ccedil;&otilde;es!". Respondi-lhe, com muita simplicidade: "O senhor sabe que a Igreja &eacute; cat&oacute;lica e o que significa este termo, n&atilde;o &eacute;? Significa 'difundido pelo mundo inteiro'. Gostaria tanto que o senhor nos desse boas not&iacute;cias do Brasil e sobretudo de S&atilde;o Paulo para espalh&aacute;-las aos quatro cantos!" (Arns, 2001, p. 208).</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Retrospectivamente, &eacute; espantoso constatar que n&atilde;o foram poucos os presos pol&iacute;ticos que ousaram denunciar as torturas a que foram submetidos nos interrogat&oacute;rios realizados para servir de instru&ccedil;&atilde;o aos processos a que eram submetidos nos tribunais militares. De acordo com uma estimativa do ministro presbiteriano Jaime Wright, cerca de um ter&ccedil;o dos processos chegava a ser submetido a um julgamento semip&uacute;blico em um dos doze tribunais militares de cinco ju&iacute;zes que agiam por todo o pa&iacute;s, e, em 25% destes julgamentos, o prisioneiro ou os seus advogados denunciavam que a suposta confiss&atilde;o havia sido obtida sob tortura. Quando isso acontecia, as den&uacute;ncias e os relatos de tortura eram transcritos nos autos pelos escrupulosos escriv&atilde;es (cf. Weschler, 1990, p. 23). N&atilde;o fosse a coragem desses presos pol&iacute;ticos, n&atilde;o teria sido poss&iacute;vel levar a cabo o projeto <I>Brasil Nunca Mais</I>, coordenado por Dom Paulo Evaristo Arns e Jaime Wright.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Entre 1979 e 1985, um pequeno grupo de trinta pessoas conseguiu reunir clandestinamente as informa&ccedil;&otilde;es a respeito de 1.800 epis&oacute;dios de tortura envolvendo 17 mil v&iacute;timas contidas em 707 processos relacionados aos julgamentos no Superior Tribunal Militar. Com o pretexto de consultar os arquivos para preparar as peti&ccedil;&otilde;es de anistia em nome de seus clientes ainda presos ou exilados, um grupo de advogados retirava as pastas dos processos por um per&iacute;odo de 24 horas, tempo suficiente para fotografar tudo e enviar o material para ser guardado em um local seguro. O projeto todo foi mantido em segredo e as informa&ccedil;&otilde;es somente foram publicadas com o retorno &agrave; democracia (cf. Arns e Projeto Brasil Nunca Mais, 1985; Benevides, 2009; Weschler, 1990). Embora o regime militar jamais tenha admitido que usasse, em larga escala e sistematicamente, a tortura e o assassinato contra seus opositores, simplesmente negando a sua exist&ecirc;ncia ou, quando as evid&ecirc;ncias n&atilde;o podiam ser contestadas, atribuindo os crimes a "excessos" de agentes que teriam agido &agrave; revelia do seu comando, numerosos epis&oacute;dios haviam sido devidamente registrados. Ao anunciarem, em 1974, a inten&ccedil;&atilde;o de devolver o poder aos civis por meio de uma "transi&ccedil;&atilde;o lenta, gradual e segura", que durou pouco mais de dez anos, os militares tiveram tempo para apagar todas as provas embara&ccedil;osas ou incriminat&oacute;rias contra o regime. E mesmo assim,</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">&#91;...&#93; l&aacute; estavam as provas &#150; <I>nas pr&oacute;prias palavras deles</I>, arrancadas <I>dos seus pr&oacute;prios arquivos</I>. Esses relatos de tortura eram, portanto, duplamente espantosos: em primeiro lugar, pela indiscut&iacute;vel autoridade &#150; a inquestionabilidade &#150; das declara&ccedil;&otilde;es; e, em segundo lugar, pelo pr&oacute;prio fato, quase escandaloso, de que tais declara&ccedil;&otilde;es ainda existissem (Weschler, 1990, p. 18).</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Do lado da sociedade civil, o ato de fazer uma den&uacute;ncia p&uacute;blica era menos arriscado, pois sempre era poss&iacute;vel apresentar-se como um cidad&atilde;o em busca de informa&ccedil;&otilde;es sobre o paradeiro de algum familiar. A dor era outra, menos f&iacute;sica e mais emocional, mas n&atilde;o menos cruel, como mostra o relato feito por Dom Paulo Evaristo Arns no pref&aacute;cio que escreveu para o livro <I>Brasil: Nunca Mais</I>:</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">Um dia, ao abrir a porta do gabinete, vieram ao meu encontro duas senhoras, uma jovem e outra de idade avan&ccedil;ada. A primeira, ao assentar-se em minha frente, colocou de imediato um anel sobre a mesa, dizendo: "&Eacute; a alian&ccedil;a de meu marido, desaparecido h&aacute; dez dias. Encontrei-a, esta manh&atilde;, na soleira da porta. Sr. Padre, que significa essa devolu&ccedil;&atilde;o? &Eacute; sinal de que est&aacute; morto ou &eacute; um aviso de que eu continue a procur&aacute;-lo?". At&eacute; hoje, nem ela nem eu tivemos resposta a essa interroga&ccedil;&atilde;o dilacerante.</font></p>       <p><font size="2" face="Verdana">A senhora mais idosa me fez a pergunta que j&aacute; vinha repetindo h&aacute; meses: "O senhor tem alguma not&iacute;cia do paradeiro de meu filho?". Logo ap&oacute;s o sequestro, ela vinha todas as semanas. Depois reaparecia de m&ecirc;s em m&ecirc;s. Sua figura se parecia sempre mais com a de todas as m&atilde;es de desaparecidos. Durante mais de cinco anos, acompanhei a busca de seu filho, atrav&eacute;s da Comiss&atilde;o Justi&ccedil;a e Paz e mesmo do Chefe da Casa Civil da Presid&ecirc;ncia da Rep&uacute;blica. O corpo da m&atilde;e parecia diminuir, de visita em visita. Um dia tamb&eacute;m ela desapareceu. Mas seu olhar suplicante de m&atilde;e jamais se apagar&aacute; de minha retina (Arns e Projeto Brasil Nunca Mais, 1985, pp. 11-12).</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">O que estes dois testemunhos evidenciam &eacute; o car&aacute;ter individual do sofrimento causado pela viol&ecirc;ncia pol&iacute;tica e o sofrimento a ela associado. O antrop&oacute;logo David Le Breton (2010) assegura que toda dor remete a um questionamento sobre o nosso lugar no mundo. No caso da dor associada &agrave; viol&ecirc;ncia, a quest&atilde;o moral do questionamento do lugar daquele que sofre no mundo surge de uma forma ainda mais aguda. Podemos considerar que a viol&ecirc;ncia pode ser definida como uma rela&ccedil;&atilde;o desigual na qual uma parte submete a outra, ao mesmo tempo que &eacute; relacionada com o indiz&iacute;vel, pois representa uma experi&ecirc;ncia traum&aacute;tica. Fiona Ross, que estudou a Comiss&atilde;o de Verdade e Reconcilia&ccedil;&atilde;o da &Aacute;frica do Sul, evidencia precisamente este ponto ao escrever sobre as</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">&#91;...&#93; complexidades do processo e sobre a decis&atilde;o moral envolvida no ato de falar. &#91;...&#93; &Eacute; preciso coragem tanto para falar sobre danos causados quanto para guardar sil&ecirc;ncio diante deles e depois. Parte do que est&aacute; em jogo no ato de falar sobre o estupro consiste em desmontar a familiaridade. N&atilde;o s&atilde;o apenas rela&ccedil;&otilde;es espec&iacute;ficas &#150; entre a v&iacute;tima e o estuprador &#150; que s&atilde;o implicadas. Falar sobre o estupro &eacute; o mesmo que falar sobre sistemas de poder mais amplos que est&atilde;o na base do mundo em que vivemos (Ross, 2010).</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">As mesmas considera&ccedil;&otilde;es poderiam ser feitas a respeito da tortura e da viol&ecirc;ncia pol&iacute;tica.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">&Eacute; nesse sentido que se deve avaliar a relev&acirc;ncia do Movimento pela Anistia e a sua import&acirc;ncia na prepara&ccedil;&atilde;o do terreno para o retorno &agrave; democracia.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>O movimento pela Anistia</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Criado em 1975 por Therezinha Zerbine, a esposa de um general cassado pelo regime militar pouco depois do golpe, o Movimento Feminino pela Anistia (MFPA) se transformou em pouco tempo num dos mais importantes movimentos sociais contra a ditadura no Brasil. Era o momento da emerg&ecirc;ncia do movimento feminista no Brasil, que renasceu a partir da d&eacute;cada de 1970, no quadro geral dos movimentos sociais da &eacute;poca, incentivado pela institui&ccedil;&atilde;o do Ano Internacional da Mulher pela ONU em 1975, o que conferiu uma fachada de legalidade a uma luta que articulava as quest&otilde;es feministas com a oposi&ccedil;&atilde;o &agrave; ditadura militar, cujo resultado foi o refor&ccedil;o deste movimento como uma das for&ccedil;as mais significativas da luta pela anistia (cf. Sarti, 2004).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Outro aspecto importante &eacute; a considera&ccedil;&atilde;o da anistia a partir do vocabul&aacute;rio dos direitos humanos e a afirma&ccedil;&atilde;o de que ela n&atilde;o interessava apenas aos familiares das v&iacute;timas do regime, mas a todos os brasileiros. Ao fazer um balan&ccedil;o daquela luta, vinte anos depois, Helena Greco, que foi fundadora e presidente do MFPA/MG, avaliou que "Todas as palavras de ordem do movimento pela anistia ainda s&atilde;o v&aacute;lidas; &eacute; a&iacute; que se situa toda a sua import&acirc;ncia. A partir da luta pela anistia, uma nova gram&aacute;tica dos direitos humanos foi estabelecida no Brasil" (apud Del Porto, 2009, p. 64).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em 1978, o movimento se ampliou consideravelmente, com o surgimento dos Comit&ecirc;s Brasileiros pela Anistia (CBA), cujo objetivo era a defesa de um programa que inclu&iacute;a os seguintes pontos:</font></p> <ul>       <li>         <p><font size="2" face="Verdana">anistia ampla, geral e irrestrita para aqueles considerados como criminosos pol&iacute;ticos e "inimigos do regime";</font></p>   </li>       <li>         <p><font size="2" face="Verdana">erradica&ccedil;&atilde;o da tortura;</font></p>   </li>       <li>         <p><font size="2" face="Verdana">elucida&ccedil;&atilde;o das circunst&acirc;ncias nas quais ocorreram torturas, mortes e desaparecimentos for&ccedil;ados;</font></p>   </li>       <li>         ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">restitui&ccedil;&atilde;o dos restos mortais;</font></p>   </li>       <li>         <p><font size="2" face="Verdana">responsabiliza&ccedil;&atilde;o jur&iacute;dica do Estado e dos agentes da repress&atilde;o;</font></p>   </li>       <li>         <p><font size="2" face="Verdana">desmantelamento do aparato repressivo;</font></p>   </li>       <li>         <p><font size="2" face="Verdana">fim da Lei de Seguran&ccedil;a Nacional e das "leis de exce&ccedil;&atilde;o";</font></p>   </li>       <li>         <p><font size="2" face="Verdana">fim do tratamento arbitr&aacute;rio e desumano contra os presos pol&iacute;ticos; e</font></p>   </li>       <li>         ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">reconquista do <I>habeas corpus</I>.</font></p>   </li>     </ul>     <p><font size="2" face="Verdana">De acordo com a psicanalista Maria Auxiliadora Arantes, mais conhecida pelo apelido Dodora, que participou da funda&ccedil;&atilde;o e foi uma das incans&aacute;veis diretoras do CBA/SP e, junto com o jornalista Perseu Abramo e a soci&oacute;loga Vanya Sant'Anna, constituiu o trio respons&aacute;vel pela reda&ccedil;&atilde;o de quase todos os documentos do CBA:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">A luta pela Anistia Ampla, Geral e Irrestrita no Brasil se organizou no pa&iacute;s ainda dominado pela ditadura militar. Por isso mesmo, todas as den&uacute;ncias que ent&atilde;o se fizeram e as formas de luta eram, em si, atos de coragem e de compromisso &eacute;tico com a na&ccedil;&atilde;o (Mau&eacute;s e Abramo, 2006, p. 231).</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">A partir de uma ampla organiza&ccedil;&atilde;o da sociedade civil, foi criada o que constitui, talvez, a primeira experi&ecirc;ncia de um movimento em rede no Brasil, e isso num pa&iacute;s ainda anestesiado pelo medo da rea&ccedil;&atilde;o dos militares. Nas palavras mais po&eacute;ticas de Vanya Sant'Anna:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">A imagem &eacute; banal, mas muito precisa: a luta pela Anistia foi um rio caudaloso, de &aacute;guas abundantes trazidas por muitos outros rios que, no subsolo da terra brasileira, teimaram em continuar fluindo, apesar da aridez e da crueldade do regime militar que penalizou milhares de brasileiros (Mau&eacute;s e Abramo, 2006, p. 292).</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Assim, a mesma Vanya Sant'Anna pode afirmar que</font></p>     <blockquote>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">&#91;...&#93; a Campanha pela Anistia Ampla, Geral e Irrestrita, no final dos anos 1970, foi o primeiro movimento nacional e unificado contra a ditadura militar e representou a maior frente pol&iacute;tica de car&aacute;ter progressista da hist&oacute;ria brasileira (Mau&eacute;s e Abramo, 2006, p. 291).</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Naturalmente, os generais tinham outros projetos para o que acabou por se configurar como uma autoanistia. Para garantir a vit&oacute;ria do governo na sess&atilde;o legislativa na qual foi votada a anistia parcial e rec&iacute;proca desejada pelo alto comando militar, uma opera&ccedil;&atilde;o especial foi organizada no dia 22 de agosto de 1979, quando 800 soldados &agrave; paisana ocuparam as galerias do Congresso Nacional antes do dia amanhecer. Ao longo da tarde, contudo, militantes da campanha pela anistia conseguiram penetrar no local. A imprensa havia tornado p&uacute;blica uma mensagem da presid&ecirc;ncia que fazia um apelo imperativo pela aprova&ccedil;&atilde;o sem emendas da proposta de lei enviada ao Congresso em substitui&ccedil;&atilde;o &agrave; proposta do CBA, caso contr&aacute;rio o presidente n&atilde;o hesitaria em exercer o seu direito de veto integral impedindo a aprova&ccedil;&atilde;o da Lei de Anistia.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O projeto do CBA exclu&iacute;a claramente os violadores dos direitos humanos da anistia, ao afirmar que "s&atilde;o excetuados dos benef&iacute;cios da anistia os atos de abuso ou tortura, quer tenham ou n&atilde;o resultado em morte, praticados contra prisioneiros pol&iacute;ticos". A vit&oacute;ria do governo, contra o projeto de lei do CBA, foi garantida pela sua maioria num&eacute;rica num congresso expurgado dos seus representantes mais cr&iacute;ticos ao regime e pelas regras r&iacute;gidas do processo legislativo. Mesmo com todas essas manobras, a vit&oacute;ria dos militares foi apertada, por apenas 206 votos contra 201 (cf. Zerbine, 1979; Teles, 2010; Greco, 2003).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Essa import&acirc;ncia atribu&iacute;da pelo CBA &agrave; defini&ccedil;&atilde;o clara dos que deveriam ser beneficiados pela anistia ilustra bem o que estava em jogo na &eacute;poca. Com efeito, apesar do costume de anistiar os inimigos do governo constituir uma tradi&ccedil;&atilde;o hist&oacute;rica no Brasil<a name="tx01"></a><a href="#nt01"><sup>1</sup></a>, em nenhum momento havia sido adotada anteriormente uma anistia rec&iacute;proca, como a que os militares conseguiram aprovar.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em consequ&ecirc;ncia, a import&acirc;ncia pol&iacute;tica da Lei de Anistia &eacute; bastante amb&iacute;gua pois, se de um lado ela representa um avan&ccedil;o, ao ter permitido que cerca de 5 mil exilados pudessem retornar ao pa&iacute;s, e tendo sido o resultado ineg&aacute;vel de um importante movimento social de contesta&ccedil;&atilde;o da ditadura, de outro lado ela serviu para proteger os militares contra qualquer tipo de processo judicial de responsabiliza&ccedil;&atilde;o dos seus atos com base em uma estranha ideia de anistia rec&iacute;proca.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O texto da Lei de Anistia afirma que ela &eacute; outorgada "aos crimes pol&iacute;ticos ou conexos a estes" (§1°, art. 1°), isto &eacute;, todos os crimes em rela&ccedil;&atilde;o com aqueles cometidos por uma motiva&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica. O crime conexo seria, por exemplo, o roubo de um banco ou o furto de um carro, cometido por militantes pol&iacute;ticos como uma forma de apoio &agrave; luta armada. Em nenhuma hip&oacute;tese, contudo, a categoria de "crimes conexos" deveria ser invocada, como o fizeram os ju&iacute;zes, para justificar a anistia de crimes de tortura, desaparecimento for&ccedil;ado, ou at&eacute; de assassinato, pois n&atilde;o se trata de crimes conexos, mas de rea&ccedil;&otilde;es de um regime de exce&ccedil;&atilde;o ao crime pol&iacute;tico de resist&ecirc;ncia. De acordo com esse racioc&iacute;nio, o crime de resist&ecirc;ncia armada contra a ditadura, visando &agrave; desestabiliza&ccedil;&atilde;o do regime, n&atilde;o poderia de maneira alguma ser associado aos crimes cometidos pelos torturadores em defesa da ditadura.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Faz-se necess&aacute;rio ressaltar que o entendimento de que a anistia diz respeito tamb&eacute;m aos crimes cometidos pelos militares ainda prevalece em amplos setores da sociedade. Recentemente, provocado por uma a&ccedil;&atilde;o proposta pelo Conselho Federal da Ordem dos Advogados do Brasil a respeito da interpreta&ccedil;&atilde;o correta da Lei de Anistia, o Supremo Tribunal Federal decidiu, na sess&atilde;o do dia 29 de abril de 2010, que a Lei garante a anistia tanto para as v&iacute;timas da ditadura como para os torturadores. O argumento central foi o de que a Lei de Anistia teria sido a express&atilde;o de um acordo pol&iacute;tico com vistas a uma concilia&ccedil;&atilde;o nacional, e que uma eventual modifica&ccedil;&atilde;o somente poderia ser efetivada no Congresso. O ex-ministro dos Direitos Humanos, Paulo S&eacute;rgio Pinheiro, reagiu a essa decis&atilde;o:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">A Lei da Anistia n&atilde;o foi produto de acordo, pacto, negocia&ccedil;&atilde;o alguma, pois o projeto n&atilde;o correspondia &agrave;quele pelo qual a sociedade civil, o movimento da anistia, a OAB (Ordem dos Advogados do Brasil) e a heroica oposi&ccedil;&atilde;o parlamentar haviam lutado. Pouco antes de sua vota&ccedil;&atilde;o, em setembro de 1979 houve o Dia Nacional de Rep&uacute;dio ao Projeto de Anistia do governo e, no dia 21, um grande ato p&uacute;blico na pra&ccedil;a da S&eacute; promovido pela OAB-SP, igualmente contra o projeto do governo (Pinheiro, 2010).</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Numa carta datada do dia 20 de julho de 1979 e endere&ccedil;ada ao Senador Teot&ocirc;nio Vilela, que havia presidido a Comiss&atilde;o Mista sobre Anistia do Congresso Nacional, os familiares dos presos pol&iacute;ticos e desaparecidos advertiam: "N&oacute;s, como parte integrante da Na&ccedil;&atilde;o brasileira, n&atilde;o aceitamos anistia pela metade, e muito menos aceitaremos mortes ou vidas pela metade" (Vilela, 1982, p. 534).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Este trecho &eacute; muito significativo, pois aqueles que corajosamente se insurgiram contra o regime e participaram da luta pela anistia fizeram uma op&ccedil;&atilde;o sem ambiguidades e se entregaram por inteiro a um movimento popular que desafiava abertamente o n&uacute;cleo duro da ditadura militar: a repress&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">N&atilde;o faltam depoimentos emocionados daqueles que participaram da luta pela anistia, como este de Zilah Wendel Abramo:</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">As lembran&ccedil;as marcantes s&atilde;o in&uacute;meras (a chegada de Fl&aacute;via Schilling, a epopeia de Teot&ocirc;nio Vilela nas suas visitas aos pres&iacute;dios, a coragem da inesquec&iacute;vel Madre Cristina, quando, apesar da sua fragilidade, encontrou for&ccedil;as para enfrentar e expulsar um torturador que tinha se infiltrado numa reuni&atilde;o do Sedes; o grande com&iacute;cio em que reunimos 10 mil pessoas na pra&ccedil;a da S&eacute;, a pomba que pousou na faixa da Anistia). Destaco especialmente duas, que revelam, al&eacute;m da coragem, a criatividade, a capacidade de improvisa&ccedil;&atilde;o que foram algumas das marcas da campanha:</font></p> <ul>       <li>         <p><font size="2" face="Verdana">a chegada de Manuel da Concei&ccedil;&atilde;o em Congonhas, vindo do ex&iacute;lio, quando ele foi carregado nos ombros dos circunstantes, numa verdadeira passeata improvisada no sagu&atilde;o do aeroporto, sob os olhos at&ocirc;nitos dos guardas armados, que n&atilde;o sabiam o que fazer diante de tanto atrevimento;</font></p>   </li>       <li>         <p><font size="2" face="Verdana">a passeata organizada pelo CBA como rep&uacute;dio &agrave; visita do ditador argentino Videla, e como homenagem &agrave;s m&atilde;es da pra&ccedil;a de Maio. S&oacute; mulheres participaram: todas vestidas de preto, cada uma levando na cabe&ccedil;a um len&ccedil;o branco com o nome de um dos mortos ou desaparecidos, v&iacute;timas do terror argentino. N&atilde;o havia <I>slogans</I> nem palavras de ordem, somente cartazes e faixas com os nomes das v&iacute;timas. Desfil&aacute;vamos em sil&ecirc;ncio, e s&oacute; se ouvia, de quando em quando, o barulho das matracas, ideia brilhante da atriz Ruth Escobar, que as havia encomendado na Penitenci&aacute;ria do Estado. Fomos do teatro Municipal ao largo S&atilde;o Francisco, onde os homens (maridos, pais, amigos, companheiros) nos esperavam apreensivos. Apreens&atilde;o in&uacute;til: por onde pass&aacute;vamos, os populares abriam caminho, respeitosos, emocionados. Foram anos de muita emo&ccedil;&atilde;o, de muita vibra&ccedil;&atilde;o, de muita solidariedade (Mau&eacute;s e Abramo, 2006, pp. 289-90).</font></p>   </li>     </ul>     <p><font size="2" face="Verdana">Mesmo que a interpreta&ccedil;&atilde;o dada &agrave; Lei da Anistia possa ser hoje contestada, &eacute; leg&iacute;timo considerar que o movimento pela Anistia constituiu o principal passo para a redemocratiza&ccedil;&atilde;o e abriu o caminho para os grandes com&iacute;cios que marcaram a campanha pelas elei&ccedil;&otilde;es diretas.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="3" face="Verdana"><b>Movimento pelas elei&ccedil;&otilde;es diretas</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O segundo movimento social que destaco aqui &eacute; a campanha pelas elei&ccedil;&otilde;es diretas que, de novembro de 1983 a abril de 1984, incendiou o pa&iacute;s. Foram realizados cerca de 50 grandes com&iacute;cios, iniciados pelo com&iacute;cio realizado no est&aacute;dio do Pacaembu, em S&atilde;o Paulo, no dia 27 de novembro de 1983, e que reuniu 15 mil pessoas, e terminados de forma apote&oacute;tica com 1 milh&atilde;o de manifestantes no com&iacute;cio da Candel&aacute;ria, no Rio de Janeiro, no dia 10 de abril de 1984, e 1 milh&atilde;o e meio de pessoas no com&iacute;cio do Anhangaba&uacute;, em S&atilde;o Paulo, no dia 16 de abril de 1984. De acordo com a estimativa de Ulysses Guimar&atilde;es, ent&atilde;o presidente do principal partido de oposi&ccedil;&atilde;o, o PMDB, e um dos maiores entusiastas da Campanha pelas Diretas, tanto que ficou conhecido como o Sr. Diretas, 80% dos munic&iacute;pios do pa&iacute;s teriam presenciado manifesta&ccedil;&otilde;es em favor das diretas, o que equivale a cerca de 4 mil com&iacute;cios (cf. Leonelli e Oliveira, 2004, p. 362). Os depoimentos e as an&aacute;lises sobre aquele per&iacute;odo frequentemente ressaltam o clima de otimismo, quase de euforia, que tomava conta dos participantes dos com&iacute;cios, como se o pa&iacute;s tivesse passado por uma catarse pol&iacute;tica.</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">Foram momentos de loucura, dias de vertigem durante os quais era muito dif&iacute;cil raciocinar com base nos padr&otilde;es usuais da pol&iacute;tica brasileira. Naquele ano de 1984, a contagiante festa c&iacute;vica fez com que acredit&aacute;ssemos todos que o golpe de miseric&oacute;rdia na ditadura militar estava ao alcance de nossas m&atilde;os (Rodrigues, 2003, p. 11).</font></p>       <p><font size="2" face="Verdana">"O povo desceu das arquibancadas e tomou conta de seu destino" (Juca Kfouri, "Nunca tinha visto isso antes", apud Mau&eacute;s e Abramo, 2006, p. 407).</font></p>       <p><font size="2" face="Verdana">"Vi a hist&oacute;ria brotar nas ruas e na garganta do povo" (Ulysses Guimar&atilde;es, em discurso na C&acirc;mara dos Deputados na tarde do dia 24 de abril de 1984, v&eacute;spera da vota&ccedil;&atilde;o da emenda das elei&ccedil;&otilde;es diretas, apud Leonelli e Oliveira, 2004, p. 541).</font></p>       <p><font size="2" face="Verdana">Podem os ministros da Justi&ccedil;a e do Ex&eacute;rcito, o presidente do PDS e seu l&iacute;der na C&acirc;mara Federal continuar dizendo que o povo s&oacute; engolfou a Candel&aacute;ria para ver artistas, deixa eles. Mal sabem que ali n&atilde;o dava para ver artista nenhum, que todo mundo estava mais preocupado em falar do que em ouvir, que o recado que queriam dar era s&oacute; aquele, a sua presen&ccedil;a, um gr&atilde;o de areia, na praia comum de um tempo novo. Amanh&atilde;, ningu&eacute;m vai lembrar do nome deles, mas ningu&eacute;m esquecer&aacute;, jamais, a beleza, a alegria, a ternura que se esparramou por esse Brasil afora, no embalo da Campanha das Diretas (Kotscho, 1984, pp. 17-18).</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">A organiza&ccedil;&atilde;o da sociedade civil e a realiza&ccedil;&atilde;o de grandes passeatas e manifesta&ccedil;&otilde;es nas ruas das grandes cidades iniciada com o Movimento pela Anistia pode ter servido de inspira&ccedil;&atilde;o para o movimento pelas Diretas. Muitos dos que estiveram na luta pela Anistia tamb&eacute;m foram &agrave;s ruas para engrossar o coro pelas elei&ccedil;&otilde;es diretas. Faz-se necess&aacute;rio, contudo, estabelecer diferen&ccedil;as claras entre os dois movimentos quanto aos seus objetivos e, sobretudo, quanto &agrave;  postura dos principais protagonistas no que diz respeito ao encaminhamento das suas bandeiras.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Como foi exposto anteriormente, para os militantes da luta pela anistia, o apoio &agrave;s lutas pelas liberdades democr&aacute;ticas era indissoci&aacute;vel dos princ&iacute;pios dos direitos humanos. A diferen&ccedil;a &eacute; clara quando se comparam estes objetivos aos dos principais personagens do movimento pelas diretas, que se resumiam, no fundo, &agrave; realiza&ccedil;&atilde;o da elei&ccedil;&atilde;o direta para presidente da rep&uacute;blica, de acordo com a emenda clara e objetiva de apenas quinze linhas proposta pelo deputado federal Dante de Oliveira (PMDB-MT) no dia 2 de mar&ccedil;o de 1983.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Uma peculiaridade do regime autorit&aacute;rio instaurado no Brasil a partir do golpe de 1964 &eacute; que, diferentemente do que aconteceu durante o Estado Novo (1937-1945), o Congresso Nacional n&atilde;o foi fechado, os partidos n&atilde;o foram proibidos, e as elei&ccedil;&otilde;es continuaram a ser realizadas regularmente, claro que de acordo com as regras impostas pelos novos donos do poder. Ap&oacute;s ter expurgado o Congresso dos parlamentares de oposi&ccedil;&atilde;o mais aguerridos, os militares institu&iacute;ram o bipartidarismo, que autorizava somente dois partidos: o governista partido da Arena, e a "oposi&ccedil;&atilde;o consentida" do MDB. Enquanto durou a ditadura, modifica&ccedil;&otilde;es regulares das regras eleitorais permitiram ao regime conservar a maioria legislativa, da qual dependia o controle do Poder Executivo. O Col&eacute;gio Eleitoral, criado em 1967 para escolher o presidente da rep&uacute;blica era composto pelos membros do Congresso Nacional e por delegados de cada uma das assembleias estaduais (Soares, 1984, p. 100).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">No contexto da &eacute;poca, insurgir-se contra o Col&eacute;gio Eleitoral e clamar por elei&ccedil;&otilde;es diretas para presidente da rep&uacute;blica soava como um desafio claro &agrave; autoridade do regime e &agrave;s regras estabelecidas. Apesar disso, as palavras de ordem dos dois movimentos, <I>Anistia ampla geral e irrestrita</I> para o Movimento pela Anistia, e <I>Diretas J&aacute;</I> para o movimento pelas Diretas, representavam mensagens e conte&uacute;dos bem distintos. O mesmo pode se verificar com rela&ccedil;&atilde;o aos seus principais protagonistas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">De um lado, havia os cerca de 5 mil brasileiros exilados &agrave; espera da anistia e os familiares dos torturados e desaparecidos, considerados inimigos do regime, que estavam mais preocupados em reconstituir suas vidas destro&ccedil;adas pela experi&ecirc;ncia do ex&iacute;lio e da repress&atilde;o. As suas vozes ainda podem ser ouvidas nos dias de hoje, mesmo que em c&iacute;rculos restritos, apesar do sil&ecirc;ncio que ainda impera e que &eacute; exemplificado pela censura imposta ao discurso que seria proferido por Vera Paiva, filha do deputado Rubens Paiva, assassinado pela ditadura, na cerim&ocirc;nia oficial do lan&ccedil;amento da Comiss&atilde;o da Verdade pela Presidenta Dilma Rousseff, com a presen&ccedil;a dos cinco presidentes da rep&uacute;blica ainda vivos, eleitos a partir do retorno &agrave; democracia, em Bras&iacute;lia, no dia 18 de novembro de 2011.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">De outro lado, temos v&aacute;rios pol&iacute;ticos de destaque, que tiveram trajet&oacute;rias pol&iacute;ticas bem-sucedidas e cujas vozes foram muito ouvidas desde a redemocratiza&ccedil;&atilde;o do pa&iacute;s: Ulysses Guimar&atilde;es, Franco Montoro, Tancredo Neves, Orestes Qu&eacute;rcia, Pedro Simon, Leonel Brizola, Fernando Henrique Cardoso, Luiz In&aacute;cio Lula da Silva.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Questionada precisamente sobre este ponto, a soci&oacute;loga Maria Victoria Benevides<a name="tx02"></a><a href="#nt02"><sup>2</sup></a>, que pertenceu &agrave; Comiss&atilde;o Justi&ccedil;a e Paz e participou do Movimento pela Anistia e da Campanha das Diretas, considera que:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">&Eacute; claro que tem uma liga&ccedil;&atilde;o, a grande diferen&ccedil;a entre o pessoal da anistia e o pessoal das diretas, embora haja muita afinidade no sentido em que voc&ecirc; encontra gente nos dois, &eacute; que o pessoal da Anistia era composto muito mais por familiares, mulheres, e pessoas que n&atilde;o tinham necessariamente nenhuma atua&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica e nem ambi&ccedil;&atilde;o de entrar na vida pol&iacute;tica, n&atilde;o eram nem antigos pol&iacute;ticos que tinham voltado, enquanto que nas diretas via-se toda a "classe pol&iacute;tica" entrando realmente para um jogo pol&iacute;tico. Claro que eles queriam as elei&ccedil;&otilde;es diretas, e a prova &eacute; que quase saiu, foi uma diferen&ccedil;a m&iacute;nima de votos. Mas eles queriam o que desse, &eacute; aquela coisa t&iacute;pica do jogo pol&iacute;tico, pede-se o m&aacute;ximo mas o que for conseguido, j&aacute; &eacute; um avan&ccedil;o.</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">No dia da vota&ccedil;&atilde;o da emenda Dante de Oliveira no Congresso Nacional, em 25 de abril de 1984, faltaram 22 votos para restabelecer a elei&ccedil;&atilde;o direta para presidente. As for&ccedil;as de oposi&ccedil;&atilde;o se reorganizaram rapidamente em torno da candidatura de Tancredo Neves (PMDB-MG), que acabou derrotando o candidato dos militares no Col&eacute;gio Eleitoral. A bem da verdade, Tancredo Neves j&aacute; vinha negociando nos bastidores. Avesso a um confronto     <BR>   aberto com o governo militar, mantinha restri&ccedil;&otilde;es em rela&ccedil;&atilde;o ao movimento das diretas. Fez um acordo com Ulysses Guimar&atilde;es (PMDB-SP): caso as elei&ccedil;&otilde;es diretas fossem aprovadas, os m&eacute;ritos seriam todos para Ulysses Guimar&atilde;es, caso fossem derrotadas, o PMDB apoiaria Tancredo Neves no Col&eacute;gio Eleitoral.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">No interior do pr&oacute;prio movimento pelas diretas, surgiu uma divis&atilde;o entre aqueles que queriam exclusivamente a elei&ccedil;&atilde;o direta sem negocia&ccedil;&atilde;o, e os outros que aderiram mesmo ainda durante a campanha ao Tancredo, &agrave; op&ccedil;&atilde;o indireta, como explica Maria Victoria Benevides:</font></p>     <blockquote>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Eu falei no &uacute;ltimo com&iacute;cio das diretas, no Anhangaba&uacute;, como representante da Comiss&atilde;o Justi&ccedil;a e Paz e Direitos Humanos, e foi o que eu falei. Eu disse, eu tinha pouqu&iacute;ssimo tempo para falar, o palanque estava muito esvaziado dos grandes nomes, que estavam todos em Bras&iacute;lia. Eu disse "n&oacute;s estamos todos aqui, lutando pelas diretas, mas as lideran&ccedil;as pol&iacute;ticas do come&ccedil;o da campanha est&atilde;o em Bras&iacute;lia negociando com Tancredo e com Sarney".</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Reportagens publicadas em dezembro de 1983 confirmam este fato ao relatarem um acordo firmado entre Tancredo Neves e Ulysses Guimar&atilde;es, no qual o PMDB com Ulysses &agrave; frente levantaria a bandeira das elei&ccedil;&otilde;es diretas at&eacute; abril, quando, em caso de derrota, Tancredo articularia as negocia&ccedil;&otilde;es para a elei&ccedil;&atilde;o indireta (cf. Bertoncelo, 2007, p. 111).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Benevides estabelece uma linha cont&iacute;nua que come&ccedil;a na luta pela anistia sem pactua&ccedil;&atilde;o com os militares e os torturadores, passa pela reivindica&ccedil;&atilde;o de uma Constituinte livre e soberana, apoia a revoga&ccedil;&atilde;o da Lei de Seguran&ccedil;a Nacional, e defende a elei&ccedil;&atilde;o direta sem negocia&ccedil;&atilde;o. Diante desse grupo mais principista, ela destaca outro que contemporiza e aceita abrir m&atilde;o de princ&iacute;pios em nome da  "pol&iacute;tica do poss&iacute;vel", como explica:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">&Eacute; interessante, porque at&eacute; no &acirc;mbito de uma pequena comiss&atilde;o como a Comiss&atilde;o Justi&ccedil;a e Paz, esse racha apareceu, no sentido de que essa &eacute; a anistia poss&iacute;vel e n&oacute;s temos que nos agarrar com isso, &#91;...&#93; e tamb&eacute;m com rela&ccedil;&atilde;o &agrave; Constituinte livre soberana, que achavam que n&oacute;s t&iacute;nhamos que aceitar o Col&eacute;gio Eleitoral. E o grupo que veio da Anistia, da Constituinte livre e soberana, fincou o p&eacute;, queria as diretas sem negocia&ccedil;&atilde;o.</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Assim, as injun&ccedil;&otilde;es da pol&iacute;tica eleitoral devem ser levadas em conta para entender a evolu&ccedil;&atilde;o das trajet&oacute;rias dos protagonistas da Campanha pelas Diretas. Pode-se considerar que os militantes de direitos humanos e os familiares dos mortos e desaparecidos ficaram associados &agrave; luta pela anistia, enquanto aqueles que desenvolveram uma carreira pol&iacute;tica posterior, mesmo que tivessem sido v&iacute;timas do regime militar e que se beneficiaram com a Lei de Anistia quando puderam retornar do ex&iacute;lio, tiveram seus nomes associados preferencialmente &agrave; Campanha pelas Diretas. Talvez a &uacute;nica exce&ccedil;&atilde;o tenha sido o senador Teot&ocirc;nio Vilela, que, apesar de ter morrido no dia do primeiro com&iacute;cio das Diretas, no Pacaembu, teve seu nome associado &agrave;s Diretas por seu envolvimento com a causa ao longo de todo o ano de 1983.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Nascido em uma fam&iacute;lia de usineiros de Alagoas, o senador Teot&ocirc;nio Vilela iniciou a carreira pol&iacute;tica na UDN e terminou no PMDB, abra&ccedil;ando todas as causas ligadas &agrave; redemocratiza&ccedil;&atilde;o. A origem do apelido de "menestrel das Alagoas", que foi imortalizado em uma m&uacute;sica de Milton Nascimento, est&aacute; no seu discurso de despedida da carreira parlamentar, proferido no Senado em 30 de novembro de 1982:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">Estou saindo desta Casa esta semana, isto n&atilde;o &eacute; despedida, mesmo porque n&atilde;o &eacute; do meu h&aacute;bito despedir de nada. A vida pol&iacute;tica continua comigo, continuarei lutando l&aacute; fora, s&oacute; n&atilde;o terei o privil&eacute;gio de usar esta ou aquela tribuna. Quanto ao mais, prosseguirei na minha vida de velho menestrel, cantando aqui, cantando ali, cantando acol&aacute;, as minhas pequeninas toadas pol&iacute;ticas<a name="tx03"></a><a href="#nt03"><sup>3</sup></a>.</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Mas quem melhor descreve a trajet&oacute;ria deste pol&iacute;tico extraordin&aacute;rio &eacute; o cartunista Henfil:</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">Dr. Aureliano Chaves, o senhor certamente conheceu o Teot&ocirc;nio Vilela. Ele, como o senhor era propriet&aacute;rio de terras, um usineiro. Assim como o senhor, ele veio da UDN. Assim como o senhor, ele fez o golpe de 64. Foram ambos para a Arena. E mais uma vez como o senhor, ele soube criticar o arb&iacute;trio que come&ccedil;ava. Teot&ocirc;nio Brand&atilde;o Vilela seguiu os arrancos da sua bravura e, como coragem n&atilde;o lhe faltava, decidiu-se transcender. N&atilde;o ficaria conhecido como usineiro ou golpista. Escolheu o imposs&iacute;vel: cortar suas pr&oacute;prias ra&iacute;zes autorit&aacute;rias e virar um estadista. Como Bol&iacute;var, como Zapata, Teot&ocirc;nio Vilela hoje faz chorar de saudades qualquer pra&ccedil;a p&uacute;blica do nosso pa&iacute;s." (apud Rodrigues, 2003, p. 36).</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">No final da vida, Teot&ocirc;nio Vilela n&atilde;o era de contemporizar: "Democracia relativa &eacute; como farinha: enche a boca, mas n&atilde;o mata a fome" (Nery, 2002, p. 516). Tendo abra&ccedil;ado a causa da anistia, foi presidente da Comiss&atilde;o da Anistia no Senado, engrossou o coro por uma Constituinte livre e soberana, presidiu o Tribunal Tiradentes, organizado em 1983 pela Comiss&atilde;o Justi&ccedil;a e Paz para simular um julgamento da Lei de Seguran&ccedil;a Nacional, e foi um entusiasta de primeira hora da Campanha pelas diretas. Doente e com os dias contados, Teot&ocirc;nio Vilela n&atilde;o tinha mais nada a perder e permitia-se at&eacute; a pequenas provoca&ccedil;&otilde;es com os seus colegas de luta: "Diga a dr. Ulysses que desisti de morrer e vou ser candidato a presidente da Rep&uacute;blica" (Leonelli e Oliveira, 2004, p. 187).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Outra &eacute; a trajet&oacute;ria de Lula, apesar de bastante significativa, como relata Maria Victoria Benevides,</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">&#91;...&#93; nessa linha de movimentos e lutas, o Lula ficou com o lado principista, com o grupo mais avan&ccedil;ado da anistia, com a condena&ccedil;&atilde;o da Lei de Seguran&ccedil;a Nacional, com as Diretas, e com a Constituinte livre e soberana junto com o que n&oacute;s estamos chamando de principistas. A mudan&ccedil;a foi quando o partido avan&ccedil;ou eleitoralmente, antes de ele chegar &agrave; presid&ecirc;ncia. A institucionaliza&ccedil;&atilde;o do partido, o alargamento das alian&ccedil;as resultou numa reconsidera&ccedil;&atilde;o daqueles princ&iacute;pios. Essa quest&atilde;o principista explica muita coisa, mas, ao mesmo tempo, esses pol&iacute;ticos sabem que precisam dos principistas. N&atilde;o teria havido a mobiliza&ccedil;&atilde;o toda das Diretas se n&atilde;o fosse o pessoal que acreditava mesmo, e l&aacute; ningu&eacute;m ia dizer: "Ah, vamos fazer as Diretas, mas, se n&atilde;o der, a gente j&aacute; tem o nosso candidato." Com rela&ccedil;&atilde;o &agrave; anistia foi a mesma coisa.</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Trata-se, aqui, de um ponto importante, que &eacute; a rela&ccedil;&atilde;o entre os direitos humanos e a pol&iacute;tica, pois se os direitos humanos est&atilde;o baseados em princ&iacute;pios &eacute;ticos que s&atilde;o, por defini&ccedil;&atilde;o, n&atilde;o negoci&aacute;veis, como concili&aacute;-los com as necessidades da pol&iacute;tica que, esta sim, pressup&otilde;e a negocia&ccedil;&atilde;o? Se os defensores dos direitos humanos lutam pelo imposs&iacute;vel, os pol&iacute;ticos buscam os acordos poss&iacute;veis (cf. Lefort, 1981).</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Tentativa de interpreta&ccedil;&atilde;o a partir da quest&atilde;o de g&ecirc;nero</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">No caso espec&iacute;fico do atual debate p&uacute;blico sobre os cad&aacute;veres insepultos da ditadura, iniciado pela discuss&atilde;o a respeito da cria&ccedil;&atilde;o da Comiss&atilde;o da Verdade pelo governo federal, acredito ser interessante levar em conta a dimens&atilde;o de g&ecirc;nero. Uma constata&ccedil;&atilde;o simples &eacute; a de que, na linha de frente da defesa de uma comiss&atilde;o da verdade e da apura&ccedil;&atilde;o dos crimes do passado, h&aacute; mulheres que representam os mais variados segmentos da sociedade civil, enquanto do outro lado est&atilde;o pol&iacute;ticos, na maioria homens, que consideram que h&aacute; assuntos mais urgentes e relevantes do que ficar remoendo o passado.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Como alerta Elizabeth Jelin (2003, p. 77), a menos que haja um esfor&ccedil;o consciente e direcionado para considerar a quest&atilde;o a partir de uma perspectiva que leve em conta as quest&otilde;es de g&ecirc;nero, n&atilde;o h&aacute; muitas chances de escapar de uma vis&atilde;o simplista e estereotipada, na qual as mulheres s&atilde;o v&iacute;timas e os militares homens dominam. A luta contra a repress&atilde;o das ditaduras latino-americanas e os subsequentes movimentos sociais que lutam pela elucida&ccedil;&atilde;o dos crimes, pela revela&ccedil;&atilde;o dos abusos e pelo julgamento dos respons&aacute;veis nos oferecem uma s&eacute;rie de imagens que podem ser interpretadas pela perspectiva de g&ecirc;nero. &Eacute; o caso, por exemplo, das m&atilde;es e av&oacute;s da Pra&ccedil;a de Maio, na Argentina, ou do Movimento de Mulheres pela Anistia, no Brasil. Do lado da repress&atilde;o, a figura do torturador, assim como a dos militares, &eacute; claramente masculina. N&atilde;o h&aacute; exemplo de uma junta militar integrada por mulheres (Tabak, 1983, p. 67). Elizabeth Jelin observa que, na cobertura televisiva do caso Pinochet, no per&iacute;odo que vai de sua pris&atilde;o em Londres, em outubro de 1998, at&eacute; sua libera&ccedil;&atilde;o no Chile, em 2001, a presen&ccedil;a diferenciada de homens e mulheres era significativa. As mulheres encabe&ccedil;avam as organiza&ccedil;&otilde;es de direitos humanos que clamavam por justi&ccedil;a e eram maioria nas manifesta&ccedil;&otilde;es de rua em apoio &agrave; pris&atilde;o do ditador, assim como eram tamb&eacute;m mulheres que ofereciam os discursos mais inflamados em nome da preserva&ccedil;&atilde;o do legado hist&oacute;rico de Pinochet. Os homens, por sua vez, dominavam claramente nas inst&acirc;ncias institucionais relacionadas com o epis&oacute;dio, seja no papel de acusadores, defensores ou ju&iacute;zes (cf. Jelin, 2003, pp. 76-77).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Ap&oacute;s observar que o conceito tradicional de participa&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica tende a considerar as formas institucionalizadas de manifesta&ccedil;&atilde;o, como a milit&acirc;ncia em partidos pol&iacute;ticos, a integra&ccedil;&atilde;o a organiza&ccedil;&otilde;es profissionais, o exerc&iacute;cio de mandatos eletivos, o voto e a elei&ccedil;&atilde;o, Eva Alterman Blay (1988, p. 185) pondera que, quando se trata de aferir a participa&ccedil;&atilde;o das mulheres na pol&iacute;tica, tais crit&eacute;rios revelam baixa participa&ccedil;&atilde;o e ocultam outro tipo de atua&ccedil;&atilde;o, aquela realizada atrav&eacute;s de "formas novas e ousadas" pela mulher.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Este ponto de vista &eacute; corroborado pelo depoimento de Zilah Wendel Abramo, que participou da Comiss&atilde;o de M&atilde;es em Defesa dos Direitos Humanos, um grupo de mulheres organizado em junho de 1977 para apoiar os estudantes que protestavam contra o regime, e representava a Comiss&atilde;o de M&atilde;es na se&ccedil;&atilde;o paulista do Comit&ecirc; Brasileiro pela Anistia:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">Num dado momento n&oacute;s tomamos consci&ecirc;ncia de que n&atilde;o poder&iacute;amos continuar, cada uma de n&oacute;s isolada em casa, angustiada e impotente, esperando cada fim de ato p&uacute;blico, cada fim de passeata, sempre temendo o pior. Resolvemos criar um grupo que rompesse o que chamamos, na nossa carta de apresenta&ccedil;&atilde;o, a "cumplicidade passiva do sil&ecirc;ncio", para assumir o apoio &agrave; luta dos estudantes, declarando publicamente a nossa concord&acirc;ncia e a nossa identifica&ccedil;&atilde;o com os seus prop&oacute;sitos. Com isso pretend&iacute;amos desmoralizar a tese das autoridades, que tentavam passar a vers&atilde;o de que a revolta dos estudantes contra o regime era um aspecto particular da "luta de gera&ccedil;&otilde;es". Fruto dessa tese era a pretens&atilde;o de poder contar com a cumplicidade dos pais e m&atilde;es para dissuadir os estudantes da sua luta. "Contenham os seus radicais, que n&oacute;s conteremos os nossos", era o que "eles" diziam, exigindo uma promessa de bom comportamento futuro, quando estudantes detidos eram libertados. E n&oacute;s, familiares, ser&iacute;amos os fiadores desse bom comportamento. Era preciso responder com uma negativa veemente a essa pretens&atilde;o, dizendo bem claramente que nosso objetivo n&atilde;o era conter o movimento estudantil, mas, ao contr&aacute;rio, apoi&aacute;-lo no que fosse poss&iacute;vel (apud Mau&eacute;s e Abramo, 2006, pp. 288-289).</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Elizabeth Jelin distingue duas rea&ccedil;&otilde;es "tipicamente femininas" que emergem em contextos ditatoriais: na esfera p&uacute;blica, elas criam e participam de organiza&ccedil;&otilde;es de direitos humanos que exploram o parentesco com as v&iacute;timas, enquanto na esfera privada se engajam na luta cotidiana pela subsist&ecirc;ncia familiar e os ajustes e mudan&ccedil;as precipitados pela pris&atilde;o ou desaparecimento dos seus companheiros. Situa&ccedil;&otilde;es estas que s&atilde;o diferentes de uma separa&ccedil;&atilde;o ou div&oacute;rcio, pois</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">&#91;...&#93; o clima de terror em que vivem muitas vezes requer o silenciamento sobre o que aconteceu, a ponto de exigir a dissimula&ccedil;&atilde;o do sofrimento pessoal. Para evitar despertar suspeitas, muitas mulheres fingem levar uma vida normal para os filhos, como se nada tivesse acontecido. O medo e o sil&ecirc;ncio se fazem presentes a todo momento, a um custo emocional muito alto. Em muitos casos, a solid&atilde;o &eacute; uma caracter&iacute;stica central da sua exist&ecirc;ncia (Jelin, 2003, pp. 80-81).</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Faz-se necess&aacute;rio acrescentar tamb&eacute;m o tratamento diferenciado entre homens e mulheres quando se fala da mem&oacute;ria p&uacute;blica das sociedades. De acordo com Michelle Perrot (1989, p. 9), que j&aacute; dedicou v&aacute;rios estudos sobre o assunto, as mulheres constituem uma categoria indistinta, destinada ao sil&ecirc;ncio: "No teatro da mem&oacute;ria, as mulheres s&atilde;o sombras t&ecirc;nues. A narrativa hist&oacute;rica tradicional reserva-lhes pouco espa&ccedil;o, justamente na medida em que privilegia a cena p&uacute;blica &#150; a pol&iacute;tica, a guerra &#150; onde elas pouco aparecem."</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Mesmo que as mulheres assumam hoje em dia v&aacute;rias posi&ccedil;&otilde;es p&uacute;blicas antes reservadas aos homens, elas ainda conservam uma atua&ccedil;&atilde;o privilegiada quando se trata de manter a mem&oacute;ria e a uni&atilde;o familiar, como explica Michelle Perrot (1989, p. 15):</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">Assim, os modos de registro das mulheres est&atilde;o ligados &agrave; sua condi&ccedil;&atilde;o, ao seu lugar na fam&iacute;lia e na sociedade. O mesmo ocorre com seu modo de rememora&ccedil;&atilde;o, da montagem propriamente dita do teatro da mem&oacute;ria. Pela for&ccedil;a das circunst&acirc;ncias pelo menos para as mulheres de hoje (o que n&atilde;o &eacute; pouco), &eacute; uma mem&oacute;ria do privado, voltada para a fam&iacute;lia e o &iacute;ntimo, &agrave; qual elas foram de alguma forma delegadas por conven&ccedil;&atilde;o e posi&ccedil;&atilde;o. &Agrave;s mulheres cabe conservar os rastros das inf&acirc;ncias por elas governadas. &Agrave;s mulheres cabe a transmiss&atilde;o das hist&oacute;rias de fam&iacute;lia, feita frequentemente de m&atilde;e para filha, ao folhear &aacute;lbuns de fotografias, aos quais, juntas, acrescentam um nome, uma data, destinados a fixar identidades j&aacute; em via de se apagarem. &Agrave;s mulheres, o culto aos mortos e o cuidado dos t&uacute;mulos, pois &eacute; de sua incumb&ecirc;ncia o cuidado das sepulturas.</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">A hist&oacute;ria das lutas feministas evidencia uma articula&ccedil;&atilde;o constante entre as esferas p&uacute;blica e privada, como pode ser aferido a partir das bandeiras coletivas que emergem da luta pol&iacute;tica das mulheres. Algumas delas podem perfeitamente ser ressignificadas para o contexto do debate atual sobre a comiss&atilde;o de verdade: "o pessoal &eacute; pol&iacute;tico", "o sil&ecirc;ncio &eacute; c&uacute;mplice da viol&ecirc;ncia", "nossos corpos nos pertencem", "filho n&atilde;o &eacute; s&oacute; da m&atilde;e". Os movimentos feministas elaboraram cr&iacute;ticas contundentes &agrave; separa&ccedil;&atilde;o e oposi&ccedil;&atilde;o entre o p&uacute;blico e o privado, bem como aos pap&eacute;is e estere&oacute;tipos sexuais associados a essas esferas: o p&uacute;blico como espa&ccedil;o dos homens, e o privado como espa&ccedil;o das mulheres. Nesse sentido, "ao constru&iacute;rem o pessoal e o privado como espa&ccedil;o pol&iacute;tico, deram uma imensa contribui&ccedil;&atilde;o ao pensamento social e pol&iacute;tico" (Rodrigues, 2005, p. 16). Cristina Wolff constata que as mulheres que se engajavam na luta armada eram vistas como ocupando um lugar de poder masculino. Ela relata um depoimento de Maria Am&eacute;lia Almeida Telles, que foi militante do PC do B e esteve na guerrilha do Araguaia, de acordo com o qual "n&atilde;o se podia falar em feminismo, isso era coisa de pequeno burgu&ecirc;s". Mais tarde, contudo, muitas das jovens guerrilheiras e militantes, a partir do ex&iacute;lio ou de suas trajet&oacute;rias posteriores, tornaram-se feministas (cf. Wolff, 2007, p. 22).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Faz-se necess&aacute;rio, portanto, levar em conta que n&atilde;o &eacute; adequado falar de uma maneira geral sobre "a mulher", sendo prefer&iacute;vel falar sobre "as mulheres", o que abre o campo para toda uma diversidade de experi&ecirc;ncias e vis&otilde;es de mundo (cf. Jelin, 1996, p. 179). Ora, &eacute; justamente essa identidade com o mundo que &eacute; devastada pela experi&ecirc;ncia traum&aacute;tica limite que constitui a tortura (Le Breton, 2010, p. 147). Esse aspecto j&aacute; foi evidenciado pelos psicanalistas:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">&#91;...&#93; qualquer que seja a origem cultural dos pacientes, o vivido relacionado com a tortura e a desordem por ela provocada se manifestam de forma similar. Uma v&iacute;tima de tortura turca ou chilena se parece mais com uma v&iacute;tima de tortura marroquina do que com um compatriota turco ou chileno que n&atilde;o foi torturado e n&atilde;o teve que se confrontar com a viol&ecirc;ncia pol&iacute;tica (Sironi, 1999, p. 48).</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Nessas condi&ccedil;&otilde;es, romper o sil&ecirc;ncio nem sempre &eacute; f&aacute;cil. Como conciliar a necessidade de elaborar uma narrativa p&uacute;blica com o desejo de recuperar a intimidade e a privacidade violadas pela tortura? Testemunhar o sofrimento pode constituir uma tarefa dif&iacute;cil pois, em &uacute;ltima inst&acirc;ncia, confirma a superioridade do torturador. Qualquer men&ccedil;&atilde;o ao ocorrido evoca a dor, a ruptura identit&aacute;ria, a vergonha de ter sido submetido a tratamento t&atilde;o doloroso (cf. Le Breton, 2010, p. 148). Faz-se necess&aacute;rio considerar a possibilidade bem real de que uma eventual convoca&ccedil;&atilde;o para testemunhar na Comiss&atilde;o da Verdade possa despertar fantasmas do passado, pois o que os torturadores buscavam tamb&eacute;m era a verdade. Mentir sob tortura constitui um ato de coragem e civismo, como testemunha a resposta da ent&atilde;o Chefe da Casa Civil Dilma Rousseff &agrave; provoca&ccedil;&atilde;o do senador Jos&eacute; Agripino Maia (DEM/RN), quando convocada a depor na Comiss&atilde;o de Infraestrutura do Senado, no dia 7 de maio de 2008:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">Eu tinha 19 anos, eu fiquei tr&ecirc;s anos na cadeia, e eu fui barbaramente torturada, senador. E qualquer pessoa que ousar dizer a verdade para os interrogadores compromete a vida dos seus iguais, e entrega pessoas para serem mortas. Eu me orgulho muito de ter mentido, senador, porque mentir na tortura n&atilde;o &eacute; f&aacute;cil. Agora, na democracia se fala a verdade. Diante da tortura, quem tem coragem e dignidade fala mentira.</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">H&aacute; que se levar em conta tamb&eacute;m o sentimento de culpa por ter sobrevivido enquanto outros companheiros de luta morreram. "Sair inteiro da tortura acarreta um sentimento de d&iacute;vida dif&iacute;cil de ser resgatada, a interroga&ccedil;&atilde;o persistente de saber porque sobrevivemos onde tantos desapareceram" (Le Breton, 2010, p. 148).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Os sil&ecirc;ncios das narrativas das v&iacute;timas dos regimes de exce&ccedil;&atilde;o s&atilde;o eloquentes. N&atilde;o se trata de meros "lapsos" de mem&oacute;ria, mas de "decis&otilde;es pessoais de omitir detalhes como uma maneira de levar a cabo e controlar a reconstru&ccedil;&atilde;o da identidade" (Pollak e Heinich, 1986, p. 5). Trata-se de encontrar o meio mais adequado para fazer a "gest&atilde;o do indiz&iacute;vel" que, naturalmente, varia consideravelmente em fun&ccedil;&atilde;o das experi&ecirc;ncias e das hist&oacute;rias pessoais de cada indiv&iacute;duo.</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">A fronteira entre o diz&iacute;vel e o indiz&iacute;vel, o confess&aacute;vel e o inconfess&aacute;vel, separa uma mem&oacute;ria coletiva subterr&acirc;nea da sociedade civil dominada ou de grupos espec&iacute;ficos, de uma mem&oacute;ria coletiva organizada que resume a imagem que uma sociedade majorit&aacute;ria ou o Estado desejam passar e impor (Pollak, 1989, p. 8).</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Nessa perspectiva &eacute; que a mem&oacute;ria adquire uma import&acirc;ncia pol&iacute;tica e que a contesta&ccedil;&atilde;o da "mem&oacute;ria oficial" pode representar um s&eacute;rio desafio aos poderes constitu&iacute;dos e servir de teste para a capacidade da sociedade de lidar com o dissenso. No caso da sociedade brasileira, em que sempre se privilegiou o acordo e a concilia&ccedil;&atilde;o, os assuntos espinhosos s&atilde;o relegados &agrave; esfera privada, sobretudo quando relacionados com o passado. Isso talvez explique porque o debate em torno da comiss&atilde;o da verdade &eacute; tratado como se fosse um assunto particular entre os familiares dos mortos e desaparecidos, de um lado, e a parcela dos militares que se sente solid&aacute;ria aos torturadores, de outro lado, com o governo atuando como um juiz, que mant&eacute;m uma postura de neutralidade, e o resto da sociedade a assistir, meio sem compreender o que est&aacute; em jogo.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Bibliografia</b></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">ARNS, D. P. E. 2001. <I>Da esperan&ccedil;a &agrave; utopia </I>&#150; testemunhos de uma vida. Rio de Janeiro: Sextante.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000169&pid=S0102-6445201400020000600001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">ARNS, D. P. E.; PROJETO BRASIL NUNCA MAIS. 1985. <I>Brasil: Nunca Mais </I>&#150; um relato para a hist&oacute;ria. S&atilde;o Paulo: Vozes.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000171&pid=S0102-6445201400020000600002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">BENEVIDES, M. V. M. 2009. <I>F&eacute; na luta</I>: a Comiss&atilde;o Justi&ccedil;a e Paz de S&atilde;o Paulo, da ditadura &agrave; democratiza&ccedil;&atilde;o. S&atilde;o Paulo: Lettera.doc.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000173&pid=S0102-6445201400020000600003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">BERTONCELO, E. 2007. <I>A campanha das Diretas e a democratiza&ccedil;&atilde;o</I>. S&atilde;o Paulo: Humanitas.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000175&pid=S0102-6445201400020000600004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">BLAY, E. A. 1988. "A participa&ccedil;&atilde;o das mulheres na redemocratiza&ccedil;&atilde;o". In: FLEISCHER, D. (org.). <I>Da distens&atilde;o &agrave; abertura</I>: as elei&ccedil;&otilde;es de 1982. Bras&iacute;lia: Ed. UnB.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000177&pid=S0102-6445201400020000600005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">CEC&Iacute;LIO, F. 2012. "Comiss&atilde;o da verdade n&atilde;o vai descobrir muita coisa, diz Gabeira". <I>R7 Not&iacute;cias</I>, Se&ccedil;&atilde;o Brasil, 1 jul. 2012. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://noticias.r7.com/brasil/noticias/comissao-da-verdade-nao-vai-descobrir-muita-coisa-diz-gabeira-20120701.html" target="_blank">http://noticias.r7.com/brasil/noticias/comissao-da-verdade-nao-vai-descobrir-muita-coisa-diz-gabeira-20120701.html</a>&gt;. Acesso em: 11 jul. 2014.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000179&pid=S0102-6445201400020000600006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">DEL PORTO, F. B. 2009. "A luta pela anistia no regime militar brasileiro: a constitui&ccedil;&atilde;o da sociedade civil e a constru&ccedil;&atilde;o da cidadania". <I>Perseu: hist&oacute;ria, mem&oacute;ria e pol&iacute;tica</I>, ano 3, n. 3, pp. 43-72.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000181&pid=S0102-6445201400020000600007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">GRECO, H. A. 2003. <I>Dimens&otilde;es fundamentais da luta pela anistia</I>. Tese de doutorado em Hist&oacute;ria. Belo Horizonte: Universidade Federal de Minas Gerais.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000183&pid=S0102-6445201400020000600008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">JELIN, E. 1996. "Women, gender, and human rights". In: JELIN, E.; HERSHBERG, E. <I>Constructing democracy </I>&#150; human rights, citizenship, and society in Latin America. Boulder: Westview Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000185&pid=S0102-6445201400020000600009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">_____. 2003. <I>State, repression and the labors of memory</I>. Minneapolis: University of Minnesota Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000187&pid=S0102-6445201400020000600010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">KOTSCHO, R. 1984. <I>Explode um novo Brasil</I>: Di&aacute;rio da Campanha das Diretas. S&atilde;o Paulo: Brasiliense.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000189&pid=S0102-6445201400020000600011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">LE BRETON, D. 2010. <I>Exp&eacute;riences de la douleur: </I>entre destruction et renaissance. Paris: &Eacute;ditions M&eacute;taili&eacute;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000191&pid=S0102-6445201400020000600012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">LEFORT, C. 1981. <I>L'Invention d&eacute;mocratique</I>. Paris: Fayard.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000193&pid=S0102-6445201400020000600013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">LEONELLI, D.; OLIVEIRA, D. 2004. <I>Diretas J&aacute;</I>: 15 meses que abalaram a ditadura. Rio de Janeiro: Record.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000195&pid=S0102-6445201400020000600014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">MAU&Eacute;S, F.; ABRAMO, Z. W. 2006. <I>Pela democracia, contra o arb&iacute;trio</I>: a oposi&ccedil;&atilde;o democr&aacute;tica, do golpe de 1964 &agrave; campanha das Diretas J&aacute;. S&atilde;o Paulo: Ed. Funda&ccedil;&atilde;o Perseu Abramo.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000197&pid=S0102-6445201400020000600015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">MARTINS, R. R. 1978. <I>Liberdade para os brasileiros</I>: anistia ontem e hoje. Rio de Janeiro: Civiliza&ccedil;&atilde;o Brasileira.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000199&pid=S0102-6445201400020000600016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">NERY, S. 2002. <I>Folclore pol&iacute;tico</I>. S&atilde;o Paulo: Gera&ccedil;&atilde;o Editorial.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000201&pid=S0102-6445201400020000600017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">PERROT, M. 1989. "Pr&aacute;ticas da mem&oacute;ria feminina". A Mulher e o Espa&ccedil;o P&uacute;blico<I>. Revista Brasileira de Hist&oacute;ria</I>, v. 9, n. 18, pp. 9-18.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000203&pid=S0102-6445201400020000600018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">PINHEIRO, P. S. 2010. "O STF de costas para a humanidade". <I>Folha de S.Paulo</I>, 5 maio 2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000205&pid=S0102-6445201400020000600019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">POLLAK, M. 1986. "La gestion de l'indicible". <I>Actes de la Recherche en Sciences Sociales</I>, v. 62-63, pp. 30-53.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000207&pid=S0102-6445201400020000600020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">_____. 1989. "Mem&oacute;ria, esquecimento, sil&ecirc;ncio". <I>Estudos Hist&oacute;ricos</I>, v. 2, n. 3, pp. 3-15.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000209&pid=S0102-6445201400020000600021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">POLLAK, M.; HEINICH, N. 1986. "Le t&eacute;moignage". <I>Actes de la Recherche en Sciences Sociales</I>, v. 62-63, pp. 3-29.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000211&pid=S0102-6445201400020000600022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">RODRIGUES, A. 2005. "Lugar de mulher &eacute; na pol&iacute;tica: um desafio para o s&eacute;culo XXI". In: SWAIN, T. N.; MUNIZ, D. C. G. <I>Mulheres em a&ccedil;&atilde;o: </I>pr&aacute;ticas discursivas, pr&aacute;ticas pol&iacute;ticas. Florian&oacute;polis: Ed. Mulheres.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000213&pid=S0102-6445201400020000600023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">RODRIGUES, A. T. 2003. <I>Diretas J&aacute;</I>: o grito preso na garganta. S&atilde;o Paulo: Ed. Funda&ccedil;&atilde;o Perseu Abramo.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000215&pid=S0102-6445201400020000600024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">ROSS, F. 2010. "An acknowledged failure: women, voice, violence and the South African Truth and Reconciliation Commission". In: ROALIND, S.; WALDORF, L. (orgs.). <I>Localizing transitional justice</I>. Stanford: Stanford University Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000217&pid=S0102-6445201400020000600025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">SARTI, C. A. 2004. "O feminismo brasileiro desde os anos 1970: revisitando uma trajet&oacute;ria". <I>Revista Estudos Feministas</I>, v. 12, n. 2, pp. 35-50.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000219&pid=S0102-6445201400020000600026&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">SIRKIS, A. 2012. "Complicando a verdade". <I>O Estado de S. Paulo</I>, 31 maio.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000221&pid=S0102-6445201400020000600027&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">SIRONI, F. 1999. <I>Psychologie de la torture</I>. Paris: Odile Jacob.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000223&pid=S0102-6445201400020000600028&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">SOARES, G. A. D. 1984. <I>Col&eacute;gio eleitoral, conven&ccedil;&otilde;es partid&aacute;rias e elei&ccedil;&otilde;es diretas</I>. Petr&oacute;polis: Vozes.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000225&pid=S0102-6445201400020000600029&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">TABAK, F. 1983. "A resist&ecirc;ncia das mulheres aos regimes autorit&aacute;rios". In: <I>Autoritarismo e participa&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica da mulher</I>. Rio de Janeiro: Graal.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000227&pid=S0102-6445201400020000600030&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">TELES, J. A. 2010. "As disputas pela interpreta&ccedil;&atilde;o da lei de anistia de 1979". <I>ID&Eacute;IAS &#150; Revista do Instituto de Filosofia e Ci&ecirc;ncias Humanas</I>, v. 1, n. 1, pp. 71-93.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000229&pid=S0102-6445201400020000600031&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">VILELA, T. 1982. <I>Anistia. </I>Vol. II. Bras&iacute;lia: Congresso Nacional &#150; Comiss&atilde;o Mista sobre Anistia.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000231&pid=S0102-6445201400020000600032&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">WESCHLER, L. 1990. <I>Um milagre, um universo</I>: o acerto de contas com os torturadores. S&atilde;o Paulo: Companhia das Letras.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000233&pid=S0102-6445201400020000600033&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">WOLFF, C. S. 2007. "Feminismo e configura&ccedil;&otilde;es de g&ecirc;nero na guerrilha: perspectivas comparativas no Cone Sul, 1968-1985". Hist&oacute;ria e G&ecirc;nero<I>. Revista Brasileira de Hist&oacute;ria</I>, v. 27, n. 54, pp. 19-38.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000235&pid=S0102-6445201400020000600034&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">ZERBINE, T. G. 1979. <I>Anistia</I>: sementes da liberdade. S&atilde;o Paulo: Escolas Profissionais Salesianas.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000237&pid=S0102-6445201400020000600035&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt"></a><a href="#tx">*</a> Uma vers&atilde;o preliminar deste artigo foi apresentada no GT Sa&uacute;de, Emo&ccedil;&atilde;o e Moral, no 36º Encontro Anual da Anpocs (Associa&ccedil;&atilde;o Nacional de P&oacute;s-Gradua&ccedil;&atilde;o e Ci&ecirc;ncias Sociais), realizado em outubro de 2012.    <br>     <a name="nt01"></a><a href="#tx01">1</a> Num estudo sobre a quest&atilde;o, Roberto Ribeiro Martins (1978) identificou 84 epis&oacute;dios de anistia ao longo da hist&oacute;ria do pa&iacute;s, que v&atilde;o de 1664 a 1969.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>     <a name="nt02"></a><a href="#tx02">2</a> Em depoimento dado ao autor em 22 de agosto de 2012.    <br>     <a name="nt03"></a><a href="#tx03">3</a> Publicado no <I>Di&aacute;rio do Congresso Nacional</I>, Bras&iacute;lia, DF, 2 dez. 1982.</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ARNS]]></surname>
<given-names><![CDATA[D. P. E]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Da esperança à utopia - testemunhos de uma vida]]></source>
<year>2001</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Sextante]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ARNS]]></surname>
<given-names><![CDATA[D. P. E]]></given-names>
</name>
</person-group>
<collab>PROJETO BRASIL NUNCA MAIS</collab>
<source><![CDATA[Brasil: Nunca Mais - um relato para a história]]></source>
<year>1985</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Vozes]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BENEVIDES]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. V. M]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Fé na luta: a Comissão Justiça e Paz de São Paulo, da ditadura à democratização]]></source>
<year>2009</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Lettera.doc]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BERTONCELO]]></surname>
<given-names><![CDATA[E]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A campanha das Diretas e a democratização]]></source>
<year>2007</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Humanitas]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BLAY]]></surname>
<given-names><![CDATA[E. A]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A participação das mulheres na redemocratização]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[FLEISCHER]]></surname>
<given-names><![CDATA[D]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Da distensão à abertura: as eleições de 1982]]></source>
<year>1988</year>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ed. UnB]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CECÍLIO]]></surname>
<given-names><![CDATA[F]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Comissão da verdade não vai descobrir muita coisa, diz Gabeira]]></article-title>
<source><![CDATA[R7 Notícias, Seção Brasil]]></source>
<year>2012</year>
<month>1 </month>
<day>ju</day>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DEL PORTO]]></surname>
<given-names><![CDATA[F. B]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A luta pela anistia no regime militar brasileiro: a constituição da sociedade civil e a construção da cidadania]]></article-title>
<source><![CDATA[Perseu: história, memória e política]]></source>
<year>2009</year>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
<page-range>43-72</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GRECO]]></surname>
<given-names><![CDATA[H. A]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Dimensões fundamentais da luta pela anistia]]></source>
<year>2003</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[JELIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[E]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Women, gender, and human rights]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[JELIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[E]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[HERSHBERG]]></surname>
<given-names><![CDATA[E]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Constructing democracy - human rights, citizenship, and society in Latin America]]></source>
<year>1996</year>
<publisher-loc><![CDATA[Boulder ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Westview Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[JELIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[E]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[State, repression and the labors of memory]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[Minneapolis ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[University of Minnesota Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KOTSCHO]]></surname>
<given-names><![CDATA[R]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Explode um novo Brasil: Diário da Campanha das Diretas]]></source>
<year>1984</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Brasiliense]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LE BRETON]]></surname>
<given-names><![CDATA[D]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Expériences de la douleur: entre destruction et renaissance]]></source>
<year>2010</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Éditions Métailié]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LEFORT]]></surname>
<given-names><![CDATA[C]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[L'Invention démocratique]]></source>
<year>1981</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Fayard]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LEONELLI]]></surname>
<given-names><![CDATA[D]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[OLIVEIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[D]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Diretas Já: 15 meses que abalaram a ditadura]]></source>
<year>2004</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Record]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MAUÉS]]></surname>
<given-names><![CDATA[F]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[ABRAMO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Z. W]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Pela democracia, contra o arbítrio: a oposição democrática, do golpe de 1964 à campanha das Diretas Já]]></source>
<year>2006</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ed. Fundação Perseu Abramo]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MARTINS]]></surname>
<given-names><![CDATA[R. R]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Liberdade para os brasileiros: anistia ontem e hoje]]></source>
<year>1978</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Civilização Brasileira]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NERY]]></surname>
<given-names><![CDATA[S]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Folclore político]]></source>
<year>2002</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Geração Editorial]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PERROT]]></surname>
<given-names><![CDATA[M]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Práticas da memória feminina". A Mulher e o Espaço Público]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Brasileira de História]]></source>
<year>1989</year>
<volume>9</volume>
<numero>18</numero>
<issue>18</issue>
<page-range>9-18</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PINHEIRO]]></surname>
<given-names><![CDATA[P. S]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O STF de costas para a humanidade]]></article-title>
<source><![CDATA[Folha de S.Paulo]]></source>
<year>2010</year>
<month>5 </month>
<day>ma</day>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[POLLAK]]></surname>
<given-names><![CDATA[M]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[La gestion de l'indicible]]></article-title>
<source><![CDATA[Actes de la Recherche en Sciences Sociales]]></source>
<year>1986</year>
<volume>62-63</volume>
<page-range>30-53</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[POLLAK]]></surname>
<given-names><![CDATA[M]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Memória, esquecimento, silêncio]]></article-title>
<source><![CDATA[Estudos Históricos]]></source>
<year>1989</year>
<volume>2</volume>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
<page-range>3-15</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[POLLAK]]></surname>
<given-names><![CDATA[M]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[HEINICH]]></surname>
<given-names><![CDATA[N]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[Le témoignage]]></article-title>
<source><![CDATA[Actes de la Recherche en Sciences Sociales]]></source>
<year>1986</year>
<page-range>62-63</page-range><page-range>3-29</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RODRIGUES]]></surname>
<given-names><![CDATA[A]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Lugar de mulher é na política: um desafio para o século XXI]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[SWAIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[T. N]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MUNIZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[D. C. G]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Mulheres em ação: práticas discursivas, práticas políticas]]></source>
<year>2005</year>
<publisher-loc><![CDATA[Florianópolis ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ed. Mulheres]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RODRIGUES]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. T]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Diretas Já: o grito preso na garganta]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ed. Fundação Perseu Abramo]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ROSS]]></surname>
<given-names><![CDATA[F]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[An acknowledged failure: women, voice, violence and the South African Truth and Reconciliation Commission]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[ROALIND]]></surname>
<given-names><![CDATA[S]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[WALDORF]]></surname>
<given-names><![CDATA[L]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Localizing transitional justice]]></source>
<year>2010</year>
<publisher-loc><![CDATA[Stanford ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Stanford University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B26">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SARTI]]></surname>
<given-names><![CDATA[C. A]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O feminismo brasileiro desde os anos 1970: revisitando uma trajetória]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Estudos Feministas]]></source>
<year>2004</year>
<volume>12</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>35-50</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B27">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SIRKIS]]></surname>
<given-names><![CDATA[A]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Complicando a verdade]]></article-title>
<source><![CDATA[O Estado de S. Paulo]]></source>
<year>2012</year>
<month>31</month>
<day> m</day>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B28">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SIRONI]]></surname>
<given-names><![CDATA[F]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Psychologie de la torture]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Odile Jacob]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B29">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SOARES]]></surname>
<given-names><![CDATA[G. A. D]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Colégio eleitoral, convenções partidárias e eleições diretas]]></source>
<year>1984</year>
<publisher-loc><![CDATA[Petrópolis ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Vozes]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B30">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TABAK]]></surname>
<given-names><![CDATA[F]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A resistência das mulheres aos regimes autoritários]]></article-title>
<source><![CDATA[Autoritarismo e participação política da mulher]]></source>
<year>1983</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Graal]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B31">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TELES]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. A]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[As disputas pela interpretação da lei de anistia de 1979]]></article-title>
<source><![CDATA[IDÉIAS - Revista do Instituto de Filosofia e Ciências Humanas]]></source>
<year>2010</year>
<volume>1</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>71-93</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B32">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VILELA]]></surname>
<given-names><![CDATA[T]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Anistia. Vol. II]]></source>
<year>1982</year>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Congresso Nacional - Comissão Mista sobre Anistia]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B33">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WESCHLER]]></surname>
<given-names><![CDATA[L]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Um milagre, um universo: o acerto de contas com os torturadores]]></source>
<year>1990</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Companhia das Letras]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B34">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WOLFF]]></surname>
<given-names><![CDATA[C. S]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Feminismo e configurações de gênero na guerrilha: perspectivas comparativas no Cone Sul, 1968-1985". História e Gênero]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Brasileira de História]]></source>
<year>2007</year>
<volume>27</volume>
<numero>54</numero>
<issue>54</issue>
<page-range>19-38</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B35">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ZERBINE]]></surname>
<given-names><![CDATA[T. G]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Anistia: sementes da liberdade]]></source>
<year>1979</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Escolas Profissionais Salesianas]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
