<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0100-1574</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Cadernos de Pesquisa]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Cad. Pesqui.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0100-1574</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Fundação Carlos Chagas]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0100-15742006000100010</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0100-15742006000100010</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[É possível tirar conclusões sobre os efeitos da repetência?]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Is it possible to come to conclusions on the effects of student repetition?]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Crahay]]></surname>
<given-names><![CDATA[Marcel]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidades de Liège e de Genebra Faculdade de Psicologia e de Ciências da Educação ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>04</month>
<year>2006</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>04</month>
<year>2006</year>
</pub-date>
<volume>36</volume>
<numero>127</numero>
<fpage>223</fpage>
<lpage>246</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0100-15742006000100010&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0100-15742006000100010&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0100-15742006000100010&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[Desde o início do século XX, os pesquisadores da educação se esforçam para apreender com rigor os efeitos da repetência. Os estudos feitos a esse respeito tiveram uma evolução importante, marcada pela melhora dos dispositivos e por uma sofisticação cada vez maior das técnicas de análise estatística. O objetivo desses trabalhos é circunscrever melhor o verdadeiro efeito da repetência, o que implica uma reflexão metodológica sobre a origem dos vieses e os métodos mais apropriados para controlá-los. Este artigo retoma essa evolução metodológica, comentando os principais resultados das pesquisas.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[Since the early 20th century, researchers on education have striven to fully understand the effects of student retention. The studies led to an important evolution characterized by the improvement of resources and by a greater sophistication of statistical analysis techniques. The purpose of these studies is to know better the true effect of student retention, which means a methodological reflection on the origin of biases and the most appropriate methods to control them. This article resumes this methodological evolution and comments on the main results of researches.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[REPETÊNCIA]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[FRACASSO ESCOLAR]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[PROMOÇÃO AUTOMÁTICA]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[PESQUISAS QUASE-EXPERIMENTAIS]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[RETENTION]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[GRADE REPETITION]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[GRADE AUTOMATICA PASSING]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[QUASI EXPERIMENTAL RESEARCH]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <P align="right"><FONT size="2" face="Verdana"><B>OUTROS TEMAS</B></FONT></P>    <P>&nbsp;</P>    <P><FONT size="4" face="verdana"><B>&Eacute;  poss&iacute;vel tirar conclus&otilde;es sobre os efeitos da repet&ecirc;ncia?  </B></FONT></P>    <P>&nbsp;</P>    <P><FONT size="3" face="verdana"><B>Is it possible to come  to conclusions on the effects of student repetition?</B></FONT></P>    <P>&nbsp;</P>    <P>&nbsp;</P>    <P><FONT size="2" face="Verdana"><B>Marcel  Crahay</B></FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Faculdade de Psicologia  e de Ci&ecirc;ncias da Educa&ccedil;&atilde;o/Universidades de Li&egrave;ge e  de Genebra, <A href="mailto:marcel.crahay@ulg.ac.be">marcel.crahay@ulg.ac.be</A></FONT></P>    <P>&nbsp;</P>    ]]></body>
<body><![CDATA[<P>&nbsp;</P><HR size="1" noshade>      <P><FONT size="2" face="Verdana"><B>RESUMO</B> </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Desde  o in&iacute;cio do s&eacute;culo XX, os pesquisadores da educa&ccedil;&atilde;o  se esfor&ccedil;am para apreender com rigor os efeitos da repet&ecirc;ncia. Os  estudos feitos a esse respeito tiveram uma evolu&ccedil;&atilde;o importante,  marcada pela melhora dos dispositivos e por uma sofistica&ccedil;&atilde;o cada  vez maior das t&eacute;cnicas de an&aacute;lise estat&iacute;stica. O objetivo  desses trabalhos &eacute; circunscrever melhor o verdadeiro efeito da repet&ecirc;ncia,  o que implica uma reflex&atilde;o metodol&oacute;gica sobre a origem dos vieses  e os m&eacute;todos mais apropriados para control&aacute;-los. Este artigo retoma  essa evolu&ccedil;&atilde;o metodol&oacute;gica, comentando os principais resultados  das pesquisas. </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">REPET&Ecirc;NCIA -  FRACASSO ESCOLAR - PROMO&Ccedil;&Atilde;O AUTOM&Aacute;TICA - PESQUISAS QUASE-EXPERIMENTAIS  </FONT></P><HR size="1" noshade>     <P><FONT size="2" face="Verdana"><B>ABSTRACT</B>  </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana"> Since the early 20<SUP>th</SUP> century,  researchers on education have striven to fully understand the effects of student  retention. The studies led to an important evolution characterized by the improvement  of resources and by a greater sophistication of statistical analysis techniques.  The purpose of these studies is to know better the true effect of student retention,  which means a methodological reflection on the origin of biases and the most appropriate  methods to control them. This article resumes this methodological evolution and  comments on the main results of researches. </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">RETENTION  - GRADE REPETITION - GRADE AUTOMATICA PASSING - QUASI EXPERIMENTAL RESEARCH</FONT></P><HR size="1" noshade>      <P>&nbsp;</P>    <P>&nbsp;</P>    <P><FONT size="3" face="Verdana"><B> REPET&Ecirc;NCIA, OPINI&Atilde;O  P&Uacute;BLICA E ESTUDOS COMPARATIVOS DO RENDIMENTO ESCOLAR </B></FONT></P>    ]]></body>
<body><![CDATA[<P><FONT size="2" face="Verdana">A  opini&atilde;o p&uacute;blica foi recentemente abalada pelos resultados da pesquisa  do Programa Internacional de Avalia&ccedil;&atilde;o de Alunos - Pisa, 2000 -  da qual participaram 31 pa&iacute;ses. Com freq&uuml;&ecirc;ncia, a imprensa destaca  o escore nacional, se entusiasmando ou se lamentando com as compet&ecirc;ncias  em leitura dos alunos segundo a posi&ccedil;&atilde;o do pa&iacute;s na classifica&ccedil;&atilde;o  internacional. Mas os estudos comparativos do rendimento t&ecirc;m felizmente  outras virtudes al&eacute;m de afagar ou ferir o orgulho das na&ccedil;&otilde;es.  Eles levam a pensar sobre os fatores que afetam o rendimento dos sistemas educativos.  </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Em raz&atilde;o disso, surpreendem-se,  tanto os professores e os pais quanto os gestores pol&iacute;ticos, com as boas  performances dos pa&iacute;ses que, a exemplo da Finl&acirc;ndia, efetivamente  abandonaram a pr&aacute;tica da repet&ecirc;ncia. </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">O  pr&oacute;prio fato de pa&iacute;ses como Dinamarca, Finl&acirc;ndia<A name="tx01"></A><A href="#nt01"><SUP>1</SUP></A>,  Noruega, Su&eacute;cia e Reino Unido, e tamb&eacute;m Cor&eacute;ia, Mal&aacute;sia,  Jap&atilde;o, Nova Guin&eacute; etc. terem abolido a possibilidade de fazer repetir  o aluno &eacute; j&aacute; objeto de surpresa para muitos. Essa informa&ccedil;&atilde;o  refuta por si mesma a afirma&ccedil;&atilde;o de certos professores que proclamam  de maneira perempt&oacute;ria que "a n&atilde;o-repet&ecirc;ncia &eacute; imposs&iacute;vel"  ou os autores que escrevem que "a escola tem necessidade do fracasso escolar"  (Milner, 1984). Evidentemente, alguns sistemas educativos funcionam sem fracasso  e, sobretudo, sem repet&ecirc;ncia. Mas &eacute; preciso saber se eles funcionam  bem, uma vez que para um bom n&uacute;mero de professores, pais e pol&iacute;ticos,  sob a id&eacute;ia de impedir a repet&ecirc;ncia, se esconde o espectro do baixo  n&iacute;vel do ensino. </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Percebemos  de imediato a utiliza&ccedil;&atilde;o que se pode fazer dos estudos comparativos  do rendimento escolar quanto &agrave; quest&atilde;o que preocupa aqueles que  receiam os efeitos perversos da supress&atilde;o da repet&ecirc;ncia: se &eacute;  verdade que a aboli&ccedil;&atilde;o da repet&ecirc;ncia provoca automaticamente  a queda do n&iacute;vel<A name="tx02"></A><A href="#nt02"><SUP>2</SUP></A>, os  pa&iacute;ses que fizeram a op&ccedil;&atilde;o pela promo&ccedil;&atilde;o autom&aacute;tica  s&oacute; podem ent&atilde;o se caracterizar por rendimentos med&iacute;ocres.  Para verificar a validade dessa asser&ccedil;&atilde;o, basta comparar o rendimento  dos pa&iacute;ses que conservaram a pr&aacute;tica da repet&ecirc;ncia e aquele  dos pa&iacute;ses que a abandonaram. </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Os  dados do Pisa constituem um bom material para proceder a esse tipo de compara&ccedil;&atilde;o.  Cada pa&iacute;s testou uma amostra representativa de alunos de 15 anos capaz  de refletir a diversidade do quadro educativo do pa&iacute;s. Em cada pa&iacute;s,  um m&iacute;nimo de 150 escolas, selecionadas segundo um procedimento aleat&oacute;rio,  fizeram parte do estudo. No interior das escolas, 35 alunos foram designados ao  acaso para compor a lista de todos os alunos de 15 anos. As mesmas regras de sele&ccedil;&atilde;o  foram aplicadas no conjunto dos pa&iacute;ses, sendo que tal aplica&ccedil;&atilde;o  foi rigorosamente controlada por um especialista em amostragem. O teste comporta  quest&otilde;es de m&uacute;ltipla escolha e uma propor&ccedil;&atilde;o importante  (45%) de quest&otilde;es abertas para que o aluno elabore sua pr&oacute;pria resposta.  Todos os alunos de todos os pa&iacute;ses participantes passaram por provas de  compreens&atilde;o de textos id&ecirc;nticos, traduzidos de diferentes l&iacute;nguas,  a partir da vers&atilde;o de duas fontes, uma em ingl&ecirc;s e outra em franc&ecirc;s.  Os resultados da compreens&atilde;o de texto s&atilde;o apresentados numa escala  de compet&ecirc;ncias hierarquizada em cinco n&iacute;veis. A cada n&iacute;vel  correspondem tarefas espec&iacute;ficas de leitura<A name="tx03"></A><A href="#nt03"><SUP>3</SUP></A>.  </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">No <A href="#qdr01">quadro 1</A>,  concentramos a apresenta&ccedil;&atilde;o dos resultados da Uni&atilde;o Europ&eacute;ia,  (expressos sobre uma escala normalizada cuja m&eacute;dia internacional vale 500)  em cujos pa&iacute;ses sabemos claramente se a repet&ecirc;ncia foi ou n&atilde;o  abolida. </FONT></P>    <P><A name="qdr01"></A></P>    <P>&nbsp;</P>    <P align="center"><IMG src="/img/revistas/cp/v36n127/a10qdr01.gif"></P>    <P>&nbsp;</P>    ]]></body>
<body><![CDATA[<P><FONT size="2" face="Verdana">As  tend&ecirc;ncias s&atilde;o claras; podemos, pois, constatar com seguran&ccedil;a  o seguinte: </FONT></P><UL>     <LI><FONT size="2" face="Verdana"> Nos pa&iacute;ses  n&oacute;rdicos, assim como na Irlanda e no Reino Unido, sistemas em que a promo&ccedil;&atilde;o  autom&aacute;tica foi adotada, a porcentagem de bons leitores (n&iacute;vel 4  ou 5) &eacute; superior &agrave; m&eacute;dia da OCDE (com exce&ccedil;&atilde;o  da Dinamarca, onde ela &eacute; ligeiramente inferior), enquanto a porcentagem  de maus leitores (n&iacute;vel 1 ou abaixo) &eacute; inferior &agrave; m&eacute;dia  OCDE (de novo, com exce&ccedil;&atilde;o da Dinamarca, onde essa porcentagem &eacute;  igual &agrave; m&eacute;dia OCDE). </FONT></LI>    <LI><FONT size="2" face="Verdana">  Dentre os pa&iacute;ses que conservaram a pr&aacute;tica da repet&ecirc;ncia,  observam-se perfis de resultados diferentes. A porcentagem de maus alunos leitores  &eacute; superior &agrave; m&eacute;dia OCDE na Alemanha, B&eacute;lgica, It&aacute;lia,  Gr&eacute;cia, em Luxemburgo e Portugal, mas esse n&atilde;o &eacute; o caso na  &Aacute;ustria, Espanha e Fran&ccedil;a. Quanto &agrave; porcentagem de bons leitores,  &eacute; superior &agrave; m&eacute;dia OCDE na &Aacute;ustria, B&eacute;lgica  e Fran&ccedil;a, mas esse n&atilde;o &eacute; o caso em outros pa&iacute;ses.  </FONT></LI>    </UL>    <P><FONT size="2" face="Verdana"> O resultado dessa compara&ccedil;&atilde;o  n&atilde;o surpreender&aacute; os habituais pesquisadores desse tipo de estudo.  Os dados do Pisa v&ecirc;m simplesmente confirmar com mais clareza as tend&ecirc;ncias  que j&aacute; desenhavam os estudos da Internationlal Evaluation Association -  IEA -, realizados em 1970 e em 1990 (para uma s&iacute;ntese mais detalhada ver  Crahay, 2003). Enfim, repetidamente, as compara&ccedil;&otilde;es internacionais  do rendimento em leitura (mas tamb&eacute;m em Matem&aacute;tica e Ci&ecirc;ncias)  fornecem dados emp&iacute;ricos que se op&otilde;em &agrave; afirma&ccedil;&atilde;o  segundo a qual a promo&ccedil;&atilde;o autom&aacute;tica &eacute; acompanhada  por um nivelamento por baixo. Os pa&iacute;ses que adotaram esse modo de gerir  o percurso dos alunos se caracterizam por n&iacute;veis satisfat&oacute;rios de  desempenho em leitura (mas tamb&eacute;m em Matem&aacute;tica e em Ci&ecirc;ncias).  </FONT></P>    <P>&nbsp;</P>    <P><FONT size="3" face="Verdana"><B>ESTUDOS QUASE-EXPERIMENTAIS:  EFEITOS DA REPET&Ecirc;NCIA E VIESES DA AMOSTRAGEM </B></FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">"Compara&ccedil;&atilde;o  n&atilde;o &eacute; raz&atilde;o", afirma com pertin&ecirc;ncia o dito popular.  Poderia se dar, portanto, que os estudos comparativos do rendimento escolar enviesassem  a reflex&atilde;o naquilo que concerne &agrave; repet&ecirc;ncia. Mais precisamente,  bem se poderia suspeitar que a promo&ccedil;&atilde;o autom&aacute;tica se superponha,  nos pa&iacute;ses que adotaram essa modalidade de organiza&ccedil;&atilde;o, a  outras qualidades e que sejam estas que determinam efetivamente o bom rendimento  escolar observado nesses pa&iacute;ses. Procede, portanto, o exame de um outro  <I>corpus</I> de resultados de pesquisa. </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Sem  d&uacute;vida, a quest&atilde;o dos efeitos da repet&ecirc;ncia fustiga o mundo  da educa&ccedil;&atilde;o h&aacute; um bom tempo. Na sua c&eacute;lebre revis&atilde;o  de 1975, Jackson apresenta uma pesquisa realizada por Keyes em 1911 (apud Jackson,  1975). Ou seja, parece que o interesse pelos efeitos da repet&ecirc;ncia j&aacute;  existe h&aacute; quase um s&eacute;culo sem que o problema seja considerado definitivamente  resolvido. Ora, sem poder estabelecer uma contabilidade precisa, &eacute; evidente  que o n&uacute;mero de estudos sobre o assunto &eacute; impressionante: mais de  uma centena, acreditamos. Mais surpreendente ainda, os resultados colhidos ao  longo desses m&uacute;ltiplos esfor&ccedil;os de pesquisa s&atilde;o substancialmente  coerentes. Contudo nada foi feito: a incredulidade do mundo da pr&aacute;tica,  mas tamb&eacute;m de certos gestores pol&iacute;ticos, parece irredut&iacute;vel.  Por&eacute;m, a fim de responder &agrave;s obje&ccedil;&otilde;es que lhes foram  ou continuam sendo dirigidas, os pesquisadores se esfor&ccedil;aram para afinar  sua metodologia de pesquisa. Assim, pode-se considerar as pesquisas sobre os efeitos  da repet&ecirc;ncia como paradigm&aacute;ticas no que concerne aos obst&aacute;culos  metodol&oacute;gicos que os pesquisadores em educa&ccedil;&atilde;o tentam contornar  para aproximar um registro confi&aacute;vel dos efeitos de uma pr&aacute;tica  de ensino. Em raz&atilde;o disso, torna-se oportuno fazer novo tra&ccedil;ado  da evolu&ccedil;&atilde;o das pesquisas nesse campo. </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">As  primeiras pesquisas sobre os efeitos da repet&ecirc;ncia (aquelas recenseadas  por Jackson, 1975) foram realizadas segundo o esquema antes-p&oacute;s ou pr&eacute;-teste-p&oacute;s-teste.  Tratava-se simplesmente de medir o estado dos conhecimentos e performances de  uma amostra no interior da qual foram encontrados alunos em dificuldade escolar  antes e depois do ano repetido. &Eacute; evidente que os instrumentos de medida  (os testes) devem ser os mesmos antes e depois da repet&ecirc;ncia. Rapidamente  os pesquisadores perceberam que n&atilde;o era poss&iacute;vel tirar conclus&otilde;es  com esse dispositivo de coleta de dados. Como discute com profundidade Jackson  (1975), &eacute; altamente prov&aacute;vel observar ganhos importantes entre o  pr&eacute; e o p&oacute;s-teste, mas &eacute; imposs&iacute;vel determinar com  seguran&ccedil;a o fator ao qual se deve atribuir esses ganhos: &agrave; repet&ecirc;ncia,  &agrave; maturidade dos alunos, a alguma mudan&ccedil;a pedag&oacute;gica e/ou  psicol&oacute;gica ligada ao fato de se repetir um ano... &Eacute;, pois, sem  surpresa que o autor americano nota que os doze estudos realizados segundo esse  esquema concluem em favor de uma clara evolu&ccedil;&atilde;o cognitiva dos alunos  que repetiram, n&atilde;o importando qual seja o instrumento de medida utilizado.  </FONT></P>    ]]></body>
<body><![CDATA[<P><FONT size="2" face="Verdana">Logicamente, os pesquisadores se voltaram  para a metodologia experimental, cujo princ&iacute;pio de base consiste em comparar  a evolu&ccedil;&atilde;o de dois grupos de alunos, um tendo repetido e outro n&atilde;o.  Evidentemente a compara&ccedil;&atilde;o s&oacute; tem sentido se se puder garantir  a equival&ecirc;ncia inicial dos dois grupos de alunos. E a&iacute; reside a maior  dificuldade. &Eacute; claro que as pesquisas sobre a repet&ecirc;ncia referem-se  unicamente a alunos que vivenciaram dificuldades escolares, mas como estabelecer  com seguran&ccedil;a que dois grupos de alunos s&atilde;o realmente afetados pelas  mesmas caracter&iacute;sticas (em conseq&uuml;&ecirc;ncia, pelos mesmos problemas)?  O rigor experimental requer que, a partir de uma amostra de alunos com dificuldades  de aprendizagem, se proceda a uma escolha aleat&oacute;ria de indiv&iacute;duos  nos grupos: ou seja, a indica&ccedil;&atilde;o de alunos no grupo dos repetentes  ou no dos promovidos seria regulada por sorteio aleat&oacute;rio. Se essa t&eacute;cnica  &eacute; aceit&aacute;vel no &acirc;mbito de numerosas pesquisas em medicina ou  em psicologia, o mesmo n&atilde;o ocorre no caso da repet&ecirc;ncia. Por deontologia,  a maioria dos pesquisadores se recusou a utilizar esse procedimento, recomendado  ali&aacute;s por todos os manuais de metodologia. Ou seja, eles se colocaram em  condi&ccedil;&otilde;es menos confort&aacute;veis no plano do rigor. Aproveitando  a variabilidade de exig&ecirc;ncias dos professores, os pesquisadores buscam escolher,  no interior de uma amostra de classes, os alunos com dificuldade escolar mas para  os quais s&atilde;o tomadas diferentes decis&otilde;es quanto &agrave; promo&ccedil;&atilde;o.  O que &eacute; perfeitamente poss&iacute;vel: principalmente as pesquisas de Grisay  (1984) mostraram que com um mesmo n&iacute;vel de compet&ecirc;ncia alunos de  um mesmo grau escolar poderiam ser promovidos ou, ao contr&aacute;rio, ser levados  a repetir o ano. O princ&iacute;pio subjacente aos estudos quase-experimentais  consiste em seguir a evolu&ccedil;&atilde;o, durante um ou mais anos, de alunos  que demonstraram compet&ecirc;ncias escolares equivalentes em um teste mas para  os quais a decis&atilde;o de aprova&ccedil;&atilde;o foi diferente. </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Consideremos,  a t&iacute;tulo de ilustra&ccedil;&atilde;o, o estudo realizado nos Mesa Public  Schools por Peterson, Degracie e Ayabe (1987). Em 1981, esses tr&ecirc;s pesquisadores  procuraram encontrar, nas escolas do referido distrito, alunos que se havia decidido  reprovar. Dentre os 171 alunos nessa situa&ccedil;&atilde;o, eles circunscreveram  uma amostra de 106 repetentes, dos quais 65 deveriam repetir o primeiro ano; 26,  o segundo, e 15, o terceiro. Num segundo momento, os tr&ecirc;s pesquisadores  constitu&iacute;ram um grupo de controle por emparelhamento. O emparelhamento  consiste em escolher indiv&iacute;duos para constitui&ccedil;&atilde;o de pares;  os indiv&iacute;duos que constituem um par devem apresentar um m&aacute;ximo de  pontos comuns. No caso do estudo de Peterson, Degrace e Ayabe, os alunos emparelhados  t&ecirc;m a mesma idade, mesmo sexo e pertencem ao mesmo grupo &eacute;tnico.  O emparelhamento era ainda estabelecido com base nos dados obtidos em 1981 pelos  alunos no Californian Achievement Test - CAT -, levando-se em conta os resultados  de leitura, l&iacute;ngua e Matem&aacute;tica. Em resumo, tudo &eacute; feito  para comparar o m&aacute;ximo poss&iacute;vel os dois grupos. Depois os autores  acompanharam esse grupo de alunos por tr&ecirc;s anos. Mais exatamente, eles lhes  aplicaram o CAT em fins de 1982, 1983 e 1984. O plano de pesquisa pode ser esquematizado  como no <A href="#qdr02">quadro 2</A><A name="tx04"></A><A href="#nt04"><SUP>4</SUP></A>.  </FONT></P>    <P><A name="qdr02"></A></P>    <P>&nbsp;</P>    <P align="center"><IMG src="/img/revistas/cp/v36n127/a10qdr02.gif"></P>    <P>&nbsp;</P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Com  tal dispositivo, encontramo-nos pr&oacute;ximos de uma situa&ccedil;&atilde;o  experimental, sem entretanto nos inserirmos efetivamente nela. &Eacute; de praxe  designar as pesquisas aleat&oacute;rias pela express&atilde;o "estudos quase-experimentais"  na medida em que se disp&otilde;e de dois grupos supostamente equivalentes. Os  indiv&iacute;duos de um dos grupos, que aqui chamaremos de "experimental", beneficiam-se  de um tratamento: a repet&ecirc;ncia. O estado inicial dos indiv&iacute;duos dos  dois grupos (pr&eacute;-teste) bem como seu estado ap&oacute;s o tratamento (p&oacute;s-teste)  s&atilde;o medidos com a ajuda do mesmo instrumento ou de instrumentos equivalentes.  Notemos, entretanto, que se nos referirmos &agrave; obra de refer&ecirc;ncia de  Cook e Campbell (1979), o qualificativo "quase-experimental" &eacute; dele usurpado.  A quase experimenta&ccedil;&atilde;o implica, com efeito, que os pesquisadores  tenham o dom&iacute;nio do tratamento, que deve ser aplicado a grupos naturalmente  constitu&iacute;dos. A experimenta&ccedil;&atilde;o pura consiste num dispositivo  pelo qual os pesquisadores controlam ao mesmo tempo o tratamento, a sele&ccedil;&atilde;o  dos indiv&iacute;duos e sua inser&ccedil;&atilde;o (que &eacute; aleat&oacute;ria)  nos diferentes grupos. Nesse caso, o pesquisador n&atilde;o tem nem o controle  do tratamento (repet&ecirc;ncia), nem o da escolha dos indiv&iacute;duos que dele  se beneficiam. Ele &eacute; apenas respons&aacute;vel pela composi&ccedil;&atilde;o  do grupo de controle. Para o tipo de estudos que n&oacute;s discutimos aqui, Cook  e Campbell (p.298) utilizam a express&atilde;o<I> passive-observational studies</I>  &#91;estudos de observa&ccedil;&atilde;o passiva&#93;. Poder&iacute;amos tamb&eacute;m  utilizar as express&otilde;es "observa&ccedil;&atilde;o implicada" ou melhor,  "pesquisa retrospectiva com esquema pr&eacute;-estruturado" (Landsheere, Delchambre,  1979, p.258). </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">O dispositivo de pesquisa  utilizado nos estudos sobre os efeitos da repet&ecirc;ncia - que n&oacute;s continuaremos  a chamar quase-experimental, como &eacute; de tradi&ccedil;&atilde;o no campo  - n&atilde;o &eacute; portanto isento de vieses eventuais que poderiam afetar  a validade das conclus&otilde;es. Como assinala Jackson (1975), pode-se sempre  temer, com tal plano de pesquisa, que diferen&ccedil;as latentes entre alunos  repetentes e alunos promovidos n&atilde;o tenham sido corretamente evidenciadas  pelo(s) teste(s) de in&iacute;cio e depois que a compara&ccedil;&atilde;o tenha  sido desviada em favor dos alunos promovidos ou em favor dos repetentes. </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Esse  risco &eacute; minimizado se se utilizar um procedimento experimental puro. Numa  primeira etapa, uma amostra de indiv&iacute;duos-alvo &eacute; selecionada seja  por recrutamento aleat&oacute;rio, se quisermos fazer experi&ecirc;ncia com qualquer  um, seja com a ajuda de uma medida inicial, se nos interessarmos por um grupo  espec&iacute;fico de indiv&iacute;duos. Com a repet&ecirc;ncia, encontramo-nos  no segundo caso, ou seja, conv&eacute;m reunir uma amostra de alunos em dificuldade  escolar. Numa segunda etapa, os indiv&iacute;duos s&atilde;o escolhidos aleatoriamente  no grupo experimental ou no grupo de controle. Ao final desse procedimento, pode-se  considerar como certa a equival&ecirc;ncia dos dois grupos. </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">O  problema &eacute; decididamente mais delicado num estudo de tipo quase-experimental  (ou, mais precisamente, numa pesquisa retrospectiva com esquema pr&eacute;-estruturado).  O grupo experimental, que no caso ir&aacute; se beneficiar da repet&ecirc;ncia,  &eacute; constitu&iacute;do naturalmente: s&atilde;o os professores que escolhem  os alunos para os quais consideram oportuna a medida. O pesquisador interv&eacute;m  somente ap&oacute;s compor um grupo de controle cujas caracter&iacute;sticas ele  vai tentar ajustar melhor &agrave;s do grupo experimental. Os testes pelos quais  passam os alunos antes da interven&ccedil;&atilde;o (para estabelecer seu n&iacute;vel  inicial) e aqueles pelos quais passam durante ou ap&oacute;s a interven&ccedil;&atilde;o  (para medir as mudan&ccedil;as ou os ganhos induzidos) s&atilde;o um dos elementos  cruciais do dispositivo. O erro de medida que inevitavelmente comportam pode,  no in&iacute;cio, mostrar equival&ecirc;ncia entre os grupos cujas capacidades  cognitivas iniciais s&atilde;o na realidade diferentes. Em conseq&uuml;&ecirc;ncia,  pode-se acreditar, por ocasi&atilde;o do p&oacute;s-teste, em diferen&ccedil;as  de ganho, enquanto, na realidade, existe um vi&eacute;s de sele&ccedil;&atilde;o  dos indiv&iacute;duos, ocultado pelo erro de medida do pr&eacute;-teste. </FONT></P>    ]]></body>
<body><![CDATA[<P><FONT size="2" face="Verdana">A  quest&atilde;o que se coloca para os pesquisadores preocupados em medir os efeitos  da repet&ecirc;ncia &eacute; de distinguir o efeito verdadeiro dessa medida do  seu efeito aparente. Cook e Campbell (1979) mostraram que o erro de interpreta&ccedil;&atilde;o  dos ganhos toma a mesma dire&ccedil;&atilde;o que a diferen&ccedil;a suspeitada  no in&iacute;cio. Mais precisamente, se a interven&ccedil;&atilde;o realizada  em benef&iacute;cio dos indiv&iacute;duos do grupo experimental tem um efeito  positivo, tal efeito ser&aacute; subestimado se, em raz&atilde;o do erro de medida  do pr&eacute;-teste, n&atilde;o se percebeu o fato que esses sujeitos s&atilde;o  mais "fracos" que aqueles do grupo de controle. No caso oposto, tal efeito ser&aacute;  superestimado, ou seja, se se suspeitar que os alunos repetentes s&atilde;o mais  "fortes" que os alunos promovidos. Os riscos de sub ou superestima&ccedil;&atilde;o  v&atilde;o em sentido inverso no caso de um efeito negativo. Arrisca-se uma super  estimativa no caso de existirem raz&otilde;es para temer um erro de medida que  oculte uma diferen&ccedil;a inicial em favor dos alunos promovidos e uma subestimativa  no caso oposto. A contribui&ccedil;&atilde;o de Cook e Campbell (1979) est&aacute;  resumida no quadro que se segue. </FONT></P>    <P>&nbsp;</P>    <P align="center"><IMG src="/img/revistas/cp/v36n127/a10qdr03.gif"></P>    <P>&nbsp;</P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">  No seu exame dos estudos quase-experimentais voltados para os efeitos da repet&ecirc;ncia,  Jackson (1975) se esfor&ccedil;ou por levar em conta o risco de vi&eacute;s de  amostragem. Num primeiro momento, ele mostra resultados de todas as pesquisas  sem se preocupar com um erro de medida eventual. Ele classifica os resultados  desses estudos distinguindo cinco possibilidades: a. diferen&ccedil;a significativa  em favor dos alunos promovidos; b. diferen&ccedil;a n&atilde;o significativa em  favor dos alunos promovidos; c. aus&ecirc;ncia de diferen&ccedil;a; d. diferen&ccedil;a  n&atilde;o significativa em favor dos alunos repetentes; e. diferen&ccedil;a significativa  em favor dos alunos repetentes. </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">No  <A href="#qdr04">quadro 4</A>, as cifras indicam o n&uacute;mero de compara&ccedil;&otilde;es  relevantes de uma ou outra dessas categorias de resultados. Dois crit&eacute;rios  s&atilde;o utilizados: resultados de testes de conhecimentos e resposta &agrave;s  escalas de ajustamento social. </FONT></P>    <P><A name="qdr04"></A></P>    <P>&nbsp;</P>    <P align="center"><IMG src="/img/revistas/cp/v36n127/a10qdr04.gif"></P>    <P>&nbsp;</P>    ]]></body>
<body><![CDATA[<P><FONT size="2" face="Verdana">Nesse  quadro de resultados, as tend&ecirc;ncias s&atilde;o claras tanto no que concerne  aos conhecimentos escolares quanto &agrave; adapta&ccedil;&atilde;o socioafetiva.  Na maioria das an&aacute;lises referentes ao primeiro crit&eacute;rio, observam-se  melhores resultados entre os alunos fracos que se beneficiam de uma promo&ccedil;&atilde;o  do que entre os alunos fracos que repetiram (24 + 45 = 69). A tend&ecirc;ncia  inversa &eacute; observada em 31 an&aacute;lises. Desde que nos limitemos &agrave;s  an&aacute;lises que resultaram em diferen&ccedil;as significativas no plano estat&iacute;stico,  o balan&ccedil;o &eacute; mais convincente ainda: 24 pesquisas concluem contra  a repet&ecirc;ncia e duas, a seu favor. Em 67 das 104 an&aacute;lises referentes  ao segundo crit&eacute;rio, a tend&ecirc;ncia &eacute; favor&aacute;vel aos alunos  promovidos. Ela &eacute; favor&aacute;vel aos repetentes em 37 casos sobre 104.  A rela&ccedil;&atilde;o dos resultados significativos no plano estat&iacute;stico  &eacute; semelhante &agrave;quela observada para o primeiro crit&eacute;rio: 27  para os promovidos contra tr&ecirc;s para os repetentes. </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Qual  &eacute; a parte dos erros de medida nesses resultados? Para tentar responder  a essa quest&atilde;o crucial, Jackson (1975) examina atentamente as propriedades  metodol&oacute;gicas de cada um dos estudos mencionados no quadro precedente e  os subdivide em duas categorias, segundo um vi&eacute;s esperado em favor dos  repetentes ou, ao contr&aacute;rio, um vi&eacute;s em favor dos promovidos. Como  mostra o <A href="#qdr05">quadro 5</A>, os resultados observados tendo em vista  o primeiro crit&eacute;rio, v&atilde;o no sentido do vi&eacute;s esperado. </FONT></P>    <P><A name="qdr05"></A></P>    <P>&nbsp;</P>    <P align="center"><IMG src="/img/revistas/cp/v36n127/a10qdr05.gif"></P>    <P>&nbsp;</P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Das  an&aacute;lises, 60 s&atilde;o pass&iacute;veis de um vi&eacute;s em favor dos  alunos promovidos, mas 44 s&atilde;o amea&ccedil;adas pelo vi&eacute;s inverso.  No total, pode-se pensar em um leque de an&aacute;lises relativamente equilibrado  quanto ao vi&eacute;s que poderia distorcer a conclus&atilde;o num sentido ou  no outro. No caso em quest&atilde;o, o balan&ccedil;o est&aacute; ligeiramente  desequilibrado em favor da promo&ccedil;&atilde;o e, conseq&uuml;entemente, o  car&aacute;ter prejudicial da repet&ecirc;ncia &eacute; provavelmente um tanto  subestimado. De todo modo, parece que se pode excluir a id&eacute;ia de a tend&ecirc;ncia  inversa ter sido pouco observada. </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Essa  conclus&atilde;o parece ainda mais leg&iacute;tima ao ser corroborada pelos resultados  dos tr&ecirc;s &uacute;nicos estudos experimentais realizados sobre os efeitos  da repet&ecirc;ncia. De fato, ao contr&aacute;rio da maioria dos pesquisadores  que se recusaram a recorrer &agrave; indica&ccedil;&atilde;o aleat&oacute;ria  dos sujeitos, Klene e Branson, de 1929, Farley, de 1936, e Cook de 1941 (apud  Jackson, 1975) procederam a estudos que se aproximam bastante das regras da pura  experimenta&ccedil;&atilde;o. No essencial, esses tr&ecirc;s estudos n&atilde;o  apresentam diferen&ccedil;as significativas. As an&aacute;lises de Klene e Branson  se ap&oacute;iam em 141 alunos distribu&iacute;dos entre a 2ª e a 6ª s&eacute;rie  do ensino obrigat&oacute;rio. Eles concluem em favor dos alunos promovidos, mas  n&atilde;o mencionam diferen&ccedil;as significativas. A pesquisa de Farley se  ap&oacute;ia em 400 alunos distribu&iacute;dos entre a 2ª e a 5ª s&eacute;rie  do ensino obrigat&oacute;rio. Nenhuma diferen&ccedil;a significativa aparece no  que concerne aos alunos da 2ª e da 3ª s&eacute;ries. Em contrapartida, no que  concerne &agrave;queles da 4ª e da 5ª s&eacute;ries, observa-se nos testes relativos  &agrave; compreens&atilde;o de texto uma diferen&ccedil;a significativa em favor  dos alunos promovidos. Para os mesmos alunos, n&atilde;o se observa diferen&ccedil;a  significativa no n&iacute;vel dos testes de Matem&aacute;tica. O estudo de Cook  se ap&oacute;ia em 700 alunos distribu&iacute;dos nas sete primeiras s&eacute;ries  da escolaridade obrigat&oacute;ria. O autor n&atilde;o observa diferen&ccedil;a  significativa entre os dois grupos. </FONT></P>    <P>&nbsp;</P>    <P><FONT size="3" face="Verdana"><B>O  CONTROLE ESTAT&Iacute;STICO DOS VIESES DE AMOSTRAGEM </B> </FONT></P>    ]]></body>
<body><![CDATA[<P><FONT size="2" face="Verdana">Na  Fran&ccedil;a tamb&eacute;m, os efeitos da repet&ecirc;ncia foram objeto de pesquisas.  A primeira, segundo o nosso conhecimento, &eacute; a obra de Seibel (1984). Aproveitando  uma avalia&ccedil;&atilde;o pedag&oacute;gica executada a pedido da dire&ccedil;&atilde;o  das escolas a partir de uma amostra representativa de classes e de alunos do CP  (curso preparat&oacute;rio ou 1º ano prim&aacute;rio), esse pesquisador analisou  a evolu&ccedil;&atilde;o dos escores de 1.100 alunos em provas estandardizadas  de conhecimentos de Franc&ecirc;s e de Matem&aacute;tica entre junho e dezembro  do ano de 1983. No interior dessa amostra, &eacute; poss&iacute;vel identificar  um grupo de repetentes e, complementarmente, constituir um grupo de alunos com  dificuldades equivalentes e que n&atilde;o repetem. Nesse caso preciso, a situa&ccedil;&atilde;o  &eacute; a que Landsheere e Delchambre (1979) designaria como um "estudo retrospectivo  com esquema pr&eacute;-estruturado". Do exame dos dados, duas constata&ccedil;&otilde;es  importantes, tendo em vista nosso prop&oacute;sito, merecem ser retidas: </FONT></P>    <BLOCKQUOTE>      <P><FONT size="2" face="Verdana">1. em junho, os resultados m&eacute;dios dos  "n&atilde;o-repetentes fracos" e dos "repetentes" diferem pouco, tanto no teste  de Franc&ecirc;s (diferen&ccedil;a 2,9) quanto no teste de Matem&aacute;tica (3,3);    <BR>  2. em dezembro, as diferen&ccedil;as entre esses dois grupos aumentaram bastante.  Observa-se uma diferen&ccedil;a de 16,3 pontos no teste de Franc&ecirc;s e de  11,7 pontos no teste de Matem&aacute;tica em favor dos alunos fracos que n&atilde;o  repetiram. </FONT></P></BLOCKQUOTE>    <P><FONT size="2" face="Verdana">A primeira  dessas constata&ccedil;&otilde;es, quer dizer, aquela relativa aos resultados  da prova de junho (que, nesse caso funciona como pr&eacute;-teste) pode supor  um vi&eacute;s de amostragem em favor dos n&atilde;o-repetentes fracos na compara&ccedil;&atilde;o  com os repetentes. Isso pode dar lugar a d&uacute;vidas em rela&ccedil;&atilde;o  aos resultados desse estudo. </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana"> O tipo  de tratamento de dados utilizado por Grisay (1993), a pedido da Dire&ccedil;&atilde;o  de Avalia&ccedil;&atilde;o e Prospectiva - DEP - do Minist&eacute;rio de Educa&ccedil;&atilde;o  Franc&ecirc;s, no &acirc;mbito de um estudo sobre os efeitos e o funcionamento  dos col&eacute;gios, permite circunscrever os riscos de sub ou de superestimativa  dos efeitos da repet&ecirc;ncia. Mais precisamente, essa pesquisadora utilizou  dois tipos de tratamento: o primeiro, a an&aacute;lise de regress&atilde;o, forneceu  uma estimativa do efeito da repet&ecirc;ncia comprometida por erros de medida;  o segundo, atualizado por Heuchenne (1993), permite estimar o verdadeiro efeito  do tratamento. Trata-se de uma an&aacute;lise Lisrel<A name="tx05"></A><A href="#nt05"><SUP>5</SUP></A>.  </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">A amostra &eacute; constitu&iacute;da  por alunos ingressados na 6ª s&eacute;rie (1º ano do secund&aacute;rio) no ano  de 1991 em 100 col&eacute;gios da Fran&ccedil;a metropolitana. Esses alunos realizaram  em setembro de 1990, quando entraram na 6ª s&eacute;rie, as provas estandardizadas  de Franc&ecirc;s e Matem&aacute;tica. Foram testados de novo dois anos mais tarde  (maio de 1992), quando ent&atilde;o a maioria deles encontrava-se na 5ª s&eacute;rie  (2º ano do secund&aacute;rio). Uma parte dos alunos contudo n&atilde;o conseguiu  ir para a 5ª. Esses repetentes, que se encontram ainda no final da 6ª no momento  do p&oacute;s-teste, constituem o grupo-alvo da an&aacute;lise operada por Grisay  (1993). Uma matriz completa de dados est&aacute; dispon&iacute;vel para 5.137  alunos (4.873 n&atilde;o repetentes e 264 repetentes). </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">A  bateria do pr&eacute;-teste comporta oito provas (quatro provas para o Franc&ecirc;s,  quatro para Matem&aacute;tica), totalizando 213 itens. A fidelidade global do  pr&eacute;-teste &eacute; satisfat&oacute;ria (0,79). O p&oacute;s-teste comporta  quatro provas. Duas delas constituem uma ancoragem, quer dizer, s&atilde;o compostas  de itens j&aacute; apresentados por ocasi&atilde;o do pr&eacute;-teste. As duas  outras provas s&atilde;o novas. No total, o p&oacute;s-teste baseia-se em 91 itens.  Sua fidelidade &eacute; boa (0,85). </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">A  correla&ccedil;&atilde;o entre a vari&aacute;vel "repet&ecirc;ncia" e o crit&eacute;rio  (os resultados aos p&oacute;s-testes) &eacute; negativa (-0,23). O mesmo ocorre  em rela&ccedil;&atilde;o ao coeficiente de regress&atilde;o dessa mesma vari&aacute;vel  sobre o crit&eacute;rio, obtido sob controle das vari&aacute;veis de pr&eacute;-teste  (-0,207). Isso significa que, com resultado igual nas provas de Franc&ecirc;s  e de Matem&aacute;tica quando entraram na 6ª, os alunos repetentes obt&ecirc;m,  dois anos mais tarde, um resultado no p&oacute;s-teste inferior de mais de 20  d&eacute;cimos de desvio padr&atilde;o em compara&ccedil;&atilde;o com seus colegas  n&atilde;o repetentes. A aplica&ccedil;&atilde;o do modelo Lisrel chega igualmente  a um coeficiente negativo, mas de menor amplitude (-0,11). Ou seja, os repetentes  s&oacute; s&atilde;o lesados por um d&eacute;cimo no desvio padr&atilde;o. Se  esse valor corresponde &agrave; metade daquele obtido por equa&ccedil;&atilde;o  de regress&atilde;o, &eacute; contudo suficiente para negar a hip&oacute;tese  segundo a qual a repet&ecirc;ncia age como uma remedia&ccedil;&atilde;o que permite  aos alunos recuperar suas lacunas e se lan&ccedil;ar no percurso escolar com mais  vantagens. </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">O estudo de Grisay (1993,  ver tamb&eacute;m 2001) permite circunscrever o estado atual do debate cient&iacute;fico.  O efeito negativo da repet&ecirc;ncia encontra-se no fato de os alunos fracos  terem progredido menos que os alunos que, tendo dificuldades compar&aacute;veis,  acabaram promovidos. Resta portanto estimar exatamente a amplitude desse efeito  negativo. A aplica&ccedil;&atilde;o da t&eacute;cnica da meta-an&aacute;lise aos  dados recolhidos sobre os efeitos da repet&ecirc;ncia pode trazer elementos que  respondem a essa quest&atilde;o. </FONT></P>    ]]></body>
<body><![CDATA[<P>&nbsp;</P>    <P><FONT size="3" face="Verdana"><B>META-AN&Aacute;LISE  E ESTIMATIVA DA AMPLITUDE DO EFEITO </B></FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">A  t&eacute;cnica da meta-an&aacute;lise, desenvolvida por Glass (1977), tornou-se  um instrumento indispens&aacute;vel desde que os pesquisadores propuseram-se a  fazer o balan&ccedil;o das pesquisas realizadas sobre uma quest&atilde;o espec&iacute;fica.  Essa t&eacute;cnica permite combinar os resultados de diferentes pesquisas, conferindo-lhes  validade maior. Ocorre, com freq&uuml;&ecirc;ncia, se duvidar da conclus&atilde;o  de uma determinada pesquisa em raz&atilde;o de as an&aacute;lises terem sido realizadas  sobre n&uacute;meros pequenos. Al&eacute;m disso, pode-se igualmente suspeitar  que essa determinada pesquisa seja enviesada por um erro de medida no ponto de  partida e que ao final favorecer&aacute; um dos dois grupos. Com a meta-an&aacute;lise  pode-se, por um lado, contar com um efeito de agrega&ccedil;&atilde;o dos dados,  o que resolve o primeiro problema, e, por outro lado, com um efeito de compensa&ccedil;&atilde;o  dos vieses: as pesquisas prejudicadas por um vi&eacute;s em favor dos alunos repetentes  estando compensadas por aquelas amea&ccedil;adas por um vi&eacute;s em favor dos  alunos promovidos. Esses benef&iacute;cios s&atilde;o cada vez mais assegurados  &agrave; medida que se &eacute; capaz de combinar numerosas pesquisas. &Eacute;  evidente, por sua vez, que as vantagens apontadas n&atilde;o podem corrigir os  defeitos graves eventualmente existentes em uma ou outra pesquisa. A qualidade  de uma meta-an&aacute;lise depende portanto da qualidade das pesquisas dispon&iacute;veis,  mas tamb&eacute;m da severidade dos crit&eacute;rios metodol&oacute;gicos adotados  pelo autor na sele&ccedil;&atilde;o das pesquisas. </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">A  meta-an&aacute;lise de Holmes e Mattews (1984) e, mais ainda, a de Holmes (1990)  constituem modelos do g&ecirc;nero. Assim, em 1984, Holmes e Mattews examinaram  650 pesquisas sobre os efeitos da repet&ecirc;ncia. Foram escolhidas 44, por apresentarem  garantias suficientes quanto ao rigor metodol&oacute;gico da investiga&ccedil;&atilde;o  e, sobretudo, quanto &agrave; equival&ecirc;ncia inicial do grupo experimental  e do grupo de controle. Quer dizer, os pesquisadores se mostraram severos quanto  aos crit&eacute;rios metodol&oacute;gicos utilizados para conservar uma pesquisa  na amostra que devia dar lugar &agrave; meta-an&aacute;lise. Em 1990, Holmes manteve  esse rigor metodol&oacute;gico. Em resumo, ele conservou 63 pesquisas, das quais  44 faziam j&aacute; parte de sua publica&ccedil;&atilde;o anterior com Mattews.  </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Na meta-an&aacute;lise de 1984, todas  as amplitudes calculadas do efeito<A name="tx06"></A><A href="#nt06"><SUP>6</SUP></A>  s&atilde;o negativas. Naquelas de 1990, todos os efeitos s&atilde;o negativos,  com uma exce&ccedil;&atilde;o: de fato, observa-se um efeito positivo sobre a  imagem de si, mas de amplitude irris&oacute;ria: +0,06. O <A href="#qdr06">quadro  6</A> sintetiza os resultados obtidos no caso dessas duas meta-an&aacute;lises.  </FONT></P>    <P><A name="qdr06"></A></P>    <P>&nbsp;</P>    <P align="center"><IMG src="/img/revistas/cp/v36n127/a10qdr06.gif"></P>    <P>&nbsp;</P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Os  efeitos negativos da repet&ecirc;ncia sobre os ganhos de conhecimento dos alunos  parecem dificilmente discut&iacute;veis. A amplitude dos efeitos calculados tomando  por crit&eacute;rio uma ou outra medida de performance varia de -0,25 (em Matem&aacute;tica)  a -0,37 (em Ci&ecirc;ncias) quando estes s&atilde;o medidos por meio de provas  externas; &eacute; de -0,78 quando se utilizam provas concebidas pelos pr&oacute;prios  professores. Os efeitos "afetivos" da repet&ecirc;ncia s&atilde;o, em geral, negativos  (com exce&ccedil;&atilde;o da imagem de si), mas de menor amplitude: os valores  variam entre -0,12 para o bem-estar emocional e -0,23 para as atitudes comportamentais.  Na conclus&atilde;o, voltaremos a essa dif&iacute;cil quest&atilde;o dos efeitos  afetivos da repet&ecirc;ncia, mas desde j&aacute; &eacute; preciso lembrar que  se trata de um componente psicol&oacute;gico mais dificilmente apreens&iacute;vel  pelos testes do que as aquisi&ccedil;&otilde;es cognitivas. </FONT></P>    ]]></body>
<body><![CDATA[<P><FONT size="2" face="Verdana">Na  meta-an&aacute;lise de 1990, Holmes se ateve a ver em que medida o efeito da repet&ecirc;ncia  sobre as aquisi&ccedil;&otilde;es cognitivas dependia do momento em que ele ocorria.  O <A href="#qdr07">quadro 7</A> indica os resultados que o autor conseguiu obter.  </FONT></P>    <P><A name="qdr07"></A></P>    <P>&nbsp;</P>    <P align="center"><IMG src="/img/revistas/cp/v36n127/a10qdr07.gif"></P>    <P>&nbsp;</P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">&Eacute;  preciso notar ainda que todos os valores s&atilde;o negativos. Contrariamente  a uma opini&atilde;o largamente difundida no corpo docente, a repet&ecirc;ncia  precoce (antes de entrar na escola prim&aacute;ria ou no 1º ano) n&atilde;o tem  efeito preventivo; as amplitudes do efeito, medidas respectivamente em oito estudos  para o n&iacute;vel maternal e em 12 para o 1º ano, s&atilde;o de -0,28. </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Mas  o interesse metodol&oacute;gico principal da meta-an&aacute;lise de 1990 localiza-se  no modo pelo qual Holmes aborda uma das maiores dificuldades dos estudos sobre  os efeitos da repet&ecirc;ncia: enquanto os repetentes devem recome&ccedil;ar  aprendizagens j&aacute; abordadas no ano anterior, os promovidos s&atilde;o submetidos  a novas aprendizagens. Um ano mais tarde, no momento em que os pesquisadores colhem  as medidas para estabelecer a compara&ccedil;&atilde;o, o segundo grupo t&ecirc;m  um ano escolar &agrave; frente dos outros, embora ambos tenham a mesma idade.  Dispondo de provas estandardizadas e escalonadas sobre v&aacute;rios anos escolares,  &eacute; leg&iacute;timo que se observe os progressos de uns e de outros. &Eacute;  essa abordagem que privilegia a maioria dos estudos utilizados nas meta-an&aacute;lises  de Holmes e Mattews (1984) e de Holmes (1990). Parece contudo oportuno se perguntar  sobre o que ocorreria se se comparassem alunos com dificuldades equivalentes,  mas que repetiram um ano a fim de consolidar as aprendizagens pr&eacute;-requeridas  para os anos posteriores. Na verdade, o princ&iacute;pio da repet&ecirc;ncia consiste  em sacrificar um ano para permitir &agrave; crian&ccedil;a reiniciar sobre bases  melhores e atingir - com um ano de atraso, n&atilde;o obstante - n&iacute;veis  de compet&ecirc;ncias que ela n&atilde;o poderia alcan&ccedil;ar se n&atilde;o  repetisse. Esse racioc&iacute;nio leva a um outro tipo de compara&ccedil;&atilde;o  no qual se relacionam os n&iacute;veis de conhecimento alcan&ccedil;ados por alunos  fracos que repetiram, com aqueles alcan&ccedil;ados por alunos fracos que nunca  repetiram, e isso num mesmo n&iacute;vel escolar (por exemplo, ao final de um  ciclo). Em alguns dos estudos arrolados por Holmes em 1990, os alunos repetentes  e seus colegas do grupo de controle foram acompanhados durante anos. Isso permite  que se tenha uma id&eacute;ia do efeito da repet&ecirc;ncia a m&eacute;dio prazo.</FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">  Mais precisamente, Holmes procede a dois tipos de compara&ccedil;&atilde;o. </FONT></P><UL>      <LI><FONT size="2" face="Verdana"> Num caso, comparam-se alunos que repetiram  com alunos fracos n&atilde;o repetentes com a mesma idade. Em conseq&uuml;&ecirc;ncia,  os alunos n&atilde;o repetentes se beneficiaram do ensino de um ano suplementar.  Nesse caso, considera-se a<B> compara&ccedil;&atilde;o com a mesma idade.</B>  </FONT></LI>    <LI><FONT size="2" face="Verdana"> Num segundo caso, comparam-se os  alunos repetentes e n&atilde;o repetentes ao final do ano escolar, sabendo-se  que os primeiros t&ecirc;m um ano a mais em rela&ccedil;&atilde;o aos segundos.  Ser&aacute; considerada a <B>compara&ccedil;&atilde;o com o mesmo grau escolar</B>.  </FONT></LI>    ]]></body>
<body><![CDATA[</UL>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Pode-se tornar mais claro o  princ&iacute;pio dessas duas compara&ccedil;&otilde;es imaginando uma situa&ccedil;&atilde;o  concreta. Suponha-se um grupo de alunos que entram no primeiro ano (1P) em 1989.  No final do ano, uma parte deles repete e outra parte &eacute; promovida. Em 1990,  alguns permanecem em 1P e outros v&atilde;o para 2P. Imaginemos que, para essas  duas coortes de alunos, a continua&ccedil;&atilde;o do percurso se realiza sem  obst&aacute;culo, o que conduzir&aacute; &agrave; seguinte situa&ccedil;&atilde;o:  </FONT></P>    <P align="center"><IMG src="/img/revistas/cp/v36n127/a10img01.gif"></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Se  os alunos dos dois grupos se submetem a testes de conhecimento ao final de cada  ano, ser&aacute; poss&iacute;vel realizar as duas compara&ccedil;&otilde;es explicadas  a seguir: </FONT></P><UL>     <LI><FONT size="2" face="Verdana"> Em 1991, comparam-se  as performances dos promovidos quando eles se encontram em 3P com aquelas dos  repetentes quando est&atilde;o em 2P. Procede-se a uma compara&ccedil;&atilde;o  com a mesma idade. </FONT></LI>    <LI><FONT size="2" face="Verdana"> Comparam-se  as performances dos promovidos obtidas em 1990 no final de 2P com aquelas obtidas  pelos repetentes em 1991 no final do mesmo grau. Procede-se a uma compara&ccedil;&atilde;o  com o mesmo grau escolar. </FONT></LI>    </UL>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Note-se  que, nos dois casos, os repetentes est&atilde;o em vantagem. Tome-se, para facilitar  a explica&ccedil;&atilde;o, o caso dos alunos que repetiram no primeiro ano:</FONT></P>    <P align="center"><IMG src="/img/revistas/cp/v36n127/a10img02.gif"></P><UL>      <LI><FONT size="2" face="Verdana"> Quando se comparam as performances dos alunos  de mesma idade, os escores dos repetentes correspondem &agrave;s provas de 1P  por ocasi&atilde;o de seu segundo primeiro ano; os escores dos promovidos correspondem  &agrave;s provas do 2P. Ou seja, esses &uacute;ltimos s&atilde;o submetidos a  um teste mais dif&iacute;cil<A name="tx07"></A><A href="#nt07"><SUP>7</SUP></A>.  </FONT></LI>    ]]></body>
<body><![CDATA[</UL>    <P align="center"><IMG src="/img/revistas/cp/v36n127/a10img03.gif"></P><UL>      <LI><FONT size="2" face="Verdana"> Quando se compara com o mesmo grau escolar,  esse vi&eacute;s n&atilde;o existe mais. Contudo, nessa condi&ccedil;&atilde;o  experimental, os repetentes t&ecirc;m um ano a mais, portanto, um benef&iacute;cio  em termos de maturidade. </FONT></LI>    </UL>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Os  resultados dessas duas compara&ccedil;&otilde;es s&atilde;o apresentados nos <A href="#qdr08">quadros  8</A> e <A href="#qdr09">9</A>. </FONT></P>    <P><A name="qdr08"></A></P>    <P>&nbsp;</P>    <P align="center"><IMG src="/img/revistas/cp/v36n127/a10qdr08.gif"></P>    <P>&nbsp;</P>    <P><A name="qdr09"></A></P>    ]]></body>
<body><![CDATA[<P>&nbsp;</P>    <P align="center"><IMG src="/img/revistas/cp/v36n127/a10qdr09.gif"></P>    <P>&nbsp;</P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Essa  dupla constata&ccedil;&atilde;o &eacute; esclarecedora. Quando se compara o n&iacute;vel  cognitivo alcan&ccedil;ado pelos repetentes e os n&atilde;o repetentes no mesmo  grau escolar, as performances de ambos os grupos s&atilde;o equivalentes, mesmo  quando as compara&ccedil;&otilde;es s&atilde;o estabelecidas um ano ap&oacute;s  a repet&ecirc;ncia ou mais de tr&ecirc;s anos ap&oacute;s. Isso significa, portanto,  que, mesmo tendo sacrificado um ano a fim de reiniciar sobre bases melhores a  continuidade escolar, os alunos repetentes n&atilde;o se mostram melhores que  seus colegas que n&atilde;o fizeram esse sacrif&iacute;cio. De nosso ponto de  vista, essa aus&ecirc;ncia de efeito por ocasi&atilde;o das compara&ccedil;&otilde;es  em rela&ccedil;&atilde;o ao grau escolar &eacute; o que demonstra mais a inutilidade  da repet&ecirc;ncia na sua pretens&atilde;o de ajudar os alunos em dificuldade.  Se, al&eacute;m disso, se levam em considera&ccedil;&atilde;o os resultados das  compara&ccedil;&otilde;es com a mesma idade (o que coloca em evid&ecirc;ncia que  o atraso dos alunos repetentes vai aumentando com os anos em rela&ccedil;&atilde;o  &agrave;queles que foram promovidos), &eacute; pertinente concluir que um ano  repetido &eacute; na verdade um ano perdido. </FONT></P>    <P>&nbsp;</P>    <P><FONT size="3" face="Verdana"><B>DEFINITIVAMENTE,  O QUE SE PODE CONCLUIR? </B></FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">A menos  que se queira negar a amplitude das provas e a teimosia dos pesquisadores em encontrar  a maneira mais v&aacute;lida de apreender os efeitos da repet&ecirc;ncia, algu&eacute;m  de bom senso deve admitir que os dados de pesquisa n&atilde;o pleiteiam a manuten&ccedil;&atilde;o  dessa pr&aacute;tica. Parece aceito hoje que o fato de repetir um ano e de recome&ccedil;ar  toda a programa&ccedil;&atilde;o de um curso n&atilde;o ajuda os alunos em dificuldade  a superar os obst&aacute;culos que os impedem de ser honrosamente bem-sucedidos  na escola. Considerando-se que as pesquisas ditas quase-experimentais raramente  focalizam o curso m&eacute;dio, pode-se compreender que alguns resistem a estender  aos adolescentes aquilo que foi observado em rela&ccedil;&atilde;o &agrave;s crian&ccedil;as  do ensino fundamental.</FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana"> Do ponto de  vista do pesquisador, parece urgente ultrapassar a pol&ecirc;mica sobre os efeitos  da repet&ecirc;ncia no ensino fundamental para privilegiar outros questionamentos.  Se a repet&ecirc;ncia n&atilde;o constitui um meio de ajuda para os alunos em  dificuldade, parece necess&aacute;rio procurar outros meios para resolver esse  importante problema. Ou seja, em vez de solicitar novas provas quanto aos efeitos  da repet&ecirc;ncia, talvez seja mais prof&iacute;cuo pedir aos pesquisadores  que se debrucem sobre outros objetos de investiga&ccedil;&atilde;o, uma vez que,  em vista da qualidade dos esfor&ccedil;os mobilizados para conjurar os vieses  de amostragem e de medida nos estudos sobre a repet&ecirc;ncia, parece dif&iacute;cil  melhorar ainda mais a validade das demonstra&ccedil;&otilde;es e bastante improv&aacute;vel  alterar a tend&ecirc;ncia das conclus&otilde;es. Somente a quest&atilde;o dos  efeitos socioafetivos da repet&ecirc;ncia poderia ainda valer alguns esfor&ccedil;os  de pesquisa. Nesse dom&iacute;nio, trabalhos de tipo qualitativo tendem a aportar  algo mais (Crahay, 2003), o que, de qualquer modo, resulta em mais argumentos  contr&aacute;rios &agrave; repet&ecirc;ncia. </FONT></P>    <P><FONT size="2" face="Verdana">Resta  saber se, em mat&eacute;ria de educa&ccedil;&atilde;o, os profissionais da &aacute;rea  e os gestores pol&iacute;ticos est&atilde;o dispostos a se deixar convencer por  um conjunto de pesquisas que, tendo melhorado significativamente o controle dos  vieses de medida, chega a resultados convergentes. </FONT></P>    <P>&nbsp;</P>    ]]></body>
<body><![CDATA[<P><FONT size="3" face="Verdana"><B>REFER&Ecirc;NCIAS  BIBLIOGR&Aacute;FICAS </B></FONT></P>    <!-- ref --><P><FONT size="2" face="Verdana">COOK, T.  D.; CAMPBELL, D.T. <I>Quasi experimentation</I>: design and analysis issues for  field settings. Chicago: Rand Mc Nally, 1979. </FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000134&pid=S0100-1574200600010001000001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT size="2" face="Verdana">CRAHAY,  M. <I>Peut-on lutter contre l'&eacute;chec scolaire?</I> (2.ed. rev. et augm.).  Bruxelles: De Boeck, 2003. </FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000135&pid=S0100-1574200600010001000002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT size="2" face="Verdana"> ________.  Recherche en &eacute;ducation et r&eacute;flexion de l'action &eacute;ducative.  In: HADJI, C.; BAILL&Eacute;, J. (ed.) <I>Recherche en education</I>: vers une  nouvelle "alliance" Bruxelles: De Boeck, 1996. p.125-160. (P&eacute;dagogies en  d&eacute;veloppment) </FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000136&pid=S0100-1574200600010001000003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT size="2" face="Verdana"> ________. La  Recherche en &eacute;ducation: une entreprise d'intelligibilit&eacute; de faits  et de repr&eacute;sentations ancr&eacute;s dans l'histoire sociale. In: LEUTENEGGER,  F.; SAADA-ROBERT, M. (ed.) <I>Expliquer et comprendre en sciences de l'education.  </I>Bruxelles: De Boeck, 2002. p.253-275. (Raisons &eacute;ducatives, n. 5) </FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000137&pid=S0100-1574200600010001000004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT size="2" face="Verdana">GLASS,  G. V. Class size. In: DUNKIN, M. J. (ed.) The International encyclopeduia of teaching  and teacher education. Oxford: Pergamon, 1988. p.540-545. </FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000138&pid=S0100-1574200600010001000005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT size="2" face="Verdana">  GLASS, G. V. Integrating findings: the meta-analysis of research. <I>Review of  Research in Education</I>, Itasca, Il: Peacock, v.5, p.351-379, 1977. </FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000139&pid=S0100-1574200600010001000006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT size="2" face="Verdana">GRISAY,  A. &Eacute;valuer les dispositifs de prise en charge d'&eacute;l&egrave;ves faibles  (ou forts): l'utilisation de groupes naturels entra&icirc;ne des artefacts. <I>Cahiers  du Service de P&eacute;dagogie Experimentale</I>. Li&egrave;ge: Universit&eacute;  de Li&egrave;ge, n.7/8, p.129-151, 2001. </FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000140&pid=S0100-1574200600010001000007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT size="2" face="Verdana">  ________. Le <I>Fonctionnement des coll&egrave;ges et ses effets sur les &eacute;l&egrave;ves  de sixi&egrave;me et de cinqui&egrave;me.</I> Paris: Minist&egrave;re de l'&Eacute;ducation  Nationale, Direction de l'&Eacute;valuation et de la Prospective, 2001. (Les Dossiers  &Eacute;ducation et Formation, n.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000141&pid=S0100-1574200600010001000008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->32) </FONT></P>    ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><P><FONT size="2" face="Verdana">  ________. Les Mirages de l'&eacute;valuation scolaire (1): rendement en fran&ccedil;ais,  notes et &eacute;checs &agrave; l'&eacute;cole primaire? <I>Revue de la Direction  G&eacute;n&eacute;rale de l'Organisation des &Eacute;tudes</I>, v.19, n.5, p.29-42,  1984. </FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000143&pid=S0100-1574200600010001000009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT size="2" face="Verdana">HEUCHENNE C. Effet des erreus  de cit&eacute; d'un traitement. <I>Math&eacute;matique, Informatique et Sciences  humaines</I>, v.31, n.122, p.5-19, 1993. </FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000144&pid=S0100-1574200600010001000010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT size="2" face="Verdana">HOLMES,  C. T. Grade level retention effects: a meta-analysis of research studies. In:  SHEPARD, L. A.; SMITH, M. L. (eds.) <I>Flunking grades</I>: research and policies  on retention, Bristol: Falmer, 1990, p.16-33. </FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000145&pid=S0100-1574200600010001000011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT size="2" face="Verdana">HOLMES,  C. T.; MATTHEWS, K. M. The Effects of nonpromotion on elementary and junior high  school pupils: a meta-analysis. <I>Review of Educational Research</I>, v.54, n.2,  p.225-236, 1984. </FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000146&pid=S0100-1574200600010001000012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT size="2" face="Verdana">JACKSON, G. B. The  Research evidence on the effects of grade retention. <I>Review of Educational  Research</I>, v.45, n.4, p.613-636, 1975. </FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000147&pid=S0100-1574200600010001000013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT size="2" face="Verdana">LANDSHEERE,  G. de. <I>Dictionnaire de l'&eacute;valuation et de la recherche en &eacute;ducation</I>.  Paris: Presses Universitaires de France, 1992. </FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000148&pid=S0100-1574200600010001000014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT size="2" face="Verdana">LANDSHEERE,  G. de; DELCHAMBRE, A. <I>Les Comportements non verbaux de l'enseignant</I>: comment  les ma&icirc;tres enseignent, 2. Nathan: Paris, 1979. </FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000149&pid=S0100-1574200600010001000015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT size="2" face="Verdana">MILNER,  J.-C. <I>De l'&eacute;cole.</I> Paris: Seuil, 1984. </FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000150&pid=S0100-1574200600010001000016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT size="2" face="Verdana">SEIBEL,  C. Gen&egrave;ses et cons&eacute;quences de l'&eacute;chec scolaire. <I>Revue  Fran&ccedil;aise de P&eacute;dagogie</I>, n.67, p.7-28, 1984. </FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000151&pid=S0100-1574200600010001000017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT size="2" face="Verdana">SLAVIN,  R. E. Achievement effects of ability grouping in secondary schools: a best-evidence  synthesis. <I>Review of Educational Research</I>, v.60, n.3, p.471-499, Fall 1990.  </FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000152&pid=S0100-1574200600010001000018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT size="2" face="Verdana">STEGEN, P. <I>Quelques &eacute;l&eacute;ments  du contexte dans lequel s'est implant&eacute;e la reforme du premier cycle de  l'enseignement secondaire</I>. Li&egrave;ge: Service de pedagogie exp&eacute;rimentale  de l'Universit&eacute;; Minist&egrave;re de l'&eacute;ducation de la Communaut&eacute;  fran&ccedil;aise de Belgique, 1994. (Rapport d' une recherche) </FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000153&pid=S0100-1574200600010001000019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT size="2" face="Verdana">PETERSON,  S. E.; DEGRACIE, J. S.; AYABE, C. R. A Longitudinal study of the effects of retention/promotion  on academic achievement. <I>American Educational Research Journal</I>, v.24, n.1,  p.107-118, 1987. </FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000154&pid=S0100-1574200600010001000020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT size="2" face="Verdana">POPPER, K. R. <I>La  Connaissance objective</I>. Paris: &Eacute;ditions Complexes,1982. </FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000155&pid=S0100-1574200600010001000021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT size="2" face="Verdana">VAN  DER MAREN, J. M. M&eacute;thodes de recherche pour l'&eacute;ducation. Bruxelles:  De Boeck, 1995. </FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000156&pid=S0100-1574200600010001000022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><P>&nbsp;</P>    <P>&nbsp;</P>    <P><FONT size="2" face="Verdana"> Recebido  em: dezembro 2005    <BR> Aprovado para publica&ccedil;&atilde;o em: dezembro 2005</FONT></P>    <P>&nbsp;</P>    <P>&nbsp;</P>    ]]></body>
<body><![CDATA[<P><FONT size="2" face="Verdana">Tradu&ccedil;&atilde;o:  Neide Luzia de Rezende     <BR> Este artigo foi publicado originalmente na <I>Revue  Fran&ccedil;aise de Pedagogie</I>, n.148, jul./set. 2004, com o t&iacute;tulo:  "Peut-on conclure &agrave; propos des effets du redoublement?".    <BR><A name="nt01"></A><A href="#tx01">1</A>  A repet&ecirc;ncia n&atilde;o &eacute; legalmente proibida na Finl&acirc;ndia,  mas n&atilde;o &eacute; mais praticada. Nas p&aacute;ginas que se seguem, consideramos  esse pa&iacute;s como um sistema de promo&ccedil;&atilde;o autom&aacute;tica.    <BR>  <A name="nt02"></A><A href="#tx02">2</A> Esse medo est&aacute; presente entre  os professores da Communaut&eacute; Fran&ccedil;aise de Belgique - CFBW. Portanto,  na pesquisa dirigida por Stegen (1994) junto a 263 professores nessa comunidade,  62% dentre eles estimam que a supress&atilde;o da repet&ecirc;ncia no in&iacute;cio  do curso secund&aacute;rio, preconizada pelo Minist&eacute;rio da Educa&ccedil;&atilde;o  &agrave; &eacute;poca, provocar&aacute; um nivelamento por baixo.    <BR> <A name="nt03"></A><A href="#tx03">3</A>  Gra&ccedil;as a essas escalas, pode-se, para cada um dos n&iacute;veis, apreender  o tipo de tarefa que os alunos s&atilde;o capazes de realizar com certo sucesso.    <BR>  <A name="nt04"></A><A href="#tx04">4</A> Ressalte-se que a maioria das pesquisas  sobre os efeitos da repet&ecirc;ncia comporta apenas um p&oacute;s-teste.     <BR>  <A name="nt05"></A><A href="#tx05">5</A> Conv&eacute;m recomendar esse tipo de  an&aacute;lise sempre que n&atilde;o se pode proceder a uma indica&ccedil;&atilde;o  aleat&oacute;ria dos sujeitos nos diferentes grupos estudados e sempre que n&atilde;o  se possa garantir a perfeita (ou quase perfeita) fidelidade do pr&eacute;-teste.  O tratamento definido por Heuchenne (1993) leva em considera&ccedil;&atilde;o:  a fidelidade global do p&oacute;s-teste; a fidelidade do pr&eacute;-teste do qual  nos servimos para manter sob controle as compet&ecirc;ncias iniciais dos alunos;  a orienta&ccedil;&atilde;o e a import&acirc;ncia da correla&ccedil;&atilde;o entre  tratamento e compet&ecirc;ncia inicial; um componente (tau) que &eacute; uma express&atilde;o  complexa, na qual s&atilde;o levadas em conta as fidelidades j&aacute; citadas,  mas tamb&eacute;m uma corre&ccedil;&atilde;o global eventual dos erros de medida  dos pr&eacute;-testes e dos p&oacute;s-testes bem como o coeficiente de regress&atilde;o  do p&oacute;s-teste sobre o pr&eacute;-teste.     <BR> <A name="nt06"></A><A href="#tx06">6</A>  Lembremos brevemente os princ&iacute;pios dessa t&eacute;cnica. As pesquisas baseadas  numa mesma vari&aacute;vel (aqui, a repet&ecirc;ncia) s&atilde;o recenseadas.  Conservam-se os estudos nos quais os pesquisadores procederam &agrave; compara&ccedil;&atilde;o  de um grupo experimental com um grupo de controle. Os resultados s&atilde;o expressos  de forma estandardizada: diferen&ccedil;a entre grupo experimental e grupo de  controle, dividida pelo desvio padr&atilde;o do grupo de controle. M&eacute;dia  do grupo experimental - m&eacute;dia do grupo de controle = amplitude do efeito.  A import&acirc;ncia ou amplitude do efeito da vari&aacute;vel estudada &eacute;  expressa em fra&ccedil;&otilde;es do desvio padr&atilde;o; ela pode igualmente  ser expressa em centis.     <BR> <A name="nt07"></A><A href="#tx07">7</A> N&atilde;o  obstante existam itens de ancoragem (itens que est&atilde;o presentes nos testes  de primeiro e de segundo anos) e a aferi&ccedil;&atilde;o dos escores torne os  dados das duas amostras compar&aacute;veis, nem por isso o teste de segundo ano  &eacute; mais f&aacute;cil.</FONT></P>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[COOK]]></surname>
<given-names><![CDATA[T. D.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[CAMPBELL]]></surname>
<given-names><![CDATA[D.T.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Quasi experimentation: design and analysis issues for field settings]]></source>
<year>1979</year>
<publisher-loc><![CDATA[Chicago ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Rand Mc Nally]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CRAHAY]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Peut-on lutter contre l'échec scolaire?]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[Bruxelles ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[De Boeck]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CRAHAY]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[Recherche en éducation et réflexion de l'action éducative]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[HADJI]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[BAILLÉ]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Recherche en education: vers une nouvelle "alliance"]]></source>
<year>1996</year>
<page-range>125-160</page-range><publisher-loc><![CDATA[Bruxelles ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[De Boeck]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CRAHAY]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[La Recherche en éducation: une entreprise d'intelligibilité de faits et de représentations ancrés dans l'histoire sociale]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[LEUTENEGGER]]></surname>
<given-names><![CDATA[F.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SAADA-ROBERT]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Expliquer et comprendre en sciences de l'education]]></source>
<year>2002</year>
<page-range>253-275</page-range><publisher-loc><![CDATA[Bruxelles ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[De Boeck]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GLASS]]></surname>
<given-names><![CDATA[G. V.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Class size]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[DUNKIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The International encyclopeduia of teaching and teacher education]]></source>
<year>1988</year>
<page-range>540-545</page-range><publisher-loc><![CDATA[Oxford ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Pergamon]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GLASS]]></surname>
<given-names><![CDATA[G. V.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Integrating findings: the meta-analysis of research]]></article-title>
<source><![CDATA[Review of Research in Education]]></source>
<year>1977</year>
<volume>5</volume>
<page-range>351-379</page-range><publisher-loc><![CDATA[Itasca ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Peacock]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GRISAY]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[Évaluer les dispositifs de prise en charge d'élèves faibles (ou forts): l'utilisation de groupes naturels entraîne des artefacts]]></article-title>
<source><![CDATA[Cahiers du Service de Pédagogie Experimentale]]></source>
<year>2001</year>
<numero>7/8</numero>
<issue>7/8</issue>
<page-range>129-151</page-range><publisher-loc><![CDATA[Liège ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Université de Liège]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GRISAY]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Le Fonctionnement des collèges et ses effets sur les élèves de sixième et de cinquième]]></source>
<year>2001</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ministère de l'Éducation Nationale, Direction de l'Évaluation et de la Prospective]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GRISAY]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[Les Mirages de l'évaluation scolaire (1): rendement en français, notes et échecs à l'école primaire?]]></article-title>
<source><![CDATA[Revue de la Direction Générale de l'Organisation des Études]]></source>
<year>1984</year>
<volume>19</volume>
<numero>5</numero>
<issue>5</issue>
<page-range>29-42</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HEUCHENNE]]></surname>
<given-names><![CDATA[C]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[Effet des erreus de cité d'un traitement]]></article-title>
<source><![CDATA[Mathématique, Informatique et Sciences humaines]]></source>
<year>1993</year>
<volume>31</volume>
<numero>122</numero>
<issue>122</issue>
<page-range>5-19</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HOLMES]]></surname>
<given-names><![CDATA[C. T.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Grade level retention effects: a meta-analysis of research studies]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[SHEPARD]]></surname>
<given-names><![CDATA[L. A.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SMITH]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. L.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Flunking grades: research and policies on retention]]></source>
<year>1990</year>
<page-range>16-33</page-range><publisher-loc><![CDATA[Bristol ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Falmer]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HOLMES]]></surname>
<given-names><![CDATA[C. T.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MATTHEWS]]></surname>
<given-names><![CDATA[K. M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The Effects of nonpromotion on elementary and junior high school pupils: a meta-analysis]]></article-title>
<source><![CDATA[Review of Educational Research]]></source>
<year>1984</year>
<volume>54</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>225-236</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[JACKSON]]></surname>
<given-names><![CDATA[G. B.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The Research evidence on the effects of grade retention]]></article-title>
<source><![CDATA[Review of Educational Research]]></source>
<year>1975</year>
<volume>45</volume>
<numero>4</numero>
<issue>4</issue>
<page-range>613-636</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LANDSHEERE]]></surname>
<given-names><![CDATA[G. de.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Dictionnaire de l'évaluation et de la recherche en éducation]]></source>
<year>1992</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Presses Universitaires de France]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LANDSHEERE]]></surname>
<given-names><![CDATA[G. de]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[DELCHAMBRE]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Les Comportements non verbaux de l'enseignant: comment les maîtres enseignent, 2]]></source>
<year>1979</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Nathan]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MILNER]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.-C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[De l'école]]></source>
<year>1984</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Seuil]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SEIBEL]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[Genèses et conséquences de l'échec scolaire]]></article-title>
<source><![CDATA[Revue Française de Pédagogie]]></source>
<year>1984</year>
<numero>67</numero>
<issue>67</issue>
<page-range>7-28</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SLAVIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[R. E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Achievement effects of ability grouping in secondary schools: a best-evidence synthesis]]></article-title>
<source><![CDATA[Review of Educational Research]]></source>
<year>1990</year>
<volume>60</volume>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
<page-range>471-499</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[STEGEN]]></surname>
<given-names><![CDATA[P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Quelques éléments du contexte dans lequel s'est implantée la reforme du premier cycle de l'enseignement secondaire]]></source>
<year>1994</year>
<publisher-loc><![CDATA[Liège ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Service de pedagogie expérimentale de l'UniversitéMinistère de l'éducation de la Communauté française de Belgique]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PETERSON]]></surname>
<given-names><![CDATA[S. E.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[DEGRACIE]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. S.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[AYABE]]></surname>
<given-names><![CDATA[C. R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[A Longitudinal study of the effects of retention/promotion on academic achievement]]></article-title>
<source><![CDATA[American Educational Research Journal]]></source>
<year>1987</year>
<volume>24</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>107-118</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[POPPER]]></surname>
<given-names><![CDATA[K. R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La Connaissance objective]]></source>
<year>1982</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Éditions Complexes]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VAN DER MAREN]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Méthodes de recherche pour l'éducation]]></source>
<year>1995</year>
<publisher-loc><![CDATA[Bruxelles ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[De Boeck]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
