<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0102-6992</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Sociedade e Estado]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Soc. estado.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0102-6992</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Departamento de Sociologia da Universidade de Brasília ]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0102-69922014000300008</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0102-69922014000300008</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O Brasil de Sérgio Buarque de Holanda]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Costa]]></surname>
<given-names><![CDATA[Sérgio]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Freie Universität Berlin Institute for Latin America Studies América Latina do Department of Political and Social Science]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2014</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2014</year>
</pub-date>
<volume>29</volume>
<numero>3</numero>
<fpage>823</fpage>
<lpage>839</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0102-69922014000300008&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0102-69922014000300008&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0102-69922014000300008&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana"><B>ARTIGOS</B></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="Verdana"><b><a name="tx"></a>O Brasil de S&eacute;rgio Buarque de Holanda<a href="#nt"><sup>*</sup></a></b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>S&eacute;rgio Costa</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> Professor de sociologia da Am&eacute;rica Latina do Department of Political and Social Science, Institute for Latin America Studies, Freie Universit&auml;t Berlin e pesquisador associado do Centro Brasileiro de An&aacute;lise e Planejamento (Cebrap), S&atilde;o Paulo. &lt;<a href="mailto:sergio.costa@fu-berlin.de">sergio.costa@fu-berlin.de</a>&gt; </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">Dois ensaios dos anos 30 promoveram uma reinven&ccedil;&atilde;o intelectual da na&ccedil;&atilde;o brasileira e contribu&iacute;ram significativamente para construir a (auto)imagem at&eacute; hoje associada ao pa&iacute;s. A primeira destas obras &eacute; <I>Casa&#45;Grande &amp; Senzala</I>, de 1933<a name="tx01"></a><a href="#nt01"><SUP>1</SUP></a>, na qual Gilberto Freyre dissolve &#150; ao menos em um plano discursivo &#150; o dilema racial do Brasil. Contrariando as representa&ccedil;&otilde;es racistas dominantes &agrave; &eacute;poca, Freyre mostra que a miscigena&ccedil;&atilde;o racial n&atilde;o era uma debilidade, e sim um sinal da grandeza do Brasil, j&aacute; que a mesti&ccedil;agem &eacute; justamente o que constitu&iacute;a a identidade nacional.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">A segunda obra &eacute; o ensaio aqui apresentado, <I>Ra&iacute;zes do Brasil</I><a name="tx02"></a><a href="#nt02"><SUP>2</SUP></a>. Quando o livro foi publicado na ent&atilde;o capital Rio de Janeiro, em 1936, o Brasil j&aacute; era independente h&aacute; mais de cem anos. A escravid&atilde;o havia sido abolida em 1888, o pa&iacute;s era uma rep&uacute;blica formal desde 1889 e apenas come&ccedil;ava a se emancipar da domina&ccedil;&atilde;o exercida pelas oligarquias agr&aacute;rias. Com seu ensaio, S&eacute;rgio Buarque de Holanda buscava conceber um pa&iacute;s livre dos caciques rurais e mostrar que caminho deveria ser trilhado pela antiga col&ocirc;nia para se converter em uma na&ccedil;&atilde;o democr&aacute;tica e moderna<a name="tx03"></a><a href="#nt03"><SUP>3</SUP></a>. No entanto, o livro n&atilde;o constitui apenas um projeto normativo, &eacute; tamb&eacute;m anal&iacute;tico. Para articular suas vis&otilde;es, Buarque de Holanda mergulhou profundamente na hist&oacute;ria brasileira e desenvolveu um diagn&oacute;stico s&oacute;cio&#45;hist&oacute;rico que transcendia enormemente as pesquisas conduzidas &agrave; &eacute;poca. &Eacute; esta propriedade que faz do livro "um cl&aacute;ssico de nascen&ccedil;a"<a name="tx04"></a><a href="#nt04"><SUP>4</SUP></a>. O ensaio oferece respostas concisas aos desafios anal&iacute;ticos e pol&iacute;ticos de seu tempo, al&eacute;m de captar a tens&atilde;o, na forma espec&iacute;fica como se manifesta no Brasil, entre continuidade e mudan&ccedil;a social numa perspectiva de longa dura&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">As quase 30 edi&ccedil;&otilde;es de <I>Ra&iacute;zes do Brasil </I>lan&ccedil;adas at&eacute; agora em portugu&ecirc;s foram sucessivamente ampliadas e corrigidas pelo autor. O livro foi traduzido para o espanhol, o italiano, o franc&ecirc;s, o japon&ecirc;s e o alem&atilde;o; em 2012, foi publicada uma vers&atilde;o em ingl&ecirc;s. A literatura secund&aacute;ria correspondente poderia preencher uma biblioteca inteira e at&eacute; hoje os cr&iacute;ticos t&ecirc;m discuss&otilde;es acaloradas sobre a interpreta&ccedil;&atilde;o correta de cada cap&iacute;tulo. Desde 2004 existe mesmo uma vers&atilde;o cinematogr&aacute;fica, por meio da qual o premiado diretor Nelson Pereira dos Santos quis prestar uma homenagem a Buarque de Holanda. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Como um livro de quase 80 anos de idade ainda &eacute; capaz de manter seu "frescor"<a name="tx05"></a><a href="#nt05"><SUP>5</SUP></a>? Por que &eacute; capaz de arrebatar seus leitores como poucas obras de n&atilde;o fic&ccedil;&atilde;o? N&atilde;o existe uma resposta simples a estas perguntas. Certamente a biografia, a impressionante erudi&ccedil;&atilde;o e a for&ccedil;a liter&aacute;ria da escrita de Buarque de Holanda contribu&iacute;ram para tal sucesso. Mas &eacute; o conte&uacute;do propriamente dito de <I>Ra&iacute;zes do Brasil </I>que provoca tanto fasc&iacute;nio: trata&#45;se de nada menos do que uma tentativa de superar a heran&ccedil;a colonial.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Na d&eacute;cada de 30, o Brasil j&aacute; estava irreversivelmente integrado havia alguns s&eacute;culos &agrave; "modernidade entrela&ccedil;ada"<a name="tx06"></a><a href="#nt06"><SUP>6</SUP></a> global. Durante o per&iacute;odo colonial, o ouro, o a&ccedil;&uacute;car, o algod&atilde;o e muitos outros produtos gerados pelo trabalho de pessoas sequestradas na &Aacute;frica e escravizadas nas minas e planta&ccedil;&otilde;es brasileiras haviam facilitado a emerg&ecirc;ncia do capitalismo industrial e do Iluminismo na Europa. Mesmo sob a &oacute;tica da hist&oacute;ria das ideias, o Iluminismo, o colonialismo e a escravid&atilde;o n&atilde;o podem ser entendidos de forma isolada. Afinal, a percep&ccedil;&atilde;o colonial do mundo n&atilde;o europeu exerceu uma influ&ecirc;ncia inquestion&aacute;vel sobre a concep&ccedil;&atilde;o iluminista do ser humano<a name="tx07"></a><a href="#nt07"><SUP>7</SUP></a>. Para o Brasil que Buarque de Holanda conhecia, no entanto, o colonialismo e a escravid&atilde;o haviam deixado um outro legado. No come&ccedil;o do s&eacute;culo XX, quatro s&eacute;culos depois da chegada dos portugueses, o pa&iacute;s n&atilde;o apresentava muito mais do que uma economia debilitada, uma elite desp&oacute;tica e uma sociedade fundamentalmente autorit&aacute;ria. Por isso, <I>Ra&iacute;zes do Brasil </I>&eacute; tamb&eacute;m uma esp&eacute;cie de manifesto de liberta&ccedil;&atilde;o por meio do qual o autor &agrave; &eacute;poca com 34 anos buscava demonstrar que ao Brasil n&atilde;o deveria caber apenas o lado sombrio da modernidade, o pa&iacute;s deveria partilhar tamb&eacute;m das conquistas modernas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Entre 1929 e 1930, Buarque de Holanda viveu em Berlim, onde acompanhou o come&ccedil;o do fim da Rep&uacute;blica de Weimar e desenvolveu a maior parte do seu instrument&aacute;rio conceitual, sua an&aacute;lise do Brasil<a name="tx08"></a><a href="#nt08"><SUP>8</SUP></a>. Nesta &eacute;poca, ele teve um contato intensivo com a ci&ecirc;ncias sociais e a hist&oacute;ria da Alemanha e se converteu em um observador incans&aacute;vel da vida cotidiana em Berlim, Hamburgo e Leipzig. Foi durante estes "deutsche Wanderjahre"<a name="tx09"></a><a href="#nt09"><SUP>9</SUP></a> &#150; estes anos de andan&ccedil;as na Alemanha &#150; que o autor desenvolveu suas refer&ecirc;ncias centrais e sua concep&ccedil;&atilde;o sobre o que era uma sociedade moderna.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A impressionante carreira deste cl&aacute;ssico moderno n&atilde;o pode ser detalhada aqui. Por esta raz&atilde;o, limito&#45;me a reconstruir algumas evid&ecirc;ncias biogr&aacute;ficas e pol&iacute;ticas de sorte a contextualizar as teses de Buarque de Holanda em seu tempo. Para isso, procedo em quatro passos. Em primeiro lugar, reconstruo brevemente a biografia do autor, especialmente at&eacute; a publica&ccedil;&atilde;o de <I>Ra&iacute;zes do Brasil</I> &#150; no caso de Buarque de Holanda, biografia e bibliografia, vida e obra est&atilde;o particularmente conectados. Em seguida, trato da pol&iacute;tica interna brasileira e situo a obra nos debates pol&iacute;ticos e intelectuais daquela &eacute;poca. Em terceiro lugar, explicito as teses centrais do ensaio de forma a fornecer alguns par&acirc;metros de orienta&ccedil;&atilde;o da leitura. Ao final, tento interpretar <I>Ra&iacute;zes do Brasil </I>a partir da perspectiva contempor&acirc;nea, discutindo a&iacute; a poss&iacute;vel atualidade do livro.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>O autor</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">S&eacute;rgio Buarque de Holanda nasceu em uma fam&iacute;lia paulistana de classe m&eacute;dia. Estudou nas melhores escolas da cidade de S&atilde;o Paulo, gozou de uma educa&ccedil;&atilde;o ampla e humanista e paralelamente aprendeu franc&ecirc;s, ingl&ecirc;s e alem&atilde;o. Desde cedo, a atmosfera din&acirc;mica da ent&atilde;o cidade de imigrantes exerceu sobre ele uma grande influ&ecirc;ncia, visto que S&atilde;o Paulo iniciara sua ascens&atilde;o a pot&ecirc;ncia industrial e futura metr&oacute;pole global j&aacute; nos princ&iacute;pios do s&eacute;culo XX. Todo o capital acumulado por meio da exporta&ccedil;&atilde;o de caf&eacute; flu&iacute;a para o setor financeiro da cidade e da&iacute; era investido na ind&uacute;stria emergente. S&atilde;o Paulo era um polo de imigrantes: dos 579 mil habitantes em 1920, 35,7&#37; eram estrangeiros, provenientes notadamente de Portugal, do Jap&atilde;o, da Espanha, da It&aacute;lia e, em menor escala, tamb&eacute;m da Alemanha e do Oriente M&eacute;dio<a name="tx10"></a><a href="#nt10"><SUP>10</SUP></a>. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Nas ruas de S&atilde;o Paulo, ganhava contornos mais claros a tens&atilde;o entre a oligarquia agr&aacute;ria &#150; que seguia concentrando o poder pol&iacute;tico e econ&ocirc;mico &#150; e as emergentes classes urbanas. Por um lado, esta agita&ccedil;&atilde;o social inquietava os moradores da cidade, como ilustra o historiador urbano Nicolau Sevcenko:</font></p>     <blockquote>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Essa cidade que brotou s&uacute;bita e inexplicavelmente, como um colossal cogumelo depois da chuva, era um enigma para seus pr&oacute;prios habitantes, perplexos, tentando entend&ecirc;&#45;lo como podiam, enquanto lutavam para n&atilde;o serem devorados<a name="tx11"></a><a href="#nt11"><SUP>11</SUP></a>.</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Por outro lado, essa confus&atilde;o vivaz servia de fomento &agrave; criatividade cultural e est&eacute;tica. Por volta de 1920, formou&#45;se em S&atilde;o Paulo o poderoso movimento modernista, uma corrente vanguardista que trouxe &agrave; arte e &agrave; literatura brasileiras uma autocompreens&atilde;o in&eacute;dita e abriu as portas para novas formas de express&atilde;o. Por conseguinte, a defesa de uma linguagem art&iacute;stica propriamente brasileira, que n&atilde;o apenas imitasse a Europa, j&aacute; era do interesse de Buarque de Holanda por volta de 1920, quando publicou, aos 18 anos, suas primeiras contribui&ccedil;&otilde;es no <I>Correio Paulistano</I>. Aos 19, j&aacute; pertencia ao c&iacute;rculo &iacute;ntimo do movimento modernista, entrando em contato com Mario de Andrade, Oswald de Andrade e outras figuras&#45;chave da vida art&iacute;stica e cultural brasileira. Esta socializa&ccedil;&atilde;o intelectual entre modernistas teve um efeito duradouro sobre a sua carreira, como reconheceu ele pr&oacute;prio:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana"><I>Modernism meant, most of all, breaking with the formalism of older traditions. In studies of folklore, the </I>moder­nistas<I> turned their attention to the interior of Brazil, away from its Europeanized cities. By making Blacks the subject of their art, they declared that not just whites were Brazilian. I carried these concerns into my historical works as into others. </I>Ra&iacute;zes do Brasil <I>was an attempt to do something new, to break with the patriotic glorification of past heroes, to be critical</I><a name="tx12"></a><a href="#nt12"><SUP>12</SUP></a>. </font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">No ano de 1921, Buarque de Holanda mudou&#45;se com sua fam&iacute;lia para o Rio de Janeiro, onde estudou direito e seguiu trabalhando como jornalista, comentarista, cr&iacute;tico liter&aacute;rio e editor. Participou das discuss&otilde;es intelectuais conduzidas na capital e cultivou um contato &iacute;ntimo com a cena cultural local, cujos protagonistas inclu&iacute;am o poeta Manuel Bandeira e o pintor Di Cavalcanti<a name="tx13"></a><a href="#nt13"><SUP>13</SUP></a>. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em 1929, foi nomeado correspondente internacional d'<I>O Jornal </I>e enviado a Berlim para cobrir os acontecimentos na Alemanha, na Pol&ocirc;nia e na Uni&atilde;o Sovi&eacute;tica, embora nunca tenha conseguido um visto de entrada para este &uacute;ltimo pa&iacute;s, apesar dos intensos esfor&ccedil;os. O significado pessoal e profissional dos "deutsche Wanderjahre" &eacute; inestim&aacute;vel. Como ouvinte, Buarque de Holanda frequentou cursos do historiador Friedrich Meineke na Universidade de Berlim, al&eacute;m de ler as obras de Ernst Kantorowicz, Leopold von Ranke, Carl Schmitt, Georg Simmel, Ferdinand T&ouml;nnies, Werner Sombart e Max Weber. Al&eacute;m disso, a "filosofia m&iacute;tica e o irracionalismo", bem como a boemia berlinense, deixaram uma impress&atilde;o marcante: "my best memories are still of the worldly bohemian euphoria of those last days of the Weimar Republic"<a name="tx14"></a><a href="#nt14"><SUP>14</SUP></a>. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Buarque de Holanda frequentou concertos e eventos, escreveu para a revista <I>Duco </I>&#150; uma publica&ccedil;&atilde;o brasileira da C&acirc;mara de Com&eacute;rcio Brasil&#45;Alemanha &#150; e traduziu filmes alem&atilde;es para o portugu&ecirc;s, como <I>O anjo azul</I>, uma produ&ccedil;&atilde;o da rede de est&uacute;dios UFA com Marlene Dietrich. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Nesta &eacute;poca, tamb&eacute;m conheceu diferentes figuras importantes da cena intelectual e art&iacute;stica da Alemanha, travando amizade com o escritor Theodor D&auml;ubler e frequentando o c&iacute;rculo acad&ecirc;mico em torno do poeta Stefan George<a name="tx15"></a><a href="#nt15"><SUP>15</SUP></a>. Em dezembro de 1929, entrevistou Thomas Mann, rec&eacute;m&#45;laureado Nobel de Literatura, no Hotel Adlon. O escritor contou a Buarque de Holanda sobre sua m&atilde;e brasileira, que teria nascido "numa fazenda de a&ccedil;&uacute;car ou caf&eacute;", e disse que "seu &#091;de Thomas Mann&#093; temperamento pouco alem&atilde;o" seria atribu&iacute;vel a estas origens<a name="tx16"></a><a href="#nt16"><SUP>16</SUP></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em Berlim, Buarque de Holanda foi pai pela primeira vez. De uma rela&ccedil;&atilde;o com Anne Margerite Ernst, de Munique, nasceu S&eacute;rgio Georg Ernst. No entanto, o contato com m&atilde;e e filho foi interrompido depois de sua volta ao Brasil.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Os anos berlinenses foram especialmente estimulantes em termos pol&iacute;ticos. Buarque de Holanda acompanhou e narrou atentamente a luta de poder entre estalinistas e trotskistas na Uni&atilde;o Sovi&eacute;tica, entrevistando atores de ambos os lados. Os acontecimentos pol&iacute;ticos dentro da Alemanha tamb&eacute;m foram observados com aten&ccedil;&atilde;o. Buarque de Holanda descreveu com inquietude a mobiliza&ccedil;&atilde;o dos nacional&#45;socialistas e o &ecirc;xito de seu partido, o NSDAP, nas elei&ccedil;&otilde;es parlamentares de setembro de 1930, nas quais o Partido Nazista recebeu quase 20&#37; dos votos.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Durante os anos alem&atilde;es, Buarque de Holanda apurou sua capacidade de observar e analisar com perspic&aacute;cia ambientes cotidianos, capacidade esta que marca todo o seu trabalho como historiador e cronista do tempo. Nada escapava ao seu olhar atento. Admirava os an&uacute;ncios de procura de parceiros na edi&ccedil;&atilde;o dominical do <I>Lokal Anzeige </I>e conseguia ocultar seu desconcerto diante da busca p&uacute;blica por uma alternativa &agrave; solid&atilde;o. Em tudo isso, ele via uma dissocia&ccedil;&atilde;o entre sexualidade e moralidade "e mesmo o progressivo aniquilamento de todo o aspecto sentimental da vida amorosa"<a name="tx17"></a><a href="#nt17"><SUP>17</SUP></a>. Quanto &agrave;s rela&ccedil;&otilde;es de g&ecirc;nero, as diferen&ccedil;as entre o Brasil e a Alemanha tamb&eacute;m chamaram sua aten&ccedil;&atilde;o. Ao observar casais num domingo flanando pelo bairro de St. Pauli, em Hamburgo, admira&#45;se que os homens saiam &agrave;s ruas acompanhados de suas namoradas e esposas e conclui:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">A mulher j&aacute; conquistou aqui, em todos os sentidos, os mesmo direitos, as mesmas regalias, as mesmas tenta&ccedil;&otilde;es e at&eacute; as mesmas condescend&ecirc;ncias que os homens. Esses "crimes que s&oacute; se lavam com o sangue" dos pa&iacute;ses latinos s&atilde;o aceitos aqui como males perdo&aacute;veis e tudo corre no melhor dos mundos poss&iacute;veis<a name="tx18"></a><a href="#nt18"><SUP>18</SUP></a>.</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Quando voltou para o Rio de Janeiro, no in&iacute;cio de 1931, Buarque de Holanda j&aacute; estava "formado". Continuou a trabalhar como jornalista e comentarista, "mas j&aacute; &#091;estava&#093; picado pelo desejo de ser historiador"<a name="tx19"></a><a href="#nt19"><SUP>19</SUP></a>. Em todo o caso, carregava na bagagem um extenso manuscrito contendo uma "teoria da Am&eacute;rica". Embora o manuscrito completo nunca tenha sido publicado, dois cap&iacute;tulos de <I>Ra&iacute;zes do Brasil</I> se baseiam neste material.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em 1936, Buarque de Holanda foi nomeado professor assistente na Universidade do Rio de Janeiro e promovido a professor de hist&oacute;ria da Am&eacute;rica no ano seguinte. Paralelamente &agrave; carreira universit&aacute;ria, dirigia o Departamento de Pesquisa da Biblioteca Nacional. Quando a Universidade do Rio de Janeiro foi fechada, em 1939, no contexto da repress&atilde;o pol&iacute;tica sob Get&uacute;lio Vargas, Buarque de Holanda come&ccedil;ou a trabalhar tamb&eacute;m no Instituto Nacional do Livro e seguiu ativo como comentarista e cr&iacute;tico liter&aacute;rio.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em 1936, casou&#45;se com Maria Am&eacute;lia Alvim, com a qual viveu junto at&eacute; morrer em 1982. Desta uni&atilde;o nasceram sete crian&ccedil;as, incluindo as cantoras e compositoras Ana, Cristina e Helo&iacute;sa (Mi&uacute;cha), bem como Francisco, ou Chico Buarque de Holanda, escritor e &iacute;cone da m&uacute;sica brasileira.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A fam&iacute;lia voltou para S&atilde;o Paulo em 1946, onde Buarque de Holanda assumiu a dire&ccedil;&atilde;o do Museu Paulista e passou a lecionar na Escola Paulista de Sociologia e Pol&iacute;tica. Em 1957, com a apresenta&ccedil;&atilde;o da vigorosa obra <I>Vis&atilde;o do para&iacute;so</I>, assumiu a c&aacute;tedra de hist&oacute;ria da civiliza&ccedil;&atilde;o brasileira na Universidade de S&atilde;o Paulo. Nesta universidade, fundou em 1962 o Instituto de Estudos Brasileiros (IEB), organismo multidisciplinar que contribuiu enormemente para a institucionaliza&ccedil;&atilde;o e a profissionaliza&ccedil;&atilde;o dos estudos brasileiros. Em 1969, abandonou a USP e solicitou a aposentadoria precoce em protesto &agrave; cassa&ccedil;&atilde;o de colegas pela ditadura militar.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Al&eacute;m disso, Buarque de Holanda permaneceu ativo de muitas formas, traduzindo, redigindo artigos de jornal, coordenando a publica&ccedil;&atilde;o de uma longa s&eacute;rie de livros sobre a hist&oacute;ria da "civiliza&ccedil;&atilde;o brasileira" e publicando numerosos ensaios e obras na disciplina da hist&oacute;ria. Como professor convidado, lecionou e proferiu confer&ecirc;ncias em diversas universidades estrangeiras, incluindo a Universidade do Estado de Nova York (1965), bem como as Universidades de Yale (1966), Columbia e Harvard (1965, 1966)<a name="tx20"></a><a href="#nt20"><SUP>20</SUP></a>. Pouco antes de sua morte, foi um dos membros fundadores do Partido dos Trabalhadores, o qual, ao lutar por uma amplia&ccedil;&atilde;o da participa&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica, incorporava &#150; ao menos em termos discursivos &#150; o programa esbo&ccedil;ado em <I>Ra&iacute;zes do Brasil</I>. Buarque de Holanda deixou uma obra monumental, sem a qual uma historiografia profissional seria impens&aacute;vel no Brasil<a name="tx21"></a><a href="#nt21"><SUP>21</SUP></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>O contexto</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em 1936, quando <I>Ra&iacute;zes do Brasil </I>foi publicado pela Editora Jos&eacute; Olympio no Rio de Janeiro, o pa&iacute;s tinha menos de 40 milh&otilde;es de habitantes, quase 60&#37; dos quais eram analfabetos &#150; no Nordeste, este n&uacute;mero chegava a 70&#37;. O Brasil era uma sociedade agr&aacute;ria pobre; cerca de 70&#37; da popula&ccedil;&atilde;o vivia em zonas rurais, geralmente em condi&ccedil;&otilde;es prec&aacute;rias. A expectativa de vida m&eacute;dia era de 42 anos<a name="tx22"></a><a href="#nt22"><SUP>22</SUP></a>. O PIB <I>per capita</I>, de US$ 1.100, representava apenas um quarto do PIB argentino e era inferior &agrave; maioria dos demais pa&iacute;ses latino&#45;americanos, incluindo Col&ocirc;mbia e Peru<a name="tx23"></a><a href="#nt23"><SUP>23</SUP></a>.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Em termos pol&iacute;ticos, os anos 20 e 30 representam uma ruptura importante na hist&oacute;ria brasileira. At&eacute; o fim dos anos 20 &#150; ou seja, 40 anos depois da Proclama&ccedil;&atilde;o da Rep&uacute;blica &#150;, os acontecimentos pol&iacute;ticos eram pautados por disputas entre as diferentes oligarquias agr&aacute;rias. Ao mesmo tempo, no entanto, observavam&#45;se mudan&ccedil;as significativas: as classes m&eacute;dias urbanas e tamb&eacute;m os trabalhadores come&ccedil;avam a organizar&#45;se e a protestar publicamente. Em 1922 foi fundado o Partido Comunista do Brasil. Na mesma &eacute;poca, surgiu o Movimento Tenentista que, partindo das mobiliza&ccedil;&otilde;es de jovens oficiais, foi um catalisador importante da insatisfa&ccedil;&atilde;o popular em rela&ccedil;&atilde;o &agrave;s oligarquias estabelecidas. Em termos militares, as diferentes rebeli&otilde;es decorrentes do tenentismo fracassaram &#150; tanto em 1922, no Rio de Janeiro, quanto em 1924, em S&atilde;o Paulo e Manaus, bem como no caso da Coluna Prestes, que atravessou o Brasil entre 1925 e 1927 sob a lideran&ccedil;a de Lu&iacute;s Carlos Prestes. Contudo, estes movimentos abriram caminho para a mudan&ccedil;a de poder no ano de 1930.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Enquanto isso, nas diferentes regi&otilde;es do pa&iacute;s, caciques locais instrumentalizavam o Estado para satisfazer a interesses pr&oacute;prios. Na cena nacional, as elites agr&aacute;rias de S&atilde;o Paulo &#150; l&iacute;deres na produ&ccedil;&atilde;o de caf&eacute; &#150; e Minas Gerais &#150; que dominavam a produ&ccedil;&atilde;o de leite &#150; se revezavam no poder. Conhecida na historiografia brasileira como pol&iacute;tica do caf&eacute; com leite, esta altern&acirc;ncia de poder desmoronou antes das elei&ccedil;&otilde;es presidenciais de mar&ccedil;o de 1930, quando a crise econ&ocirc;mica mundial afetou duramente o Brasil e especialmente a economia cafeeira. Os dois estados mais poderosos e populosos n&atilde;o conseguiram chegar a um candidato presidencial comum, raz&atilde;o pela qual S&atilde;o Paulo apresentou um candidato pr&oacute;prio, J&uacute;lio Prestes, enquanto Minas Gerais apoiou Get&uacute;lio Vargas, do Rio Grande do Sul. Prestes venceu as elei&ccedil;&otilde;es por uma pequena margem de votos. Um "golpe de Estado"<a name="tx24"></a><a href="#nt24"><SUP>24</SUP></a>, que entrou para a hist&oacute;ria brasileira como a "Revolu&ccedil;&atilde;o de 1930", impediu que o presidente eleito tomasse posse, levando Get&uacute;lio Vargas a chefiar um governo provis&oacute;rio que duraria at&eacute; 1934. Em 1933 foi convocada uma Assembleia Constituinte, que promulgou uma nova Constitui&ccedil;&atilde;o em 1934 e, por meio de uma elei&ccedil;&atilde;o indireta, concedeu a Vargas um mandato de presidente pelos quatro anos seguintes.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">No fim de 1937, Vargas usou um suposto levante comunista como pretexto para dar um golpe com apoio militar, suspendendo as elei&ccedil;&otilde;es presidenciais iminentes e promulgando uma constitui&ccedil;&atilde;o que efetivamente lhe concedia poderes ditatoriais. Sob sua lideran&ccedil;a, o autoproclamado "Estado Novo" resistiria at&eacute; 1945<a name="tx25"></a><a href="#nt25"><SUP>25</SUP></a>. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Vargas incorporou o ide&aacute;rio nacional&#45;populista como nenhum outro pol&iacute;tico brasileiro antes ou depois dele. Autodenominado "pai dos pobres", buscou capturar os interesses das novas classes urbanas e, gra&ccedil;as &agrave; pol&iacute;tica de substitui&ccedil;&atilde;o de importa&ccedil;&otilde;es, destacou&#45;se como modernizador do pa&iacute;s. Durante sua gest&atilde;o, os direitos sociais e trabalhistas foram consideravelmente expandidos. Ao mesmo tempo, Vargas interferiu na atua&ccedil;&atilde;o dos sindicatos e oprimiu qualquer movimento de oposi&ccedil;&atilde;o<a name="tx26"></a><a href="#nt26"><SUP>26</SUP></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Depois do desastre deste Estado Novo, os 20 anos seguintes foram marcados por uma relativa estabilidade democr&aacute;tica, alcan&ccedil;ada por conta da Constitui&ccedil;&atilde;o bastante progressista aprovada em 1946. O modelo de industrializa&ccedil;&atilde;o for&ccedil;ada por meio de investimentos estatais e da substitui&ccedil;&atilde;o de importa&ccedil;&otilde;es foi continuado, e a urbaniza&ccedil;&atilde;o tamb&eacute;m foi incentivada. Depois do golpe de Estado em mar&ccedil;o de 1964, os militares deram continuidade a esta pol&iacute;tica modernizadora e governaram de forma autorit&aacute;ria at&eacute; 1985, quando um governo civil foi eleito de forma indireta. No entanto, os sucessos pol&iacute;ticos da democratiza&ccedil;&atilde;o foram ofuscados pela crise da d&iacute;vida externa, pela estagna&ccedil;&atilde;o econ&ocirc;mica e por uma infla&ccedil;&atilde;o astron&ocirc;mica. Seguiu&#45;se uma fase de "ajustes estruturais", com uma pol&iacute;tica de austeridade for&ccedil;ada que foi afrouxada apenas no fim dos anos 90.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">As transforma&ccedil;&otilde;es sociais e pol&iacute;ticas sofridas pelo Brasil durante os anos 20 e 30 tamb&eacute;m ecoaram fortemente nos intensos debates intelectuais referentes ao passado e ao futuro do pa&iacute;s. Tal impress&atilde;o pode ser reconstru&iacute;da pela leitura de ensaios daquela &eacute;poca que apontam para a forma&ccedil;&atilde;o da Na&ccedil;&atilde;o e do Estado brasileiros. Ao mesmo tempo, estes ensaios v&atilde;o al&eacute;m de um projeto de desenvolvimento do Estado e da sociedade: buscam converter uma hist&oacute;ria marcada por colonialismo e escravid&atilde;o em um relato coerente sobre a constru&ccedil;&atilde;o da modernidade. Em consequ&ecirc;ncia, os temas tratados s&atilde;o bastante abrangentes &#150; afinal, trata&#45;se de explicar como progresso econ&ocirc;mico, coes&atilde;o social, institui&ccedil;&otilde;es modernas e uma identidade nacional plaus&iacute;vel podem ser criados a partir das condi&ccedil;&otilde;es dadas. Estas discuss&otilde;es reproduzem uma ampla gama de posi&ccedil;&otilde;es pol&iacute;ticas e ideol&oacute;gicas, do fascismo &agrave; apologia de uma revolu&ccedil;&atilde;o em termos marxistas&#45;leninistas<a name="tx27"></a><a href="#nt27"><SUP>27</SUP></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Esse &eacute; o contexto mais amplo no qual <I>Ra&iacute;zes do Brasil </I>deve ser situado e analisado. Para melhor classificar o posicionamento do livro e do autor, &eacute; necess&aacute;rio mencionar ao menos tr&ecirc;s outras obras e suas respectivas propostas, das quais Buarque de Holanda por vezes se distancia explicitamente, embora geralmente o fa&ccedil;a de modo discreto. Trata&#45;se de <I>Evolu&ccedil;&atilde;o do povo brasileiro</I><a name="tx28"></a><a href="#nt28"><SUP>28</SUP></a>, de Francisco Jos&eacute; de Oliveira Vianna; o j&aacute; mencionado <I>Casa&#45;Grande &amp; Senzala</I><a name="tx29"></a><a href="#nt29"><SUP>29</SUP></a>, de Gilberto Freyre; e <I>Evolu&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica do Brasil</I>, de Caio Prado J&uacute;nior.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Apesar de publicado j&aacute; em 1923, <I>Evolu&ccedil;&atilde;o do povo brasileiro </I>&eacute; relevante para a nossa discuss&atilde;o porque Oliveira Vianna foi uma refer&ecirc;ncia importante para o movimento integralista, a variante brasileira do fascismo nos anos 30, op&ccedil;&atilde;o claramente rejeitada por S&eacute;rgio Buarque de Holanda. Oliveira Vianna foi nomeado assessor do nacional&#45;populista Vargas e entusiasmou &#150; entre outros &#150; o pesquisador nazista Heinrich Krieger, que viajou at&eacute; o Brasil durante a Segunda Guerra Mundial para conhecer de perto a "quest&atilde;o racial brasileira"<a name="tx30"></a><a href="#nt30"><SUP>30</SUP></a>. <I>Casa&#45;Grande &amp; Senzala</I> foi publicado em 1933; e, embora n&atilde;o o repudiasse diretamente, Buarque de Holanda contrariava tanto a interpreta&ccedil;&atilde;o do Brasil quanto o projeto de na&ccedil;&atilde;o de Freyre<a name="tx31"></a><a href="#nt31"><SUP>31</SUP></a>. Finalmente, <I>Evolu&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica do Brasil</I>, publicado em 1933<a name="tx32"></a><a href="#nt32"><SUP>32</SUP></a> por Caio Prado J&uacute;nior, representa a alternativa marxista que Buarque de Holanda igualmente rejeitava.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A "evolu&ccedil;&atilde;o" concebida por Oliveira Vianna para o povo brasileiro baseava&#45;se nas teorias do racismo cient&iacute;fico. De acordo com Vianna, existiria na sociedade brasileira uma correla&ccedil;&atilde;o positiva entre posi&ccedil;&otilde;es sociais e "capital eug&ecirc;nico". A express&atilde;o "capital eug&ecirc;nico", proveniente do antrop&oacute;logo franc&ecirc;s Georges Vacher de Lapouge, define o potencial de desenvolvimento de cada "ra&ccedil;a", e seria geneticamente condicionado. Segundo esta teoria, pessoas brancas apresentariam um "capital eug&ecirc;nico" mais alto e consequentemente assumiriam uma posi&ccedil;&atilde;o social mais elevada do que "negros" e "mesti&ccedil;os", j&aacute; que estes teriam pouco ou nenhum "capital eug&ecirc;nico". Por esta raz&atilde;o, Vianna acredita que a perspectiva de converter o Brasil em uma na&ccedil;&atilde;o moderna dependeria do recrutamento de imigrantes "arianos" e da consequente mistura de "ra&ccedil;as" para aumentar o "estoque eug&ecirc;nico" da popula&ccedil;&atilde;o brasileira. A posi&ccedil;&atilde;o racista de Vianna tem uma evidente finalidade pol&iacute;tica, servindo para defender os interesses das oligarquias dominantes perante os novos agrupamentos urbanos que ganhavam visibilidade por meio de greves e protestos<a name="tx33"></a><a href="#nt33"><SUP>33</SUP></a>. O racismo de Oliveira Vianna despolitiza estes protestos ao retrat&aacute;&#45;los como express&atilde;o de uma "psicofisiologia" subversiva, "excessiva", "irregular" e "descont&iacute;nua", cujo maior inimigo seria "&#091;o&#093; poder que imp&otilde;e, que ordena, que disciplina, que coage, que restringe, que encarcera &#091;...&#093;"<a name="tx34"></a><a href="#nt34"><SUP>34</SUP></a>. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O autor de <I>Ra&iacute;zes do Brasil </I>op&ocirc;s&#45;se a essa no&ccedil;&atilde;o de que o Brasil deveria ser dirigido por uma elite branca: </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana"><I>Against Oliveira Vianna's suggestion that our past and our future were Aryan, I placed the inheritance from the Indian and the mameluco</I><a name="tx35"></a><a href="#nt35"><SUP>35</SUP></a>. </font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">&Eacute; neste ponto que Buarque de Holanda e Gilberto Freyre coincidem, j&aacute; que Freyre tamb&eacute;m havia destacado a contribui&ccedil;&atilde;o de ind&iacute;genas e africanos para a constru&ccedil;&atilde;o do Brasil.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Como aluno do etn&oacute;logo Franz Boas, judeu alem&atilde;o radicado nos Estados Unidos, Freyre se recusava a pensar em termos raciais. <I>Casa&#45;Grande &amp; Senzala </I>reconstr&oacute;i a hist&oacute;ria do Brasil como uma feliz fus&atilde;o de indiv&iacute;duos portugueses, africanos e ind&iacute;genas que teriam dado contribui&ccedil;&otilde;es complementares &agrave; constitui&ccedil;&atilde;o do pa&iacute;s. Gra&ccedil;as &agrave; sua hist&oacute;ria, que conecta tanto o leste quanto o oeste da Europa, da &Aacute;frica e da &Aacute;sia, os portugueses teriam desenvolvido o dom de se misturarem a outros povos. De acordo com Freyre, os portugueses teriam projetado nas &Iacute;ndias brasileiras sua prefer&ecirc;ncia pelas mouras.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">No que diz respeito aos ind&iacute;genas, o papel da &iacute;ndia &eacute; ressaltado &#150; segundo Freyre, suas amplas capacidades culin&aacute;rias e sobretudo seu senso de limpeza, dilig&ecirc;ncia e estabilidade emocional teriam sido incorporados &agrave; sociedade brasileira. O &iacute;ndio (homem), por outro lado, teria marcado o car&aacute;ter brasileiro de maneira negativa em virtude de sua falta de disciplina, bem como de seu desrespeito &agrave; propriedade privada e &agrave; ordem da lei. Os negros, por sua vez, teriam dado forma &agrave; conduta flex&iacute;vel e casual dos brasileiros. Freyre rejeita decididamente qualquer insinua&ccedil;&atilde;o de inferioridade intelectual entre negros e opina que sua posi&ccedil;&atilde;o social inferior teria raz&otilde;es meramente hist&oacute;ricas<a name="tx36"></a><a href="#nt36"><SUP>36</SUP></a>. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Quanto ao topos de mesti&ccedil;agem, Buarque de Holanda se distingue de Freyre em dois aspectos cruciais &#150; primeiro, na discuss&atilde;o sobre o per&iacute;odo colonial e o legado portugu&ecirc;s; segundo, na quest&atilde;o do poder pol&iacute;tico. Em sua busca por uma justificativa hist&oacute;rica para o projeto de uma na&ccedil;&atilde;o mesti&ccedil;a, Freyre tende a minimizar as barbaridades do per&iacute;odo colonial e da escravid&atilde;o. Ele ressalta a proximidade social entre colonizadores e colonizados, senhores e escravos, e estiliza os portugueses como bons senhores coloniais. Freyre tampouco tem um projeto pol&iacute;tico definido que possa transformar o Brasil em uma sociedade menos assim&eacute;trica. Segundo sua concep&ccedil;&atilde;o, a alegada mistura harm&ocirc;nica de etnias j&aacute; seria por si s&oacute; justa, como se um povo que vivencia diariamente as virtudes desta alegre mistura racial pudesse prescindir da democracia pol&iacute;tica e da redistribui&ccedil;&atilde;o material. Na obra de Holanda, os problemas pol&iacute;ticos e sociais do Brasil s&atilde;o atribu&iacute;dos &agrave; coloniza&ccedil;&atilde;o portuguesa. Portanto, Buarque de Holanda rejeita radicalmente a concep&ccedil;&atilde;o dos portugueses como bons soberanos, bem como a exalta&ccedil;&atilde;o da "mesti&ccedil;agem" como alternativa &agrave; democracia: Holanda quer superar as dist&acirc;ncias pol&iacute;ticas e busca consistentemente o sujeito pol&iacute;tico que possa personificar os interesses dispersos da maioria.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O subt&iacute;tulo original de <I>Evolu&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica do Brasil</I><a name="tx37"></a><a href="#nt37"><SUP>37</SUP></a> j&aacute; ressaltava as afinidades te&oacute;ricas do seu autor: <I>Ensaio de interpreta&ccedil;&atilde;o materialista da hist&oacute;ria do Brasil</I><a name="tx38"></a><a href="#nt38"><SUP>38</SUP></a>. De fato, Caio Prado J&uacute;nior promoveu a primeira an&aacute;lise marxista da hist&oacute;ria brasileira<a name="tx39"></a><a href="#nt39"><SUP>39</SUP></a>, do per&iacute;odo colonial ao fim do Imp&eacute;rio, no s&eacute;culo XIX. O pioneirismo de Prado J&uacute;nior consiste em inserir a economia colonial do Brasil no contexto da hist&oacute;ria mundial. Sua debilidade anal&iacute;tica est&aacute; na tend&ecirc;ncia a explicar processos pol&iacute;ticos por meio de um economicismo. Neste ponto, tamb&eacute;m, se encontra a principal diferen&ccedil;a entre o ensaio de Prado J&uacute;nior e <I>Ra&iacute;zes do Brasil</I>. Buarque de Holanda busca as ra&iacute;zes do Brasil n&atilde;o apenas na economia como tamb&eacute;m na pol&iacute;tica, &agrave; qual atribui um grande potencial para moldar a hist&oacute;ria. Ele tampouco compartilha com Prado J&uacute;nior a ideia de que uma sociedade justa s&oacute; poderia surgir com a supera&ccedil;&atilde;o do capitalismo. O que Buarque de Holanda chama de "nossa revolu&ccedil;&atilde;o" corresponde, na verdade, a uma democratiza&ccedil;&atilde;o profunda, que levaria &agrave; supera&ccedil;&atilde;o da hegemonia de uma pequena elite. No centro da "revolu&ccedil;&atilde;o" conforme a concebia Buarque de Holanda, portanto, n&atilde;o est&aacute; a redistribui&ccedil;&atilde;o social, e sim a neutraliza&ccedil;&atilde;o das assimetrias <I>pol&iacute;ticas</I>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>O texto </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em <I>Ra&iacute;zes do Brasil</I>, as possibilidades heur&iacute;sticas do g&ecirc;nero ensa&iacute;stico s&atilde;o exploradas ao m&aacute;ximo. A linguagem pl&aacute;stica escolhida por S&eacute;rgio Buarque de Holanda permite converter circunst&acirc;ncias complexas em um vocabul&aacute;rio de compreens&atilde;o geral. Assim, o autor faz uso de dualismos como trabalho e aventura, ou semeador e ladrilhador, para descrever e tipificar concisamente os padr&otilde;es abrangentes de conduta. A prop&oacute;sito, a tens&atilde;o entre estes dois polos geraria o movimento que levaria ao avan&ccedil;o da hist&oacute;ria. Neste caso, o autor recorre, claramente, tanto &agrave; metodologia dos tipos ideais de Weber quanto &agrave; dial&eacute;tica de Hegel<a name="tx40"></a><a href="#nt40"><SUP>40</SUP></a>. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Quatro motivos ou tem&aacute;ticas marcam <I>Ra&iacute;zes do Brasil</I>: o sistema colonial portugu&ecirc;s, o patriarcado rural, o homem "cordial" e as aporias do liberalismo brasileiro. A coloniza&ccedil;&atilde;o portuguesa &eacute; discutida especialmente nos cap&iacute;tulos 1 e 2. No cap&iacute;tulo 4, Buarque de Holanda tenta distinguir mais claramente o dom&iacute;nio colonial portugu&ecirc;s do espanhol, de modo a destacar aquilo que frequentemente se denomina padr&atilde;o colonial ib&eacute;rico. De acordo com este padr&atilde;o, os espanh&oacute;is teriam se esfor&ccedil;ado para "vencer e retificar a fantasia caprichosa da paisagem agreste"<a name="tx41"></a><a href="#nt41"><SUP>41</SUP></a> em suas col&ocirc;nias. Para Portugal, contudo, "a col&ocirc;nia &#091;seria&#093; simples lugar de passagem, para o governo como para os s&uacute;ditos"<a name="tx42"></a><a href="#nt42"><SUP>42</SUP></a>.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Em oposi&ccedil;&atilde;o &agrave; &eacute;tica protestante do trabalho constituinte da sociabilidade norte&#45;europeia, Buarque de Holanda diagnostica nos portugueses uma moral de trabalho pouco desenvolvida, que se ajusta bem "a uma reduzida capacidade de organiza&ccedil;&atilde;o social"<a name="tx43"></a><a href="#nt43"><SUP>43</SUP></a>. Tal caracter&iacute;stica seria historicamente condicionada; ela refletiria o fato de que a ascens&atilde;o da burguesia portuguesa n&atilde;o havia levado simplesmente &agrave; destitui&ccedil;&atilde;o da velha elite, mas sim a uma exist&ecirc;ncia continuada e parasit&aacute;ria deste grupo. Este d&eacute;ficit na organiza&ccedil;&atilde;o social tamb&eacute;m teria influenciado o dom&iacute;nio colonial do Brasil. Depois da chegada dos portugueses &agrave; costa brasileira, em 1500, a coloniza&ccedil;&atilde;o n&atilde;o teria sido planejada ou pensada: ela "se fez apesar de seus autores"<a name="tx44"></a><a href="#nt44"><SUP>44</SUP></a>, j&aacute; que "aventureiros" &#150; e n&atilde;o "trabalhadores" &#150; estariam envolvidos em tal processo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Essa avalia&ccedil;&atilde;o geral da coloniza&ccedil;&atilde;o europeia apresenta&#45;se, em <I>Ra&iacute;zes do Brasil</I>, t&atilde;o bem fundamentada e documentada quanto poss&iacute;vel nos limites de um ensaio. A inten&ccedil;&atilde;o de Holanda n&atilde;o era declarar a coloniza&ccedil;&atilde;o como fracassada mas sim reconstruir a hist&oacute;ria colonial analiticamente de sorte a fundamentar, a partir de uma perspectiva de longa dura&ccedil;&atilde;o, sua interpreta&ccedil;&atilde;o da sociedade brasileira<a name="tx45"></a><a href="#nt45"><SUP>45</SUP></a>. Ele oferece uma introdu&ccedil;&atilde;o profunda &agrave;s pr&aacute;ticas da administra&ccedil;&atilde;o colonial, &agrave; performance econ&ocirc;mica da col&ocirc;nia e tamb&eacute;m ao dia a dia de um sistema similar ao de castas, no qual pessoas eram classificadas como brancas, negras ou &iacute;ndias e socialmente posicionadas conforme estas classifica&ccedil;&otilde;es. Ao mesmo tempo, sempre que o sistema amea&ccedil;ava se desfazer (por meio de "casamentos mistos", por exemplo), a lei e a burocracia eram empregadas para restabelecer a unidade desta classifica&ccedil;&atilde;o por caracter&iacute;sticas sociais e corporais, como Buarque de Holanda reconstr&oacute;i com precis&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A conviv&ecirc;ncia entre brancos e negros, senhores e escravos, &eacute; detalhada no cap&iacute;tulo 3 por meio da discuss&atilde;o do patriarcado rural. Aqui, as propriedades rurais s&atilde;o descritas como um sistema fechado no qual fazendeiros disp&otilde;em de um poder decis&oacute;rio ilimitado. Dentro das fronteiras de um latif&uacute;ndio, reinava de fato &#150; e muitas vezes tamb&eacute;m <I>de jure</I> &#150; apenas a vontade do senhor rural, que decidia livremente sobre a vida de seus familiares, seus escravos e eventualmente tamb&eacute;m sobre a vida dos trabalhadores "livres" que viviam na fazenda. Buarque de Holanda mostra que o patriarcado rural marcou o per&iacute;odo colonial no Brasil como nenhuma outra institui&ccedil;&atilde;o social e foi levado ao paroxismo no Nordeste brasileiro, durante os s&eacute;culos XVI e XVII, nos engenhos de cana&#45;de&#45;a&ccedil;&uacute;car. Quando <I>Ra&iacute;zes do Brasil </I>foi publicado, a morfologia e as estruturas do patriarcado rural no nordeste j&aacute; haviam sido investigadas em detalhe por Freyre. Como o pr&oacute;prio Buarque de Holanda constata, por&eacute;m, Freyre opta por uma perspectiva voltada para o passado, "o que serve, em suma, para conciliar entre si as mais &aacute;speras contradi&ccedil;&otilde;es"<a name="tx46"></a><a href="#nt46"><SUP>46</SUP></a> e estilizar, de maneira harm&ocirc;nica, a situa&ccedil;&atilde;o prec&aacute;ria nos engenhos. Em <I>Ra&iacute;zes do Brasil</I>, no entanto, o patriarcado rural &eacute; analisado a partir de uma perspectiva cr&iacute;tica ao poder, segundo a qual este patriarcado n&atilde;o representaria apenas um fen&ocirc;meno rural como tamb&eacute;m um padr&atilde;o cont&iacute;nuo de exerc&iacute;cio do poder. Afinal, a hegemonia do patriarcado rural debilita o desenvolvimento de uma burguesia urbana, com sua cultura pol&iacute;tica liberal. Segundo Buarque de Holanda, no v&aacute;cuo pol&iacute;tico decorrente da inexist&ecirc;ncia de uma burguesia urbana prospera a ditadura das fazendas com a forma de exerc&iacute;cio do poder que lhes era pr&oacute;pria:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">A fam&iacute;lia patriarcal fornece, assim, o grande modelo por onde se h&atilde;o de calcar, na vida pol&iacute;tica, as rela&ccedil;&otilde;es entre governantes e governados, entre monarcas e s&uacute;ditos.<a name="tx47"></a><a href="#nt47"><SUP>47</SUP></a></font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Como sistema abrangente de poder, o patriarcado forma o meio no qual se desenvolve o "homem cordial". O "homem cordial" &eacute; o n&uacute;cleo anal&iacute;tico deste ensaio e &eacute;, portanto, extensivamente explicado em termos conceituais e anal&iacute;ticos. Ele corresponde simultaneamente a um tipo ideal sociopsicol&oacute;gico e a um padr&atilde;o de sociabilidade. Por meio do "homem cordial", Buarque de Holanda n&atilde;o buscou destacar nem a generosidade, nem a inoc&ecirc;ncia dos brasileiros. Tampouco se trata de uma gentileza no sentido de uma simpatia ritualizada. Buarque de Holanda entende por "cordialidade" a tentativa constante de personalizar todas as intera&ccedil;&otilde;es interpessoais: em primeiro plano devem estar os sentimentos, n&atilde;o o anonimato da ordem legalizada que promete tratar a todos como iguais. O "homem cordial" quer ser chamado pelo primeiro nome &#150; de prefer&ecirc;ncia, por um diminutivo com "nh&ocirc;" ou "nh&aacute;" &#150; e n&atilde;o quer ser tratado como apenas mais um entre milh&otilde;es de cidad&atilde;os. Ele corresponde a um sistema pol&iacute;tico no qual apenas amizades e lealdades pessoais s&atilde;o relevantes, porque as decis&otilde;es tomadas sob influ&ecirc;ncia das emo&ccedil;&otilde;es n&atilde;o precisam seguir uma lei ou uma argumenta&ccedil;&atilde;o universal; sua justificativa &eacute; sempre pessoal e particular. A reprodu&ccedil;&atilde;o de hierarquias do poder anda de m&atilde;os dadas com este padr&atilde;o pol&iacute;tico:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana"><I>In a cordial society, universal principles cease to be a right and become an authentic punishment for those who don't occupy the superior ranks of the multiple hierarchies that organize social exchanges, or for those who don't have contacts in the centers of power</I><a name="tx48"></a><a href="#nt48"><SUP>48</SUP></a>.</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Ao mesmo tempo, a a&ccedil;&atilde;o do "homem cordial" &eacute; a &uacute;nica resposta promissora &agrave; incerteza jur&iacute;dica. Afinal, esta &eacute; a &uacute;nica estrat&eacute;gia sensata perante institui&ccedil;&otilde;es estatais que n&atilde;o funcionam segundo os princ&iacute;pios previs&iacute;veis das normas escritas e que, ao contr&aacute;rio, s&atilde;o controladas por funcion&aacute;rios "patrimoniais", cujo objetivo &eacute; implementar os interesses "dos la&ccedil;os de sangue e de cora&ccedil;&atilde;o"<a name="tx49"></a><a href="#nt49"><SUP>49</SUP></a>. Neste ambiente de instabilidade normativa e institucional, o "homem cordial" busca ofuscar os conflitos, converter desconhecidos em amigos e interpretar os benef&iacute;cios estatais no sentido de favores e retribui&ccedil;&otilde;es<a name="tx50"></a><a href="#nt50"><SUP>50</SUP></a>. Quando assim mesmo surgem conflitos, falta o repert&oacute;rio institucional e pessoal necess&aacute;rio para resolv&ecirc;&#45;los de maneira pac&iacute;fica e argumentada, raz&atilde;o pela qual os conflitos, no geral, terminam de forma tr&aacute;gica. Portanto, a predisposi&ccedil;&atilde;o &agrave; viol&ecirc;ncia n&atilde;o &eacute; o oposto da cordialidade: a viol&ecirc;ncia &eacute; caracter&iacute;stica necess&aacute;ria e inerente ao "homem cordial" na medida em que qualquer antagonismo &eacute; interpretado como amea&ccedil;a &agrave; exist&ecirc;ncia deste modelo de personalidade e sociabilidade.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Valores e discursos liberais n&atilde;o deveriam ter espa&ccedil;o em uma sociedade dominada pela arbitrariedade e pelo familismo. No entanto, Buarque de Holanda considera que em toda a Am&eacute;rica Latina, e n&atilde;o apenas no Brasil, recorrer &agrave; ret&oacute;rica liberal &eacute; um instrumento indispens&aacute;vel de legitima&ccedil;&atilde;o &#150; e este &eacute; possivelmente o paradoxo mais ardiloso abordado no livro. Na Am&eacute;rica Latina, as na&ccedil;&otilde;es rec&eacute;m&#45;independentes se constitu&iacute;ram como Estados soberanos em conson&acirc;ncia com o modelo do <I>state building </I>europeu. Afinal, era necess&aacute;rio imitar os antigos imp&eacute;rios coloniais, em seus valores e institui&ccedil;&otilde;es, para poder libertar&#45;se deles. Segundo Holanda, por&eacute;m, faltavam &agrave; hist&oacute;ria latino&#45;americana as duras lutas pelo progresso liberal, das quais haviam surgido na Europa tanto os novos atores pol&iacute;ticos quanto as consequentes mudan&ccedil;as na estrutura de poder do <I>Ancien R&eacute;gime</I>.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Na Am&eacute;rica Latina, o liberalismo foi transmitido como uma mera f&oacute;rmula, a ser revestida pelas experi&ecirc;ncias hist&oacute;ricas locais: </font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">As palavras m&aacute;gicas de Liberdade, Igualdade e Fraternidade sofreram a interpreta&ccedil;&atilde;o que pareceu ajustar&#45;se melhor aos nossos velhos padr&otilde;es patriarcais e coloniais...<a name="tx51"></a><a href="#nt51"><SUP>51</SUP></a></font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Neste caso, o liberalismo como discurso se separou da democracia como forma efetiva de governo. Ao fim e ao cabo, uma pequena minoria, que havia liderado os movimentos de independ&ecirc;ncia, at&eacute; resgatou e fez uso da ret&oacute;rica da liberdade, mas continuou a agir de maneira desp&oacute;tica. O liberalismo como discurso e a democracia como forma de conviv&ecirc;ncia pol&iacute;tica s&oacute; poderiam ser conciliados depois de uma revolu&ccedil;&atilde;o a longo prazo e de uma tomada do poder pelo povo. Segundo Buarque de Holanda, portanto, a revolu&ccedil;&atilde;o democr&aacute;tica deveria ocorrer a longo prazo na medida em que a ancoragem da democracia em pa&iacute;ses como o Brasil demandaria tanto a transforma&ccedil;&atilde;o das estruturas de poder assim&eacute;tricas quanto uma mudan&ccedil;a na estrutura de personalidade do "homem cordial". Por conseguinte, a revolu&ccedil;&atilde;o assim concebida pressup&otilde;e mudan&ccedil;as "sociogen&eacute;ticas" e "psicogen&eacute;ticas"<a name="tx52"></a><a href="#nt52"><SUP>52</SUP></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>77 anos depois</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Depois de v&aacute;rias p&aacute;ginas dissertando sobre <I>Ra&iacute;zes do Brasil</I>, a pergunta aparece aqui, certamente, com atraso. Ainda assim &eacute; inevit&aacute;vel: o livro em quest&atilde;o ainda &eacute; atual? De que maneira o repert&oacute;rio anal&iacute;tico de <I>Ra&iacute;zes do Brasil </I>ajuda&#45;nos a compreender um pa&iacute;s cuja popula&ccedil;&atilde;o beirava os 200 milh&otilde;es em 2013? Trata&#45;se de um pa&iacute;s extremamente desigual, mas que j&aacute; deixou de ser pobre faz tempo: sua economia &eacute; a sexta maior do mundo. O Brasil tamb&eacute;m j&aacute; n&atilde;o &eacute; uma sociedade rural: mais de 80&#37; dos brasileiros vivem em cidades. No pa&iacute;s das exporta&ccedil;&otilde;es prim&aacute;rias, o setor agr&aacute;rio &eacute; (mais uma vez) poderoso; por&eacute;m, continua sendo apenas mais um entre muitos grupos de influ&ecirc;ncia &#150; n&atilde;o se trata mais de uma oligarquia, e sim de um <I>lobby</I>. Mesmo no quesito rela&ccedil;&otilde;es de g&ecirc;nero, o Brasil avan&ccedil;ou notavelmente nas &uacute;ltimas d&eacute;cadas. Continuam a existir desigualdades, mas estas n&atilde;o s&atilde;o muito mais acentuadas do que na Alemanha. Hoje, os casais passeando por Hamburgo provavelmente n&atilde;o causariam qualquer admira&ccedil;&atilde;o ao nosso autor. O que, ent&atilde;o, nos ensina a obra de Buarque de Holanda sobre o Brasil contempor&acirc;neo?</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Esta pergunta remete a dois planos de reflex&atilde;o distintos. Trata&#45;se, em primeiro lugar, de uma leitura literal que questiona se e como as linhas de argumenta&ccedil;&atilde;o ainda continuam v&aacute;lidas. O segundo plano de reflex&atilde;o consiste da leitura a contrapelo de <I>Ra&iacute;zes do Brasil</I>, seguindo o giro desconstrutivista que se observa, hoje, em v&aacute;rios campos das ci&ecirc;ncias sociais e das humanidades. Neste &acirc;mbito, conceitos como nacionalidade, democracia e universalismo &#150; que antes pareciam pairar acima das circunst&acirc;ncias temporais e espaciais &#150; s&atilde;o radicalmente historizados e ancorados na geografia.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">As pesquisas referentes aos quatro motivos mencionados se desenvolveram distintamente. O debate sobre a coloniza&ccedil;&atilde;o portuguesa, por exemplo, oferece hoje &#150; em parte, gra&ccedil;as aos trabalhos do pr&oacute;prio Buarque de Holanda &#150; uma imagem do per&iacute;odo colonial e da escravid&atilde;o muito distinta &agrave; que tinha o autor em 1936. Especialmente a complexa negocia&ccedil;&atilde;o das hierarquias sociais e de poder, bem como os movimentos de oposi&ccedil;&atilde;o ao regime colonial, s&atilde;o, hoje, muito mais que conhecidos que nos anos 1930. Mesmo assim, a historiografia moderna confirma amplamente as institui&ccedil;&otilde;es descritas por Holanda no que diz respeito aos diferentes padr&otilde;es de coloniza&ccedil;&atilde;o vigentes nas Am&eacute;ricas &#150; exce&ccedil;&atilde;o feita &agrave; representa&ccedil;&atilde;o um tanto at&aacute;vica dos portugueses como cronicamente desorganizados. O moroso caminho rumo &agrave; independ&ecirc;ncia, e da&iacute; rumo ao estabelecimento da Rep&uacute;blica, tamb&eacute;m foi intensamente estudado nos &uacute;ltimos anos. O grande significado atribu&iacute;do por Buarque de Holanda tanto &agrave; transfer&ecirc;ncia da corte portuguesa para o Rio de Janeiro em 1808 quanto ao imp&eacute;rio brasileiro (1822&#45;1889) para a forma&ccedil;&atilde;o do Estado foi recorrentemente comprovado e confirmado pela historiografia recente. Igualmente comprovadas e confirmadas s&atilde;o suas impress&otilde;es sobre o povoamento do interior brasileiro. O tom desmistificador com que se refere aos primeiros exploradores, os Bandeirantes, &eacute; inovador e continua sendo seguido at&eacute; hoje pela historiografia correspondente.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Muitas d&eacute;cadas depois da publica&ccedil;&atilde;o de <I>Ra&iacute;zes do Brasil</I>, o patriarcado rural seguiu, ainda, sendo um tema central da ci&ecirc;ncia pol&iacute;tica brasileira que investigou a persist&ecirc;ncia pol&iacute;tica (e tamb&eacute;m as transforma&ccedil;&otilde;es) deste fen&ocirc;meno atrav&eacute;s de conceitos como coronelismo, clientelismo e caudilhismo. A expectativa de Buarque de Holanda de que o despertar pol&iacute;tico das classes urbanas e a universaliza&ccedil;&atilde;o da participa&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica enfraqueceriam o poder do patriarcado rural, de algum modo se cumpriu. Hoje, mais de 70&#37; dos brasileiros t&ecirc;m o direito (na verdade, o dever) de votar &#150; por volta de 1930, eram apenas 5&#37;. Em termos pol&iacute;ticos, o patriarcado rural exerce, no m&aacute;ximo, um papel residual. &Eacute; certo que a corrup&ccedil;&atilde;o, o nepotismo e os neg&oacute;cios il&iacute;citos ainda existem, mas n&atilde;o devem ser interpretados como mera reminisc&ecirc;ncia do passado, e sim como uma caracter&iacute;stica estrutural da pol&iacute;tica moderna, como mostra repetidas vezes mesmo a hist&oacute;ria recente da Alemanha, justamente o Estado de direito que Buarque de Holanda tomava como modelo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O terceiro tema principal do livro, o "homem cordial", levou praticamente &agrave; funda&ccedil;&atilde;o de uma escola (ou melhor, duas escolas) dentro dos estudos brasileiros. A primeira variante interpretativa se concentra no "homem cordial" como padr&atilde;o sociopsicol&oacute;gico e o transforma em n&uacute;cleo da identidade brasileira, que permanece constante com o passar do tempo. O "homem cordial", neste caso, n&atilde;o &eacute; o produto hist&oacute;rico de rela&ccedil;&otilde;es sociais concretas, como enfatizava Buarque de Holanda, e sim uma s&iacute;ntese a&#45;hist&oacute;rica e essencialista de supostas caracter&iacute;sticas brasileiras<a name="tx53"></a><a href="#nt53"><SUP>53</SUP></a>.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">A segunda variante interpretativa questiona especialmente qual &eacute; o padr&atilde;o de sociedade que se esconde por detr&aacute;s do "homem cordial", perseguindo os obst&aacute;culos institucionais e sociais que dificultam a implementa&ccedil;&atilde;o de normas universais no Brasil (e tamb&eacute;m na Am&eacute;rica Latina) e bloqueiam assim a consolida&ccedil;&atilde;o dos direitos de cidadania<a name="tx54"></a><a href="#nt54"><SUP>54</SUP></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Estudos mais recentes nesse campo apontam para as limita&ccedil;&otilde;es anal&iacute;ticas dos enfoques que partem de uma separa&ccedil;&atilde;o simplista entre fam&iacute;lia e Estado, legalidade e ilegalidade, interesses particulares e normas universais, pr&eacute;&#45;modernidade e modernidade, como postulava Buarque de Holanda com base em Max Weber. Especialmente no campo d sociologia e da antropologia, pesquisas mostram como normas abstratas s&oacute; s&atilde;o validadas no contexto de interpreta&ccedil;&otilde;es e negocia&ccedil;&otilde;es interpessoais. Paralelamente ao discurso impessoal do direito ou da burocracia estatal, portanto, ocorre um processo social de interpreta&ccedil;&atilde;o de normas, no qual o capital cultural e social, as emo&ccedil;&otilde;es, as prefer&ecirc;ncias pessoais, as redes e as habilidades de negocia&ccedil;&atilde;o desempenham um papel central. Neste ponto, o "homem cordial" &eacute; apenas em parte uma peculiaridade do Brasil pr&eacute;&#45;moderno. Mais adequado seria dizer que cordialidade, conforme definida por Buarque de Holanda, &eacute; um elemento constitutivo da sociabilidade humana e que se manifesta, ainda que com diferentes graus, em todas as sociedades, independentemente do grau de modernidade que se lhes atribua. Estudos recentes referentes &agrave; circula&ccedil;&atilde;o de mercadorias em metr&oacute;poles latino&#45;americanas &#150; incluindo <I>notebooks</I>, <I>smartphones </I>e outros produtos "transnacionais" &#150; ilustram a dificuldade de sustentar dicotomias como legal <I>versus </I>ilegal, tradicional <I>versus </I>moderno. Tais casos mostram que os circuitos e canais possivelmente respons&aacute;veis por transportar esses produtos &#150; do local de produ&ccedil;&atilde;o, em um extremo do mundo, at&eacute; o consumidor final, nas periferias das grandes cidades latino&#45;americanas &#150; subvertem as fronteiras conceituais, mas tamb&eacute;m jur&iacute;dicas, entre economia formal e informal, entre a legalidade, a ilegalidade e mesmo a criminalidade<a name="tx55"></a><a href="#nt55"><SUP>55</SUP></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Ao tematizar os paradoxos que acompanham a importa&ccedil;&atilde;o de valores liberais em uma sociedade (p&oacute;s&#45;)colonial, Buarque de Holanda faz uso daquilo que voltou a ganhar relev&acirc;ncia nos debates culturais de hoje sob o nome de mimetismo ou imita&ccedil;&atilde;o (<I>mimicry</I>)<a name="tx56"></a><a href="#nt56"><SUP>56</SUP></a>. Nos anos 70 e 80, o cr&iacute;tico liter&aacute;rio brasileiro Roberto Schwarz<a name="tx57"></a><a href="#nt57"><SUP>57</SUP></a> analisou de maneira com propriedade a imita&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica da Europa na Am&eacute;rica Latina. Schwarz mostra que o jogo da imita&ccedil;&atilde;o precisa ser compreendido no contexto da reprodu&ccedil;&atilde;o do poder: por um lado, a idealiza&ccedil;&atilde;o da Europa como fonte dos valores modernos aut&ecirc;nticos representa uma submiss&atilde;o pol&iacute;tica da elite brasileira e latino&#45;americana &agrave; Europa. Por outro lado, as ideias imitadas t&ecirc;m um efeito interno similar ao de uma ideologia que legitima a domina&ccedil;&atilde;o de uma elite supostamente europeizada sobre uma massa ampla e (ainda) "n&atilde;o europeizada". </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Finalmente, cabe apresentar o resultado da leitura a contrapelo de <I>Ra&iacute;zes do Brasil</I>, a partir da metodologia desconstrutivista. A tese do orientalismo de Edward Said e a refer&ecirc;ncia feita por Stuart Hall &agrave; dicotomia <I>the west vs. the rest </I>explicitam de maneiras distintas e complementares como as ci&ecirc;ncias humanas e sociais modernas se serviram de di&aacute;rios de viagem, mitologias e narrativas religiosas para estabelecer uma distin&ccedil;&atilde;o radical entre a Europa "civilizada" e "moderna" e o resto do mundo "n&atilde;o civilizado" e "arcaico". Esta distin&ccedil;&atilde;o que tem um valor fundante para as disciplinas cient&iacute;ficas modernas constitui ainda hoje um pressuposto impl&iacute;cito da maior parte das teorias sociais vigentes<a name="tx58"></a><a href="#nt58"><SUP>58</SUP></a>. Se considerado apenas em sua forma textual, <I>Ra&iacute;zes do Brasil</I> deveria ser visto como um exemplo que confirma a representa&ccedil;&atilde;o dicot&ocirc;mica entre uma Europa moderna e um resto do mundo arcaico. Afinal, Buarque de Holanda atribui &agrave; Europa a exclusividade para definir o que &eacute; ordenado, moderno e democr&aacute;tico. De acordo com esta interpreta&ccedil;&atilde;o, a sociedade brasileira representaria o "outro" dicot&ocirc;mico: ela seria amorfa, arcaica e autorit&aacute;ria. Visto desta &oacute;tica o Brasil &eacute; uma c&oacute;pia malfeita da Europa a ser retrabalhada e retocada de acordo com a matriz original. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">No entanto, uma cr&iacute;tica equilibrada n&atilde;o pode dissociar textos de seus contextos. &Eacute; sabido que <I>Ra&iacute;zes do Brasil </I>n&atilde;o nasceu num col&oacute;quio p&oacute;s&#45;estruturalista no limiar do S&eacute;culo XXI. &Eacute;, antes, uma resposta aos desafios pol&iacute;ticos do seu tempo &#150; a prop&oacute;sito, muito provavelmente a melhor resposta poss&iacute;vel. Visto desta maneira, Buarque de Holanda desconstr&oacute;i os discursos de poder dos oligarcas, dos racistas, dos rom&acirc;nticos nacionalistas. Neste processo, a idealiza&ccedil;&atilde;o da Europa &eacute; o pre&ccedil;o inevit&aacute;vel da posi&ccedil;&atilde;o por ele adotada: a "Europa hiper&#45;real"<a name="tx59"></a><a href="#nt59"><SUP>59</SUP></a> era o ponto de fuga necess&aacute;rio para orientar o projeto de constru&ccedil;&atilde;o de uma sociedade moderna onde colonialismo, escravid&atilde;o e patriarcado rural haviam deixado tantos escombros .</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Se hoje, 77 anos depois da publica&ccedil;&atilde;o de <I>Ra&iacute;zes do Brasil</I>, lan&ccedil;amos uma mirada sobre o pa&iacute;s, a conclus&atilde;o &eacute; clara. Entre os quatro ideais de sociedade observados nos anos 30 e ilustrados pelas j&aacute; mencionadas obras de Oliveira Vianna, Gilberto Freyre, Caio Prado J&uacute;nior e S&eacute;rgio Buarque de Holanda, s&atilde;o as concep&ccedil;&otilde;es de Holanda que mais se aproximam do Brasil moderno e urbano no ano de 2013.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">&Eacute; verdade que o pensamento de Oliveira Vianna inspirou governantes autorit&aacute;rios como Get&uacute;lio Vargas e Golbery do Couto Silva, o estrategista pol&iacute;tico da ditadura militar<a name="tx60"></a><a href="#nt60"><SUP>60</SUP></a>. No entanto, seu projeto racista de sociedade nunca se concretizou. A na&ccedil;&atilde;o mesti&ccedil;a idealizada por Freyre teve um papel historicamente decisivo na supera&ccedil;&atilde;o do racismo biol&oacute;gico, e o discurso da mesti&ccedil;agem continua influenciando a autoimagem de muitos brasileiros. Contudo, no Brasil atual, as etnicidades e ra&ccedil;as que o discurso da mesti&ccedil;agem buscou unir parecem querer encontrar seus lugares particulares no &acirc;mbito das representa&ccedil;&otilde;es multi&eacute;tnicas e multirraciais da na&ccedil;&atilde;o. Tais grupos enxergam, no discurso da mesti&ccedil;agem, acima de tudo uma ideologia que legitima a opress&atilde;o de negros e ind&iacute;genas. A supera&ccedil;&atilde;o de uma sociedade de classes, que de certa forma est&aacute; conectada &agrave; perspectiva marxista de Caio Prado J&uacute;nior, tampouco se concretizou. Mesmo assim, o apelo &agrave; supera&ccedil;&atilde;o das desigualdades sociais mais gritantes no &acirc;mbito do sistema capitalista  &#150; como parecia preferir Buarque de Holanda &#150; tem um espa&ccedil;o destacado na agenda pol&iacute;tica do Brasil contempor&acirc;neo. Como no caso dos valores liberais do s&eacute;culo XIX, trata&#45;se aqui da idealiza&ccedil;&atilde;o de um mundo (ainda?) muito distante e alheio &agrave; realidade experimentada pelos brasileiros em sua vida di&aacute;ria.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">Recebido: 26.03.14    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   Aprovado: 13.04.14</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt"></a><a href="#tx">*</a> Publicado originalmente como posf&aacute;cio da nova edi&ccedil;&atilde;o alem&atilde; de <I>Ra&iacute;zes do Brasil</I>: S&eacute;rgio Buarque de Holanda. <I>Die Wurzeln Brasiliens</I>. Berlin: Suhrkamp, 2013, p. 235&#45;269. Tradu&ccedil;&atilde;o, autorizada pelo editor alem&atilde;o, realizada por Iasmin Goes.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000096&pid=S0102-6992201400030000800001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="nt01"></a><a href="#tx01">1</a>. Gilberto Freyre.<I>Casa&#45;Grande &amp; Senzala. Forma&ccedil;&atilde;o da fam&iacute;lia brasileira sob o regime de economia patriarcal</I>. S&atilde;o Paulo: Schmidt, 1936 &#091;1933&#093;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000097&pid=S0102-6992201400030000800002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->.    <!-- ref --><br>   <a name="nt02"></a><a href="#tx02">2</a>. S&eacute;rgio Buarque de Holanda. <I>Ra&iacute;zes do Brasil</I>. 12. ed. Rio de Janeiro: Jos&eacute; Olympio, 1978 &#091;1936&#093;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000099&pid=S0102-6992201400030000800003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->.    <br>   <a name="nt03"></a><a href="#tx03">3</a>. Nestes termos, a met&aacute;fora das "ra&iacute;zes" descreve menos a busca por uma origem e mais a poss&iacute;vel rela&ccedil;&atilde;o entre passado e futuro. Portanto, n&atilde;o se trata de "roots", e sim de "routes", para parafrasear debates de outros contextos. Cf. Paul Gilroy. Roots and routes: black identity as an outernational project. In: Herbert Harris; Howard Blue;  Ezra Griffith (Orgs.). <I>Racial and ethnic identity: psychological development and creative expression</I>. Londres; Nova York: Routledge, 1995, p. 15&#45;30.    <br>   <a name="nt04"></a><a href="#tx04">4</a>. A express&atilde;o "cl&aacute;ssico de nascen&ccedil;a" foi cunhada pelo cr&iacute;tico liter&aacute;rio Antonio Candido, amigo &iacute;ntimo e mais importante comentarista da obra de Buarque de Holanda. Antonio Candido. O significado de <I>Ra&iacute;zes do Brasil</I>. In: S&eacute;rgio Buarque de Holanda. <I>Ra&iacute;zes do Brasil</I>. Rio de Janeiro: Jos&eacute; Olympio, 1978 &#091;1936&#093;, 12. edi&ccedil;&atilde;o, p. xi&#45;xxii.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a name="nt05"></a><a href="#tx05">5</a>. Pedro Meira Monteiro. Why read roots of Brazil today?, In: S&eacute;rgio Buarque de Holanda. <I>Roots of Brazil</I>. Notre Dame: University of Notre Dame Press, 2012, p. ix&#45;xix.    <br>   <a name="nt06"></a><a href="#tx06">6</a>. Shalini Randeria. Verwobene Moderne: Zivilgesellschaft, Kastenbindungen und nicht staatliches Familienrecht im (post)kolonialen Indien. In:  Hauke Brunkhorst; S&eacute;rgio Costa (Orgs.). <I>Jenseits von Zentrum und Peripherie: Zur Verfassung der fragmentierten Wertgesellschaft</I>. Munique e Mering: Rainer Hampp Verlag, p. 169&#45;196. Ver tamb&eacute;m: Sebastian Conrad; Shalini Randeria. Einleitung. Geteilte Geschichten &#45; Europa in einer postkolonialen Welt. In: Sebastian Conrad; Shalini Randeria (Orgs.). <I>Jenseits des Eurozentrismus: Postkoloniale Perspektiven in den Geschichts&#45; und Kulturwissenschaften</I>. Frankfurt/Main: Campus Verlag, p. 9&#45;49.    <!-- ref --><br>   <a name="nt07"></a><a href="#tx07">7</a>. Ver Robert Stam; Ella Shohat. Race in translation. Culture wars around the postcolonial Atlantic. New York; London: New York University Press, 2012, p. 17ff.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000105&pid=S0102-6992201400030000800009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> As "antinomias do iluminismo" de que falam Stam e Shohat podem ser encontradas at&eacute; mesmo nas obras de um erudito como Immanuel Kant, que defendia a igualdade universal, mas tamb&eacute;m atribu&iacute;a aos n&atilde;o europeus uma inferioridade cong&ecirc;nita: "Em pa&iacute;ses quentes, o ser humano amadurece mais cedo em todos os aspectos, mas n&atilde;o alcan&ccedil;a a plenitude das zonas temperadas. A humanidade existe em sua maior plenitude na ra&ccedil;a branca. Os &iacute;ndios amarelos j&aacute; t&ecirc;m um talento menor. Os negros t&ecirc;m ainda menos, e o m&iacute;nimo &eacute; alcan&ccedil;ado por uma parte dos povos americanos" (Immanuel Kant. Physische geographie. In:  Eckhard Henscheid;  Immanuel Kant. <I>Der Neger (Negerl)</I>. Zurique: Haffmans, 1988 &#091;1802&#093;, p. 7&#45;27 (tradu&ccedil;&atilde;o minha).    <br>   <a name="nt08"></a><a href="#tx08">8</a>. Ver, Antonio Candido. Introdu&ccedil;&atilde;o. In: Francisco de A. Barbosa (Org.). <I>Ra&iacute;zes de S&eacute;rgio Buarque de Holanda</I>. Rio de Janeiro: Rocco, 1989, p. 119&#45;129.    <!-- ref --><br>   <a name="nt09"></a><a href="#tx09">9</a>. Buarque de Holanda costumava usar a express&atilde;o "deutsche Wanderjahre", anos errantes ou anos de andan&ccedil;as na Alemanha, em alem&atilde;o. Ver, entre outros, S&eacute;rgio Buarque de Holanda. <I>Tentativas de mitologia</I>. S&atilde;o Paulo: Perspectiva, 1979, p. 29.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000108&pid=S0102-6992201400030000800012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="nt10"></a><a href="#tx10">10</a>. Maura Pardini Bicudo V&eacute;ras. <I>DiverCidade: territ&oacute;rios estrangeiros como topografia da alteridade em S&atilde;o Paulo</I>. S&atilde;o Paulo: Educ, 2003, p. 58ss.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000109&pid=S0102-6992201400030000800013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="nt11"></a><a href="#tx11">11</a>. Nicolau Sevcenko. <I>Orfeu ext&aacute;tico na metr&oacute;pole: S&atilde;o Paulo, sociedade e cultura nos frementes anos 20</I>. S&atilde;o Paulo: Companhia das Letras, 1992, p. 32.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000110&pid=S0102-6992201400030000800014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="nt12"></a><a href="#tx12">12</a>. S&eacute;rgio Buarque de Holanda; Richard Graham. An interview with Sergio Buarque de Holanda. <I>Hispanic&#45;American Historical Review</I>, v. 62, n. 1, 1982, p. 3&#45;17.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000111&pid=S0102-6992201400030000800015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a name="nt13"></a><a href="#tx13">13</a>. Ver Eduardo H. L. Guimar&atilde;es. A modernidade reconta as tradi&ccedil;&otilde;es paulistanas. In: Pedro M. Monteiro; Jo&atilde;o K. Eug&ecirc;nio (Orgs.). <I>S&eacute;rgio Buarque de Holanda. Perspectivas</I>. Rio de Janeiro; Campinas: EdUerj/Editora Unicamp, 2008, p. 37&#45;62.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a name="nt14"></a><a href="#tx14">14</a>. S&eacute;rgio Buarque de Holanda; Richard Graham. op. cit., p. 5.    <!-- ref --><br>   <a name="nt15"></a><a href="#tx15">15</a>. S&eacute;rgio Buarque de Holanda. Corpo e alma do Brasil. Entrevista. <I>Revista Novos Estudos Cebrap</I>, n. 69, 2004, p. 3&#45;14.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000114&pid=S0102-6992201400030000800017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a name="nt16"></a><a href="#tx16">16</a>. S&eacute;rgio Buarque de Holanda. Thomas Mann e o Brasil. In: S&eacute;rgio Buarque de Holanda. <I>Ra&iacute;zes de S&eacute;rgio Buarque de Holanda</I>. Rio de Janeiro: Rocco, 1989 &#091;1930&#093;, p. 199&#45;211.    <br>   <a name="nt17"></a><a href="#tx17">17</a>. S&eacute;rgio Buarque de Holanda. Berlim, Agosto. In: S&eacute;rgio Buarque de Holanda. <I>Ra&iacute;zes de S&eacute;rgio Buarque de Holanda</I>. Rio de Janeiro: Rocco, 1989 &#091;1930&#093;, p. 134&#45;142.    <br>   <a name="nt18"></a><a href="#tx18">18</a>. Idem, p. 130&#45;133.    <!-- ref --><br>   <a name="nt19"></a><a href="#tx19">19</a>. Francisco Igl&eacute;sias. <I>Hist&oacute;ria e literatura</I>. S&atilde;o Paulo: Perspectiva, 2009, p. 132.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000118&pid=S0102-6992201400030000800020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a name="nt20"></a><a href="#tx20">20</a>. Maria O. L. S. Dias. <I>S&eacute;rgio Buarque de Holanda: historiador</I>, p. 8. In: Maria O. L. S. Dias. (Org.). <I>S&eacute;rgio Buarque de Holanda</I>. S&atilde;o Paulo: &Aacute;tica, 1985, p. 7&#45;60.    <br>   <a name="nt21"></a><a href="#tx21">21</a>. Para um panorama comentado das obras de Holanda e seu significado para a historiografia brasileira, ver, Maria O. L. S. Dias. (Org.). <I>S&eacute;rgio Buarque de Holanda</I>, op. cit.    <!-- ref --><br>   <a name="nt22"></a><a href="#tx22">22</a>. Segundo o Instituto Brasileiro De Geografia E Estat&iacute;stica (IBGE). <I>Tend&ecirc;ncias demogr&aacute;ficas. Uma an&aacute;lise da popula&ccedil;&atilde;o com base nos Censos Demogr&aacute;ficos de 1940 e 2000</I>. Rio de Janeiro: IBGE, 2007, dados de 1940.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000121&pid=S0102-6992201400030000800022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a name="nt23"></a><a href="#tx23">23</a>. Cf. Maddison Agnus. <I>Brazilian economic performance since 1500: A comparative view.</I> In: &lt;<a href="http://www.ggdc.net/maddison/ARTICLES/Brazil_500.pdf" target="_blank">http://www.ggdc.net/maddison/ARTICLES/Brazil_500.pdf</a>&gt;, 2000, dados de 1929. Hoje, o PIB <I>per capita</I> brasileiro &eacute; de US$ 11.340, equivalente aproximadamente ao PIB <I>per capita</I> argentino. Na Col&ocirc;mbia, esse valor chega a US$ 7.748 e, no Peru US$ 6.796 (dados para 2012, segundo o Banco Mundial  &lt;<a href="http://data.worldbank.org/" target="_blank">http://data.worldbank.org/</a>&gt;. Consultado em 16 Mar. 2004.    ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><br>   <a name="nt24"></a><a href="#tx24">24</a>. Ver Stefan Rinke; Frederik Schulze.<I> Kleine Geschichte Brasiliens</I>. Munique: Beck, 2013, p. 134.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000123&pid=S0102-6992201400030000800024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> De Berlim, Buarque de Holanda acompanhou estes eventos e registrou por parte dos alem&atilde;es um grande interesse nos problemas do Brasil. Mesmo em "v&aacute;rios cinemas do Kurf&uuml;rstendamm", avenida central de Berlim, os incidentes brasileiros eram exibidos durante os intervalos entre as sess&otilde;es. No entanto, Buarque de Holanda demonstrou irrita&ccedil;&atilde;o quando os meios de comunica&ccedil;&atilde;o alem&atilde;es retrataram os eventos como um "golpe"; para ele, n&atilde;o se tratava de um "abuso de poder", e sim de um "restabelecimento da situa&ccedil;&atilde;o normal". Ver S&eacute;rgio Buarque de Holanda. Como repercutiram na imprensa alem&atilde; os &uacute;ltimos acontecimentos do Brasil. In: S&eacute;rgio Buarque de Holanda. <I>Ra&iacute;zes de S&eacute;rgio Buarque de Holanda</I>. op. cit., p. 282&#45;287. Quando Get&uacute;lio Vargas concedeu a si mesmo poderes ditatoriais, Buarque de Holanda se distanciou do presidente. Ver S&eacute;rgio Buarque de Holanda; Richard Graham,  op. cit., p. 7.    <br>   <a name="nt25"></a><a href="#tx25">25</a>. A despeito da identifica&ccedil;&atilde;o ideol&oacute;gica com o fascismo, a ditadura Vargas inicialmente sustentou uma posi&ccedil;&atilde;o neutra durante a Segunda Guerra Mundial. Por quest&otilde;es nacionais e internacionais, no entanto, a "neutralidade" foi abandonada em 1942, quando o Brasil passou a lutar ao lado dos Aliados.    <br>   <a name="nt26"></a><a href="#tx26">26</a>. Depois de um primeiro governo que totalizou 15 anos, Vargas foi reeleito presidente em 1950, desta vez por meio de elei&ccedil;&otilde;es diretas. Seu mandato democr&aacute;tico foi interrompido por seu suic&iacute;dio em 1954. Ver S&eacute;rgio Costa. <I>Das politische System Brasiliens</I>.In: Klaus St&uuml;we; Stefan Rinke (Orgs.). <I>Die politischen Systeme in Nord&#45; und Lateinamerika</I>. Eine Einf&uuml;hrung. Wiesbaden: VS, 2008, p. 114&#45;136.    <!-- ref --><br>   <a name="nt27"></a><a href="#tx27">27</a>. A produ&ccedil;&atilde;o ensa&iacute;stica dos anos 30 deu in&iacute;cio &agrave; fase da literatura de forma&ccedil;&atilde;o, que duraria at&eacute; os anos 80. Sua tarefa era dupla: ela refletia as discuss&otilde;es sobre o <I>nation building </I>moderno e ao mesmo tempo servia para consolidar as ci&ecirc;ncias sociais e humanas na medida em que estas redigiam sua pr&oacute;pria hist&oacute;ria institucional por meio dos ensaios produzidos. Depois que estas disciplinas se consolidaram institucionalmente e as constri&ccedil;&otilde;es globais limitaram &agrave; quase extin&ccedil;&atilde;o o espa&ccedil;o pol&iacute;tico e reflexivo de projetos de desenvolvimento, o campo de estudos da forma&ccedil;&atilde;o nacional perdeu suas raz&otilde;es de existir. Ver Marcos Nobre. Depois da "forma&ccedil;&atilde;o". Cultura e pol&iacute;tica da nova moderniza&ccedil;&atilde;o. <I>Piau&iacute;</I>, n. 34, 2012.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000127&pid=S0102-6992201400030000800026&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="nt28"></a><a href="#tx28">28</a>. Francisco Jos&eacute; Oliveira Vianna. <I>Evolu&ccedil;&atilde;o do povo brasileiro</I>. S&atilde;o Paulo: Monteiro, 1923.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000128&pid=S0102-6992201400030000800027&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a name="nt29"></a><a href="#tx29">29</a>. Gilberto Freyre, op. cit.    <!-- ref --><br>   <a name="nt30"></a><a href="#tx30">30</a>. Heinrich Krieger. <I>Die Rassenfrage in Brasilien</I>. <I>Archiv f&uuml;r Rassen&#45; und Gesellschaftsbiologie</I>, v. 34, n. 1, p. 9&#45;56.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000130&pid=S0102-6992201400030000800028&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a name="nt31"></a><a href="#tx31">31</a>. A primeira edi&ccedil;&atilde;o brasileira de <I>Ra&iacute;zes do Brasil </I>deu in&iacute;cio &agrave; s&eacute;rie "Documentos Brasileiros", publicada por Gilberto Freyre na Editora Jos&eacute; Olympio. Aqui, Holanda ainda n&atilde;o formula explicitamente suas obje&ccedil;&otilde;es &agrave; romantiza&ccedil;&atilde;o da era colonial na obra de Freyre.    <!-- ref --><br>   <a name="nt32"></a><a href="#tx32">32</a>. Caio Prado J&uacute;nior. <I>Evolu&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica do Brasil e outros ensaios</I>. S&atilde;o Paulo: Brasiliense, 1957 &#091;1933&#093;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000132&pid=S0102-6992201400030000800029&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->.    <!-- ref --><br>   <a name="nt33"></a><a href="#tx33">33</a>. Nesta interpreta&ccedil;&atilde;o da funcionalidade pol&iacute;tica das teorias raciais de Oliveira Vianna, sigo Vanilda Paiva. Oliveira Vianna: nacionalismo ou racismo? <I>Encontros com a Civiliza&ccedil;&atilde;o Brasileira</I>, n. 3, 1978, p. 127&#45;156.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000134&pid=S0102-6992201400030000800030&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --> Para mais detalhes, ver S&eacute;rgio Costa. <I>Dois Atl&acirc;nticos</I>. Belo Horizonte: Editora da UFMG, 2006, cap&iacute;tulo 6.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000135&pid=S0102-6992201400030000800031&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="nt34"></a><a href="#tx34">34</a>. Francisco Jos&eacute; Oliveira Vianna.<I> Popula&ccedil;&otilde;es meridionais do Brasil e institui&ccedil;&otilde;es pol&iacute;ticas brasileiras</I>. Bras&iacute;lia: C&acirc;mara dos Deputados, 1982 &#091;1919&#093;, p. 180.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000136&pid=S0102-6992201400030000800032&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a name="nt35"></a><a href="#tx35">35</a>. S&eacute;rgio Buarque de Holanda; Richard Graham, op. cit., p. 13. Ver S&eacute;rgio Costa. Ein Ort f&uuml;r den schwarzen K&ouml;rper: Antirassismus in Brasilien. In: Paula Diehl; Gertrud Koch (Orgs.). <I>Der K&ouml;rper als Medium. Inszenierungen der Politik</I>. Munique: Fink, 2007, p. 141&#45;160.    <br>   <a name="nt36"></a><a href="#tx36">36</a>. Para mais detalhes, S&eacute;rgio Costa. <I>Dois Atl&acirc;nticos</I>, op. cit.    <br>   <a name="nt37"></a><a href="#tx37">37</a>. A obra mais abrangente de Prado J&uacute;nior, geralmente considerada um dos fundamentos da "literatura de forma&ccedil;&atilde;o" &#150; ao lado de <I>Casa&#45;Grande &amp; Senzala </I>e <I>Ra&iacute;zes do Brasil </I>&#150; &eacute; <I>Forma&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica do Brasil contempor&acirc;neo</I>, publicada somente em 1942. Aqui, por&eacute;m, eu menciono apenas o livro menos importante de Prado J&uacute;nior, datado do ano de 1933, para melhor reconstruir o panorama intelectual &agrave; &eacute;poca da publica&ccedil;&atilde;o de <I>Ra&iacute;zes do Brasil</I>.    <!-- ref --><br>   <a name="nt38"></a><a href="#tx38">38</a>. As demais edi&ccedil;&otilde;es foram publicadas sem o subt&iacute;tulo e complementadas por outros ensaios do autor. Caio Prado J&uacute;nior. <I>Evolu&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica do Brasil e outros estudos</I>. S&atilde;o Paulo: Brasiliense, 1957 &#091;1933&#093;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000140&pid=S0102-6992201400030000800034&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->.    <br>   <a name="nt39"></a><a href="#tx39">39</a>. Ver Francisco Igl&eacute;sias, op. cit., p. 75.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a name="nt40"></a><a href="#tx40">40</a>. Antonio Candido. O significado de <I>Ra&iacute;zes do Brasil</I>, op. cit., p. xiv.    <br>   <a name="nt41"></a><a href="#tx41">41</a>. S&eacute;rgio Buarque de Holanda, op. cit., 1978, p. 62.    <!-- ref --><br>   <a name="nt42"></a><a href="#tx42">42</a>. S&eacute;rgio Buarque de Holanda, op. cit., 1978, p. 65. Para uma discuss&atilde;o ilustrativa da representa&ccedil;&atilde;o das coloniza&ccedil;&otilde;es portuguesa e espanhola neste ensaio, ver, Everton V. Vargas. <I>O legado do discurso. brasilidade e hispanidades no pensamento social brasileiro e latino&#45;americano</I>. Bras&iacute;lia: Minist&eacute;rio das Rela&ccedil;&otilde;es Exteriores; Funda&ccedil;&atilde;o Alexandre de Gusm&atilde;o, 2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000145&pid=S0102-6992201400030000800035&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a name="nt43"></a><a href="#tx43">43</a>. S&eacute;rgio Buarque de Holanda, op. cit., 1978, p. 10.    <br>   <a name="nt44"></a><a href="#tx44">44</a>. S&eacute;rgio Buarque de Holanda, op. cit., 1978, p. 12.    <!-- ref --><br>   <a name="nt45"></a><a href="#tx45">45</a>. Lilia Schwarcz. S&eacute;rgio Buarque de Holanda ou a "hist&oacute;ria como comprimido" de longa dura&ccedil;&atilde;o. <I>Revista Tempo Brasileiro</I>, v. 149, 2002, p. 75&#45;90.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000148&pid=S0102-6992201400030000800036&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="nt46"></a><a href="#tx46">46</a>. S&eacute;rgio Buarque de Holanda. Sociedade patriarcal 2ª parte, <I>Folha da Manh&atilde;</I>, 13 Nov. 1951. Dispon&iacute;vel em &lt;<a href="http://almanaque.folha.uol.com.br/sergiobuarque_patriarcal2.htm" target="_blank">http://almanaque.folha.uol.com.br/sergiobuarque_patriarcal2.htm</a>&gt;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000149&pid=S0102-6992201400030000800037&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->.    <br>   <a name="nt47"></a><a href="#tx47">47</a>. S&eacute;rgio Buarque de Holanda, op. cit., 1978, p. 53.    <!-- ref --><br>   <a name="nt48"></a><a href="#tx48">48</a>. Jo&atilde;o C. C. Rocha. The origins and errors of Brazilian cordiality. <I>Portuguese Literary &amp; Cultural Studies</I>, v. 4, n. 5, p. 65&#45;90.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000152&pid=S0102-6992201400030000800038&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a name="nt49"></a><a href="#tx49">49</a>. S&eacute;rgio Buarque de Holanda, op. cit., 1978, p. 105ss.    <br>   <a name="nt50"></a><a href="#tx50">50</a>. Ver Guilherme L. Gon&ccedil;alves. Fun&ccedil;&atilde;o interpretativa e hermen&ecirc;utica da cordialidade: alternativas descritivas da diferencia&ccedil;&atilde;o do direito no Brasil. In: Ronaldo Porto Macedo J&uacute;nior; Catarina Helena Cortada Barbieri (Orgs.). <I>Direito e interpreta&ccedil;&atilde;o: racionalidades e institui&ccedil;&otilde;es</I>. S&atilde;o Paulo: Saraiva, 2011, p. 419&#45;437.    <br>   <a name="nt51"></a><a href="#tx51">51</a>. S&eacute;rgio Buarque de Holanda, op. cit., 1978, p. 134.    <!-- ref --><br>   <a name="nt52"></a><a href="#tx52">52</a>. Waizbort lembra, com raz&atilde;o, que Buarque de Holanda foi influenciado pela discuss&atilde;o em torno da for&ccedil;a de determina&ccedil;&atilde;o de fatores sociogen&eacute;ticos e psicogen&eacute;ticos, conforme vigente nas primeiras d&eacute;cadas do s&eacute;culo XX na Alemanha. Este debate havia sido um dos temas centrais de pesquisa nas ci&ecirc;ncias sociais e humanas alem&atilde;s: "&#091;este problema&#093; pode ser facilmente rastreado no arco que vai de Georg Simmel, Max Weber, Ernst Troeltsch e Werner Sombart a Hans Freyer, Karl Mannheim e Norbert Elias, para nomear apenas alguns" (Leopoldo Waizbort. O mal&#45;entendido da democracia.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000156&pid=S0102-6992201400030000800040&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --> S&eacute;rgio Buarque de Holanda, Ra&iacute;zes do Brasil, 1936, p. 41,    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000157&pid=S0102-6992201400030000800041&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --> <I>Revista Brasileira de Ci&ecirc;ncias Sociais</I>, v. 26, n. 76, 2011, p. 39&#45;62).    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000158&pid=S0102-6992201400030000800042&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> Ao lado das fontes alem&atilde;s, a pesquisa sobre a rela&ccedil;&atilde;o entre cultura e personalidade conduzida pela antrop&oacute;loga Margareth Mead e citada em <I>Ra&iacute;zes do Brasil </I>constitui tamb&eacute;m refer&ecirc;ncia relevante para Buarque de Holanda. No entanto, n&atilde;o compartilho da interpreta&ccedil;&atilde;o de Waizbort, segundo a qual Holanda postularia a impossibilidade da democracia no Brasil por for&ccedil;a de uma incompatibilidade intranspon&iacute;vel entre o tipo de personalidade emocional do brasileiro e a impessoalidade das regras democr&aacute;ticas. Parece&#45;me que Holanda insiste, em <I>Ra&iacute;zes do Brasil</I>, exatamente no oposto, isto &eacute;, como uma revolu&ccedil;&atilde;o a longo prazo ("vertical") tem o potencial de criar as condi&ccedil;&otilde;es sociogen&eacute;ticas e psicogen&eacute;ticas necess&aacute;rias para a exist&ecirc;ncia da democracia.    <!-- ref --><br>   <a name="nt53"></a><a href="#tx53">53</a>.  Como exemplo paradigm&aacute;tico, ver Roberto Da Matta. <I>Carnavais, malandros e her&oacute;is: para uma sociologia do dilema brasileiro</I>. Rio de Janeiro: Zahar, 1979.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000160&pid=S0102-6992201400030000800043&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="nt54"></a><a href="#tx54">54</a>. Ver, entre muitos outros, Raymundo Faoro. S&eacute;rgio Buarque de Holanda: analista das institui&ccedil;&otilde;es brasileiras. In: Raymundo Faoro. <I>A Rep&uacute;blica inacabada</I>. S&atilde;o Paulo: Globo, 2007, p. 267&#45;282; Marcelo Neves. <I>Grenzen der demokratischen Rechtsstaatlichkeit und des F&ouml;deralismus in Brasilien</I>. Freiburg: Institut f&uuml;r F&ouml;deralismus, 2000.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000161&pid=S0102-6992201400030000800045&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="nt55"></a><a href="#tx55">55</a>. Vera da S. Telles. Ilegalismos urbanos e a cidade. <I>Novos Estudos Cebrap</I>, n. 84, 2009, p. 153&#45;173.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000162&pid=S0102-6992201400030000800046&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="nt56"></a><a href="#tx56">56</a>. Cf. por exemplo,  Homi K. Bhabha. <I>The location of culture</I>. London; New York: Routledge, 1994.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000163&pid=S0102-6992201400030000800047&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="nt57"></a><a href="#tx57">57</a>. Ver Roberto Schwarz. Misplaced ideas: essays on Brazilian culture. London; New York: Verso Books, 1992.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000164&pid=S0102-6992201400030000800048&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="nt58"></a><a href="#tx58">58</a>. Ver Edward Said. <I>Orientalism</I>. New York: Vintage, 1978;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000165&pid=S0102-6992201400030000800049&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> Stuart Hall. The West and the Rest. Discourse and power. In: Stuart Hall;  David Held; Hubert Don; Kenneth Thompson (Orgs.). <I>Modernity. Introduction to the modern societies</I>. Cambridge; Oxford: Blackwell, 1996, p. 185&#45;227.    <!-- ref --><br>   <a name="nt59"></a><a href="#tx59">59</a>. Dipesh Chakrabarty. <I>Provincializing Europe. Postcolonial thought and historical difference</I>. 2. ed. Princeton: Princeton University Press, 2007, p. 45.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000167&pid=S0102-6992201400030000800051&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> Aqui, na verdade, a express&atilde;o "Europa" representa um Ocidente imagin&aacute;rio. Afinal, Buarque de Holanda tratou de posicionar o Brasil em um contexto mais amplo, no qual os Estados Unidos e os pa&iacute;ses latino&#45;americanos eram refer&ecirc;ncias importantes ao lado da Europa.    <br> <a name="nt60"></a><a href="#tx60">60</a>. Em entrevista datada de 1981, Holanda afirma: "Ainda hoje, o Golbery acredita piamente em tudo o que o Oliveira Vianna escreveu..." Ver S&eacute;rgio Buarque de Holanda. <I>Corpo e alma do Brasil. Entrevista</I>, op. cit., p. 11.</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Goes]]></surname>
<given-names><![CDATA[Iasmin]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Raízes do Brasil: Sérgio Buarque de Holanda. Die Wurzeln Brasiliens]]></source>
<year>2013</year>
<page-range>235-269</page-range><publisher-loc><![CDATA[Berlin ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Suhrkamp]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Freyre]]></surname>
<given-names><![CDATA[Gilberto]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Casa-Grande & Senzala. Formação da família brasileira sob o regime de economia patriarcal]]></source>
<year>1936</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Schmidt]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Buarque de Holanda]]></surname>
<given-names><![CDATA[Sérgio]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Raízes do Brasil]]></source>
<year>1978</year>
<edition>12. ed</edition>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[José Olympio]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Gilroy]]></surname>
<given-names><![CDATA[Paul]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Roots and routes: black identity as an outernational project]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Harris]]></surname>
<given-names><![CDATA[Herbert]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Blue]]></surname>
<given-names><![CDATA[Howard]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Griffith]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ezra]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Racial and ethnic identity: psychological development and creative expression]]></source>
<year>1995</year>
<page-range>15-30</page-range><publisher-loc><![CDATA[LondresNova York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Routledge]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Candido]]></surname>
<given-names><![CDATA[Antonio]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O significado de Raízes do Brasil]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Buarque de Holanda]]></surname>
<given-names><![CDATA[Sérgio]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Raízes do Brasil]]></source>
<year>1978</year>
<edition>12. edição</edition>
<page-range>xi-xxii</page-range><publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[José Olympio]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Monteiro]]></surname>
<given-names><![CDATA[Pedro Meira]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Why read roots of Brazil today?]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Buarque de Holanda]]></surname>
<given-names><![CDATA[Sérgio]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Roots of Brazil]]></source>
<year>2012</year>
<page-range>ix-xix</page-range><publisher-loc><![CDATA[Notre Dame ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[University of Notre Dame Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Randeria]]></surname>
<given-names><![CDATA[Shalini]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="de"><![CDATA[Verwobene Moderne: Zivilgesellschaft, Kastenbindungen und nicht staatliches Familienrecht im (post)kolonialen Indien]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Brunkhorst]]></surname>
<given-names><![CDATA[Hauke]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Costa]]></surname>
<given-names><![CDATA[Sérgio]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Jenseits von Zentrum und Peripherie: Zur Verfassung der fragmentierten Wertgesellschaft]]></source>
<year></year>
<page-range>169-196</page-range><publisher-loc><![CDATA[MuniqueMering ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Rainer Hampp Verlag]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Conrad]]></surname>
<given-names><![CDATA[Sebastian]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Randeria]]></surname>
<given-names><![CDATA[Shalini]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="de"><![CDATA[Einleitung. Geteilte Geschichten - Europa in einer postkolonialen Welt]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Conrad]]></surname>
<given-names><![CDATA[Sebastian]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Randeria]]></surname>
<given-names><![CDATA[Shalini]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Jenseits des Eurozentrismus: Postkoloniale Perspektiven in den Geschichts- und Kulturwissenschaften]]></source>
<year></year>
<page-range>9-49</page-range><publisher-loc><![CDATA[FrankfurtMain ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Campus Verlag]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Stam]]></surname>
<given-names><![CDATA[Robert]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Shohat]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ella]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Race in translation. Culture wars around the postcolonial Atlantic]]></source>
<year>2012</year>
<publisher-loc><![CDATA[New YorkLondon ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[New York University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Kant]]></surname>
<given-names><![CDATA[Immanuel]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="de"><![CDATA[Physische geographie]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Henscheid]]></surname>
<given-names><![CDATA[Eckhard]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Kant]]></surname>
<given-names><![CDATA[Immanuel]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Der Neger (Negerl)]]></source>
<year>1988</year>
<page-range>7-27</page-range><publisher-loc><![CDATA[Zurique ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Haffmans]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Candido]]></surname>
<given-names><![CDATA[Antonio]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Introdução]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Barbosa]]></surname>
<given-names><![CDATA[Francisco de A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Raízes de Sérgio Buarque de Holanda]]></source>
<year>1989</year>
<page-range>119-129</page-range><publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Rocco]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Buarque de Holanda]]></surname>
<given-names><![CDATA[Sérgio]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Tentativas de mitologia]]></source>
<year>1979</year>
<page-range>29</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Perspectiva]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Véras]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maura Pardini Bicudo]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[DiverCidade: territórios estrangeiros como topografia da alteridade em São Paulo]]></source>
<year>2003</year>
<page-range>58ss</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Educ]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Sevcenko]]></surname>
<given-names><![CDATA[Nicolau]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Orfeu extático na metrópole: São Paulo, sociedade e cultura nos frementes anos 20]]></source>
<year>1992</year>
<page-range>32</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Companhia das Letras]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Buarque de Holanda]]></surname>
<given-names><![CDATA[Sérgio]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Graham]]></surname>
<given-names><![CDATA[Richard]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[An interview with Sergio Buarque de Holanda]]></article-title>
<source><![CDATA[Hispanic-American Historical Review]]></source>
<year>1982</year>
<volume>62</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>3-17</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Guimarães]]></surname>
<given-names><![CDATA[Eduardo H. L.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A modernidade reconta as tradições paulistanas]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Monteiro]]></surname>
<given-names><![CDATA[Pedro M.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Eugênio]]></surname>
<given-names><![CDATA[João K.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Sérgio Buarque de Holanda. Perspectivas]]></source>
<year>2008</year>
<page-range>37-62</page-range><publisher-loc><![CDATA[Rio de JaneiroCampinas ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[EdUerj/Editora Unicamp]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Buarque de Holanda]]></surname>
<given-names><![CDATA[Sérgio]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Corpo e alma do Brasil. Entrevista]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Novos Estudos Cebrap]]></source>
<year>2004</year>
<numero>69</numero>
<issue>69</issue>
<page-range>3-14</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Buarque de Holanda]]></surname>
<given-names><![CDATA[Sérgio]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Thomas Mann e o Brasil]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Buarque de Holanda]]></surname>
<given-names><![CDATA[Sérgio]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Raízes de Sérgio Buarque de Holanda]]></source>
<year>1989</year>
<page-range>199-211</page-range><publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Rocco]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Buarque de Holanda]]></surname>
<given-names><![CDATA[Sérgio]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Berlim, Agosto]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Buarque de Holanda]]></surname>
<given-names><![CDATA[Sérgio]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Raízes de Sérgio Buarque de Holanda]]></source>
<year>1989</year>
<page-range>134-142</page-range><publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Rocco]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Iglésias]]></surname>
<given-names><![CDATA[Francisco]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[História e literatura]]></source>
<year>2009</year>
<page-range>132</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Perspectiva]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Dias]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria O. L. S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Dias]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria O. L. S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Sérgio Buarque de Holanda]]></source>
<year>1985</year>
<page-range>7-60</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ática]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>Instituto Brasileiro De Geografia E Estatística</collab>
<source><![CDATA[Tendências demográficas. Uma análise da população com base nos Censos Demográficos de 1940 e 2000]]></source>
<year>2007</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[IBGE]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Agnus]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maddison]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Brazilian economic performance since 1500: A comparative view]]></article-title>
<source><![CDATA[]]></source>
<year>2000</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Rinke]]></surname>
<given-names><![CDATA[Stefan]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Schulze]]></surname>
<given-names><![CDATA[Frederik]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Kleine Geschichte Brasiliens]]></source>
<year>2013</year>
<page-range>134</page-range><publisher-loc><![CDATA[Munique ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Beck]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Costa]]></surname>
<given-names><![CDATA[Sérgio]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="de"><![CDATA[Das politische System Brasiliens]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Stüwe]]></surname>
<given-names><![CDATA[Klaus]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Rinke]]></surname>
<given-names><![CDATA[Stefan]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Die politischen Systeme in Nord- und Lateinamerika]]></source>
<year>2008</year>
<edition>Eine Einführung</edition>
<page-range>114-136</page-range><publisher-loc><![CDATA[Wiesbaden ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[VS]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B26">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Nobre]]></surname>
<given-names><![CDATA[Marcos]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Depois da "formação". Cultura e política da nova modernização]]></article-title>
<source><![CDATA[Piauí]]></source>
<year>2012</year>
<numero>34</numero>
<issue>34</issue>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B27">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Vianna]]></surname>
<given-names><![CDATA[Francisco José Oliveira]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Evolução do povo brasileiro]]></source>
<year>1923</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Monteiro]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B28">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Krieger]]></surname>
<given-names><![CDATA[Heinrich]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="de"><![CDATA[Die Rassenfrage in Brasilien]]></article-title>
<source><![CDATA[Archiv für Rassen- und Gesellschaftsbiologie]]></source>
<year></year>
<volume>34</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>9-56</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B29">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Prado Júnior]]></surname>
<given-names><![CDATA[Caio]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Evolução política do Brasil e outros ensaios]]></source>
<year>1957</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Brasiliense]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B30">
<nlm-citation citation-type="journal">
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Oliveira Vianna: nacionalismo ou racismo?]]></article-title>
<source><![CDATA[Encontros com a Civilização Brasileira]]></source>
<year>1978</year>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
<page-range>127-156</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B31">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Costa]]></surname>
<given-names><![CDATA[Sérgio]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Dois Atlânticos]]></source>
<year>2006</year>
<publisher-loc><![CDATA[Belo Horizonte ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora da UFMG]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B32">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Vianna]]></surname>
<given-names><![CDATA[Francisco José Oliveira]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Populações meridionais do Brasil e instituições políticas brasileiras]]></source>
<year>1982</year>
<page-range>180</page-range><publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Câmara dos Deputados]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B33">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Costa]]></surname>
<given-names><![CDATA[Sérgio]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="de"><![CDATA[Ein Ort für den schwarzen Körper: Antirassismus in Brasilien]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Diehl]]></surname>
<given-names><![CDATA[Paula]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Koch]]></surname>
<given-names><![CDATA[Gertrud]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Der Körper als Medium. Inszenierungen der Politik]]></source>
<year>2007</year>
<page-range>141-160</page-range><publisher-loc><![CDATA[Munique ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Fink]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B34">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Prado Júnior]]></surname>
<given-names><![CDATA[Caio]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Evolução política do Brasil e outros estudos]]></source>
<year>1957</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Brasiliense]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B35">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Vargas]]></surname>
<given-names><![CDATA[Everton V.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O legado do discurso. brasilidade e hispanidades no pensamento social brasileiro e latino-americano]]></source>
<year>2007</year>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ministério das Relações ExterioresFundação Alexandre de Gusmão]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B36">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Schwarcz]]></surname>
<given-names><![CDATA[Lilia]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Sérgio Buarque de Holanda ou a "história como comprimido" de longa duração]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Tempo Brasileiro]]></source>
<year>2002</year>
<volume>149</volume>
<page-range>75-90</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B37">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Buarque de Holanda]]></surname>
<given-names><![CDATA[Sérgio]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Sociedade patriarcal 2ª parte]]></article-title>
<source><![CDATA[Folha da Manhã]]></source>
<year>13 N</year>
<month>ov</month>
<day>. </day>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B38">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Rocha]]></surname>
<given-names><![CDATA[João C. C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The origins and errors of Brazilian cordiality]]></article-title>
<source><![CDATA[Portuguese Literary & Cultural Studies]]></source>
<year></year>
<volume>4</volume>
<numero>5</numero>
<issue>5</issue>
<page-range>65-90</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B39">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Gonçalves]]></surname>
<given-names><![CDATA[Guilherme L.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Função interpretativa e hermenêutica da cordialidade: alternativas descritivas da diferenciação do direito no Brasil]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Macedo Júnior]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ronaldo Porto]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Barbieri]]></surname>
<given-names><![CDATA[Catarina Helena Cortada]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Direito e interpretação: racionalidades e instituições]]></source>
<year>2011</year>
<page-range>419-437</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Saraiva]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B40">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Waizbort]]></surname>
<given-names><![CDATA[Leopoldo]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O mal-entendido da democracia]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B41">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Buarque de Holanda]]></surname>
<given-names><![CDATA[Sérgio]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Raízes do Brasil]]></source>
<year>1936</year>
<page-range>41</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B42">
<nlm-citation citation-type="journal">
<source><![CDATA[Revista Brasileira de Ciências Sociais]]></source>
<year>2011</year>
<volume>26</volume>
<numero>76</numero>
<issue>76</issue>
<page-range>39-62</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B43">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Matta]]></surname>
<given-names><![CDATA[Roberto Da]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Carnavais, malandros e heróis: para uma sociologia do dilema brasileiro]]></source>
<year>1979</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Zahar]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B44">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Faoro]]></surname>
<given-names><![CDATA[Raymundo]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Sérgio Buarque de Holanda: analista das instituições brasileiras]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Faoro]]></surname>
<given-names><![CDATA[Raymundo]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A República inacabada]]></source>
<year>2007</year>
<page-range>267-282</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Globo]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B45">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Neves]]></surname>
<given-names><![CDATA[Marcelo]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Grenzen der demokratischen Rechtsstaatlichkeit und des Föderalismus in Brasilien]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[Freiburg ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Institut für Föderalismus]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B46">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Telles]]></surname>
<given-names><![CDATA[Vera da S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Ilegalismos urbanos e a cidade]]></article-title>
<source><![CDATA[Novos Estudos Cebrap]]></source>
<year>2009</year>
<numero>84</numero>
<issue>84</issue>
<page-range>153-173</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B47">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Bhabha]]></surname>
<given-names><![CDATA[Homi K.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The location of culture]]></source>
<year>1994</year>
<publisher-loc><![CDATA[LondonNew York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Routledge]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B48">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Schwarz]]></surname>
<given-names><![CDATA[Roberto]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Misplaced ideas: essays on Brazilian culture]]></source>
<year>1992</year>
<publisher-loc><![CDATA[LondonNew York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Verso Books]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B49">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Said]]></surname>
<given-names><![CDATA[Edward]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Orientalism]]></source>
<year>1978</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Vintage]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B50">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Hall]]></surname>
<given-names><![CDATA[Stuart]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The West and the Rest. Discourse and power]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Hall]]></surname>
<given-names><![CDATA[Stuart]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Held]]></surname>
<given-names><![CDATA[David]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Don]]></surname>
<given-names><![CDATA[Hubert]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Thompson]]></surname>
<given-names><![CDATA[Kenneth]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Modernity. Introduction to the modern societies]]></source>
<year>1996</year>
<page-range>185-227</page-range><publisher-loc><![CDATA[CambridgeOxford ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Blackwell]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B51">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Chakrabarty]]></surname>
<given-names><![CDATA[Dipesh]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Provincializing Europe. Postcolonial thought and historical difference]]></source>
<year>2007</year>
<edition>2. ed</edition>
<page-range>45</page-range><publisher-loc><![CDATA[Princeton ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Princeton University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
