<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-4979</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Caderno CRH]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Cad. CRH]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-4979</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Universidade Federal da Bahia - Faculdade de Filosofia e Ciências Humanas - Centro de Recursos Humanos]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-49792010000300003</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-49792010000300003</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Mantenimiento del orden público: teoría, práctica y educación del policiamiento de los campeonatos europeos de fútbol de 2000 y 2004]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Maintenance of public order: theory, practice and teaching of the police for the European Football Championship in 2000 and 2004]]></article-title>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[Maintien de 'l'ordre public: théorie, pratique et formation de la police pour le Championnat Européen de Football en 2000 et 2004]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Adang]]></surname>
<given-names><![CDATA[Otto M.J.]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
<xref ref-type="aff" rid="A02"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Academia de Polícia dos Países Baixos  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<aff id="A02">
<institution><![CDATA[,Universidade de Liverpool  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2010</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2010</year>
</pub-date>
<volume>23</volume>
<numero>60</numero>
<fpage>475</fpage>
<lpage>486</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-49792010000300003&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-49792010000300003&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-49792010000300003&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[As forças policiais diferenciam-se nos métodos de intervenção que utilizam para manter a lei e a ordem em grandes eventos que põem em perigo a ordem pública, a exemplo das partidas de futebol de alto risco e de certas manifestações públicas. Tradicionalmente, a ênfase no treinamento e desempenho policiais se coloca nas táticas de controle antidistúrbios e no uso de armas não letais, incluindo desde o cassetete e os produtos químicos até os canhões de água e as balas de borracha. A maior parte dos estudos geralmente deixam de lado a perspectiva policial e ignoram o fato de que os acontecimentos da ordem pública são processos intergrupais e uma consequência de interações em desenvolvimento. Neste artigo, apresentam-se os resultados de algumas pesquisas empíricas sobre a atuação da polícia na manutenção da ordem pública, que colocam em questão as perspectivas tradicionais do comportamento das massas.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[Police forces differ in the methods of intervention used to maintain law and order in major events that endanger public order, like high risk soccer matches and certain public demonstrations. Traditionally, the emphasis on police performance and training is put on riot control tactics and use of nonlethal weapons, from batons and chemicals to water cannons and rubber bullets. Most studies generally fail to consider the perspective of the police and ignore the fact that the events of public order are intergroup processes and a consequence of interactions in development. In this paper, we present the results of some empirical research on the role of police in maintaining public order, which put into question the traditional perspectives of behavior of the masses.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="fr"><p><![CDATA[Les forces de police s'exercent de manière différente en fonction des méthodes d'intervention utilisées pour maintenir l'ordre et faire respecter la loi dans les grandes manifestations qui mettent en danger l'ordre public, tels les matchs de football à haut risque et certaines manifestations publiques. Traditionnellement, l'accent est mis sur la formation et les performances de la police quant aux tactiques de contrôle antiémeutes et l'utilisation d'armes non létales, y compris les bâtons et les produits chimiques, les canons à eau et les balles en caoutchouc. La plupart des études ne tient généralement pas compte du point de vue de la police et ignore le fait que les événements dus à l'action de l'ordre public sont le résultat d'un processus intergroupes et la conséquence d'interactions en développement. Dans cet article, nous présentons les résultats d'une série de recherches empiriques sur le rôle de la police pour le maintien de l'ordre public, qui remet en question l'approche traditionnelle du comportement des masses.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[ordem pública]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[policiamento de futebol jogos]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[táticas antimotim]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[a dinâmica das multidões]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[controle de multidões]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[public order]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[policing of football matches]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[riot control tactics]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[dynamics of crowds]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[crowd control]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[ordre public]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[surveillance policière des matchs de football]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[tactiques antiémeutes]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[dynamique des foules]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[contrôle des foules]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>DOSSI&Ecirc;</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="topo"></a><b>Mantenimiento del orden p&uacute;blico: teor&iacute;a, pr&aacute;ctica y educaci&oacute;n del policiamiento de los campeonatos europeos de f&uacute;tbol de 2000 y 2004<a href="#nota01"><sup>1</sup></a></b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Maintenance of public order: theory, practice and teaching of the police for the European Football Championship in 2000 and 2004</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Maintien de 'l'ordre public: th&eacute;orie, pratique et formation de la police pour le Championnat Europ&eacute;en de Football en 2000 et 2004</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Otto M.J. Adang</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Psic&oacute;logo. Catedr&aacute;tico sobre Manuten&ccedil;&atilde;o da Ordem P&uacute;blica na Academia de Pol&iacute;cia dos Pa&iacute;ses Baixos. Professor visitante da Faculdade de Psicologia da Universidade de Liverpool. De Kleiberg 15, 7312 SN, Apeldoorn. Postbus 1201, 7301 BL, Apeldoorn. <a href="mailto:otto.adang@politieacademie.nl">otto.adang@politieacademie.nl</a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>RESUMO</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As for&ccedil;as policiais diferenciam-se nos m&eacute;todos de interven&ccedil;&atilde;o que utilizam para manter a lei e a ordem em grandes eventos que p&otilde;em em perigo a ordem p&uacute;blica, a exemplo das partidas de futebol de alto risco e de certas manifesta&ccedil;&otilde;es p&uacute;blicas. Tradicionalmente, a &ecirc;nfase no treinamento e desempenho policiais se coloca nas t&aacute;ticas de controle antidist&uacute;rbios e no uso de armas n&atilde;o letais, incluindo desde o cassetete e os produtos qu&iacute;micos at&eacute; os canh&otilde;es de &aacute;gua e as balas de borracha. A maior parte dos estudos geralmente deixam de lado a perspectiva policial e ignoram o fato de que os acontecimentos da ordem p&uacute;blica s&atilde;o processos intergrupais e uma consequ&ecirc;ncia de intera&ccedil;&otilde;es em desenvolvimento. Neste artigo, apresentam-se os resultados de algumas pesquisas emp&iacute;ricas sobre a atua&ccedil;&atilde;o da pol&iacute;cia na manuten&ccedil;&atilde;o da ordem p&uacute;blica, que colocam em quest&atilde;o as perspectivas tradicionais do comportamento das massas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Palavras-chave:</b> ordem p&uacute;blica, policiamento de futebol jogos, t&aacute;ticas antimotim, a din&acirc;mica das multid&otilde;es, controle de multid&otilde;es.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Police forces differ in the methods of intervention used to maintain law and order in major events that endanger public order, like high risk soccer matches and certain public demonstrations. Traditionally, the emphasis on police performance and training is put on riot control tactics and use of nonlethal weapons, from batons and chemicals to water cannons and rubber bullets. Most studies generally fail to consider the perspective of the police and ignore the fact that the events of public order are intergroup processes and a consequence of interactions in development. In this paper, we present the results of some empirical research on the role of police in maintaining public order, which put into question the traditional perspectives of behavior of the masses.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Keywords:</b> public order, policing of football matches, riot control tactics, dynamics of crowds, crowd control .</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>RESUM&Eacute;</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Les forces de police s'exercent de mani&egrave;re diff&eacute;rente en fonction des m&eacute;thodes d'intervention utilis&eacute;es pour maintenir l'ordre et faire respecter la loi dans les grandes manifestations qui mettent en danger l'ordre public, tels les matchs de football &agrave; haut risque et certaines manifestations publiques. Traditionnellement, l'accent est mis sur la formation et les performances de la police quant aux tactiques de contr&ocirc;le anti&eacute;meutes et l'utilisation d'armes non l&eacute;tales, y compris les b&acirc;tons et les produits chimiques, les canons &agrave; eau et les balles en caoutchouc. La plupart des &eacute;tudes ne tient g&eacute;n&eacute;ralement pas compte du point de vue de la police et ignore le fait que les &eacute;v&eacute;nements dus &agrave; l'action de l'ordre public sont le r&eacute;sultat d'un processus intergroupes et la cons&eacute;quence d'interactions en d&eacute;veloppement. Dans cet article, nous pr&eacute;sentons les r&eacute;sultats d'une s&eacute;rie de recherches empiriques sur le r&ocirc;le de la police pour le maintien de l'ordre public, qui remet en question l'approche traditionnelle du comportement des masses.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Mots-cl&eacute;s:</b> ordre public, surveillance polici&egrave;re des matchs de football, tactiques anti&eacute;meutes, dynamique des foules, contr&ocirc;le des foules.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>INTRODUCCI&Oacute;N: investigaci&oacute;n sobre la actuaci&oacute;n policial para el mantenimiento del orden p&uacute;blico</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Diferentes cuerpos policiales difieren en la manera en que preservan el orden p&uacute;blico y los m&eacute;todos de intervenci&oacute;n que utilizan: el enfoque es, a veces, m&aacute;s preventivo y proactivo, y, en otras ocasiones, m&aacute;s represivo y reactivo, una distinci&oacute;n que es frecuentemente presentada en t&eacute;rminos de actuaciones "blandas" o "duras" (Della Porta; Reiter, 1998 dan una perspectiva general sobre la actuaci&oacute;n policial en protestas). Estas diferencias en los estilos de intervenci&oacute;n policial se basan en la experiencia pr&aacute;ctica antes que en los resultados de investigaciones sistem&aacute;ticas sobre la actuaci&oacute;n policial en el mantenimiento del orden p&uacute;blico y sus efectos. Incluso en aquellos casos en que los entrenamientos y t&aacute;cticas policiales se basan en la investigaci&oacute;n, suelen tener como sustento a teor&iacute;as desactualizadas y desacreditadas. Al mismo tiempo, muchos estudios sobre la actuaci&oacute;n policial en el mantenimiento del orden p&uacute;blico suelen tener una limitada relevancia pr&aacute;ctica. Son altamente te&oacute;ricos o metodol&oacute;gicamente limitados de muchas maneras. La mayor parte de los estudios sobre mantenimiento del orden p&uacute;blico se realizan despu&eacute;s de que los hechos han ocurrido y el trabajo de campo es muy infrecuente. Adem&aacute;s, tal como Stott y Reicher (1998a, 1998b) lo indican, los estudios disponibles a menudo soslayan la perspectiva policial e ignoran el hecho de que los sucesos de orden p&uacute;blico son procesos intergrupales y, como tales, la consecuencia de interacciones en desarrollo. As&iacute;, en la actualidad, existe un conocimiento sistem&aacute;tico acotado en relaci&oacute;n con los efectos que tienen los diferentes estilos de actuaci&oacute;n policial sobre la ocurrencia o escalada del desorden p&uacute;blico.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A partir de observaciones etol&oacute;gicas sistem&aacute;ticas de 225 situaciones de disturbio en los Pa&iacute;ses Bajos, Adang (1990, 1991) concluy&oacute; que, contrariamente a la creencia popular y las teor&iacute;as tradicionales sobre el comportamiento de masas, las multitudes no forman una masa homog&eacute;nea con individuos que se comportan m&aacute;s o menos del mismo modo (v&eacute;ase tambi&eacute;n McPhail, 1991). Tampoco hay evidencias de que la gente reunida en grupos tenga una probabilidad mayor de usar la violencia que en cualquier otra circunstancia cotidiana, o que las multitudes muestren una mayor tendencia a comportarse de una manera que podr&iacute;a denominarse "emocional" o "irracional". Las teor&iacute;as tradicionales sobre las masas explican el comportamiento de las personas enteramente en t&eacute;rminos de procesos internos al propio grupo y asumen que la patolog&iacute;a de unos pocos agitadores induce y agudiza la patolog&iacute;a de otros miembros del grupo (Stott; Reicher, 1998a). Los resultados a los que lleg&oacute; Adang (1990, 1991) se&ntilde;alan la importancia de los procesos intergrupales y sugieren que es posible, y de hecho conveniente, que la polic&iacute;a se aproxime a las multitudes (tanto hinchas de f&uacute;tbol como otros tipos de multitudes) con una actitud amigable pero firme, basada en la comunicaci&oacute;n y la negociaci&oacute;n, por una parte, (en este sentido la actitud podr&iacute;a ser considerada "blanda") y, por otra parte, que realice intervenciones tempranas frente a las transgresiones (en este sentido la actitud podr&iacute;a considerarse 'dura').</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>LA EUROCOPA 2000</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">In junio de 2000, el Campeonato Europeo de F&uacute;tbol (Eurocopa 2000) se realiz&oacute; en los Pa&iacute;ses Bajos y B&eacute;lgica, pa&iacute;ses vecinos con diferente tipo de organizaci&oacute;n policial y diferentes culturas policiales. Sobre la base de experiencias pr&aacute;cticas e investigaciones previas (Adang, 1998) se defini&oacute; el "Perfil del actuaci&oacute;n policial en la Eurocopa 2000" de modo tal de unificar el trato con los visitantes, otorgar transparencia y promover una imagen positiva de las autoridades y los servicios policiales. En el perfil de actuaci&oacute;n, se enfatiz&oacute; que el contacto con la gente deb&iacute;a ser principalmente preventivo y proactivo. La idea central subyacente a este perfil era que una actitud amigable pero firme por parte de la polic&iacute;a ser&iacute;a la m&aacute;s adecuada. Amigable, en el sentido de que los hinchas deb&iacute;an ser tratados como invitados. Firme, en el sentido de que se iban a mantener claros l&iacute;mites de conducta. Esto implicar&iacute;a el empleo de peque&ntilde;as unidades de monitoreo vestidas con el uniforme ordinario, las cuales ser&iacute;an f&aacute;cilmente contactables y, a la vez, se esperaba que contactaran activamente a los hinchas. Unidades descentralizadas de intervenci&oacute;n (con sus elementos espec&iacute;ficos, tales como veh&iacute;culos antidisturbios, perros, carros hidrantes) se manten&iacute;an fuera de visibilidad mientras fuera posible. De acuerdo con el perfil de actuaci&oacute;n, el polic&iacute;a ideal de la Eurocopa 2000 respetar&iacute;a una serie de criterios, tales como contribuir con sus acciones a un alegre desarrollo de los acontecimientos, reconociendo situaciones potencialmente violentas sin temor a intervenir severamente, aunque s&iacute; de manera justa y oportuna.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Durante la Eurocopa 2000 se recolect&oacute; informaci&oacute;n de diversos tipos sobre las interacciones entre la polic&iacute;a y el p&uacute;blico (Adang; Cuvelier, 2001). Un equipo internacional de supervisi&oacute;n integrado por cuatro funcionarios policiales experimentados visit&oacute; las ocho ciudades sede del campeonato al menos una vez. Tambi&eacute;n se recolect&oacute; informaci&oacute;n por medio de funcionarios policiales extranjeros (spotters) que participaban en las operaciones. En cada una de las ocho ciudades sede, un equipo de observaci&oacute;n integrado por al menos cuatro observadores (tanto estudiantes como funcionarios policiales) realiz&oacute; observaciones sistem&aacute;ticas y estructuradas durante los d&iacute;as de partido, asisti&oacute; a las reuniones preparatorias y realiz&oacute; entrevistas <i>ad hoc</i> a funcionarios policiales, guardias de seguridad e hinchas. El foco de las observaciones fuera del estadio en las ciudades sede estaba puesto en las interacciones entre la polic&iacute;a y el p&uacute;blico. Las observaciones eran registradas en el momento con un grabador de mano.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">El an&aacute;lisis de la informaci&oacute;n indic&oacute; que los conceptos t&aacute;cticos aplicados en la pr&aacute;ctica no se adecuaron consistentemente al concepto b&aacute;sico en las ocho ciudades sede. Fue posible distinguir dos estilos diferentes de actuaci&oacute;n policial, a los que denominar&eacute;: actuaci&oacute;n policial de alto perfil con una presencia policial relativamente alta (tres ciudades), y actuaci&oacute;n policial de bajo perfil con menor cantidad de polic&iacute;as visibles (las otras cinco ciudades). Las ciudades que adoptaron el enfoque de "bajo perfil" ten&iacute;an, en promedio, 10 polic&iacute;as visibles por cada 100 hinchas en las calles (en lugares en los que los hinchas se concentraban en grandes n&uacute;meros). Ese es un n&uacute;mero considerable de polic&iacute;as incluso si se lo compara con las pr&aacute;cticas policiales cotidianas y la regla en relaci&oacute;n con el n&uacute;mero de guardias de seguridad dentro de un estadio (1 guardia de seguridad por cada 100 hinchas). Sin embargo, exist&iacute;a una clara diferencia entre los dos estilos de actuaci&oacute;n policial. La diferencia fue clara tanto en las observaciones sistem&aacute;ticas de los equipos de observaci&oacute;n en cada ciudad sede, como en las impresiones cualitativas de los <i>spotters</i> extranjeros (cada uno de los cuales trabajaba en m&aacute;s de una ciudad) y el equipo internacional de observaci&oacute;n (que visit&oacute; cada una de las ocho ciudades sede y estaba en la mejor posici&oacute;n para realizar comparaciones). La diferencia tambi&eacute;n fue notada por los hinchas (Long, 2000).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">La actuaci&oacute;n policial en ciudades en las que se aplic&oacute; el estilo de "bajo perfil" estuvo m&aacute;s acorde con el "perfil de actuaci&oacute;n". Las diferencias m&aacute;s sustantivas pudieron apreciarse en las siguientes cuestiones: los funcionarios policiales en ciudades con "bajo perfil" eran m&aacute;s f&aacute;cilmente contactados por los hinchas, contribu&iacute;an m&aacute;s a un festivo curso de los acontecimientos, mostraban mayor respeto por diferentes culturas y nacionalidades, desempe&ntilde;aban un rol m&aacute;s preventivo, trataban a los visitantes como si fueran invitados y cambiaban entre distintos enfoques de actuaci&oacute;n de manera m&aacute;s flexible cuando era necesario. Tanto en ciudades en las que la actuaci&oacute;n policial tuvo un perfil alto como en aquellas en las que tuvo perfil bajo, los funcionarios policiales actuaron imparcialmente y sin prejuicios y, lo que no deja de ser destacable, no hubo diferencias significativas en la rigurosidad con la cual los funcionarios actuaron en ciudades con alto y bajo perfil (indicando que la actuaci&oacute;n con bajo perfil no es sin&oacute;nimo de una actuaci&oacute;n "blanda" o que entra&ntilde;a una tolerancia ilimitada).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Las caracter&iacute;sticas del enfoque de "bajo perfil" consist&iacute;an en un sustantivo, pero limitado, n&uacute;mero de polic&iacute;as vistiendo el uniforme ordinario de fajina, patrullando en parejas o peque&ntilde;os grupos, interactuando con los hinchas. Aunque estas interacciones eran amigables, las transgresiones de los hinchas eran respondidas con rapidez. Un informe de la Asociaci&oacute;n Inglesa de Simpatizantes del F&uacute;tbol (English Football Supporters Association) (Long, 2000) afirma lo siguiente en relaci&oacute;n con el enfoque de "bajo perfil": "La actuaci&oacute;n policial fue excelente, y los hinchas disfrutaron de una c&aacute;lida bienvenida de parte de las autoridades. Los polic&iacute;as eran tranquilos, educados, eficientes y amigables. Hab&iacute;a una importante presencia policial en cada ciudad, pero ello no era intimidante o amenazante en modo alguno. Los polic&iacute;as estaban en las calles en grandes cantidades, en uniforme normal y a pie. Hac&iacute;an un esfuerzo por hablar con los hinchas, a menudo ri&eacute;ndose y haciendo bromas, y su presencia contribuy&oacute; a que los hinchas se sintieran c&oacute;modos".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">En el enfoque de "bajo perfil", el despliegue policial parec&iacute;a basarse m&aacute;s en la inteligencia y la informaci&oacute;n proporcionada por los equipos de <i>spotters</i>. En el enfoque de "alto perfil" se pod&iacute;a ver a funcionarios policiales en las calles en un n&uacute;mero superior al triple de aquellos visibles en las ciudades con "bajo perfil". Estos funcionarios estaban vestidos m&aacute;s a menudo con el equipo antidisturbios y acompa&ntilde;ados por sus veh&iacute;culos antidisturbios; formaban grupos m&aacute;s grandes, lo que hac&iacute;a m&aacute;s dif&iacute;cil acercarse a ellos. Es importante destacar que la diferenciaci&oacute;n hecha aqu&iacute; es m&aacute;s sutil que la distinci&oacute;n entre 'tolerante' y 'represivo' (Della Porta; Reiter, 1998) o la de estilos militarizados <i>versus</i> estilos no militarizados de mantenimiento del orden p&uacute;blico (Jefferson, 1994). Tanto en el enfoque de "alto perfil" como en el de "bajo perfil", exist&iacute;a una clara estructura de comando y control y era posible recurrir a unidades de intervenci&oacute;n con equipamiento antidisturbios.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">La distinci&oacute;n entre la actuaci&oacute;n policial de alto y bajo perfil era clara, pero no absoluta. Tanto en las ciudades con un enfoque de alto perfil como en aquellas con un enfoque de bajo perfil, con regularidad se pod&iacute;an distinguir elementos caracter&iacute;sticos del otro enfoque. En todas las ciudades sede, los funcionarios policiales actuaron imparcialmente y sin prejuicios. Tanto en ciudades con enfoques de alto como de bajo perfil, se llevaron adelante muchas iniciativas para recibir a los hinchas, informarlos y guiarlos hacia el centro de las ciudades y a los estadios. Coordinadores de hinchas, embajadas de hinchas, guardias de seguridad de la ciudad, entretenimientos, todo contribuy&oacute; a crear un clima hospitalario que fue complementado por el comportamiento policial. No hubo diferencias en la "rigurosidad" con la cual los funcionarios actuaron en ciudades con alto y bajo perfil. Sin embargo, en el enfoque de "bajo perfil", los funcionarios policiales tend&iacute;an a definir sus acciones m&aacute;s individualmente que en las ciudades con "alto perfil", lo cual pod&iacute;a ser desventajoso. El equipo internacional de observaci&oacute;n tambi&eacute;n formul&oacute; una advertencia: pese a que el enfoque moderado, comunicativo, orientado al servicio funciona muy bien, podr&iacute;a ser dif&iacute;cil cambiarlo si la situaci&oacute;n as&iacute; lo requiere.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Contrariamente a lo que muchos esperaban, hubo s&oacute;lo un n&uacute;mero limitado de incidentes en las ciudades sede durante la Eurocopa 2000, la mayor parte de ellos breves y de una importancia menor. En vistas de ello y de la naturaleza mayormente festiva y segura del evento, puede afirmarse que el despliegue y el comportamiento policiales tuvieron el efecto esperado. Durante las observaciones sistem&aacute;ticas, se registraba con intervalos de 15 minutos si hab&iacute;a o no ocurrido un incidente durante los 15 minutos anteriores. Este result&oacute; ser el caso en el 10% de las muestras (N= 658), con alrededor de un tercio de incidentes peque&ntilde;os, un tercio de incidentes de mediana intensidad y un tercio involucrando al menos a 10 personas. Llamativamente, el gran n&uacute;mero de polic&iacute;as presentes en las ciudades con "alto perfil" no estuvo correlacionado con un n&uacute;mero menor de incidentes. Podr&iacute;an esperarse m&aacute;s incidentes en ocasi&oacute;n de llevarse a cabo partidos "de riesgo". Sin embargo, no fue tan simple como eso: en t&eacute;rminos relativos, los incidentes fueron m&aacute;s frecuentes en las ciudades con "perfil alto" en los d&iacute;as en los que el riesgo <i>no</i> se vio incrementado! (Test de Chi-cuadrado, P &lt;&lt;.001). Un examen m&aacute;s riguroso de los datos revel&oacute; que esta cifra podr&iacute;a atribuirse a los incidentes en s&oacute;lo una de las ciudades con "perfil alto". Las observaciones cualitativas sugieren que, en esa ciudad (en oposici&oacute;n a otras), el accionar policial colectivo, materializado en el impedimento de paso o dispersi&oacute;n de hinchas, tendi&oacute; a concretarse de manera previa a desatarse los incidentes, en lugar de ocurrir en respuesta a ellos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As&iacute;, no hubo una correlaci&oacute;n simple entre el enfoque o perfil adoptado y el n&uacute;mero de incidentes. Sin embargo, los datos indicaron claramente que un mayor n&uacute;mero de polic&iacute;as no necesariamente deriva en la ocurrencia de un menor n&uacute;mero de incidentes. Si no responden a las transgresiones o no est&aacute;n presentes en lugares riesgosos, la influencia de un gran n&uacute;mero de polic&iacute;as puede ser limitada. En vistas del n&uacute;mero de funcionarios policiales desplegados (especialmente en las ciudades de "perfil alto"), result&oacute; sorprendente el hecho de que, en numerosas ocasiones, ning&uacute;n polic&iacute;a se encontrara presente en ciertos lugares pese a la presencia en el &aacute;rea de potenciales "causa-problemas". Por otra parte, un enfoque de "perfil alto" por s&iacute; mismo no causa o provoca incidentes. S&oacute;lo podr&iacute;a incrementarse la posibilidad de ocurrencia de incidentes violentos si un enfoque de "perfil alto" es acompa&ntilde;ado por m&eacute;todos de actuaci&oacute;n policial m&aacute;s agresivos. &Eacute;ste pareci&oacute; ser el caso en una de las ciudades sede. En esta misma ciudad, la estructura de comando y control aplicada difer&iacute;a de aquellas utilizadas en las restantes ciudades y los an&aacute;lisis binacionales de riesgos no fueron puestos en pr&aacute;ctica.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Antes de la Eurocopa 2000, el perfil de actuaci&oacute;n policial recibi&oacute; cr&iacute;ticas por parte de algunos funcionarios policiales. En su opini&oacute;n, el perfil de actuaci&oacute;n establec&iacute;a lo obvio y simplemente describ&iacute;a la conducta policial cotidiana. Para ellos, el &eacute;nfasis en el perfil de actuaci&oacute;n policial era un insulto: implicaba que se les deb&iacute;a decir c&oacute;mo hacer su trabajo correctamente, porque el modo en que sol&iacute;an hacerlo aparentemente estaba mal. El hecho de que, en t&eacute;rminos generales, el comportamiento policial soliera estar acorde con el perfil de actuaci&oacute;n indica que, para muchos polic&iacute;as, este perfil probablemente no se desviaba dram&aacute;ticamente de lo que hac&iacute;an diariamente. Sin embargo, los resultados de este estudio indican que el comportamiento policial no se correspondi&oacute; exactamente con el perfil de actuaci&oacute;n, ni en las ciudades con "bajo perfil" ni en aquellas con "alto perfil". No puede sorprendernos lo que ello indica: para que ocurra un cambio de actitud, se requiere m&aacute;s de un d&iacute;a de entrenamiento. Aplicar el perfil de actuaci&oacute;n policial implica m&aacute;s que hacer que cada funcionario policial utilice correctamente el mismo uniforme. Adem&aacute;s, definir un perfil de actuaci&oacute;n puede ser visto como un ejemplo de liderazgo claro: al adoptar y pro-mover un perfil de actuaci&oacute;n los oficiales a cargo dan una clara indicaci&oacute;n de c&oacute;mo quieren ellos que sus polic&iacute;as se comporten.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Por supuesto, la actuaci&oacute;n policial es s&oacute;lo uno de los muchos factores relevantes que influencian el desarrollo y escalada de incidentes de orden p&uacute;blico. Otro importante factor que influencia el orden p&uacute;blico y la seguridad de los partidos de f&uacute;tbol es la motivaci&oacute;n de los individuos que est&aacute;n involucrados (Adang, 1998). En relaci&oacute;n con lo anterior, en la mayor parte de los pa&iacute;ses, los hinchas que siguen a la selecci&oacute;n nacional usualmente suponen una amenaza menor al orden p&uacute;blico que aquellos que siguen a los equipos locales. Ello en s&iacute; mismo limita el n&uacute;mero de provocadores potenciales que asisten a eventos tales como la Eurocopa. 2000. Una ayuda adicional provino del hecho de que los seleccionados nacionales, cuyos seguidores son m&aacute;s violentos, quedaron fuera de la competencia despu&eacute;s de la primera ronda. Adicionalmente, a trav&eacute;s del esfuerzo de cooperaci&oacute;n policial internacional, muchos potenciales provocadores ni siquiera llegaron a los Pa&iacute;ses Bajos o a B&eacute;lgica, porque fueron persuadidos de quedarse en casa o bien detenidos en la frontera. Estas circunstancias ampliaron las posibilidades de implementar un enfoque orientado a la hospitalidad, amigable pero firme.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">En t&eacute;rminos generales, podr&iacute;a concluirse que el despliegue policial contribuy&oacute; a que el evento transcurriera en un clima festivo y seguro. La evaluaci&oacute;n oficial encargada por el gobierno holand&eacute;s lleg&oacute; a la misma conclusi&oacute;n (COT, 2000). Hubo s&oacute;lo un n&uacute;mero limitado de incidentes en las ciudades sede, la mayor parte de ellos breves y de menor importancia. Hubo una clara distinci&oacute;n entre dos tipos de despliegue policial: "actuaci&oacute;n de alto perfil", con gran n&uacute;mero de polic&iacute;as, parte de ellos con equipamiento antidisturbios, y una "actuaci&oacute;n de bajo perfil", en t&eacute;rminos relativos, m&aacute;s acorde con el "perfil de actuaci&oacute;n" definido antes del comienzo del campeonato. Sobre la base de los datos recolectados, podr&iacute;an identificarse varios elementos de "buena pr&aacute;ctica". Entre ellos se incluyen los siguientes:</font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote>       <p>&#9642; Definici&oacute;n de un perfil de actuaci&oacute;n policial claro.</p>       <p>&#9642; Comunicaci&oacute;n y entrenamiento para implementar el perfil de actuaci&oacute;n policial.</p>       <p>&#9642; Atenci&oacute;n recurrente al perfil de actuaci&oacute;n durante las reuniones preparatorias.</p>       <p>&#9642; Contacto activo con los hinchas (obtenci&oacute;n de informaci&oacute;n, construcci&oacute;n de una relaci&oacute;n).</p>       <p>&#9642; Presencia policial fuertemente dependiente del relevamiento de informaci&oacute;n y el an&aacute;lisis de riesgos.</p>       <p>&#9642; Patrullaje policial en pareja o en peque&ntilde;os grupos.</p>       <p>&#9642; Presencia policial con clara visibilidad, destac&aacute;ndose entre la multitud.</p>       <p>&#9642; Clara comunicaci&oacute;n de los l&iacute;mites y actuaci&oacute;n frente a su incumplimiento.</p>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&#9642; L&iacute;neas de comando cortas y claras.</p> </blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Un grupo de trabajo sobre desorden en el f&uacute;tbol (2001) en el Reino Unido concluy&oacute;, en un informe remitido al Parlamento, que el tipo de actuaci&oacute;n de "bajo perfil" proporciona un modelo cuya aplicaci&oacute;n deber&iacute;a fomentarse a lo largo de Europa. El grupo de trabajo sostuvo que las t&aacute;cticas policiales imaginativas y focalizadas empleadas han sido universalmente elogiadas, incluso por los propios hinchas. El grupo de trabajo del Reino Unido sobre desorden en el f&uacute;tbol tambi&eacute;n recomend&oacute; que se profundice la investigaci&oacute;n sobre el impacto de la polic&iacute;a y otras t&aacute;cticas de seguridad p&uacute;blica sobre el comportamiento de los simpatizantes.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Es importante enfatizar que el estilo de actuaci&oacute;n "amigable pero firme" no es sin&oacute;nimo de 'dejar hacer': implica que los funcionarios policiales respondan activamente, en los momentos iniciales, a infracciones relativamente menores a los l&iacute;mites pre-fijados. Los resultados muestran que es posible mantener el orden p&uacute;blico de manera efectiva (y eficiente, considerando el hecho de que se requieren menos polic&iacute;as) de este modo, sin crear un estado de sitio ni alterar las actividades de la gente involucrada (en este caso, los hinchas). Un elemento clave en el enfoque "amigable pero firme" es la presencia de funcionarios policiales en parejas o en peque&ntilde;os grupos, que resulten accesibles para los hinchas e incluso contacten activamente a estos &uacute;ltimos. Es posible obtener informaci&oacute;n sobre las intenciones, la informaci&oacute;n puede ser intercambiada m&aacute;s f&aacute;cilmente, el anonimato de los hinchas se reduce y se puede construir una relaci&oacute;n temporaria. Al mismo tiempo, los l&iacute;mites son claramente comunicados y hechos respetar en etapas iniciales, reduciendo as&iacute; la necesidad de recurrir a t&aacute;cticas de confrontaci&oacute;n colectiva.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">De este modo, la polic&iacute;a est&aacute; mejor preparada para discriminar entre la gente involucrada y se podr&iacute;a evitar la gestaci&oacute;n de un antagonismo interno-externo al grupo entre gente que se re&uacute;ne (en este caso turistas e hinchas) y la polic&iacute;a. Desde una perspectiva psicol&oacute;gica, Stott y Reicher (por ej. 1998a) indican que, cuando una multitud inicialmente heterog&eacute;nea es tratada por la polic&iacute;a como un todo homog&eacute;neo, ello ha llevado a los integrantes del grupo a reconceptualizarse como miembros de una categor&iacute;a com&uacute;n, iniciando as&iacute; un ciclo de tensi&oacute;n y agravando el conflicto. Es este bien conocido mecanismo de dentro-fuera del grupo el que juega un rol tan importante en la ocurrencia y escalada de incidentes de violencia colectiva. (Adang, 1999).</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>PRINCIPIOS PARA EL MANTENIMIENTO DEL ORDEN EN GRANDES MANIFESTACIONES</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">El perfil de actuaci&oacute;n definido para la Eurocopa 2000 se ajusta muy bien a cuatro principios para el mantenimiento del orden en grandes manifestaciones seg&uacute;n fueran formulados por Reicher y otros (2004). De hecho, este documento fue escrito sobre la base del estudio de la Eurocopa 2000 y la investigaci&oacute;n cient&iacute;fica de la din&aacute;mica de grupos (por ej. Stott; Reicher, 1998a, 1998b). El punto de partida te&oacute;rico para estos principios es el modelo elaborado de identidad social (ESIM), que apoya la idea de que el 'desorden' <i>colectivo</i> es posible gracias a la prominencia psicol&oacute;gica compartida de una identidad social com&uacute;n entre los participantes del grupo (Reicher, 1984, 1987). Las dimensiones definitorias de esta identidad sirven para explicar los l&iacute;mites normativos de la acci&oacute;n colectiva (lo que la gente hace), y el grado de participaci&oacute;n (qui&eacute;nes participan y qui&eacute;nes no) en un evento grupal. Este an&aacute;lisis de la 'identidad social' sostiene que la din&aacute;mica de la interacci&oacute;n entre grupos es un componente esencial de la psicolog&iacute;a del 'desorden' generalizado. Para contribuir a prevenir el desorden generalizado, Reicher y otros (2004) identifican cuatro principios b&aacute;sicos para la actuaci&oacute;n policial en grandes manifestaciones: educaci&oacute;n, facilitamiento, comunicaci&oacute;n, y diferenciaci&oacute;n, t&eacute;rminos que definen del siguiente modo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>Educaci&oacute;n</i>: Como los grupos act&uacute;an sobre la base de identidades sociales, y como las multitudes est&aacute;n com&uacute;nmente formadas por varios grupos, resulta de gran importancia pr&aacute;ctica informarse y conocer las identidades sociales de los diversos grupos que integran la multitud: sus valores y est&aacute;ndares, sus fines y objetivos, su sentido de lo que es correcto y est&aacute; bien, sus estereotipos y expectativas de otros grupos, su historia de interacci&oacute;n con estos grupos y cualquier otra cosa (fechas, lugares, objetos, formas de acci&oacute;n) que tenga particular importancia en t&eacute;rminos simb&oacute;licos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Las actividades de inteligencia no s&oacute;lo deben tener por objetivo a los individuos violentos y sus planes, sino que tambi&eacute;n deben estar dirigidas a comprender las identidades sociales de los grupos que se re&uacute;nen, a conocer cu&aacute;les son sus objetivos, a decidir si y - en tal caso - c&oacute;mo apoyarlos, a conocer qu&eacute; formas de actuaci&oacute;n policial podr&iacute;an antagonizarlos y generar mayor simpat&iacute;a con los elementos violentos en la multitud. El mismo esfuerzo que se realiza para identificar a los individuos violentos debe realizarse para comprender la identidad del grupo. Asimismo, debe otorgarse similar relevancia a ambos factores en las reuniones preparatorias de inteligencia.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>Facilitar</i>: En lugar de evitar que la gente haga lo que desear&iacute;a y, por lo tanto, frustrarla, en todas las etapas de la intervenci&oacute;n policial, debe ponerse el &eacute;nfasis en el facilitamiento. Al planificar un evento, se deben identificar los fines leg&iacute;timos de los miembros de la multitud, de modo de poder organizar la intervenci&oacute;n policial de manera tal que permita alcanzar dichos fines. Si existe una raz&oacute;n por la cual ellos no pueden alcanzarse, no se trata simplemente de dar una respuesta negativa, sino de ser creativos y encontrar modos alternativos de alcanzar (y que se note que se alcanzan) dichos fines. Si el peligro de que exista violencia o la efectiva ocurrencia de hechos de violencia fuerza a la polic&iacute;a a imponer l&iacute;mites a la multitud, es fundamental dejar en claro por qu&eacute; ha sido necesario imponer dichos l&iacute;mites y proporcionar medios alternativos a trav&eacute;s de los cuales los fines puedan alcanzarse. Todo esto es lo que hace que la comunicaci&oacute;n sea importante (ver m&aacute;s adelante).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">La tentaci&oacute;n de controlar y ponerse duros puede ser mayor en particular cuando la violencia irrumpe. Es en este punto en que una clara indicaci&oacute;n de que la polic&iacute;a est&aacute; apoyando los fines colectivos - y que ellos est&aacute;n siendo puestos en riesgo por la violencia - puede hacer la diferencia entre la escalada y la desescalada. Por supuesto, para que ello ocurra, no s&oacute;lo es necesario que la polic&iacute;a est&eacute; tratando de facilitar la realizaci&oacute;n de los fines de la multitud, sino tambi&eacute;n que la multitud lo note. De nuevo, esto se&ntilde;ala la importancia de la comunicaci&oacute;n.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>Comunicaci&oacute;n</i>: Una de las paradojas de la intervenci&oacute;n policial en grandes concentraciones de gente es que la importancia de la comunicaci&oacute;n con la multitud es directamente proporcional a la necesidad de evitar relaciones potencialmente conflictivas. Sin embargo, en situaciones en las que las relaciones son potencialmente conflictivas, la multitud es menos propensa a confiar en lo que la polic&iacute;a tiene para decir. El mero intento de informar a la multitud, c&oacute;mo se ha dise&ntilde;ado la intervenci&oacute;n policial para facilitar la manifestaci&oacute;n, puede ser visto como algo deshonesto e incrementar la hostilidad, especialmente cuando hay una larga historia de conflicto. Por ello tambi&eacute;n es importante c&oacute;mo se lleva a cabo la comunicaci&oacute;n. Es mejor recurrir a gente respetada por grupos que integran la multitud y en la que conf&iacute;an, preferentemente 'uno de los suyos'. Por supuesto, podr&iacute;a ser imposible encontrar a figuras que sean aceptadas por todos los grupos que componen la multitud. Sin embargo, resulta cr&iacute;tico que ellas no se hayan 'autoconvocado' o se las haya elegido por sus v&iacute;nculos con las autoridades, sino que sean consideradas representativas por sectores significativos de la multitud (una vez m&aacute;s, el conocimiento cultural de los grupos es cr&iacute;tico en este sentido). Para ser realmente efectivos, estos comunicadores o mediadores deben estar disponibles y activos en momentos de violencia incipiente, bien desde el comienzo (o incluso antes de su ocurrencia). Es una observaci&oacute;n reveladora del equilibrio entre las estrategias represivas y facilitadoras de la intervenci&oacute;n policial en grandes concentraciones el hecho de que existen grandes reservas de veh&iacute;culos blindados, filas de polic&iacute;as con cachiporras y dem&aacute;s elementos que pocas veces son utilizados, mientras que se presta mucha menos atenci&oacute;n a las tecnolog&iacute;as comunicativas. Grandes pantallas y sistemas de comunicaciones m&oacute;viles podr&iacute;an ser m&aacute;s &uacute;tiles en grandes concentraciones que los camiones hidrantes.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>Diferenciaci&oacute;n</i>: Es importante ser concientes de las diferentes identidades de los grupos que se re&uacute;nen y de sus diferentes maneras de actuar y reaccionar. Resulta a&uacute;n m&aacute;s importante actuar sobre esa base y no tratar a todos los miembros de la multitud como si fueran iguales. Una distinci&oacute;n b&aacute;sica que debe hacerse es la diferenciaci&oacute;n entre la gente en virtud de lo que realmente est&aacute; haciendo, antes que en base a las categor&iacute;as a las cuales (supuestamente o no) pertenece. Es precisamente cuando algunos miembros de la multitud comienzan a ponerse hostiles que se torna importante tratarlos de manera amigable. Es precisamente para frenar la violencia de unos pocos que se debe ser permisivo con la mayor&iacute;a. Es dif&iacute;cil, porque la gente tiende a tratar a otros grupos como homog&eacute;neos, siendo que, si algunos entre ellos act&uacute;an negativamente, todo el mundo es visto negativamente (por ej. Judd; Park, 1988). Tambi&eacute;n es dif&iacute;cil porque los costos que implica para el polic&iacute;a (que est&aacute; en la primera fila) tratar a alguien con confianza cuando es realmente hostil son m&aacute;s grandes que los costos de tratarlos con hostilidad cuando realmente son confiables. Para estar en condiciones de discriminar, se requiere desarrollar t&aacute;cticas m&aacute;s diferenciadas que las que usualmente se emplean, y la diferenciaci&oacute;n es una consideraci&oacute;n que debe tenerse en cuenta en toda decisi&oacute;n t&aacute;ctica o estrat&eacute;gica, en el entrenamiento, la planificaci&oacute;n, el equipamiento y la operaci&oacute;n en grandes concentraciones de gente.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>EUROCOPA 2004</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Estos principios fueron subsecuentemente utilizados por la polic&iacute;a nacional portuguesa (PSP) en su preparaci&oacute;n para la edici&oacute;n 2004 del Campeonato Europeo de F&uacute;tbol que se llev&oacute; a cabo en Portugal (Eurocopa, 2004). Se adopt&oacute; un enfoque estrat&eacute;gico que estuvo en l&iacute;nea con el enfoque de "bajo perfil". A pedido de la PSP y con el financiamiento del Consejo de Investigaciones Econ&oacute;micas y Sociales (ESRC), la Universidad de Liverpool y la Academia de Polic&iacute;a de los Pa&iacute;ses Bajos realizaron conjuntamente un estudio independiente sobre el comportamiento de los hinchas y el mantenimiento del orden p&uacute;blico por parte de la polic&iacute;a durante la Eurocopa 2004 (Adang; Stott, 2004; Stott; Adang, 2005). La investigaci&oacute;n se aboc&oacute; al estudio de tres cuestiones espec&iacute;ficas. En primer lugar, comprender los procesos psicol&oacute;gicos y la din&aacute;mica entre grupos subyacentes tanto a la presencia como a la ausencia de 'desorden' en el contexto del f&uacute;tbol internacional. En segundo lugar, evaluar la efectividad de las estrategias policiales utilizadas para prevenir el desorden de las multitudes. En tercer lugar, desarrollar la relaci&oacute;n entre la ciencia y la pr&aacute;ctica en el campo de la intervenci&oacute;n policial para el mantenimiento del orden p&uacute;blico, proporcionando un enfoque sustentado en la observaci&oacute;n emp&iacute;rica para la planificaci&oacute;n de la seguridad en futuros campeonatos internacionales de f&uacute;tbol.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">El proyecto combin&oacute; dos enfoques metodol&oacute;gicos de observaci&oacute;n estructurada y etnograf&iacute;a para recolectar datos sobre los polic&iacute;as y los hinchas durante el evento. La observaci&oacute;n estructurada empleada fue similar a la utilizada en el estudio de la Eurocopa 2000, permitiendo hacer comparaciones directas. (Abrir nota de p&eacute; de p&aacute;gina e colocar estas informa&ccedil;&otilde;es sobre a pesquisa na mesma: Entre el 12 de junio y el 4 de julio, se reuni&oacute; una cantidad de informaci&oacute;n (adem&aacute;s de documentaci&oacute;n por escrito): entrevistas a funcionarios policiales portugueses y extranjeros;entrevistas a hinchas, especialmente de Alemania, Inglaterra y los Pa&iacute;ses Bajos; respuestas de hinchas ingleses, alemanes y holandeses a un cuestionario colgado en la web; entrevistas a miembros de proyectos de hinchas o embajadas de hinchas; observaciones estructuradas en ciudades sede, en las tardes previas a los partidos y los d&iacute;as de partido, por parte de equipos de observaci&oacute;n entrenados (cuatro equipos con cuatro observadores cada uno);observaciones semi-estructuradas por parte de un equipo internacional de supervisi&oacute;n y los l&iacute;deres del proyecto.)</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Se seleccionaron catorce partidos para realizar las observaciones, a saber: todos los partidos de las selecciones alemana e inglesa (considerados partidos de riesgo por las autoridades portuguesas) y partidos de las selecciones de los Pa&iacute;ses Bajos y Portugal (considerados partidos sin riesgo elevado por las autoridades portuguesas). Los resultados indican que:</font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote>       <p>1. Cuando la polic&iacute;a ten&iacute;a una presencia visible, la proporci&oacute;n de polic&iacute;as visibles era en promedio de 4 funcionarios por cada 100 hinchas, tanto en situaciones normales como de riesgo. Esta cifra es un poco menor, pero, sin embargo, comparable a la de la presencia visible en circunstancias de bajo perfil y riesgo normal en la Eurocopa 2000 (en promedio 6 polic&iacute;as por cada 100 hinchas). No hay diferencias entre la actuaci&oacute;n policial de alto y bajo perfil en la Eurocopa 2004, mientras que s&iacute; hab&iacute;a una clara diferencia en este sentido durante la Eurocopa 2000. Se debe tomar nota del hecho de que, en Portugal, se hizo un uso extensivo de polic&iacute;as vestidos de civil, quienes estaban desplegados dondequiera que los hinchas se reunieran en grandes n&uacute;meros.</p>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p>2. Si la polic&iacute;a estaba presente, ello no era en la forma de polic&iacute;a antidisturbios completamente equipada. Durante la Eurocopa 2000, la polic&iacute;a antidisturbios, con todo su equipamiento, estaba presente en aproximadamente 15% de las muestras, con una presencia significativamente mayor en situaciones de perfil alto y cuando los an&aacute;lisis de riesgo indicaban un riego incrementado. Durante la Eurocopa 2004, no hubo una diferencia significativa entre situaciones de alto y bajo riesgo en relaci&oacute;n con la visibilidad de la polic&iacute;a antidisturbios. Se debe tomar nota de que los observadores indicaron que las unidades de polic&iacute;a antidisturbios estaban de hecho presentes en los alrededores de los lugares en los que los hinchas se reun&iacute;an: sin embargo, estaban ubicadas de tal manera que no eran directa o f&aacute;cilmente visibles para los hinchas.</p>       <p>3. Durante la Eurocopa 2004, casi no se registraron incidentes durante la observaci&oacute;n estructurada (s&oacute;lo en 0,4% de todas las muestras). Durante la Eurocopa 2000, 10% de las muestras ten&iacute;an incidentes, ocurriendo la mayor parte de ellos en situaciones de riesgo normal y alto perfil (indicando el efecto contraintuitivo que puede tener la actuaci&oacute;n policial de alto perfil: en lugar de disuadir la ocurrencia de incidentes, puede incluso provocarlos).</p> </blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Mientras que la Eurocopa 2000 fue considerada un &eacute;xito por los pa&iacute;ses organizadores, debido a la baja frecuencia de incidentes y porque la muy anticipada 'guerra de hinchadas' no se concret&oacute;, la Eurocopa 2004 se caracteriz&oacute; por una casi total ausencia de incidentes. Tal como tambi&eacute;n fue el caso durante la Eurocopa 2000, m&aacute;s all&aacute; de unos pocos intentos individuales de invadir el campo de juego, no ocurrieron incidentes dentro de los estadios. El an&aacute;lisis de los datos obtenidos en esta evaluaci&oacute;n independiente permiti&oacute; concentrarse en la causa de la baja frecuencia de incidentes ocurridos en Portugal. El hecho de que en particular Alemania y el Reino Unido hayan impedido que conocidos barras bravas viajaran a Portugal seguramente fue un factor. Sin embargo, tanto las observaciones como las entrevistas con equipos de polic&iacute;as extranjeros indicaron que los individuos conocidos como 'barrabravas' o autodenominados tales estaban de hecho presentes en Portugal. Observaciones de los escasos y acotados incidentes que s&iacute; ocurrieron, as&iacute; como tambi&eacute;n de incidentes potenciales que ten&iacute;an todos los ingredientes para escalar pero que de hecho no lo hicieron, permiten afirmar que, pese a la baja visibilidad de la presencia policial, la mayor parte de estos incidentes fueron respondidos r&aacute;pidamente. As&iacute;, la ausencia de incidentes mayores no fue s&oacute;lo una cuesti&oacute;n de suerte. Las r&aacute;pidas y focalizadas intervenciones policiales de bajo perfil impidieron la escalada. De este modo, se fijaron claros l&iacute;mites de conducta. Las estrategias y t&aacute;cticas policiales contribuyeron a una atm&oacute;sfera en la cual los fan&aacute;ticos se identificaban primero como hinchas del f&uacute;tbol o de la Eurocopa 2004 (antes que s&oacute;lo como hinchas de sus respectivas selecciones nacionales), el comportamiento no violento fue la norma y los hinchas opuestos a la violencia resultaron fortalecidos. Como consecuencia, se pudieron observar numerosos ejemplos de autocontrol entre los propios hinchas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Este argumento es fortalecido por los incidentes que s&iacute; ocurrieron en el Algarbe (en Albufeira), en donde las t&aacute;cticas policiales fueron diferentes. Inicialmente, no se fijaron l&iacute;mites de conducta y la respuesta policial al comenzar los incidentes no diferenci&oacute; entre quienes causaban problemas y terceras personas. Aqu&iacute;, fueron los que quer&iacute;an usar la violencia quienes resultaron fortalecidos. La conclusi&oacute;n de la investigaci&oacute;n (Adang; Stott, 2004; Stott; Adang, 2005) fue que la estrategia y las t&aacute;cticas policiales (el enfoque de bajo perfil, en el que los l&iacute;mites de conducta son fijados de manera firme y amigable) fueron exitosas y contribuyeron a crear una identidad pro f&uacute;tbol/Eurocopa 2004 com&uacute;n entre los hinchas y el fortalecimiento de la no violencia y el autocontrol por parte de ellos. Por supuesto, otros factores tales como la hospitalidad y el comportamiento de los hinchas tambi&eacute;n contribuyeron a esto.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>LA RELACI&Oacute;N ENTRE TEOR&Iacute;A, PR&Aacute;CTICA Y EDUCACI&Oacute;N</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Las experiencias de la Eurocopa 2000 y la Eurocopa 2004 ilustran c&oacute;mo la teor&iacute;a, la pr&aacute;ctica y la educaci&oacute;n pueden beneficiarse mutuamente una de la otra. La estrategia y las t&aacute;cticas se basaron en el conocimiento disponible y este conocimiento fue tambi&eacute;n empleado para preparar a los polic&iacute;as para el campeonato. Las experiencias relatadas en este documento tambi&eacute;n se&ntilde;alan el hecho de que adherir a una clara distinci&oacute;n entre la investigaci&oacute;n dura y la investigaci&oacute;n aplicada es f&uacute;til: la relaci&oacute;n entre la investigaci&oacute;n y la pr&aacute;ctica permiti&oacute; que se llevaran a cabo estudios innovadores con valor tanto te&oacute;rico como pr&aacute;ctico. Para el futuro de la educaci&oacute;n policial, ser&aacute; cada vez m&aacute;s importante incorporar el conocimiento disponible e involucrar a investigadores sobre temas policiales en el desarrollo de la curr&iacute;cula. Al mismo tiempo, se necesita m&aacute;s trabajo de campo comparativo sobre buenas pr&aacute;cticas y se deben realizar mayores intentos por vincular a la investigaci&oacute;n sobre cuestiones pr&aacute;cticas del trabajo policial con conceptos te&oacute;ricos. Siempre que ello sea posible, la investigaci&oacute;n debe hacerse en el campo (y los investigadores sobre temas policiales deber&iacute;an familiarizarse con el trabajo policial). Debe reconocerse que los investigadores mantienen su independencia y los funcionarios policiales no son las personas adecuadas para formularse las preguntas de investigaci&oacute;n.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>REFER&Ecirc;NCIAS</b></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">ADANG, O.M.J. <i>Geweld en politie-optreden in relsituaties</i>. Utrecht: Universiteit Utrecht, 1990.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000082&pid=S0103-4979201000030000300001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. Gedrag van mensen tijdens rellen. In: DEFARES, P.B.; VAN DER PLOEG, J.D. (Ed.) <i>Agressie</i>. Van Gorcum: Assen, 1991.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000084&pid=S0103-4979201000030000300002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. <i>Hooligans, autonomen, agenten</i>: eweld en politieoptreden in relsituaties. Samsom, Geneva: Amsom, 1998.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000086&pid=S0103-4979201000030000300003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. Systematic observations of violent interactions between football hooligans. In: THIENPONT, K.; CLIQUET, R. (Ed.) <i>In-group/ out-group behaviour in modern societies</i>: an evolutionary perspective . Vlaamse Gemeenschap: Brussel, 1999.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000088&pid=S0103-4979201000030000300004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______ ; CUVELIER, C. <i>Policing Euro</i> 2000. Apeldoorn: Dutch Police Academy, 2001.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000090&pid=S0103-4979201000030000300005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______;. STOTT C. Evaluation of public order policing during Euro 2004. <i>Tijdschrift voor Veiligheid en Veiligheidszorg</i>, n.4, p.46-47, 2004.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000092&pid=S0103-4979201000030000300006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">COT. <i>Evaluatie EK 2000 - openbare orde en veiligheid</i>. Samsom,Geneva: Alphen aan den Rijn, 2000.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000094&pid=S0103-4979201000030000300007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">DELLA PORTA, D.; REINER, H. The policing of protest in contemporary democracies: an introduction. In: ______; ______ (Ed.) <i>Policing protest</i>. Minneapolis: University of Minnesota Press, 1998.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000096&pid=S0103-4979201000030000300008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">JEFFERSON, T. <i>The case against paramilitary policing</i>. &#91;S.l.&#93;: Open University Press; Milton Keynes, 1994.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000098&pid=S0103-4979201000030000300009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">JUDD, C.M.; PARK, B. Out-group homogeneity: judgments of variability at the individual and group levels. <i>Journal of Personality and Social Psychology</i>, v.54, jun., p.778-788, 1988.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000100&pid=S0103-4979201000030000300010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">LONG. <i>EURO 2000. Policing, arrests and deportations A report by the Football Supporters' Association</i>. Liverpool: Football Supporters Association, 2000.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000102&pid=S0103-4979201000030000300011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">MCPHAIL, C. <i>The myth of the madding crowd</i>. New York: Aldine de Gruyter, 1991.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000104&pid=S0103-4979201000030000300012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">REICHER, S.D. The St. Paul's riot: an explanation of the limits of crowd action in terms of a social identity model. <i>European Journal of Social Psychology</i>, v.14, p.1-21, 1984.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000106&pid=S0103-4979201000030000300013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. Crowd behaviour as social action. In: J.C. TURNER, M.A.; HOGG, P.J.; OAKES; REICHER, S.D.; WETHERELL, M.S. <i>Rediscovering the social group</i>: a self-categorization theory. Oxford: Blackwell, 1987.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000108&pid=S0103-4979201000030000300014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______; STOTT, C.; CRONIN, P., y Adang, O an integrated approach to crowd psychology and public order policing. <i>Policing</i>: an International Journal of Police Strategies and Management. v.27, p.558-572, 2004.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000110&pid=S0103-4979201000030000300015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">STOTT, C.J.; O.M.J. Adang. <i>Crowd dynamics, policing and 'hooliganism' at 'Euro2004'. End of award report, ESRC, 2005</i>. &lt;<a href="http://www.esrcsocietytoday.ac.uk/ESRCInfoCentre/ViewOutputPage.aspx?data=kWyXVzYZd0Uz29Q2xb9GbrLkcCvvu88YjV3rVv9QxLd3BCrHP4aXD8auqhkRYxhBOBSNWWise2uGQOtn7jia%2fsygQXNREIXhYUsW%2bZUPpjzJxveaBft2hORVd5UEc4%2fX3ab2js3Gkx8K9BU599yiQTeunIbVPJ%2bLU33HAw2wjs6BWpuQol5sEv1nMfU8CNu2Rlnc%2fBk0Yw0%3d&amp;xu=&amp;isAwardHolder=&amp;isProfiled=&amp;Award HolderID=&amp;Sector=" target="_blank">http://www.esrcsocietytoday.ac.uk/ESRCInfoCentre/ViewOutputPage.aspx?data=kWyXVzYZd0Uz29Q2x b9GbrLkcCvvu88YjV3rVv9QxLd3BCrHP4aXD8auqhkRYxhBOBSNWWise2uGQOtn7jia%2fsygQXNREIXhYUsW %2bZUPpjzJxveaBft2hORVd5UEc4%2fX3ab2js3Gkx8K9BU599yiQTeunIbVPJ%2bLU33HAw2wjs6BWpuQ ol5sEv1nMfU8CNu2Rlnc%2fBk0Yw0%3d&xu=&isAwardHolder=&isProfiled=&Award HolderID=&Sector=</a>&gt;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000112&pid=S0103-4979201000030000300016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->.</font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">STOTT, C. J.; REICHER, S. Crowd action as intergroup process: Introducing the police perspective. <i>European Journal of Social Psychology</i>, New York, n.26, p.509-529, 1998a.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000114&pid=S0103-4979201000030000300017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. How conflict escalates: the inter-group dynamics of collective football crowd 'violence'. <i>Sociology</i>, &#91;S.l.&#93; v.32, p.353- 377, 1998b.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000116&pid=S0103-4979201000030000300018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">WORKING GROUP ON FOOTBALL DISORDER. In: LORD BASSAM (Chaired) <i>Report and recommendations.</i> London: Home Office, 2001.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000118&pid=S0103-4979201000030000300019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Recebido para publica&ccedil;&atilde;o em julho de 2010    ]]></body>
<body><![CDATA[<br> Aceito em setembro de 2010</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Otto M.J. Adang</b> - Psic&oacute;logo. Catedr&aacute;tico da disciplina Manuten&ccedil;&atilde;o da Ordem P&uacute;blica na Academia de Pol&iacute;cia dos Pa&iacute;ses Baixos. Professor visitante da Faculdade de Psicologia da Universidade de Liverpool. Respons&aacute;vel pelo projeto de pesquisa <i>Manejo de Situaciones Peligrosas</i>, cujo eixo s&atilde;o as intera&ccedil;&otilde;es entre a pol&iacute;cia e o p&uacute;blico em situa&ccedil;&otilde;es potencialmente violentas. Desenvolve pesquisas em numerosos pa&iacute;ses europeus e foi consultor das pol&iacute;cias de Argentina, B&eacute;lgica, Pa&iacute;ses Baixos, Alemanha, Irlanda do Norte, Portugal e Sud&aacute;frica. &Eacute; autor de in&uacute;meros artigos e livros sobre a tem&aacute;tica, publicados na Europa. Publicou recentemente, em espanhol, o artigo "La mejor polic&iacute;a del mundo aprende a cualquier precio". <i>Cuadernos de Seguridad</i>, Buenos Aires n. 9, p. 47-62, 2009.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="nota01" id="nota01"></a><a href="#topo">1</a> Traducci&oacute;n de Cecilia L. Ales, revisada por el autor.</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ADANG]]></surname>
<given-names><![CDATA[O.M.J]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Geweld en politie-optreden in relsituaties]]></source>
<year>1990</year>
<publisher-loc><![CDATA[Utrecht ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Universiteit Utrecht]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ADANG]]></surname>
<given-names><![CDATA[O.M.J]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="nl"><![CDATA[Gedrag van mensen tijdens rellen]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[DEFARES]]></surname>
<given-names><![CDATA[P.B.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[VAN DER PLOEG]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.D.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Agressie]]></source>
<year>1991</year>
<publisher-loc><![CDATA[Van Gorcum ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Assen]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ADANG]]></surname>
<given-names><![CDATA[O.M.J]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Hooligans, autonomen, agenten: eweld en politieoptreden in relsituaties]]></source>
<year>1998</year>
<publisher-loc><![CDATA[Samsom^eGeneva Geneva]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Amsom]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ADANG]]></surname>
<given-names><![CDATA[O.M.J]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Systematic observations of violent interactions between football hooligans]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[THIENPONT]]></surname>
<given-names><![CDATA[K.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[CLIQUET]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[In-group/ out-group behaviour in modern societies: an evolutionary perspective]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[Vlaamse Gemeenschap ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Brussel]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ADANG]]></surname>
<given-names><![CDATA[O.M.J]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[CUVELIER]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Policing Euro 2000]]></source>
<year>2001</year>
<publisher-loc><![CDATA[Apeldoorn ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Dutch Police Academy]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ADANG]]></surname>
<given-names><![CDATA[O.M.J]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[STOTT]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Evaluation of public order policing during Euro 2004]]></article-title>
<source><![CDATA[Tijdschrift voor Veiligheid en Veiligheidszorg]]></source>
<year>2004</year>
<volume>4</volume>
<page-range>46-47</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>COT</collab>
<source><![CDATA[Evaluatie EK 2000 - openbare orde en veiligheid]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[Samsom^eGeneva Geneva]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Alphen aan den Rijn]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
</name>
<name>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The policing of protest in contemporary democracies: an introduction]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Policing protest]]></source>
<year>1998</year>
<publisher-loc><![CDATA[Minneapolis ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[University of Minnesota Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[JEFFERSON]]></surname>
<given-names><![CDATA[T.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The case against paramilitary policing]]></source>
<year>1994</year>
<publisher-name><![CDATA[Open University PressMilton Keynes]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[JUDD]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.M.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[PARK]]></surname>
<given-names><![CDATA[B.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Out-group homogeneity: judgments of variability at the individual and group levels]]></article-title>
<source><![CDATA[Journal of Personality and Social Psychology]]></source>
<year>1988</year>
<volume>54</volume>
<page-range>778-788</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LONG]]></surname>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[EURO 2000. Policing, arrests and deportations: A report by the Football Supporters' Association]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[Liverpool ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Football Supporters Association]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MCPHAIL]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The myth of the madding crowd]]></source>
<year>1991</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Aldine de Gruyter]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[REICHER]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.D.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The St. Paul's riot: an explanation of the limits of crowd action in terms of a social identity model]]></article-title>
<source><![CDATA[European Journal of Social Psychology]]></source>
<year>1984</year>
<volume>14</volume>
<page-range>1-21</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[REICHER]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.D.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Crowd behaviour as social action]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[J.C. TURNER]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.A.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[HOGG]]></surname>
<given-names><![CDATA[P.J.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[OAKES]]></surname>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[REICHER]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.D.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[WETHERELL]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.S]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Rediscovering the social group: a self-categorization theory]]></source>
<year>1987</year>
<publisher-loc><![CDATA[Oxford ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Blackwell]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[REICHER]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.D.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[STOTT]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[CRONIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[P.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[y Adang]]></surname>
<given-names><![CDATA[O]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[an integrated approach to crowd psychology and public order policing]]></article-title>
<source><![CDATA[Policing: an International Journal of Police Strategies and Management]]></source>
<year>2004</year>
<volume>27</volume>
<page-range>558-572</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[STOTT]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.J.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Adang]]></surname>
<given-names><![CDATA[O.M.J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Crowd dynamics, policing and 'hooliganism' at 'Euro2004': of award report, ESRC]]></source>
<year>2005</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[STOTT]]></surname>
<given-names><![CDATA[C. J.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[REICHER]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Crowd action as intergroup process: Introducing the police perspective]]></article-title>
<source><![CDATA[European Journal of Social Psychology]]></source>
<year>1998</year>
<numero>26</numero>
<issue>26</issue>
<page-range>509-529</page-range><publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[STOTT]]></surname>
<given-names><![CDATA[C. J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[How conflict escalates: the inter-group dynamics of collective football crowd 'violence']]></article-title>
<source><![CDATA[Sociology]]></source>
<year>1998</year>
<volume>32</volume>
<page-range>353- 377</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="book">
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[WORKING GROUP ON FOOTBALL DISORDER]]></article-title>
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LORD BASSAM]]></surname>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Report and recommendations]]></source>
<year>2001</year>
<publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Home Office]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
