<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0100-1574</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Cadernos de Pesquisa]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Cad. Pesqui.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0100-1574</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Fundação Carlos Chagas]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0100-15742012000200011</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0100-15742012000200011</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O papel da igreja na educação escolar masculina na década de 1950]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The catholic church's role in male education in the 1950's]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Chaves]]></surname>
<given-names><![CDATA[Miriam Waidenfeld]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade Federal do Rio de Janeiro Faculdade de Educação ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>08</month>
<year>2012</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>08</month>
<year>2012</year>
</pub-date>
<volume>42</volume>
<numero>146</numero>
<fpage>518</fpage>
<lpage>537</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0100-15742012000200011&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0100-15742012000200011&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0100-15742012000200011&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[É possível afirmar que estudos sobre colégios católicos, ao propiciarem uma compreensão acerca das estratégias de socialização por eles utilizadas, estariam cooperando para elucidação das novas configurações de poder da Igreja. Acreditamos que os valores e comportamentos ali fabricados constituam a base da ação de sua liderança leiga, que expressariam certos modos de pensar da Igreja. Este texto pretende mostrar que o trabalho educacional religioso, desenvolvido por um tradicional colégio católico para moços no Rio de Janeiro nos anos 1950, ao moldar certo tipo de aluno, espera que a moral cristã impregne suas vidas. Os conceitos de socialização e juventude, o Rio de Janeiro e a Igreja nos anos 1950 são os temas abordados num primeiro momento. Em uma segunda etapa, chama-se a atenção para o conjunto de práticas de educação religiosa utilizado pela escola, bem como para algumas características sociais dos alunos que se encontravam sujeitos a essa ação pedagógica.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[It is possible to claim that studies on Catholic schools, while providing an understanding on the strategies of socialization, also contribute to make visible new configurations of the Catholic Church's power. We believe that the values and behaviors produced in the Catholic Church are the basis for the actions of its lay leadership, which could even express certain specific ways of thinking inside the Church. This paper aims to demonstrate how the religious educational work developed by a traditional Catholic school for boys in Rio de Janeiro in the 1950's hopes to instill Christian morality in the boys' lives while molding a certain type of student. The concepts of socialization and youth in addition to Rio de Janeiro and the Catholic Church in the 1950's will be explored at first. Further, the focus of the paper will turn to all the practices of religious education used by the above mentioned traditional Catholic school as well as some social characteristics of the students who were subject to such pedagogical framework.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[escolas religiosas]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[igreja católica]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[educação religiosa]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[elites]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[religious institutions]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[catholic church]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[religious education]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[elites]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>OUTROS TEMAS </b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>O papel da igreja na educa&ccedil;&atilde;o escolar masculina na d&eacute;cada de 1950</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>The catholic church's role in male education in the 1950's </b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Miriam Waidenfeld Chaves</font></b></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Professora   adjunta da Faculdade de Educa&ccedil;&atilde;o da Universidade Federal do Rio de Janeiro -   UFRJ - e pesquisadora do Programa de Estudos e Documenta&ccedil;&atilde;o Educa&ccedil;&atilde;o e   Sociedade - Proedes</font>. <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i><a href="mailto:miriamfeld@terra.com.br">miriamfeld@terra.com.br</a></i></font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>RESUMO</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&Eacute; poss&iacute;vel afirmar que estudos sobre   col&eacute;gios cat&oacute;licos, ao propiciarem uma compreens&atilde;o acerca das estrat&eacute;gias de   socializa&ccedil;&atilde;o por eles utilizadas, estariam cooperando para elucida&ccedil;&atilde;o das novas   configura&ccedil;&otilde;es de poder da Igreja. Acreditamos que os valores e comportamentos   ali fabricados constituam a base da a&ccedil;&atilde;o de sua lideran&ccedil;a leiga, que   expressariam certos modos de pensar da Igreja. Este texto pretende mostrar que   o trabalho educacional religioso, desenvolvido por um tradicional col&eacute;gio   cat&oacute;lico para mo&ccedil;os no Rio de Janeiro nos anos 1950, ao moldar certo tipo de   aluno, espera que a moral crist&atilde; impregne suas vidas. Os conceitos de   socializa&ccedil;&atilde;o e juventude, o Rio de Janeiro e a Igreja nos anos 1950 s&atilde;o os   temas abordados num primeiro momento. Em uma segunda etapa, chama-se a aten&ccedil;&atilde;o   para o conjunto de pr&aacute;ticas de educa&ccedil;&atilde;o religiosa utilizado pela escola, bem   como para algumas caracter&iacute;sticas sociais dos alunos que se encontravam   sujeitos a essa a&ccedil;&atilde;o pedag&oacute;gica. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Palavras-chave:</b> escolas religiosas; igreja cat&oacute;lica; educa&ccedil;&atilde;o religiosa; elites </font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">It is possible to claim that studies on   Catholic schools, while providing an understanding on the strategies of   socialization, also contribute to make visible new configurations of the   Catholic Church's power. We believe that the values and behaviors produced in   the Catholic Church are the basis for the actions of its lay leadership, which   could even express certain specific ways of thinking inside the Church. This   paper aims to demonstrate how the religious educational work developed by a   traditional Catholic school for boys in Rio de Janeiro in the 1950's hopes to   instill Christian morality in the boys' lives while molding a certain type of   student. The concepts of socialization and youth in addition to Rio de Janeiro   and the Catholic Church in the 1950's will be explored at first. Further, the   focus of the paper will turn to all the practices of religious education used   by the above mentioned traditional Catholic school as well as some social   characteristics of the students who were subject to such pedagogical framework.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Keywords: </b>religious institutions; catholic church; religious education; elites </font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">N&atilde;o h&aacute; d&uacute;vida  de que historicamente a   Igreja tem desempenhado um importante papel na fermenta&ccedil;&atilde;o de nossa cultura   nacional. Entretanto, com o advento da Rep&uacute;blica, se v&ecirc; obrigada a reformular   suas rela&ccedil;&otilde;es tanto com a sociedade quanto com o aparelho de Estado. Seus   estabelecimentos de ensino, no entanto, ao se transformarem em um poderoso   instrumento de forma&ccedil;&atilde;o de grupos de dirigentes que mais tarde ocupar&atilde;o as   posi&ccedil;&otilde;es dominantes no interior da divis&atilde;o social do trabalho, possibilitam que   continue influenciando os rumos da Na&ccedil;&atilde;o. Seus col&eacute;gios, ao disseminarem certo   tipo de <i>ethos</i>,   fundamentariam a a&ccedil;&atilde;o variada de uma lideran&ccedil;a cat&oacute;lica leiga que, assim, a   conservaria atuante no cen&aacute;rio social.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Estudos acerca das escolas cat&oacute;licas, ao proporcionarem   uma compreens&atilde;o sobre as estrat&eacute;gias de socializa&ccedil;&atilde;o por elas utilizadas,   estariam, portanto, cooperando para a elucida&ccedil;&atilde;o das novas configura&ccedil;&otilde;es de   poder utilizadas pela Igreja. Tem-se como hip&oacute;tese a ideia de que seja poss&iacute;vel   analisar a atua&ccedil;&atilde;o da Igreja a partir das formas educacionais propagadas por   seus estabelecimentos de ensino. Acredita-se que os valores e comportamentos   por eles fabricados constituam a base da a&ccedil;&atilde;o de sua lideran&ccedil;a leiga que,   segundo nossa premissa, expressaria certos modos de pensar da pr&oacute;pria Igreja. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nesse sentido, este texto tem como finalidade mostrar   que o trabalho educacional religioso desenvolvido por um tradicional col&eacute;gio   cat&oacute;lico para mo&ccedil;os no Rio de Janeiro<a id="tx1"></a><a href="#nt1"><sup>1</sup></a> nos anos 1950, ao moldar   certo tipo de aluno, espera que a moral crist&atilde; impregne sua vida, inclusive   adulta. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os conceitos de   socializa&ccedil;&atilde;o e juventude, o Rio de Janeiro nos anos 1950, a situa&ccedil;&atilde;o da Igreja   nesse mesmo per&iacute;odo e os novos desafios que teria de enfrentar s&atilde;o os temas   abordados num primeiro momento. Em uma segunda etapa, atrav&eacute;s da revista   escolar <i>A     Vit&oacute;ria Colegial</i>, fonte   privilegiada deste estudo, ser&atilde;o analisados alguns artigos que ir&atilde;o apontar   para o conjunto das pr&aacute;ticas de educa&ccedil;&atilde;o religiosa utilizadas pela escola, bem   como ser&atilde;o ressaltadas algumas caracter&iacute;sticas sociais e culturais dos alunos   que, justamente, se encontravam sujeitos a essa a&ccedil;&atilde;o pedag&oacute;gica. Tem-se como   intuito mostrar que essa atividade dirigia-se a um p&uacute;blico espec&iacute;fico -   alunos pertencentes &agrave; classe m&eacute;dia alta ou a uma burguesia tradicional carioca   - que, ao se deixar contaminar pelas li&ccedil;&otilde;es ensinadas, teria sua participa&ccedil;&atilde;o   social atravessada por esses mesmos valores; logo a educa&ccedil;&atilde;o escolar cat&oacute;lica   teria cumprido a sua miss&atilde;o: ao mesmo tempo em que manteria a Igreja em uma   posi&ccedil;&atilde;o de destaque no campo educacional<a id="tx2"></a><a href="#nt2"><sup>2</sup></a>, tamb&eacute;m contribuiria para   a educa&ccedil;&atilde;o de parcela da juventude cat&oacute;lica laica, garantindo, novamente, &agrave;   pr&oacute;pria Igreja um lugar privilegiado no rol das ag&ecirc;ncias socializadoras de   parte das elites da cidade. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A tem&aacute;tica aqui desenvolvida encontra-se, portanto, no   &acirc;mbito da Sociologia da Educa&ccedil;&atilde;o. Primeiro, porque essa investiga&ccedil;&atilde;o sobre as   elites d&aacute; margem para que se percebam as suas pr&oacute;prias formas de reprodu&ccedil;&atilde;o no   &acirc;mbito escolar. Segundo, porque o texto, ao se referir a uma institui&ccedil;&atilde;o   escolar cat&oacute;lica, permite que se compreendam certas especificidades acerca da   socializa&ccedil;&atilde;o escolar religiosa. Enfim, possibilita que se articule a sociologia   escolar que, no caso, se interessa por estudos sobre estabelecimentos de ensino   privados cat&oacute;licos de excel&ecirc;ncia, com a sociologia das elites. Evidencia a   posi&ccedil;&atilde;o estrat&eacute;gica do campo escolar no conjunto dos instrumentos da reprodu&ccedil;&atilde;o   social das elites (BOURDIEU, 2002). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Sugere, tamb&eacute;m, que a Igreja, de acordo com uma   sociologia das religi&otilde;es, seja entendida como uma institui&ccedil;&atilde;o como outra   qualquer, que tem como fim a manuten&ccedil;&atilde;o de sua posi&ccedil;&atilde;o privilegiada no jogo   pelo poder. Assim, as disposi&ccedil;&otilde;es pedag&oacute;gicas de ordem religiosa utilizadas   pelo col&eacute;gio em foco passam a ser definidas como uma estrat&eacute;gia que objetiva   transformar o <i>ethos - </i>sistemas   de esquemas impl&iacute;citos de a&ccedil;&atilde;o e de aprecia&ccedil;&atilde;o - em &eacute;tica - conjunto   sistematizado de normas expl&iacute;citas (BOURDIEU, 2007, p. 46). Ou seja, nosso   interesse at&eacute;m-se &agrave; maneira pela qual a socializa&ccedil;&atilde;o religiosa e a nobreza   espiritual praticadas pelo Col&eacute;gio Santo Ant&ocirc;nio garantem ao seu p&uacute;blico   escolar uma aura de distin&ccedil;&atilde;o que, em &uacute;ltima inst&acirc;ncia, lhe confere for&ccedil;a   simb&oacute;lica suficiente para que seja altamente reconhecido socialmente e, assim,   ainda se identifique como membro de um grupo seleto de indiv&iacute;duos que se   encontra &agrave; parte dos demais grupos sociais. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>ESCOLA E FAM&Iacute;LIA: A   SOCIALIZA&Ccedil;&Atilde;O DAS ELITES JOVENS CAT&Oacute;LICAS</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Uma das caracter&iacute;sticas centrais da educa&ccedil;&atilde;o das elites, principalmente   cat&oacute;licas, &eacute; que escola e fam&iacute;lia compartilham das mesmas ideias sobre o tipo   de ensino que se deve praticar. Acreditam em uma escolariza&ccedil;&atilde;o que tanto amplie   o capital escolar e social quanto estimule um programa de socializa&ccedil;&atilde;o que   reforce aprendizagens de maneiras de ser. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Trata-se de uma   educa&ccedil;&atilde;o que procura desenvolver certos atributos que conferem aos jovens   alunos das fam&iacute;lias cat&oacute;licas o sentimento de pertencer a um grupo que os   posicionaria &agrave; parte dos demais alunos, devido &agrave; cren&ccedil;a em suas qualidades   religiosas. Esse sentimento ainda seria refor&ccedil;ado pelo pr&oacute;prio col&eacute;gio que,   centen&aacute;rio e com uma hist&oacute;ria a contar, legaria ao seu p&uacute;blico e &agrave;s fam&iacute;lias   prest&iacute;gio e distin&ccedil;&atilde;o, ou seja, capital simb&oacute;lico. Garantiriam reputa&ccedil;&atilde;o   social, honra e senso de fam&iacute;lia, predicados essenciais para as fam&iacute;lias   cat&oacute;licas pertencentes a uma sociedade que, na d&eacute;cada de 1950, se encontrava em   franca moderniza&ccedil;&atilde;o (SAINT MARTIN, 2002, p. 134). Por meio dessa a&ccedil;&atilde;o pedag&oacute;gica,   as fam&iacute;lias cat&oacute;licas conservariam sua posi&ccedil;&atilde;o, assim como manteriam a coes&atilde;o,   e a Igreja alcan&ccedil;aria seu intento: formar jovens cat&oacute;licos que se encontrariam   nos postos-chave da sociedade, podendo-se concluir que as intermedia&ccedil;&otilde;es de   Igreja, a&ccedil;&atilde;o pedag&oacute;gica e seus estabelecimentos de ensino e novas elites   cat&oacute;licas - ex-alunos dos tradicionais col&eacute;gios religiosos - t&ecirc;m pertin&ecirc;ncia.   As palavras de um aluno publicadas na revista do col&eacute;gio confirmam essa   premissa: "Prometemos defender e elevar ainda mais o nome j&aacute; famoso do Santo   Ant&ocirc;nio e todos os preciosos ensinamentos nele recebidos ser&atilde;o os meios com os   quais construiremos nossas vidas, tendo por s&oacute;lida base a religi&atilde;o" (<i>A Vit&oacute;ria Colegial</i>, nov./dez. 1950, p. 12). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A sele&ccedil;&atilde;o dos   alunos, bem como a dos professores, tamb&eacute;m contribui para a realiza&ccedil;&atilde;o dessa   estrat&eacute;gia educacional. Permite, sem grandes percal&ccedil;os, que esses col&eacute;gios deem   continuidade &agrave; educa&ccedil;&atilde;o familiar que, desse modo, tem garantido uma   escolariza&ccedil;&atilde;o marcada pela confian&ccedil;a e pelo conhecimento rec&iacute;procos entre   pessoas do "mesmo meio". </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A atitude pressup&otilde;e   a exist&ecirc;ncia de um s&oacute; sistema de valores que, ao embasar as rela&ccedil;&otilde;es sociais no   interior da escola, abonaria um tipo de educa&ccedil;&atilde;o escolar marcado pela   homogeneidade social, aspecto basilar para a reprodu&ccedil;&atilde;o social das elites. E a   maior prova de que o aluno estaria "no seu lugar" seria o fato de ser irm&atilde;o,   filho ou, ainda, neto de algum ex-aluno (SAINT MARTIN, 1999, p. 107). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Esses col&eacute;gios, como   territ&oacute;rios fechados, destinados a uma educa&ccedil;&atilde;o especificamente masculina,   tamb&eacute;m indicam que as rela&ccedil;&otilde;es sociais ali constru&iacute;das induzem &agrave; fabrica&ccedil;&atilde;o de   redes de sociabilidade que se estendem para toda a vida. A associa&ccedil;&atilde;o dos   ex-alunos existiria justamente para facilitar a concretiza&ccedil;&atilde;o desse intento.   Para que esse projeto fosse alcan&ccedil;ado, seria desenvolvida uma "educa&ccedil;&atilde;o total"   (FAGUER, 1997) que, por meio de mecanismos duradouros de inculca&ccedil;&atilde;o, procuraria   fixar um tipo de ensinamento que combinasse tradi&ccedil;&atilde;o, autoridade e influ&ecirc;ncia.   Uma educa&ccedil;&atilde;o cuja liga&ccedil;&atilde;o com Deus predispunha que o p&uacute;blico escolar se   percebesse como um grupo seleto, por causa dessa experi&ecirc;ncia particular. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Esse modelo   educacional, ao fomentar modos de apreender o mundo e de se relacionar, como   foi dito, teria de se ancorar na similitude entre as propriedades sociais das   fam&iacute;lias dos alunos e o tipo de socializa&ccedil;&atilde;o escolar efetivado pelos col&eacute;gios   (PEROSA, 2008, p. 65). O modelo, ao mesmo tempo em que refor&ccedil;a os valores   familiares, produz uma competente estrat&eacute;gia de socializa&ccedil;&atilde;o que, por meio de   um tempo integral, procura manter o controle sobre a vida dos alunos (FAGUER,   1997, p. 24). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os m&eacute;todos de   transmiss&atilde;o de conhecimentos de ordem cognitiva utilizados, a educa&ccedil;&atilde;o de modos   de comportamento e valores ensinados, os estilos de vida privilegiados e as   representa&ccedil;&otilde;es de si valorizadas, juntamente com a pr&aacute;tica da educa&ccedil;&atilde;o   religiosa, constituem a base dessa "educa&ccedil;&atilde;o total", que expressa o tipo de   escolariza&ccedil;&atilde;o almejado pelas fam&iacute;lias cat&oacute;licas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Essa premissa,   identificada na revista escolar do col&eacute;gio, se torna ainda mais necess&aacute;ria a partir dos anos 1950, na medida em que a   sociedade brasileira, cada vez mais diversificada, encontra-se atravessada por   uma s&eacute;rie de valores que poderiam amea&ccedil;ar a homogeneidade tanto cultural quanto   moral de suas elites. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Al&eacute;m disso, se   historicamente a socializa&ccedil;&atilde;o dos jovens pertencentes aos grupos dominantes   ocorria mais por meio da fam&iacute;lia do que da escola, a partir do p&oacute;s-guerra, com   o surgimento dos <i>teenager </i>(PASSERINI,   1996, p. 352), a a&ccedil;&atilde;o pedag&oacute;gica escolar passa a ser indispens&aacute;vel,   principalmente para as fam&iacute;lias das elites cat&oacute;licas, ciosas de preservar seus   valores. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Distantes de sua   prole em raz&atilde;o das novas necessidades sociais, as fam&iacute;lias se veem impotentes   diante dos apelos culturais da &eacute;poca - m&uacute;sica, cinema, vestimentas -, que   conduzem seus filhos a um tipo de vida cada vez mais baseado em "valores   superficiais" (p. 358) e menos fundamentada nos s&oacute;lidos princ&iacute;pios morais das   fam&iacute;lias cat&oacute;licas de "ber&ccedil;o". Uma poss&iacute;vel desagrega&ccedil;&atilde;o de seu universo social   as encorajaria a escolher um col&eacute;gio que proporcionasse a continuidade de sua   "boa" educa&ccedil;&atilde;o e, consequentemente, refor&ccedil;asse a coes&atilde;o familiar. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os jovens, como um   universo em si, se distinguem do restante da sociedade, e mais afastados tanto   dos pais quanto dos professores, que eram os que mais os influenciavam, iniciam   um conv&iacute;vio mais intenso com seus pares, consolidando-se ainda mais como um   grupo com identidade pr&oacute;pria. Pedro Moreira Barbosa, aluno do col&eacute;gio,   consciente desse momento de sua vida, expressa o tipo de sentimento que   vivencia ao se sentir jovem:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Cremos j&aacute; sermos     algo na vida, pois atingimos a altura de um metro e setenta cent&iacute;metros, a voz     torna-se quase adulta, uma leve penugem sombreia nosso rosto de rapaz, e a&iacute; se     surge diante a vontade de libertar-se do jugo amoroso de nossos pais. Agora j&aacute;     podemos com mais liberdade sair &agrave; noite, ir &agrave;s festas e outras divers&otilde;es     mundanas. Desejamos um lugar fechado para guardar nossos objetos, queremos     nossos pr&oacute;prios quartos, onde possamos usar da mais completa liberdade. Nessa     idade nosso c&eacute;rebro povoa-se de mil e uma coisas, surgem as mais esquisitas     ideias. Ambicionamos tudo e nada ambicionamos, queremos ser c&eacute;lebres e queremos     ser humildes, esses pensamentos percorrem-nos em vol&uacute;pias coloridas.     Instintivamente pensamos na vida; aparece-nos o futuro ainda envolto nas brumas     da inexperi&ecirc;ncia... (<i>A Vit&oacute;ria Colegial, </i>maio 1950, p. 29) </font></p> </blockquote>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Essa experi&ecirc;ncia,   conectada a um estilo de vida cada vez mais urbano, amplia-se, conferindo ao   pr&oacute;prio jovem maior mobilidade social. Circulando da casa para a <i>high school</i> e da&iacute; para os clubes, os bailes, as festas, o   autom&oacute;vel e os bares, esses novos espa&ccedil;os de conviv&ecirc;ncia indicam que esses   mesmos jovens precisariam de prote&ccedil;&atilde;o e ajuda particulares para que n&atilde;o fossem   desviados de seu caminho (PASSERINI, 1996, p. 353). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Novamente <i>A Vit&oacute;ria Colegial </i>confirma essa premissa, na medida em que o aluno   do terceiro cl&aacute;ssico, Francisco Durval C. Pimp&atilde;o, descreve as novas situa&ccedil;&otilde;es   &agrave;s quais muitos jovens se encontram expostos: </font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O cinema, o livro,     os peri&oacute;dicos, s&atilde;o un&acirc;nimes em apontar a desorganiza&ccedil;&atilde;o, o v&iacute;cio, a in&eacute;rcia dos     pais como g&eacute;rmen em potencial, pronto a eclodir na ambi&ecirc;ncia social sob a     forma, sempre crescente, de jovens desajustados moral e socialmente. As     manchetes dos jornais e das revistas n&atilde;o op&otilde;em o desmentido a essa observa&ccedil;&atilde;o.     S&atilde;o crimes, s&atilde;o assaltos &agrave; m&atilde;o armada, s&atilde;o pervers&otilde;es do sexo, s&atilde;o v&iacute;cios     abomin&aacute;veis, tudo a contaminar a juventude pelo exemplo nefasto. Como     consequ&ecirc;ncia vemos passar uma coorte de rapazes e de mo&ccedil;as cariocas, chamados     "transviados", perambulando sem destino pelas ruas da cidade... Mas essa     mocidade n&atilde;o &eacute;, positivamente, uma mocidade "transviada"... essa mocidade &eacute;,     apenas, uma mocidade mal orientada. ("Juventude mal orientada... n&atilde;o     transviada", set. 1957, p. 15)</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Essa poss&iacute;vel   amea&ccedil;a aos "bons" valores &eacute; vista com temor tanto pelas fam&iacute;lias quanto pela   Igreja, que acreditam na necessidade de uma a&ccedil;&atilde;o pedag&oacute;gica eficiente para que   se perpetuem os valores de ambas as institui&ccedil;&otilde;es sociais nesse rec&eacute;m-criado   grupo social.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A educa&ccedil;&atilde;o   religiosa seria uma estrat&eacute;gia eficiente para manter o jovem cat&oacute;lico dentro   dos trilhos, uma vez que, ao entregar sua vida &agrave;s causas superiores,   permaneceria longe desses poss&iacute;veis "perigos": "A Congrega&ccedil;&atilde;o &#91;Mariana&#93; do   gin&aacute;sio &eacute; para aqueles que querem valorizar sua juventude, dedicando-se a uma   causa sagrada: a honra de Maria. Doa&ccedil;&atilde;o, eis o que soa a palavra Congregado!   Doa&ccedil;&atilde;o de minha juventude, de meus ideais, de minha vida" (<i>A Vit&oacute;ria Colegial, </i>ago. 1952, p. 15). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Seria, al&eacute;m disso,   necess&aacute;rio que essa gera&ccedil;&atilde;o de jovens, a partir de determinados padr&otilde;es de   experi&ecirc;ncia, fixasse, pelo "contato original" (MANNHEIM, 1982, p. 75), um   conjunto de valores e comportamentos que deveriam permanecer nessa nova etapa.   Mesmo que o resto de suas "vidas consistisse num longo processo de nega&ccedil;&atilde;o e   destrui&ccedil;&atilde;o da vis&atilde;o de mundo natural adquirida na inf&acirc;ncia, a influ&ecirc;ncia dessas   impress&otilde;es iniciais ainda seria predominante" (p. 80).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A escola, principalmente a partir dos anos 1950, por um   esfor&ccedil;o redobrado, precisaria garantir uma passagem autom&aacute;tica &agrave; nova gera&ccedil;&atilde;o   de seu pr&oacute;prio <i>ethos, </i>a   fim de que esses novos tempos n&atilde;o a deixassem em d&uacute;vida em rela&ccedil;&atilde;o aos valores   aprendidos no seio daquela institui&ccedil;&atilde;o social. Fam&iacute;lia e Igreja poderiam, nesse   caso, tranquilizar-se, uma vez que, pela a&ccedil;&atilde;o da escola, teriam sua cultura   assim como seu sistema de valores perpetuados. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Poder-se-ia afirmar   que o Col&eacute;gio Santo Ant&ocirc;nio, por meio da revista <i>A Vit&oacute;ria Colegial</i>, cumpre esse intento, ao conectar seu   p&uacute;blico-alvo &agrave;s suas refer&ecirc;ncias culturais e morais. Nas p&aacute;ginas dos artigos,   ao mesmo tempo em que se d&aacute; voz a esse rec&eacute;m-criado grupo social, pela "livre"   express&atilde;o, tamb&eacute;m t&ecirc;m como objetivo fazer com que incorporem valores e   comportamentos da educa&ccedil;&atilde;o jesu&iacute;tica, congrega&ccedil;&atilde;o a que pertence o Col&eacute;gio   Santo Ant&ocirc;nio.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A associa&ccedil;&atilde;o de   ex-alunos do col&eacute;gio e a pr&oacute;pria frequ&ecirc;ncia com que sua hist&oacute;ria se faz   presente na revista s&atilde;o   apenas alguns exemplos de como o peri&oacute;dico constitui uma ponte entre o passado   da institui&ccedil;&atilde;o escolar, a tradi&ccedil;&atilde;o, e o presente, a jovem gera&ccedil;&atilde;o de alunos   que, por ventura se encontra sujeita &agrave;s inova&ccedil;&otilde;es comportamentais, muitas vezes   duvidosas para a forma&ccedil;&atilde;o do car&aacute;ter crist&atilde;o. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Como afirma Mannheim   (1982) haveria a necessidade de se manter o v&iacute;nculo entre essa nova gera&ccedil;&atilde;o e   seus antecessores, perpetuando-se, consequentemente certa homogeneidade das   atitudes (p. 91). Mais do que pertencentes a uma gera&ccedil;&atilde;o de jovens, que   poderia balan&ccedil;ar os alicerces da "boa sociedade" (ELIAS, 2000, p. 19), os   alunos do Col&eacute;gio Santo Ant&ocirc;nio, por exemplo, deveriam, segundo seus   dirigentes, considerar-se e serem considerados como parte de uma   gera&ccedil;&atilde;o jesu&iacute;tica que teria como tarefa guardar e respeitar a vida, os   sentimentos e os costumes da institui&ccedil;&atilde;o:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Muitos de n&oacute;s iremos para longe, iremos para as     faculdades, iremos trabalhar e enfrentar a luta pela exist&ecirc;ncia: todos, por&eacute;m,     saberemos ser sempre gratos ao col&eacute;gio e aos incans&aacute;veis mestres e her&oacute;is do     p&uacute;lpito e do altar! Prometemos defender e elevar ainda mais o nome j&aacute; famoso do Santo Ant&ocirc;nio e todos os preciosos ensinamentos     nele recebidos ser&atilde;o os meios com os quais construiremos nossas vidas, tendo     por s&oacute;lida base a religi&atilde;o. (<i>A       Vit&oacute;ria Colegial,</i> nov./dez. 1950, p. 12)</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Ao garantir car&aacute;ter   e dire&ccedil;&atilde;o, o col&eacute;gio estaria possibilitando que a socializa&ccedil;&atilde;o dos jovens da   classe m&eacute;dia alta e da burguesia tradicional carioca, que por ventura   frequentassem o seu ambiente escolar, fossem formados segundo certos modos   tradicionais da educa&ccedil;&atilde;o cat&oacute;lica. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Ter-se-ia, ent&atilde;o,   perpetuado a gera&ccedil;&atilde;o do Col&eacute;gio Santo Ant&ocirc;nio e, ainda, os princ&iacute;pios da   Igreja, que assim teria mais probabilidades de ter seus valores influenciando a   sociedade, uma vez que muitos desses jovens assumiriam posi&ccedil;&otilde;es dominantes no   mundo do trabalho. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Esse per&iacute;odo de   vida, portanto, marcado por um processo de individua&ccedil;&atilde;o mais acelerado, ao se   constituir sob o controle da institui&ccedil;&atilde;o escolar, estaria dando margem para que   seus ensinamentos fossem internalizados sem grandes resist&ecirc;ncias, apesar das   transforma&ccedil;&otilde;es culturais oriundas dos novos tempos. As estrat&eacute;gias da educa&ccedil;&atilde;o   escolar crist&atilde; estariam, nesse caso, cumprindo suas metas: a forma&ccedil;&atilde;o do "homem   perfeito" (<i>A Vit&oacute;ria Colegial</i>, maio 1950, p. 5). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Esse alto grau de   expectativa, inclusive, permite que se conclua que o programa educacional posto   em pr&aacute;tica pelo col&eacute;gio constitu&iacute;a um importante regulador da experi&ecirc;ncia de   seus alunos, contribuindo sobremaneira para a modifica&ccedil;&atilde;o da representa&ccedil;&atilde;o que   teriam de si mesmos e a que os outros teriam deles. Apresentariam, afinal, a   compet&ecirc;ncia, as habilidades, a sensibilidade e as disposi&ccedil;&otilde;es apropriadas para   uma determinada participa&ccedil;&atilde;o na sociedade, segundo os crit&eacute;rios de uma educa&ccedil;&atilde;o   cat&oacute;lica. (ALMEIDA, 2003, p. 136). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Outro aspecto   importante a ser ressaltado e que poderia contribuir para o entendimento desta   quest&atilde;o refere-se aos anos 1950. Agitados, anunciavam novos tempos para a   Na&ccedil;&atilde;o, que teria de se deparar com algumas quest&otilde;es nem sempre bem-vindas para   a Igreja, mas que a pr&oacute;pria <i>A Vit&oacute;ria Colegial </i>procurava enfrentar: div&oacute;rcio, espiritismo, comunismo e a corrida pelo   espa&ccedil;o, por exemplo. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>OS NOVOS DESAFIOS DA   IGREJA: AS MUDAN&Ccedil;AS POSS&Iacute;VEIS</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A partir dos anos JK, sobretudo, o Brasil, cada vez mais diversificado,   possibilita que sua popula&ccedil;&atilde;o entre em contato com diferentes opini&otilde;es acerca   dos mais variados temas. A urbaniza&ccedil;&atilde;o, a industrializa&ccedil;&atilde;o e a tecnologia   introduzem novas quest&otilde;es para a sociedade brasileira, instigando-a a buscar   novas refer&ecirc;ncias para sua vida. Ao mesmo tempo, esse fen&ocirc;meno da   metropoliza&ccedil;&atilde;o (SEVCENKO, 2008) pressup&otilde;e uma ruptura com as no&ccedil;&otilde;es   tradicionais de hierarquia e de autoridade (p. 607). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A televis&atilde;o, no   entanto, fonte de novos modelos, evoca um padr&atilde;o cultural que envolve m&uacute;sica,   dan&ccedil;a, esporte, programas de audit&oacute;rio, not&iacute;cias, publicidade e, sem d&uacute;vida,   cinema. Pressup&otilde;e uma &eacute;tica do consumo que atinge diretamente os jovens, que   imediatamente se identificam com esse "novo mundo", que, ao adentrar o espa&ccedil;o   dom&eacute;stico, modifica a intimidade de seus espectadores. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O Rio de Janeiro,   capital do pa&iacute;s desde 1763, sofre de maneira direta a influ&ecirc;ncia desse "clima",   e seus espa&ccedil;os sociais, culturais e educacionais s&atilde;o impregnados por essa   atmosfera que procura inovar o comportamento e as atitudes de seus moradores.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O Distrito Federal   vive a tens&atilde;o entre a assimila&ccedil;&atilde;o das ideias modernas e a reafirma&ccedil;&atilde;o dos valores   tradicionais, constitu&iacute;dos por uma forte influ&ecirc;ncia da doutrina cat&oacute;lica que,   inclusive, procura manter a sua ascend&ecirc;ncia sobre esse novo estilo de vida. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Sede da R&aacute;dio   Nacional, do teatro de revista, do cinema novo, da bossa nova e da m&uacute;sica de   protesto, a cidade irradia para a Na&ccedil;&atilde;o um clima de euforia devido ao fim do   Estado Novo e da Segunda Guerra, e de protesto resultante das novas percep&ccedil;&otilde;es   sobre a nossa hist&oacute;ria. Se, por meio das plumas e paet&ecirc;s das nossas vedetes e,   mais tarde, da bossa nova, celebra-se a alegria, N&eacute;lson Pereira dos Santos, com   o filme <i>Rio     40 graus</i>, cuja can&ccedil;&atilde;o de Z&eacute;   Keti, <i>A     voz do morro</i>, transforma-se na   cara de um novo Brasil que se quer conhecer, contribui para a consolida&ccedil;&atilde;o de   uma vertente cr&iacute;tica da nossa cultura que parcela da intelectualidade carioca   ajuda a criar. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Essas m&uacute;ltiplas   manifesta&ccedil;&otilde;es culturais impulsionam a transforma&ccedil;&atilde;o social, ao mesmo tempo em   que s&atilde;o modificados os comportamentos e atitudes tanto das institui&ccedil;&otilde;es quanto   dos grupos de indiv&iacute;duos que por elas transitam. A Igreja, por conseguinte,   percebe a necessidade de repensar a sua miss&atilde;o (MAINWARING, 2004, p. 33), e os   col&eacute;gios cat&oacute;licos se veem obrigados a alterar alguns pressupostos de sua   pedagogia. Mediante uma nova postura, procuram dar outra interpreta&ccedil;&atilde;o para   alguns conceitos que se encontram presentes no seu dia a dia escolar. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Essa pr&aacute;tica pode   ser percebida na forma pela qual a Igreja lida com a quest&atilde;o do acelerado   desenvolvimento cient&iacute;fico nacional durante os anos 1940/1950. Sem negar a   necessidade de a ci&ecirc;ncia desenvolver-se, lembra, entretanto, da import&acirc;ncia em   se ter esse fazer humano subjugado &agrave;s quest&otilde;es religiosas, o verdadeiro esteio   da humanidade. Assim, ao acreditar que a universidade seja o lugar por   excel&ecirc;ncia do trabalho cient&iacute;fico, resolve criar, em 1941, no Rio de Janeiro,   uma universidade cat&oacute;lica para, desse modo, garantir a continuidade da forma&ccedil;&atilde;o   de seus ex-alunos que, socializados nos moldes da pedagogia cat&oacute;lica, saberiam   distinguir a verdade da pseudoci&ecirc;ncia. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Al&eacute;m disso, cabe   ressaltar que, para o mundo cat&oacute;lico, a compet&ecirc;ncia religiosa encontra-se   intimamente ligada &agrave; compet&ecirc;ncia escolar ou intelectual. A pr&oacute;pria excel&ecirc;ncia   religiosa e os meios de ocupa&ccedil;&atilde;o dos cargos superiores no interior da   hierarquia cat&oacute;lica n&atilde;o s&atilde;o obtidos sem a conquista de uma alta qualifica&ccedil;&atilde;o   acad&ecirc;mica; donde se conclui que se as "&aacute;reas profanas" do saber devem constar   da educa&ccedil;&atilde;o religiosa, a universidade se transforma em um pr&eacute;-requisito   indispens&aacute;vel para aqueles que escolhem esse percurso (SEIDL, 2009, p. 266). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No artigo   "Pontif&iacute;cia Universidade Cat&oacute;lica do Rio de Janeiro", citando palavras do Pe.   Leonel Franca, de 27 de mar&ccedil;o de 1946, ao mencionar a funda&ccedil;&atilde;o das Faculdades   Cat&oacute;licas, hoje Pontif&iacute;cia Universidade Cat&oacute;lica, nas instala&ccedil;&otilde;es do pr&oacute;prio   Col&eacute;gio Santo Ant&ocirc;nio, a revista indica como essa quest&atilde;o &eacute; tratada pela   Igreja: </font></p>     <blockquote>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Formar s&aacute;bios, investigadores intelectuais,     habilit&aacute;-los ao trabalho que faz progredir a ci&ecirc;ncia, laurear diretores ou     ensinantes dos demais: fun&ccedil;&atilde;o doutoral, fun&ccedil;&atilde;o cient&iacute;fica, formar profissionais     das chamadas carreiras livres &#91;...&#93; Servir &agrave; ci&ecirc;ncia com toda a lealdade e com     todo fervor &#91;...&#93; o investigador cat&oacute;lico trabalha com alegria de quem est&aacute;     certo de que sondando os mist&eacute;rios da natureza, repensam os pensamentos do     Criador &#91;...&#93; Servir &agrave; sociedade, formando os que, nos postos de maiores     responsabilidades, h&atilde;o de assegurar-lhe a vitalidade sadia das fun&ccedil;&otilde;es mais     importantes &#91;...&#93; Firma-se assim a alta miss&atilde;o social das Universidades     Cat&oacute;licas. Preparar chefes em que a vida intelectual e a vida moral se tenham     compenetrado na harmonia de uma s&iacute;ntese equilibrada n&atilde;o &eacute; conquistar um dos     maiores t&iacute;tulos de benemer&ecirc;ncia social? (<i>A       Vit&oacute;ria Colegial</i>, out. 1950, p. 11)</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Diante das   transforma&ccedil;&otilde;es dos anos 1950, a Igreja ainda se v&ecirc; obrigada a se tornar mais   tolerante, iniciando um trabalho pastoral mais intenso, por meio da ado&ccedil;&atilde;o de   uma pol&iacute;tica mais popular. Sua evangeliza&ccedil;&atilde;o, agora em uma sociedade mais   complexa e marcada pelas influ&ecirc;ncias tanto do comunismo quanto das religi&otilde;es   protestantes e esp&iacute;ritas (MAINWARING, 2004, p. 52), &eacute; redefinida, e assim se   tem o come&ccedil;o de um amplo trabalho em prol da justi&ccedil;a social. Com o objetivo de   organizar uma s&eacute;rie de programas sociais, cria, em 1952, a Confer&ecirc;ncia Nacional   dos Bispos do Brasil - CNBB - e, assim, intensifica suas rela&ccedil;&otilde;es com os   estudantes, os oper&aacute;rios e os camponeses (DELLA CAVA, 1975); por&eacute;m, apesar de   se misturar &agrave;s camadas mais populares, n&atilde;o abre m&atilde;o de seu trabalho junto &agrave;s   jovens elites<a id="tx3"></a><a href="#nt3"><sup>3</sup></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>A Vit&oacute;ria Colegial</i> incorpora essa ideia, convidando seus leitores, &agrave; altura de sua posi&ccedil;&atilde;o social,   a conhecerem essa nova realidade atravessada pelas diferen&ccedil;as sociais. A   reportagem "O verdadeiro amor", escrita por Guilherme E. Guinle, pertencente a   uma das mais tradicionais fam&iacute;lias do Rio de Janeiro, nos anos 1950, descreve o   significado dessa opera&ccedil;&atilde;o, pela exalta&ccedil;&atilde;o do trabalho mission&aacute;rio jesu&iacute;tico:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">"Deus, charitas     est". A verdadeira caridade, aprenderemos de nossos diretores, superiores e     mestres, e conhecendo a verdadeira amizade, o verdadeiro amor, estaremos mais     pr&oacute;ximos do conhecimento de Deus e, consequentemente, mais pr&oacute;ximos de sua     posse, nossa perene felicidade. (out. 1957, p. 8)</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Al&eacute;m desse aspecto,   temas da atualidade como o petr&oacute;leo, a corrida ao espa&ccedil;o, o socialismo e o   espiritismo comp&otilde;em alguns artigos da revista. Emblem&aacute;tico &eacute; aquele sobre o   div&oacute;rcio que, numa clara demonstra&ccedil;&atilde;o de que a revista n&atilde;o poderia ficar de   fora dessas discuss&otilde;es, afirma: "A reportagem d'<i>A Vit&oacute;ria </i>n&atilde;o poderia ficar alheia ao discutido assunto que   abala a cidade: O <i>div&oacute;rcio. </i>Por este   motivo &eacute; que decidimos empreender esta enquete dentro do pr&oacute;prio Col&eacute;gio..."   (out. 1951, p. 2).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A partir de 1958,   ano em que se inicia a discuss&atilde;o sobre a transfer&ecirc;ncia da capital para o cerrado   goiano, a revista come&ccedil;a a publicar uma s&eacute;rie de artigos - Arquitetura e   urbanismo - com o prop&oacute;sito de tamb&eacute;m se incluir nesse debate nacional. Com uma   linguagem t&eacute;cnica, dirigia-se aos futuros arquitetos e engenheiros do col&eacute;gio,   com o objetivo de tornar claros os princ&iacute;pios tanto arquitet&ocirc;nicos quanto   urban&iacute;sticos que envolviam a constru&ccedil;&atilde;o de Bras&iacute;lia. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As propagandas da   Coca-cola e dos voos da Painair na revista, respectivamente estimulando o "bom   gosto" e um estilo de vida "mais luxuoso" demonstram que o col&eacute;gio, ao se   apropriar de alguns dos novos modelos de comportamento da sociedade de consumo,   os insere em uma aura de refinamento, a fim de que seus alunos, leitores d'<i>A Vit&oacute;ria Colegial</i>, apesar de se encontrarem em contato com esse   "novo mundo", n&atilde;o se esque&ccedil;am de sua origem social. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Esses exemplos   comprovam o quanto o burburinho da cidade e os novos estilos de vida invadem o   cotidiano do col&eacute;gio. Entretanto, ao mesmo tempo em que constr&oacute;i uma imagem de   si mais moderna e arrojada ao se adaptar &agrave;s inova&ccedil;&otilde;es sociais, tamb&eacute;m procura   refor&ccedil;ar suas ideias sobre religiosidade, como veremos a seguir. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>O JOVEM ALUNO DO   COL&Eacute;GIO JESU&Iacute;TA NA D&Eacute;CADA DE 1950</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os jesu&iacute;tas, no Brasil desde 1567, fundam o Col&eacute;gio Santo Ant&ocirc;nio em   1900, no Flamengo, zona sul carioca, com o objetivo de ensinar m&uacute;sica e   preparar para a primeira comunh&atilde;o. Tr&ecirc;s anos depois, j&aacute; em Botafogo, bairro das   antigas mans&otilde;es dos bar&otilde;es de caf&eacute;, o col&eacute;gio inicia sua trajet&oacute;ria exemplar na   cidade do Rio de Janeiro, formando parcela significativa dos filhos de fam&iacute;lias   cat&oacute;licas oriundas da classe m&eacute;dia alta e da burguesia tradicional. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Al&eacute;m de <i>A Vit&oacute;ria Colegial</i> afirmar que mais de 70% dos alunos moravam em   Copacabana<a id="tx4"></a><a href="#nt4"><sup>4</sup></a>, bairro onde nos anos 1950 residiam pol&iacute;ticos de renome,   ex-presidentes e intelectuais, o <i>site</i> da   associa&ccedil;&atilde;o dos ex-alunos mostra que os que se formaram ao longo dessa d&eacute;cada e   se encontram cadastrados na referida associa&ccedil;&atilde;o se tornaram engenheiros,   m&eacute;dicos, advogados, arquitetos, economistas, militares, diplomatas e   empres&aacute;rios. Ao mesmo tempo, alguns artigos s&atilde;o assinados por alunos   pertencentes &agrave; fam&iacute;lia Lacombe, Guinle e Guaran&aacute;, respectivamente tradicionais   fam&iacute;lias cariocas de cat&oacute;licos, da alta burguesia e de pol&iacute;ticos. Arnaldo Jabor   e Mario Henrique Simonsen, por exemplo, tamb&eacute;m escrevem para a revista nesse   per&iacute;odo. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">De outro lado, os   artigos "O Santo Ant&ocirc;nio na universidade", "Que faria voc&ecirc; se fosse eleito   presidente?", "Voc&ecirc; quer ser engenheiro?", "Voc&ecirc; quer ser m&eacute;dico?" "Arquitetura   e urbanismo" e "Ex-alunos generais" de <i>A Vit&oacute;ria Colegial, </i>ao induzirem a escolha profissional de seus leitores, em &uacute;ltima   inst&acirc;ncia estariam reafirmando suas pr&oacute;prias posi&ccedil;&otilde;es sociais de origem   familiar. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Essa pequena   explana&ccedil;&atilde;o evidencia que a institui&ccedil;&atilde;o de ensino pesquisada era frequentada por   alunos pertencentes &agrave;s fra&ccedil;&otilde;es cat&oacute;licas de prest&iacute;gio: sua moradia reproduz a   divis&atilde;o espacial das classes, conferindo aos alunos, desde a origem familiar,   um sentimento de pertencer aos grupos dominantes; as carreiras sugeridas pela   revista e, de fato, escolhidas pelos alunos s&atilde;o aquelas que direcionam os   jovens para as posi&ccedil;&otilde;es privilegiadas da divis&atilde;o social do trabalho, e, por   &uacute;ltimo, os nomes de alguns autores dos artigos j&aacute; indicam de antem&atilde;o a origem   social igualmente privilegiada dos alunos. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Esse agrupamento de   jovens, portanto, n&atilde;o se encontra no Col&eacute;gio Santo Ant&ocirc;nio por acaso; ao   contr&aacute;rio, suas fam&iacute;lias o escolhem porque &eacute; capaz de reproduzir o tipo de   educa&ccedil;&atilde;o necess&aacute;ria para seus filhos. Essas fam&iacute;lias t&ecirc;m a expectativa de que o   fluxo de informa&ccedil;&otilde;es, gerado tanto pelo cinema quanto pela televis&atilde;o, n&atilde;o   distancie os filhos de seus valores sociais. Esperam, assim, que o col&eacute;gio   promova o seu conv&iacute;vio com a cultura dominante, o conhecimento e os valores   crist&atilde;os necess&aacute;rios para que se coloquem como seus representantes na divis&atilde;o   social do trabalho. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>A EDUCA&Ccedil;&Atilde;O DA ALMA</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A Enc&iacute;clica consagrada &agrave; educa&ccedil;&atilde;o dos jovens crist&atilde;os, editada em 1929   por Pio XI, ao proclamar a necessidade de a Igreja e o Estado se encontrarem   unidos pela educa&ccedil;&atilde;o, transforma seus col&eacute;gios em verdadeiros espa&ccedil;os de   difus&atilde;o de suas ideias que, nesse caso, se materializar&atilde;o segundo as   especificidades de cada congrega&ccedil;&atilde;o religiosa. Suas estruturas administrativa,   pedag&oacute;gica e curricular poderiam, desse modo, dar continuidade ao processo   socializador, j&aacute; iniciado no ambiente familiar, uma vez que estariam se   predispondo a garantir a forma&ccedil;&atilde;o do verdadeiro crist&atilde;o, desenvolvendo todos os   aspectos de sua vida - sens&iacute;vel, espiritual, intelectual, moral, individual,   dom&eacute;stica e social - (FOULQUI&Eacute;, 1957, p. 228). Portanto, apesar de a Igreja ter   de se adaptar aos novos tempos, principalmente a partir do P&oacute;s-guerra, a   montagem desse tipo de educa&ccedil;&atilde;o pressup&otilde;e a reprodu&ccedil;&atilde;o dos valores cat&oacute;licos   que, inclusive, se encontram presentes nos artigos da revista <i>A Vit&oacute;ria Colegial </i><a id="tx5"></a><a href="#nt5"><sup>5</sup></a> dos anos 1950. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>A VIT&Oacute;RIA COLEGIAL:   AS PR&Aacute;TICAS DE EDUCA&Ccedil;&Atilde;O RELIGIOSA</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Primeiro lugar na categoria de Revista Secund&aacute;ria Oficial na 2ª   Exposi&ccedil;&atilde;o Brasileira de Publica&ccedil;&otilde;es Estudantis, realizada em julho de 1955, na   Associa&ccedil;&atilde;o Brasileira de Imprensa - ABI -, <i>A Vit&oacute;ria Colegial</i> &eacute; composta por edi&ccedil;&otilde;es regulares, que permanecem   no cen&aacute;rio escolar por um longo per&iacute;odo de dura&ccedil;&atilde;o. Editada desde a d&eacute;cada de   1940, por alunos do curso secund&aacute;rio, mant&eacute;m uma m&eacute;dia de seis a oito revistas   anuais. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Impressa em uma   gr&aacute;fica da cidade, mede 21x15cm, cont&eacute;m em torno de 35 p&aacute;ginas e se encontra   recheada de fotografias do col&eacute;gio, dos santos, da cidade e, principalmente,   dos alunos. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Apesar de se   intitular um peri&oacute;dico de alunos, de modo equidistante tamb&eacute;m &eacute; composta pelo   grupo da dire&ccedil;&atilde;o, que "supervisiona" a sua elabora&ccedil;&atilde;o. Como representantes   desses grupos, alguns alunos e dire&ccedil;&atilde;o aparecem com seus nomes nas revistas,   denunciando a exist&ecirc;ncia de um forte processo de individua&ccedil;&atilde;o. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">N&atilde;o pretendemos,   entretanto, elaborar uma an&aacute;lise intensiva do impresso como suporte cultural,   mas apontar para o fato de que atrav&eacute;s d'<i>A Vit&oacute;ria Colegial</i> &eacute; poss&iacute;vel entender como a escola produz suas   pr&aacute;ticas de educa&ccedil;&atilde;o religiosa que, acreditamos, t&ecirc;m o intuito de elevar a alma   e o esp&iacute;rito de seus alunos, transformando-os em indiv&iacute;duos &agrave; parte, que t&ecirc;m f&eacute;   na superioridade de suas qualidades morais. E, segundo nossa hip&oacute;tese, essa   liga&ccedil;&atilde;o com Deus seria pe&ccedil;a essencial na forma&ccedil;&atilde;o educacional jesu&iacute;tica que,   inclusive, marcaria para sempre o car&aacute;ter daqueles que por ventura passassem   por essa experi&ecirc;ncia.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Assim, se as   reportagens da revista explicitam as v&aacute;rias atividades desenvolvidas pela   escola para contribuir de forma competente com a internaliza&ccedil;&atilde;o em forma de <i>habitus</i> (BOURDIEU, 1989) da educa&ccedil;&atilde;o cat&oacute;lica jesu&iacute;tica   exposta acima, tamb&eacute;m indicam que a socializa&ccedil;&atilde;o religiosa levada a cabo pelo   col&eacute;gio pode ser entendida como um tipo de trabalho religioso que teria como   finalidade perpetuar a pr&oacute;pria posi&ccedil;&atilde;o da Igreja no campo religioso (BOURDIEU,   2007, p. 59). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Entre os artigos   mais publicados, se destacam aqueles que dizem respeito aos retiros   espirituais, &agrave; Congrega&ccedil;&atilde;o Mariana, &agrave;s atividades da Cruzada, &agrave; caridade, ao   sacerd&oacute;cio, &agrave; import&acirc;ncia da missa e do sentido de se tornar um jesu&iacute;ta. Todos   t&ecirc;m a fun&ccedil;&atilde;o "de orienta&ccedil;&atilde;o da vida total" (<i>A Vit&oacute;ria Colegial</i>, mar. 1952, p. 1) dos leitores, que, sob esses   competentes mecanismos de inculca&ccedil;&atilde;o, n&atilde;o teriam a oportunidade de perceb&ecirc;-los,   mas de experiment&aacute;-los como algo natural, positivo e inquestion&aacute;vel.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>A CARIDADE: SOCORRO MATERIAL E ESPIRITUAL </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A ajuda aos pobres   se relaciona diretamente &agrave; pr&aacute;tica do catecismo. Desde Anchieta, o dever de   todo jesu&iacute;ta pressup&otilde;e "campanhas religiosas que consistem em levar a f&eacute; e   socorros materiais aos pobres que morrem de fome" (<i>A Vit&oacute;ria Colegial, </i>out. 1950, p. 9). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Renovada   periodicamente por aqueles que estudam no Col&eacute;gio Santo Ant&ocirc;nio, essa miss&atilde;o   permite que se d&ecirc; continuidade a uma tradi&ccedil;&atilde;o que remonta &agrave;s origens da pr&oacute;pria   congrega&ccedil;&atilde;o. Ao mesmo tempo, autoriza os jovens praticantes dessa boa a&ccedil;&atilde;o a se   sentirem parte de um grupo exclusivo que tem algo a doar seja material ou   espiritualmente. Ou, ainda, permite que se sintam possuidores de certas   qualidades que os colocam em uma posi&ccedil;&atilde;o especial - mais perto de Deus - que   lhes garantiria superioridade social em rela&ccedil;&atilde;o aos demais jovens da cidade.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>A MISSA E O TER&Ccedil;O: UNI&Atilde;O DA FAM&Iacute;LIA </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Pr&aacute;ticas das mais simples dentre as v&aacute;rias exig&ecirc;ncias   do mundo cat&oacute;lico, a missa e o ter&ccedil;o s&atilde;o prerrequisitos b&aacute;sicos de todo bom   fiel. N&atilde;o s&oacute; reuniriam "as for&ccedil;as dispersas, concentrando nossa mente em pensamentos   simples e santos" (<i>A Vit&oacute;ria     Colegial, </i>mar. 1954, p. 26), mas tamb&eacute;m uniriam as fam&iacute;lias contra   os perigos mundanos, como, por exemplo, o div&oacute;rcio: </font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Diante tantos     perigos que amea&ccedil;am a unidade da fam&iacute;lia, nada t&atilde;o oportuno como a cruzada do     ter&ccedil;o em fam&iacute;lia que visa reunir numa mesma s&oacute; ora&ccedil;&atilde;o todos os cora&ccedil;&otilde;es para     que eles permane&ccedil;am unidos num mesmo amor e sob o mesmo lar. S&oacute; essas contas     benditas saber&atilde;o unir os cora&ccedil;&otilde;es para que a inf&acirc;mia do div&oacute;rcio n&atilde;o os separe.     ("A fam&iacute;lia que reza unida permanece unida", <i>A Vit&oacute;ria Colegial, </i>mar. 1954, p. 28)</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O depoimento do Dr.   Alexis Carrel, homem da ci&ecirc;ncia, ao mostrar o poder da f&eacute; na cura de doen&ccedil;as,   indica o desejo de que os jovens leitores da revista internalizem a ideia de   que os benef&iacute;cios do conhecimento cient&iacute;fico ter&atilde;o mais resultados caso sejam   acompanhados pela ora&ccedil;&atilde;o. Al&eacute;m disso, tamb&eacute;m quer provar que esse ambiente   espiritual &eacute; t&atilde;o leg&iacute;timo quanto as coisas terrenas. Ou seja, n&atilde;o se trata de   algo distante da vida cotidiana, mas, ao contr&aacute;rio, pertence a ela pr&oacute;pria: "A   ora&ccedil;&atilde;o &eacute; uma for&ccedil;a t&atilde;o real como a gravidade terrestre. No meu car&aacute;ter de   m&eacute;dico, tenho visto enfermos que depois de tentarem, sem resultado, os outros   meios terap&ecirc;uticos, conseguiram libertar-se da melancolia e da doen&ccedil;a pelo   sereno esfor&ccedil;o da prece" (<i>A Vit&oacute;ria Colegial</i>, abr. 1953, p. 16). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>OS RETIROS ESPIRITUAIS: PROXIMIDADE COM DEUS</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os artigos sobre os   retiros espirituais s&atilde;o geralmente escritos e assinados pelos alunos do col&eacute;gio   que, ap&oacute;s essa experi&ecirc;ncia, a relatam, emocionados:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Impressionou-me muito o retiro que fiz. Aquela casa branca situada no     cimo da colina, toda envolta em solid&atilde;o e em sil&ecirc;ncio, convida-nos a deixar por     instantes os nossos pensamentos terrenos e mesquinhos de cada dia, para al&ccedil;&aacute;-los     ao c&eacute;u. Aquele ambiente nos convidava a pensar e a orar. &#91;...&#93; Ainda     impressionado com as grandes verdades que nos expusera, contemplei o c&eacute;u todo     estrelado e a terra envolta em trevas: t&iacute;nhamos sepultado no fundo de n&oacute;s o     homem que somos, deixando viver e agitar-se o homem que n&atilde;o devemos ser!     (Alexandre Studart, "Minhas impress&otilde;es do retiro", <i>A Vit&oacute;ria       Colegial, </i>ago. 1950, p. 16)</font></p> </blockquote>     <blockquote>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No Alto da G&aacute;vea existe uma casa de sil&ecirc;ncio, um "Padre-Nosso" caiado     de branco e janelas azuis. &#91;...&#93; &Agrave; medida que sub&iacute;amos, a vida urbana     desaparecia lentamente: a sinfonia pandem&ocirc;nica de luzes e movimentos &agrave; gasolina     morria em surdina, at&eacute; desaparecer por completo ao chegarmos ao topo da colina     onde se acha a Casa de Retiros. T&iacute;nhamos cinco pr&aacute;ticas espirituais por dia,     sobre os mais importantes assuntos da juventude dif&iacute;cil que vivemos. &#91;...&#93; As     cortinas de gasolina e as multid&otilde;es encobrem, toldam, entopem nossa vida     mental, que somente num o&aacute;sis de ora&ccedil;&atilde;o como aquele poder&aacute; ser vista, encarada     e resolvida. ("Tr&ecirc;s dias no para&iacute;so", <i>A Vit&oacute;ria Colegial</i>, jul. 1958, p. 9)</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Mediante os   exemplos, percebe-se o significado dessa experi&ecirc;ncia. Ambiente de sil&ecirc;ncio, com   forte presen&ccedil;a da natureza e longe do burburinho da cidade, os retiros, sempre   realizados no alto de alguma colina, permitem que os jovens retirantes   descubram dentro de si um outro ser que desconheciam, e que, por conseguinte,   passariam a valorizar um outro estilo de vida, distante dos apelos de uma   sociedade de consumo. Assim, esses momentos de recolhimento fariam com que os   jovens descessem para a vida cotidiana transformados. Ao mesmo tempo em que os   conduziriam a um contato mais &iacute;ntimo com Deus, tamb&eacute;m os distanciariam de qualquer   problema mundano que os estivesse impedindo de desenvolver dentro de si o   car&aacute;ter retil&iacute;neo que todo crist&atilde;o deveria cultivar. Ou seja, como uma b&uacute;ssola,   os retiros teriam a fun&ccedil;&atilde;o de interferir duplamente na vida dos jovens   retirantes: forjar um <i>habitus</i> tanto religioso quanto moral. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>A CRUZADA EUCAR&Iacute;STICA E A CONGREGA&Ccedil;&Atilde;O MARIANA: ELITES RELIGIOSAS DO COL&Eacute;GIO</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Pertencer &agrave; Cruzada ou &agrave; Congrega&ccedil;&atilde;o Mariana implica   fazer parte de uma elite religiosa. Pressup&otilde;e um grupo organizado que dedica   parcela de seu tempo &agrave;s atividades estabelecidas por essas mesmas institui&ccedil;&otilde;es   religiosas. Al&eacute;m disso, esses movimentos, ao aprofundarem as li&ccedil;&otilde;es j&aacute;   iniciadas nos retiros, por meio de uma forma&ccedil;&atilde;o sistem&aacute;tica, procuram   desenvolver em seus membros os valores de um "perfeito crist&atilde;o", que,   reconhecido pelas suas qualidades intr&iacute;nsecas, passa a ser considerado e se   considera melhor e superior que os demais alunos do col&eacute;gio. O artigo "A   cruzada e a forma&ccedil;&atilde;o das elites nos col&eacute;gios", escrito pelo Pe. Romeu de Faria,   trata de estimular essa ideia nos alunos, a fim de faz&ecirc;-los acreditar nessa   premissa:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nos col&eacute;gios n&atilde;o deveria faltar a Cruzada     Eucar&iacute;stica que tanto concorre para a forma&ccedil;&atilde;o das elites entre os alunos. A     experi&ecirc;ncia vai mostrando dia a dia que os melhores alunos s&atilde;o     incontestavelmente os que fazem parte da Cruzada Eucar&iacute;stica do Col&eacute;gio. Seu     comportamento edificante, sua aplica&ccedil;&atilde;o aos estudos, sua piedade encantadora e     seu trato suave e atraente, as notas elevadas que conquistam durante todo o     ano, confirmam eloquentemente que a Cruzada Eucar&iacute;stica &eacute; uma escola de     forma&ccedil;&atilde;o integral que n&atilde;o deve faltar em nenhum Col&eacute;gio que quer ver facilitada     e realizada sua gloriosa miss&atilde;o. (<i>A Vit&oacute;ria Colegial</i>, ago. 1952, p. 20)</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>O SACERD&Oacute;CIO: UM CHAMAMENTO DIVINO</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O sacerd&oacute;cio seria o mais alto grau de aperfei&ccedil;oamento   crist&atilde;o que um jovem aluno do Col&eacute;gio Santo Ant&ocirc;nio poderia almejar. Para   poucos, essa voca&ccedil;&atilde;o, diferente de uma profiss&atilde;o qualquer, pressuporia uma   "orienta&ccedil;&atilde;o total da vida para um ideal digno de consagra&ccedil;&atilde;o perfeita" (<i>A Vit&oacute;ria Colegial</i>, out. 1952, p.   1). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">D. Manuel Pedro da Cunha Cintra, Bispo de Petr&oacute;polis,   autor do artigo "H&aacute; um ideal no seu futuro", ao descrever as qualidades   indispens&aacute;veis para o sacerd&oacute;cio, alia ci&ecirc;ncia e alto desempenho intelectual &agrave;   f&eacute; e bondade. Assim, sugere que por esses atributos se poderia fazer parte de   uma elite que, com certeza, gera distin&ccedil;&atilde;o: </font></p>     <blockquote>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Dentre as primeiras, releva ressaltar a capacidade     intelectual para os estudos. Quem n&atilde;o fosse dotado de regular acuidade de     engenho como poderia pretender atingir o Sacerd&oacute;cio, meta final que &eacute; de longos     estudos? Al&eacute;m da intelig&ecirc;ncia, o cora&ccedil;&atilde;o. O padre mais do que homem da ci&ecirc;ncia     e cultura, &eacute; principalmente homem de f&eacute; e caridade. (<i>A Vit&oacute;ria Colegial, </i>out. 1952, p. 11)</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nesse caso, se o   ambiente religioso for pensado como um mercado (BOURDIEU, 1983, p. 85) de bens   imateriais, &eacute; poss&iacute;vel afirmar que a voca&ccedil;&atilde;o do sacerd&oacute;cio &eacute; a que mais   distin&ccedil;&atilde;o poder&aacute; reservar &agrave;queles que a professam. Mais pr&oacute;ximos de Deus, ser&atilde;o   naturalmente "inteligentes", "bons" e "generosos", mas, principalmente, se   acredita que ter&atilde;o poder:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Antigamente,     quando eu era pequeno queria ser tudo: lutador de Box, corredor de baratinha,     aviador... Por&eacute;m, depois que entrei para o col&eacute;gio, j&aacute; n&atilde;o tinha essa vontade     de ser tudo... Quando vejo Pe. Barreto dando ordens e mandando no pessoal,     tenho vontade de ser Padre prefeito geral, para reter muita gente e ser o     mandachuva. (<i>A Vit&oacute;ria Colegial</i>, outubro de 1952, p. 30)</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>SER JESU&Iacute;TA: A AQUISI&Ccedil;&Atilde;O DA AUTODISCIPLINA NECESS&Aacute;RIA </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Se a produ&ccedil;&atilde;o de um   bom crist&atilde;o depende dos diferentes graus com que o jovem cat&oacute;lico vivencia as   experi&ecirc;ncias acima, tornando-o, assim, mais ou menos pr&oacute;ximo de Deus, a   possibilidade de se constituir como um jesu&iacute;ta lhe abrir&aacute; as portas para esse   estilo de vida. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O compromisso da   Companhia de Jesus com a educa&ccedil;&atilde;o da juventude nos col&eacute;gios e nas universidades   garantiria, portanto, o acesso dos jovens alunos dessa congrega&ccedil;&atilde;o a esse   ambiente sobrenatural, de modo que se sentissem como um "peixe dentro d'&aacute;gua".   E seria por meio dos Exerc&iacute;cios advindos dos ensinamentos de In&aacute;cio de Loyola   que esse objetivo se concretizaria: "escola de perfei&ccedil;&atilde;o e forma&ccedil;&atilde;o crist&atilde;, os   Exerc&iacute;cios s&atilde;o um verdadeiro trabalho espiritual" (<i>A Vit&oacute;ria Colegial</i>, nov. 1954, p. 2) em que o jovem, ao aperfei&ccedil;oar   o corpo e o esp&iacute;rito, se aproximaria de Deus, tornando-se, enfim, um crist&atilde;o   "perfeito". Assim, permitiria um tipo de educa&ccedil;&atilde;o n&atilde;o apenas da alma, mas   tamb&eacute;m do corpo e da mente. Pelos Exerc&iacute;cios, desenvolveriam a autodisciplina   necess&aacute;ria para que mais tarde se encontrassem aptos para deliberar e decidir   segundo as exig&ecirc;ncias de sua posi&ccedil;&atilde;o social. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>CONSIDERA&Ccedil;&Otilde;ES FINAIS</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As afirma&ccedil;&otilde;es acima demonstram os modos competentes de forma&ccedil;&atilde;o   religiosa efetuados pelo Col&eacute;gio Santo Ant&ocirc;nio, principalmente nos anos 1950,   momento de crise de autoridade de nossas institui&ccedil;&otilde;es familiares, que, sem   orienta&ccedil;&atilde;o, enxergam na educa&ccedil;&atilde;o escolar uma possibilidade de apoio e resposta   &agrave;s suas interroga&ccedil;&otilde;es quanto ao modo de educar seus filhos. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Essas pr&aacute;ticas de catequiza&ccedil;&atilde;o, percebidas por meio da <i>A Vit&oacute;ria Colegial,</i> demonstram   que o trabalho sistem&aacute;tico do col&eacute;gio, no sentido de fixar esse tipo de   forma&ccedil;&atilde;o em seu alunado, o modela, garantindo, assim, a reprodu&ccedil;&atilde;o desse padr&atilde;o   &agrave;s novas gera&ccedil;&otilde;es, que, inclusive, j&aacute; se encontram amea&ccedil;adas por valores n&atilde;o   t&atilde;o cat&oacute;licos assim. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Pode-se acrescentar que essa pr&aacute;tica pressup&otilde;e a   cria&ccedil;&atilde;o de um ambiente religioso que, comparado a um mercado (BOURDIEU, 1983,   p. 95) espiritual, ao mesmo tempo em que gera em seus agentes uma proximidade   maior ou menor com Deus, conforme a frequ&ecirc;ncia, regularidade ou o fervor com   que se exercite naquilo que se encontra dispon&iacute;vel no interior desse mesmo   mercado, tamb&eacute;m possibilita a classifica&ccedil;&atilde;o de seus praticantes de modo   diferenciado. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nesse caso, para que os jovens do Col&eacute;gio Santo Ant&ocirc;nio   se sentissem reconhecidos por esse mercado, teriam que se comprometer com as   v&aacute;rias atividades da liturgia acima descrita. Ao praticarem essa educa&ccedil;&atilde;o   religiosa em seus v&aacute;rios n&iacute;veis, seriam al&ccedil;ados a um grupo seleto de cat&oacute;licos,   que teria como miss&atilde;o divulgar os preceitos da educa&ccedil;&atilde;o crist&atilde; pretendida pela   Igreja. Esse tipo de responsabilidade ainda faria com que se sentissem &agrave; parte   dos demais jovens, na medida em que seriam considerados e se considerariam   possuidores de uma superioridade tanto moral quanto intelectual, que lhes   garantiria um lugar de destaque no col&eacute;gio. Essa legitimidade, enfim, se   imporia, rendendo- lhes prest&iacute;gio e distin&ccedil;&atilde;o. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A pr&aacute;tica desse protocolo religioso pelo aluno do   col&eacute;gio, al&eacute;m disso, faria com que, j&aacute; adulto, tivesse sua participa&ccedil;&atilde;o social   marcada por essa experi&ecirc;ncia, o que, segundo nossa hip&oacute;tese, pressup&otilde;e uma estrat&eacute;gia   da Igreja para continuar mantendo o poder de influ&ecirc;ncia sobre a sociedade.   Assim, por meio de seus agentes - ex-alunos do col&eacute;gio, por exemplo - a Igreja   - tem sua autoridade moral fortalecida perante a coletividade, tendo, portanto,   for&ccedil;a suficiente para se posicionar de modo privilegiado no jogo social que, de   acordo com as transforma&ccedil;&otilde;es sociais e pol&iacute;ticas, vai se tornando cada vez mais   competitivo, devido &agrave; entrada de outras cren&ccedil;as no mercado religioso. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Portanto, atrav&eacute;s de uma fonte documental pouco usual -   revista de estudantes - acreditamos ter sido poss&iacute;vel mostrar o quanto a   socializa&ccedil;&atilde;o religiosa e a nobreza espiritual podem funcionar como competentes   dispositivos pedag&oacute;gicos de um col&eacute;gio cat&oacute;lico tradicional do Rio de Janeiro   nos anos 1950. Igualmente demonstram o qu&atilde;o a Igreja &eacute; deposit&aacute;ria de uma   liturgia que, em &uacute;ltima inst&acirc;ncia, fundamenta sua pr&oacute;pria ortodoxia (BOURDIEU,   2007, p. 60) que, apesar dos novos tempos, precisa ser preservada, a fim de que   perpetue sua posi&ccedil;&atilde;o de destaque na sociedade. Neste caso espec&iacute;fico, pela   participa&ccedil;&atilde;o social de seus seletos membros: ex-alunos do Col&eacute;gio Santo Ant&ocirc;nio. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>REFER&Ecirc;NCIAS </b></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A VIT&Oacute;RIA   COLEGIAL. Rio de Janeiro: Carioca, 1950-1959.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000140&pid=S0100-1574201200020001100001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">ALMEIDA, Ana   Maria. Um col&eacute;gio para a elite paulista. In: ALMEIDA, Ana Maria; NOGUEIRA,   Maria Alice (Org.). <i>A Escolariza&ccedil;&atilde;o das elites</i>: um   panorama internacional da pesquisa. Petr&oacute;polis: Vozes, 2003. p. 135-147.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000142&pid=S0100-1574201200020001100002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BOURDIEU,   Pierre. A Escola conservadora: as desigualdades frente &agrave; escola e &agrave; cultura.   In: NOGUEIRA, Maria Alice; CATANI, Afr&acirc;nio. (Org.). <i>Escritos de educa&ccedil;&atilde;o</i>. Petr&oacute;polis: Vozes, 2002. p. 39-64.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000144&pid=S0100-1574201200020001100003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. G&ecirc;nese e estrutura do campo religioso. In: ______. <i>A   Economia das trocas simb&oacute;licas</i>. S&atilde;o Paulo: Perspectiva, 2007. p. 27-78.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000146&pid=S0100-1574201200020001100004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. <i>O Poder simb&oacute;lico</i>. Lisboa: Difel, 1989.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000148&pid=S0100-1574201200020001100005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. <i>Quest&otilde;es de sociologia</i>. Rio de Janeiro: Marco Zero, 1983.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000150&pid=S0100-1574201200020001100006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">DELLA CAVA,   Ralph. Igreja e Estado no Brasil do s&eacute;culo XX: sete monografias recentes sobre   o catolicismo brasileiro, 1916/1964.<i> Estudos Cebrap</i>, S&atilde;o Paulo, n. 12, p. 6-52, 1975.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000152&pid=S0100-1574201200020001100007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">ELIAS,   Norbert. <i>Os     Estabelecidos e os outsiders</i>. Rio de Janeiro: Zahar, 2000.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000154&pid=S0100-1574201200020001100008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">FAGUER,   Jean-Pierre. Os Efeitos de uma "educa&ccedil;&atilde;o total": um col&eacute;gio jesu&iacute;ta, 1960. <i>Educa&ccedil;&atilde;o e Sociedade</i>, Campinas, v. 18, n. 58, p. 9-53, 1997.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000156&pid=S0100-1574201200020001100009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">FOULQUI&Eacute;,   Paul. <i>A     Igreja e a educa&ccedil;&atilde;o</i>. Rio de   Janeiro: Agir, 1957.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000158&pid=S0100-1574201200020001100010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">MAINNHEIM,   Karl. O Problema sociol&oacute;gico da gera&ccedil;&atilde;o. In: FORACCHI, Marialice; FERNANDES,   Florestan (Org.). <i>Mannheim</i>: Sociologia. S&atilde;o   Paulo: &Aacute;tica, 1982. p. 67-95.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000160&pid=S0100-1574201200020001100011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">MAINWARING,   Scott.<i> Igreja cat&oacute;lica e pol&iacute;tica no Brasil</i>. S&atilde;o Paulo: Brasiliense, 2004.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000162&pid=S0100-1574201200020001100012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">PASSERINI,   Luisa. A Juventude, met&aacute;fora da mudan&ccedil;a social. Dois debates sobre os jovens: a   It&aacute;lia fascista e os Estados Unidos da d&eacute;cada de 1950. In: LEVI, Giovanni;   SCHMITT, Jean-Claude (Org.). <i>Hist&oacute;ria dos jovens</i>: a &eacute;poca contempor&acirc;nea. S&atilde;o Paulo:   Companhia das Letras, 1996. p. 319-382.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000164&pid=S0100-1574201200020001100013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">PEROSA,   Graziela. Educa&ccedil;&atilde;o diferenciada e trajet&oacute;rias profissionais femininas. <i>Tempo Social</i>, S&atilde;o Paulo, v. 20, n. 1, p. 51-68, 2008.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000166&pid=S0100-1574201200020001100014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">SAINT MARTIN,   Monique. Coes&atilde;o e diversifica&ccedil;&atilde;o: os descendentes da nobreza na Fran&ccedil;a, no   final do s&eacute;culo XX. <i>Mana, </i>Rio   de Janeiro, v. 8, n. 2, p. 127-149, 2002.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000168&pid=S0100-1574201200020001100015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. Uma "boa" educa&ccedil;&atilde;o. <i>Educa&ccedil;&atilde;o e Sociedade</i>, Campinas, v. 20, n. 66, p. 104-122, abr. 1999.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000170&pid=S0100-1574201200020001100016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref -->   SEIDL, Ernesto. Caminhos que levam a Roma: recursos culturais e redefini&ccedil;&otilde;es da   excel&ecirc;ncia religiosa. <i>Horizontes Antropol&oacute;gicos</i>, Porto   Alegre, v. 15, n. 31, p. 263-290, jan./jun. 2009.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000171&pid=S0100-1574201200020001100017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">SEVCENKO,   Nicolau. A Capital irradiante: t&eacute;cnica, ritmos e ritos do Rio. In: ______.   (Org.). <i>Hist&oacute;ria     da vida privada no Brasil</i>.   Rep&uacute;blica: da Belle &Eacute;poque &agrave; Era do R&aacute;dio. S&atilde;o Paulo: Companhia das Letras, 2008. p. 513-619.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000173&pid=S0100-1574201200020001100018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> (Hist&oacute;ria da vida   privada no Brasil, 3) </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Recebido em: OUTUBRO 2010&nbsp;&nbsp;<br />   Aprovado para   publica&ccedil;&atilde;o em: MAIO 2012</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a id="nt1"></a><a href="#tx1">1</a> Aqui denominado Col&eacute;gio Santo Ant&ocirc;nio. <br />       <a id="nt2"></a><a href="#tx2">2</a> O conceito de campo conforme utilizado   por Pierre Bourdieu, 1989.<br />   <a id="nt3"></a><a href="#tx3">3</a> Cabe   chamar a aten&ccedil;&atilde;o para o fato de que nesse momento a Igreja, afetada pelas   mudan&ccedil;as sociais, encontra-se dividida, e em seu interior &eacute; poss&iacute;vel perceber   pelo menos tr&ecirc;s grupos: os conservadores, adeptos da neocristandade; os   modernizadores conservadores, que ao mesmo tempo que defendiam que a Igreja   deveria mudar para se integrar &agrave; modernidade com mais compet&ecirc;ncia, tamb&eacute;m se   preocupavam com a seculariza&ccedil;&atilde;o, com a expans&atilde;o do protestantismo e do   comunismo, e o n&uacute;cleo reformista adepto de um trabalho pastoral mais intenso (MAINWARING,   2004, p. 57).<br />   <a id="nt4"></a><a href="#tx4">4</a> Informa&ccedil;&atilde;o   que consta do artigo "Comiss&atilde;o de constru&ccedil;&atilde;o da piscina", publicado na edi&ccedil;&atilde;o   de 1953.<br />   <a id="nt5"></a><a href="#tx5">5</a> Em visita ao col&eacute;gio, em abril de 2008,   encontrei em sua biblioteca 67 exemplares referentes &agrave; d&eacute;cada de 1950. Os   n&uacute;meros de setembro de 1950, mar&ccedil;o de 1951 e novembro de 1952 n&atilde;o puderam ser   encontrados.</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<source><![CDATA[A VITÓRIA COLEGIAL]]></source>
<year>1950</year>
<month>-1</month>
<day>95</day>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Carioca]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ALMEIDA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ana Maria.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Um colégio para a elite paulista]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[ALMEIDA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ana Maria]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[NOGUEIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria Alice]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A Escolarização das elites: um panorama internacional da pesquisa]]></source>
<year>2003</year>
<page-range>135-147</page-range><publisher-loc><![CDATA[Petrópolis ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Vozes]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BOURDIEU]]></surname>
<given-names><![CDATA[Pierre.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A Escola conservadora: as desigualdades frente à escola e à cultura]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[NOGUEIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria Alice]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[CATANI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Afrânio.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Escritos de educação]]></source>
<year>2002</year>
<page-range>39-64</page-range><publisher-loc><![CDATA[Petrópolis ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Vozes]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BOURDIEU]]></surname>
<given-names><![CDATA[Pierre.]]></given-names>
</name>
<name>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Gênese e estrutura do campo religioso]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A Economia das trocas simbólicas]]></source>
<year>2007</year>
<page-range>27-78</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Perspectiva]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BOURDIEU]]></surname>
<given-names><![CDATA[Pierre.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O Poder simbólico]]></source>
<year>1989</year>
<publisher-loc><![CDATA[Lisboa ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Difel]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BOURDIEU]]></surname>
<given-names><![CDATA[Pierre.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Questões de sociologia]]></source>
<year>1983</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Marco Zero]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DELLA CAVA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ralph.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Igreja e Estado no Brasil do século XX: sete monografias recentes sobre o catolicismo brasileiro, 1916/1964]]></article-title>
<source><![CDATA[Estudos Cebrap]]></source>
<year>1975</year>
<numero>12</numero>
<issue>12</issue>
<page-range>6-52</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ELIAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Norbert.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Os Estabelecidos e os outsiders]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Zahar]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FAGUER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jean-Pierre.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Os Efeitos de uma "educação total": um colégio jesuíta, 1960]]></article-title>
<source><![CDATA[Educação e Sociedade]]></source>
<year>1997</year>
<volume>18</volume>
<numero>58</numero>
<issue>58</issue>
<page-range>9-53</page-range><publisher-loc><![CDATA[Campinas ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FOULQUIÉ]]></surname>
<given-names><![CDATA[Paul.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A Igreja e a educação]]></source>
<year>1957</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Agir]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MAINNHEIM]]></surname>
<given-names><![CDATA[Karl.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O Problema sociológico da geração]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[FORACCHI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Marialice]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[FERNANDES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Florestan]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Mannheim: Sociologia]]></source>
<year>1982</year>
<page-range>67-95</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ática]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MAINWARING]]></surname>
<given-names><![CDATA[Scott.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Igreja católica e política no Brasil]]></source>
<year>2004</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Brasiliense]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PASSERINI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Luisa.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A Juventude, metáfora da mudança social. Dois debates sobre os jovens: a Itália fascista e os Estados Unidos da década de 1950]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[LEVI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Giovanni]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SCHMITT]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jean-Claude]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[História dos jovens: a época contemporânea]]></source>
<year>1996</year>
<page-range>319-382</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Companhia das Letras]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PEROSA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Graziela.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Educação diferenciada e trajetórias profissionais femininas]]></article-title>
<source><![CDATA[Tempo Social]]></source>
<year>2008</year>
<volume>20</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>51-68</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SAINT MARTIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Monique.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Coesão e diversificação: os descendentes da nobreza na França, no final do século XX]]></article-title>
<source><![CDATA[Mana]]></source>
<year>2002</year>
<volume>8</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>127-149</page-range><publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SAINT MARTIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Monique.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Uma "boa" educação]]></article-title>
<source><![CDATA[Educação e Sociedade]]></source>
<year>abr.</year>
<month> 1</month>
<day>99</day>
<volume>20</volume>
<numero>66</numero>
<issue>66</issue>
<page-range>104-122</page-range><publisher-loc><![CDATA[Campinas ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SEIDL]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ernesto.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Caminhos que levam a Roma: recursos culturais e redefinições da excelência religiosa]]></article-title>
<source><![CDATA[Horizontes Antropológicos]]></source>
<year>jan.</year>
<month>/j</month>
<day>un</day>
<volume>15</volume>
<numero>31</numero>
<issue>31</issue>
<page-range>263-290</page-range><publisher-loc><![CDATA[Porto Alegre ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SEIDL]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ernesto.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A Capital irradiante: técnica, ritmos e ritos do Rio]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[História da vida privada no Brasil. República: da Belle Époque à Era do Rádio]]></source>
<year>2008</year>
<page-range>513-619</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Companhia das Letras]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
