<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0104-026X</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Revista Estudos Feministas]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Rev. Estud. Fem.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0104-026X</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Centro de Filosofia e Ciências Humanas e Centro de Comunicação e Expressão da Universidade Federal de Santa Catarina]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0104-026X2010000100020</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0104-026X2010000100020</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Os machos nos papéis e os papéis dos machos: masculinidades através da escrita literária no Piauí do início do século XX]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Viana Júnior]]></surname>
<given-names><![CDATA[Mário Martins]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade Federal de Santa Catarina  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>04</month>
<year>2010</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>04</month>
<year>2010</year>
</pub-date>
<volume>18</volume>
<numero>1</numero>
<fpage>271</fpage>
<lpage>274</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-026X2010000100020&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0104-026X2010000100020&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0104-026X2010000100020&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>RESENHAS</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Os machos nos    pap&eacute;is e os pap&eacute;is dos machos: masculinidades atrav&eacute;s da    escrita liter&aacute;ria no Piau&iacute; do in&iacute;cio do s&eacute;culo XX</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>M&aacute;rio Martins Viana J&uacute;nior</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> Universidade Federal de Santa Catarina </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>Hist&oacute;ria e masculinidades: a pr&aacute;tica escritur&iacute;stica dos literatos e as viv&ecirc;ncias no in&iacute;cio do s&eacute;culo XX. </i></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Castelo Branco, Pedro Vilarinho</b>    <br> Teresina: EDUFPI, 2008. 168 p.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Pedro Vilarinho Castelo Branco se graduou em Hist&oacute;ria no ano de 1992 pela Universidade Federal do Piau&iacute; (UFPI), deslocando-se para Pernambuco onde concluiu o mestrado em 1995 e o doutorado em 2005, ambos em Hist&oacute;ria. Ali desenvolveu sua pesquisa e escrita relacionando mulheres e cidade, e avan&ccedil;ou em estudos ligados &agrave;s rela&ccedil;&otilde;es familiares e &agrave;s identidades de g&ecirc;nero e literatura, mediante uma abordagem sociocultural e sempre privilegiando o contexto da virada do s&eacute;culo XIX para as primeiras d&eacute;cadas do XX no Piau&iacute;. Hoje, como professor adjunto da UFPI e tutor do PET de Hist&oacute;ria, desenvolve atividades de ensino e extens&atilde;o, al&eacute;m de pesquisas na &aacute;rea de g&ecirc;nero, como a coordena&ccedil;&atilde;o do projeto de pesquisa Hist&oacute;ria e masculinidades, do qual o presente livro parece ser tribut&aacute;rio.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Tal obra mostra como o estudo das rela&ccedil;&otilde;es de g&ecirc;nero vem se desenvolvendo no Brasil. De acordo com Raquel Soihet e Joana Maria Pedro, em artigo publicado na Revista Brasileira de Hist&oacute;ria, o momento atual &eacute; aquele de busca de legitimidade acad&ecirc;mica para o campo, e n&atilde;o mais o de reparar as m&uacute;ltiplas exclus&otilde;es expressas e denunciadas pela "hist&oacute;ria das mulheres".<a href="#nota01"><sup>1</sup></a><a name="nota001"></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No bojo desse movimento historiogr&aacute;fico, o trabalho de Pedro Vilarinho vem contribuir para alargar e diversificar as abordagens, ao enfatizar a import&acirc;ncia dos estudos sobre masculinidades. Soma-se, portanto, a trabalhos como o de Durval Muniz de Albuquerque J&uacute;nior, anteriormente apontado pelas historiadoras acima como voz isolada na regi&atilde;o nordestina, e possibilita dar novas tonalidades aos estudos de g&ecirc;nero e de subjetividades, al&eacute;m de apontar, na contemporaneidade, para uma circularidade de ideias e interesses acerca dessa tem&aacute;tica no Nordeste brasileiro, onde profissionais de outras &aacute;reas se debru&ccedil;am sobre as problem&aacute;ticas de g&ecirc;nero.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Isso fica patente, por exemplo, no pref&aacute;cio da obra elaborado pela professora Teresinha de Jesus Mesquita Queiroz. Ainda que sua carreira acad&ecirc;mica seja marcada pela aten&ccedil;&atilde;o direcionada &agrave; literatura, nesse momento ela convida o/a leitor/a a pensar a escrita dos literatos sob uma perspectiva de g&ecirc;nero, ao contextualizar a produ&ccedil;&atilde;o das obras piauienses, sinalizar o embate travado entre escritores/as e analisar os diferentes discursos liter&aacute;rios que tentariam configurar comportamentos espec&iacute;ficos conforme o sexo. Articula e instiga a observar, portanto, tem&aacute;ticas presentes e imbricadas em todo o livro de Pedro Vilarinho, tais como hist&oacute;ria, literatura e g&ecirc;nero.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Pedro Vilarinho escolhe como recorte temporal o momento de transi&ccedil;&atilde;o do s&eacute;culo XIX para o XX, ou seja, o intenso per&iacute;odo de modifica&ccedil;&otilde;es e transforma&ccedil;&otilde;es da sociedade brasileira e, em espec&iacute;fico, da piauiense, marcado pela acelera&ccedil;&atilde;o do urbanismo e do avan&ccedil;o do capitalismo, expressos no distanciamento do mundo rural, no aparelhamento da cidade e na busca pela concretiza&ccedil;&atilde;o dos ideais de civilidade e modernidade. Nesse contexto, tra&ccedil;a como principal objetivo a an&aacute;lise de como os modelos comportamentais foram atingidos pelos discursos proferidos, principalmente, pelos literatos, os quais, imersos em uma cultura bacharelesca, teriam atribu&iacute;do &ecirc;nfase &agrave;s identidades femininas e, sobretudo, &agrave;s masculinas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No desenvolvimento da pesquisa e no tratamento das fontes, a vasta produ&ccedil;&atilde;o liter&aacute;ria &eacute; escolhida entre obras na &iacute;ntegra, romances, cr&ocirc;nicas, contos, al&eacute;m de artigos, not&iacute;cias e coment&aacute;rios em jornais e revistas que expressam v&aacute;rios discursos. Paralelamente, o autor busca informa&ccedil;&otilde;es nos relatos de vida, concedidos por meio de entrevistas, nos textos autobiogr&aacute;ficos, submetidos &agrave; cr&iacute;tica, encarados e problematizados como fragmentos e vest&iacute;gios de mem&oacute;ria e elucidadores de pr&aacute;ticas e viv&ecirc;ncias.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Seguindo uma forma de escrita dial&eacute;tica, nos tr&ecirc;s cap&iacute;tulos do livro ele constr&oacute;i sua argumenta&ccedil;&atilde;o contrastando as pr&aacute;ticas e as viv&ecirc;ncias de homens e mulheres com os discursos elaborados pelos literatos, dando foco especial aos conflitos inerentes &agrave;s identidades masculinas e &agrave;s suas formas de subjetiva&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Diante da moderniza&ccedil;&atilde;o de Teresina e da ado&ccedil;&atilde;o de novos costumes e outras sociabilidades, observa-se um conflito expresso na escrita liter&aacute;ria pela nega&ccedil;&atilde;o do mundo rural e de seus aspectos diante do progresso do universo urbano. Nesse novo espa&ccedil;o, os discursos liter&aacute;rios teriam uma fun&ccedil;&atilde;o reformuladora, ao delinearem as formas de os sujeitos se comportarem no espa&ccedil;o citadino e prescreverem os modos de a sociedade vir a ser. Formariam uma esp&eacute;cie de teia discursiva com a fun&ccedil;&atilde;o de controle dos indiv&iacute;duos e de configura&ccedil;&atilde;o de identidades de g&ecirc;nero.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Pr&aacute;ticas e discursos representariam o jogo dial&eacute;tico (tese e ant&iacute;tese), enquanto as formas de recep&ccedil;&atilde;o, tratamento e consumo dos discursos pelos indiv&iacute;duos implicariam diferentes modos de subjetiva&ccedil;&atilde;o, isto &eacute;, as s&iacute;nteses nesses jogos de g&ecirc;nero e, dessa forma, os objetivos maiores da an&aacute;lise de Pedro Vilarinho.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Para pensar essa din&acirc;mica, o autor fundamenta seu trabalho em estudiosos de diferentes vertentes, como a de base hermen&ecirc;utica e a de perspectiva p&oacute;s-estruturalista, expressas, respectivamente, nos trabalhos de Michel De Certeau e Michel Foucault. Mediante as ideias e os conceitos trabalhados por esses fil&oacute;sofos, tais como <i>consumo, pr&aacute;tica escritur&iacute;stica e subjetiva&ccedil;&atilde;o</i>, haveria a possibilidade de contrastar a produ&ccedil;&atilde;o e a recep&ccedil;&atilde;o dos discursos, ideia essa que j&aacute; havia sido sinalizada por De Certeau em cr&iacute;tica &agrave; &ecirc;nfase dada por Foucault em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; for&ccedil;a e ao alcance das pr&aacute;ticas discursivas.<a href="#nota02"><sup>2</sup></a><a name="nota002"></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Ainda no tratamento dos escritos de Michel Foucault, &eacute; v&aacute;lida uma observa&ccedil;&atilde;o quanto &agrave; leitura e &agrave; aten&ccedil;&atilde;o dispensada por Castelo Branco a esse fil&oacute;sofo. De forma interessante e intrigante, ele encontra no autor de <i>Vigiar e punir </i>subs&iacute;dios para pensar n&atilde;o apenas o sujeito como produto, mas tamb&eacute;m os processos de subjetiva&ccedil;&atilde;o, din&acirc;micos, cont&iacute;nuos e ininterruptos, afastando, assim, a passividade do sujeito.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O autor aponta para uma abordagem intrigante na medida em que podemos observar, por exemplo, as antinomias levantadas por Stuart Hall. De acordo com esse soci&oacute;logo, Michel Foucault teria passado por tr&ecirc;s grandes momentos em sua rica produ&ccedil;&atilde;o intelectual e somente na d&eacute;cada de 1980, com as duas obras incompletas sobre hist&oacute;ria da sexualidade, teria se inclinado a pensar o que se chama de "sujeito": </font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote> Trata-se de um avan&ccedil;o importante, uma vez que, sem esquecer a exist&ecirc;ncia da for&ccedil;a objetivamente disciplinar, Foucault acena, pela primeira vez em sua grande obra, &agrave; exist&ecirc;ncia de alguma paisagem interior do sujeito, de alguns mecanismos interiores de assentimento &agrave; regra, o que livra essa teoriza&ccedil;&atilde;o do "behaviorismo" e do objetivismo que amea&ccedil;am certas partes do <i>Vigiar e Punir.</i><a href="#nota03"><sup>3</sup></a><a name="nota003"></a> </blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">S&atilde;o os posicionamentos contr&aacute;rios que tornam ainda mais interessantes essas m&uacute;ltiplas possibilidades de apropria&ccedil;&otilde;es do pensamento de Foucault, t&atilde;o bem expressas na obra de Pedro Vilarinho e direcionadas para a an&aacute;lise das diferentes masculinidades piauienses.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">De forma ampla, as masculinidades s&atilde;o percebidas escalonadas nas diversas fases da vida dos homens. Nesse sentido, a divis&atilde;o do livro em cap&iacute;tulos, tal como as etapas e o desenvolvimento do corpo humano, &eacute; estruturada a partir da inf&acirc;ncia, juventude e fase adulta. Entretanto, longe de significar linearidade e homogeneidade, esses momentos apontam para a complexidade, na busca da defini&ccedil;&atilde;o das masculinidades dos indiv&iacute;duos, expressa nos choques de perspectivas, temporalidades e anseios.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&Eacute; assim, por exemplo, que a escola surge como espa&ccedil;o segregado e afastado do mundo familiar e contribui significativamente para se pensar a inf&acirc;ncia como uma fase espec&iacute;fica, com cuidados e tratamentos espec&iacute;ficos &agrave;s crian&ccedil;as, antes percebidas como adultos pequenos. Mudam-se, portanto, os discursos e as sensibilidades em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; vida dos infantes e &agrave;s formas de os meninos se subjetivarem como jovens, &agrave; medida que eles percebem outros elementos valorativos da masculinidade atrav&eacute;s do processo de escolariza&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A escola agiria como p&ecirc;ndulos intermitentes que ligariam as crian&ccedil;as a novas percep&ccedil;&otilde;es de juventude e, em seguida, os jovens &agrave; vida adulta por meio da faculdade e da cidade, preparando-os para as novas atividades do espa&ccedil;o urbano.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os discursos que influenciariam a inser&ccedil;&atilde;o dos infantes no mundo escolar seriam cont&iacute;guos &agrave;queles que incentivariam os rapazes a darem continuidade aos seus estudos, a se inserirem no universo das letras e, cada vez mais, a se distanciarem do mundo rural e de seus tradicionalismos, isto &eacute;, de caracter&iacute;sticas masculinas desvalorizadas na cidade. Em termos discursivos, o aprendizado obtido atrav&eacute;s da cultura escrita seria de suma import&acirc;ncia para os novos modos de condu&ccedil;&atilde;o das fam&iacute;lias e para a ocupa&ccedil;&atilde;o dos empregos urbanos e dos in&eacute;ditos espa&ccedil;os de lazer e sociabilidade materializados na moderna Teresina do in&iacute;cio do s&eacute;culo XX, tais como o <i>footing</i>, o futebol e o cinema, espa&ccedil;os e din&acirc;micas que ofereciam outras formas de subjetiva&ccedil;&atilde;o masculina aos jovens.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Feitos homens, na idade adulta, os discursos incidiriam principalmente sobre os novos sentidos atribu&iacute;dos &agrave; paternidade e &agrave;s rela&ccedil;&otilde;es afetivas, al&eacute;m das preocupa&ccedil;&otilde;es em torno da forma&ccedil;&atilde;o do homem produtivo ligado &agrave; ideia de trabalho, de comportamentos ordeiros e disciplinados, que deveriam compor a cena urbana, o espa&ccedil;o p&uacute;blico, de car&aacute;ter eminentemente masculino nessa nova configura&ccedil;&atilde;o moderna.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em suma, o que marca as diferentes fases da vida dos homens (a inf&acirc;ncia, inclusive, inventada nesse meio) &eacute; a tentativa de modela&ccedil;&atilde;o discursiva de suas experi&ecirc;ncias a partir da atividade liter&aacute;ria, que, a todo custo, buscava se distanciar dos elementos e do tradicionalismo rural, atrav&eacute;s da transforma&ccedil;&atilde;o dos aspectos que compunham a masculinidade. Esses discursos, ainda que tentassem alterar o que era tido como ser macho, guardavam em seu bojo uma ess&ecirc;ncia indiscut&iacute;vel: a domina&ccedil;&atilde;o masculina sobre a feminina. Nesse processo, o que se alterava era apenas o modo como isso era exercido: de forma mais branda e menos violenta, pelo menos em termos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os alcances desses discursos s&atilde;o apresentados pelo autor como paradoxais e contradit&oacute;rios, sinalizando uma realidade din&acirc;mica e plural na Teresina da virada do s&eacute;culo. Os aspectos traduzidos pela perman&ecirc;ncia de h&aacute;bitos tradicionais e rurais na cidade, principalmente, pela presen&ccedil;a de caracter&iacute;sticas masculinas consideradas anacr&ocirc;nicas, a todo instante, entravam em conflito com os discursos dos literatos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O estudo de Pedro Vilarinho vem contribuir, assim, com uma an&aacute;lise mais detida e localizada das mudan&ccedil;as na sociedade piauiense, que pareciam sinalizar uma crise das identidades de g&ecirc;nero e, mais especificamente, de masculinidades, aspecto que, anteriormente, foi apontado por Elizabeth Badinter como uma grande crise de masculinidade no Ocidente, entre fins do XIX e in&iacute;cio do XX, na qual a figura do <i>cowboy</i> nos EUA e a constru&ccedil;&atilde;o do tipo nordestino macho no Brasil seriam formas de rea&ccedil;&atilde;o.<a href="#nota04"><sup>4</sup></a><a name="nota004"></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Ainda que os movimentos de valoriza&ccedil;&atilde;o de novas masculinidades sejam apontados de forma ampla e gen&eacute;rica, o estudo de Castelo Branco denota a import&acirc;ncia das an&aacute;lises mais localizadas, do escrutinar da atividade do historiador. E &eacute; somente a partir dessa a&ccedil;&atilde;o que &eacute; poss&iacute;vel marcar a peculiaridade e a diferen&ccedil;a do Piau&iacute; em termos de g&ecirc;nero na regi&atilde;o nordestina.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Se tomarmos, por exemplo, os estudos comparativamente, poderemos observar que tanto em Durval Muniz como em Pedro Vilarinho h&aacute; a argumenta&ccedil;&atilde;o de que houve um processo reacion&aacute;rio, expresso nos discursos dos literatos, contra a feminiza&ccedil;&atilde;o da sociedade. Para Albuquerque J&uacute;nior, a tonalidade dos discursos liter&aacute;rios era a de condenar as transforma&ccedil;&otilde;es sociais e valorizar o passado patriarcal. Houve um resgate dos elementos que compunham a masculinidade rural diante da frivolidade do mundo urbano.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No Piau&iacute;, todavia, essa configura&ccedil;&atilde;o ocorreu de forma diferenciada. A proposta dos literatos era a de afastamento do mundo rural, de aproxima&ccedil;&atilde;o com o mundo das letras e de configura&ccedil;&atilde;o de novos homens urbanos e intelectualizados. Enquanto o Movimento Regionalista em Pernambuco, do qual Gilberto Freyre fazia parte, via na figura do homem de letras a amea&ccedil;a do patriarcalismo rural e a feminiza&ccedil;&atilde;o da sociedade, os literatos do Piau&iacute; enxergavam nesse mesmo homem novas formas positivas de ser masculino. Enfim, delinearam-se expectativas de masculinidades distintas para uma mesma regi&atilde;o, o Nordeste, que, assim apontadas, denotam a import&acirc;ncia da continuidade de pesquisas sobre essa tem&aacute;tica na atualidade.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Notas</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="nota01"></a><a href="#nota001">1</a> Rachel SOIHET e Joana Maria PEDRO, 2007. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="nota02"></a><a href="#nota002">2</a> Michel DE CERTEAU, 2008. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="nota03"></a><a href="#nota003">3</a> Stuart HALL, 2000, p. 125.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="nota04"></a><a href="#nota004">4</a> ALBUQUERQUE J&Uacute;NIOR, 2003.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Refer&ecirc;ncias bibliogr&aacute;ficas</b></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> ALBUQUERQUE J&Uacute;NIOR, Durval Muniz de. <i>Nordestino: uma inven&ccedil;&atilde;o do falo</i>. Macei&oacute;: Edi&ccedil;&otilde;es Catavento, 2003.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000048&pid=S0104-026X201000010002000001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">DE CERTEAU, Michel. <i>A inven&ccedil;&atilde;o do cotidiano: artes de fazer</i>. Petr&oacute;polis: Vozes, 2008.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000050&pid=S0104-026X201000010002000002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">HALL, Stuart. "Quem precisa de identidade?". In: SILVA, Thomaz Tadeu da (Org.). <i>Identidade e diferen&ccedil;a: a perspectiva dos estudos culturais</i>. Petr&oacute;polis: Vozes, 2000. P. 103-133.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000052&pid=S0104-026X201000010002000003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">SOIHET, Rachel; PEDRO, Joana Maria. "A emerg&ecirc;ncia da pesquisa da hist&oacute;ria das mulheres e das rela&ccedil;&otilde;es de g&ecirc;nero". <i>Revista Brasileira de Hist&oacute;ria</i>, S&atilde;o Paulo, v. 27, p. 281-300, 2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000054&pid=S0104-026X201000010002000004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <p>&nbsp;</p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ALBUQUERQUE JÚNIOR]]></surname>
<given-names><![CDATA[Durval Muniz de]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Nordestino: uma invenção do falo]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[Maceió ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Edições Catavento]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DE CERTEAU]]></surname>
<given-names><![CDATA[Michel]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A invenção do cotidiano: artes de fazer]]></source>
<year>2008</year>
<publisher-loc><![CDATA[Petrópolis ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Vozes]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HALL]]></surname>
<given-names><![CDATA[Stuart]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Quem precisa de identidade?]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[SILVA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Thomaz Tadeu da]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Identidade e diferença: a perspectiva dos estudos culturais]]></source>
<year>2000</year>
<page-range>103-133</page-range><publisher-loc><![CDATA[Petrópolis ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Vozes]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SOIHET]]></surname>
<given-names><![CDATA[Rachel]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[PEDRO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Joana Maria]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A emergência da pesquisa da história das mulheres e das relações de gênero]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Brasileira de História]]></source>
<year>2007</year>
<volume>27</volume>
<page-range>281-300</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
