<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-4014</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Estudos Avançados]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Estud. av.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-4014</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Estudos Avançados da Universidade de São Paulo]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-40141989000300012</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-40141989000300012</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Avaliação na Universidade]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Goldemberg]]></surname>
<given-names><![CDATA[José]]></given-names>
</name>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A">
<institution><![CDATA[,  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>1989</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>1989</year>
</pub-date>
<volume>3</volume>
<numero>7</numero>
<fpage>200</fpage>
<lpage>201</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-40141989000300012&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-40141989000300012&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-40141989000300012&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><B>ABORDAGEM</B></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Avaliação na    Universidade</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>José Goldemberg</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O problema de avaliar    professores, departamentos, faculdades e a própria Universidade exerce uma estranha    fascinação nos meios de comunicação do País, bem como nos próprios avaliados.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> Uma questão que deveria ser tratada    com a maior naturalidade provoca as mais desencontradas reações emocionais.    Afinal de contas, professores das universidades públicas brasileiras são funcionários    públicos e deveriam ser avaliados como o são (ou deveriam ser) os demais funcionários.    Mais ainda, tratando-se de instituições a serviço da comunidade e sustentadas    por ela, deveria ser obrigatório haver uma fiscalização efetiva para saber se    elas estão cumprindo seu dever.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> Curiosamente, um certo número de professores,    sobretudo os mais jovens e iniciantes na carreira universitária, resistem a    qualquer tipo de avaliação que não seja corporativista, isto é, feita por eles    mesmos. A ênfase em <i>processos democráticos de avaliação, transparência completa,    avaliação com participação ampla dos departamentos </i>(e possivelmente plenárias,    em alguns casos) ou <i>auto-avaliação </i>são instrumentos retóricos para evitar    uma avaliação séria. Há, nestas propostas, um componente intrínseco de negação    de qualquer hierarquia do saber e da vida universitária. A idéia de que os mais    sábios e mais experientes são os juizes do trabalho dos iniciantes é, no fundo,    combatida e o uso de avaliadores externos à instituição é abominado. Felizmente,    a promoção na Universidade de São Paulo só é feita através de concursos públicos    onde a presença de examinadores externos é obrigatória; sucede que feitos todos    os concursos, cessaria, na prática, qualquer avaliação. É por isso que, sabiamente,    o novo Estatuto da USP determina que todos os docentes serão avaliados a cada    5 anos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> A imprensa em geral e os militantes    de grupos progressistas sempre defenderam a transparência e a prestação de contas    dos funcionários públicos, como mostra a popularidade das listas de <i>marajás    </i>publicadas na imprensa dentro e fora da Universidade. Grupos mais conservadores    partilham destas visões moralistas e um dos atuais candidatos à Presidência    da República conquistou notoriedade nacional com a caça aos <i>marajás </i>no    seu Estado. Nestas ocasiões, o direito à privacidade e outros princípios éticos    não foram invocados; a idéia era de fato execrar os funcionários e/ou professores    mais bem remunerados.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> Esta veia profundamente moralista —    talvez <i>pequeno-burguesa </i>—    tem raízes profundas na sociedade brasileira, provavelmente como uma reação    à concepção, arrogância e inépcia dos servidores do Estado. É de se notar, contudo,    que um representante de um dos partidos progressistas (PT) ao assumir a Presidência da Câmara Municipal recusou-se    a divulgar a relação dos funcionários com seus salários, alegando que representaria    quebra de privacidade.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> A publicação de <i>listas </i>tem uma    velha história. Em 1781, nove anos antes da Revolução Francesa, Necker, um dos    ministros de Luís XIV, foi obrigado a pedir demissão por ter publicado a lista    dos cortesãos do Rei com os subsídios que recebiam; o escândalo foi provocado    pelos atingidos e não pela população que, pela primeira vez, teve acesso aos    privilégios dos beneficiários do Poder.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> É por essas razões que não entendemos    o pudor exagerado e até a indignação de alguns professores que se consideram    atingidos na sua privacidade e dignidade por serem avaliados por instrumentos    objetivos e não apenas pelos seus companheiros. A avaliação pelos pares é usual    em ciência, mas por pares se entendem cientistas da mesma área (ou área afim)    não da mesma instituição ou do mesmo grupo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> Ela não tem caráter persecutório, mas    estabelece uma hierarquia de competência e serve de instrumento para alocação    de recursos, como qualquer professor que tenha solicitado uma bolsa de estudos    ou um auxílio para pesquisas sabe muito bem. O resto é farisaísmo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> É por estas razões que a Universidade    de São Paulo está aperfeiçoando os instrumentos de avaliação do seu corpo de    professores, funcionários e estudantes, como é obrigação de toda instituição    pública.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> Poder-se-ia perguntar se os mecanismos    atuais não bastam para eliminar estes problemas, mesmo porque a formação de    professores só se faz por concurso, que dá uma excelente oportunidade para aprovar    uns e reprovar outros.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> O artigo 104, incluído no Estatuto,    indica que o CO acredita que a resposta a esta pergunta é negativa e deseja    que o Regimento Geral introduza novos mecanismos de avaliação.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> Uma razão óbvia para introduzir novos    mecanismos é a de que professores estáveis (e a maioria dos professores da USP    está nesta condição) não são submetidos a renovações de contrato e os titulares    no grau máximo de carreira não se submetem a qualquer concurso adicional para    promoção.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> Além disso, a experiência mostra que    no caso de concursos de promoção são muito raras as reprovações e que as bancas    são organizadas de forma a serem extremamente lenientes.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> Daí a necessidade    de critérios gerais estabelecidos no Regimento Geral da Universidade e que balizarão    os procedimentos de cada Unidade. É natural que as reavaliações devam se proceder    nas unidades (Conselhos de Departamentos e Congregações) onde se encontram os    pares dos professores avaliados. É claro, também, que estas reavaliações não    podem se esgotar neste nível para evitar <i>campadrismo</i>; é para evitar    isto que bancas de concurso sempre têm examinadores externos à Unidade. Além    disso, um departamento medíocre tenderá à <i>paz interna </i>quando a melhoria    do nível da Universidade puder exigir exatamente que esta <i>paz interna </i>seja    <i>perturbada </i>pela presença de especialistas ex-temos aos departamentos.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> <b>José Goldemberg </b>é Reitor da USP.</font></p>      ]]></body>
</article>
