<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-4979</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Caderno CRH]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Cad. CRH]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-4979</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Universidade Federal da Bahia - Faculdade de Filosofia e Ciências Humanas - Centro de Recursos Humanos]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-49792013000300003</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-49792013000300003</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Religião e ciência: diferença e repetição - uma investigação a partir da concepção moral e religiosa de Henri Bergson]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Religion and science: difference and repetition - an investigation starting from the moral and religious conception of Henri Bergson]]></article-title>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[Religion et science: différence et répétition - une investigation à partir de la conception morale et religieuse de Henri Bergson]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Galeffi]]></surname>
<given-names><![CDATA[Dante Augusto]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade Federal da Bahia Faculdade de Educação ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[Salvador Bahia]]></addr-line>
<country>Brazil</country>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2013</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2013</year>
</pub-date>
<volume>26</volume>
<numero>69</numero>
<fpage>449</fpage>
<lpage>467</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-49792013000300003&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-49792013000300003&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-49792013000300003&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[O foco do artigo é a investigação da relação entre religião e ciência, tomando como horizonte de partida a concepção moral e religiosa do filósofo Henri Bergson. Inicialmente localiza-se o campo histórico da investigação por meio de traços da vida e das principais obras desse autor, considerando essa localização como importante para informar sobre os limites históricos de toda concepção de mundo e de valor. Em seguida, apresenta-se o plano geral da concepção moral e religiosa em Bergson e, a partir dessa concepção de fundo, procura-se compreender e descrever o plano criador de sua concepção de religião na evolução histórica da espécie humana. Tomando o vasto acervo bergsoniano como pano de fundo para uma compreensão da moral, da religião e da ciência hoje, destaca-se a relação entre as formas estáticas e as formas dinâmicas, fechadas e abertas, dessas realizações do ser humano. Interpela-se a Mecânica e a Mística na sociedade do conhecimento e da informação em suas diferenças e repetições, em suas novas, surpreendentes e contraditórias expressões sociais mecânicas e místicas, pois a mecânica da sociedade do conhecimento e da informação global enseja também novas místicas e novas formas de comoção coletiva e engajamento social.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[The focus of this article is the investigation of the relation between religion and science, taking as the horizon of departure the moral and religious conceptions of the philosopher Henri Bergson. The historical field of the investigation will initially be located via the traces of Bergson's life and works, considering this localization as important for delimiting the historical limits of all conceptions regarding world and value. Following this, the general plan of moral and religious conceptions in Bergson will be presented, from which we will seek to comprehend and describe the creative plane of his religious conception in the historical evolution of the human species. Taking the vast Bergsonian corpus as the starting point for a comprehension of morality, religion, and science today, we will highlight the relation between static and dynamic, and the closed and open forms of the human being. One interpolates the Mechanical and Mystical into the knowledge and information society, into its differences and repetitions, into its new, surprising, and contradictory expressions, be they mechanical, or mystical. The mechanics of the global knowledge and information society, also entail new mysticisms, and new forms of collective commotion and social engagement.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="fr"><p><![CDATA[L'objectif de l'article est d'étudier la relation qui existe entre la religion et les sciences, en partant de la conception morale et religieuse du philosophe Henri Bergson. Le champ historique de cette recherche est tout d'abord délimité par les caractéristiques de la vie de cet auteur et ses &#339;uvres majeures étant donné que cette délimitation est considérée importante pour permettre de saisir les limites historiques de toute conception de monde et de valeur. Nous présentons ensuite le plan général de la conception morale et religieuse chez Bergson et c'est à partir de cette conception de fond que l'on essaie de comprendre et de décrire le plan créateur de sa conception de religion dans l'évolution historique de l'espèce humaine. L'immense &#339;uvre bergsonienne servant d'arrière plan pour comprendre la morale, la religion et les sciences d'aujourd'hui, on met en évidence la relation entre les formes statiques et les formes dynamiques, ouvertes et fermées de ces réalisations de l'espèce humaine. On interpelle la Mécanique et la Mystique dans le monde de la connaissance et de l'information dans ses différences et ses répétitions, dans ses expressions sociales mécaniques et mystiques nouvelles, surprenantes et contradictoires puisqu'en effet la mécanique de la société des connaissances et de l'information mondiale aspire aussi à de nouvelles mystiques et à de nouvelles formes de commotion collective et d'engagement social.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Religião e Ciência]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Filosofia Moral]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Henri Bergson]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Mecânica e Mística]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Religião e Mística]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Religion and Science]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Moral philosophy]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Henri Bergson]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Mechanics and Mysticism]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Religion and the Mystical]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[Religion et Science]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[Philosophie Morale]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[Henri Bergson]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[Mécanique et Mystique]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[Religion et Mystique]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">     <b>DOSSI&Ecirc;</b></font></p>       <p>&nbsp;</p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="4"><a name="top"></a><b>Religi&atilde;o e ci&ecirc;ncia: diferen&ccedil;a e repeti&ccedil;&atilde;o - uma investiga&ccedil;&atilde;o a partir da concep&ccedil;&atilde;o moral e religiosa de Henri Bergson</b></font></p>       <p>&nbsp;</p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Religion and science: difference and repetition  -  an investigation starting from the moral and religious conception of Henri Bergson</b></font></p>       <p>&nbsp;</p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Religion et science: diff&eacute;rence et r&eacute;p&eacute;tition - une investigation &agrave; partir de la conception morale et religieuse de Henri Bergson</b></font></p>       <p>&nbsp;</p>       <p>&nbsp;</p>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Dante Augusto    Galeffi</b></font></p>        ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> Doutor em Educa&ccedil;&atilde;o.    Professor da Faculdade de Educa&ccedil;&atilde;o da Universidade Federal da    Bahia-UFBA. Av. Reitor Miguel Calmon, s/n. Vale do Canela. Canela. Cep.: 40110-100.    Salvador - Bahia - Brasil. <a href="mailto:dgaleffi@uol.com.br">dgaleffi@uol.com.br</a>    <br>   </font></p>       <p>&nbsp;</p>       <p>&nbsp;</p>   <hr noshade size="1"/>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>RESUMO</b></font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O foco do artigo &eacute; a investiga&ccedil;&atilde;o da rela&ccedil;&atilde;o entre religi&atilde;o e ci&ecirc;ncia, tomando como horizonte de partida a concep&ccedil;&atilde;o moral e religiosa do fil&oacute;sofo Henri Bergson. Inicialmente localiza-se o campo hist&oacute;rico da investiga&ccedil;&atilde;o por meio de tra&ccedil;os da vida e das principais obras desse autor, considerando essa localiza&ccedil;&atilde;o como importante para informar sobre os limites hist&oacute;ricos de toda concep&ccedil;&atilde;o de mundo e de valor. Em seguida, apresenta-se o plano geral da concep&ccedil;&atilde;o moral e religiosa em Bergson e, a partir dessa concep&ccedil;&atilde;o de fundo, procura-se compreender e descrever o plano criador de sua concep&ccedil;&atilde;o de religi&atilde;o na evolu&ccedil;&atilde;o hist&oacute;rica da esp&eacute;cie humana. Tomando o vasto acervo bergsoniano como pano de fundo para uma compreens&atilde;o da moral, da religi&atilde;o e da ci&ecirc;ncia hoje, destaca-se a rela&ccedil;&atilde;o entre as formas est&aacute;ticas e as formas din&acirc;micas, fechadas e abertas, dessas realiza&ccedil;&otilde;es do ser humano. Interpela-se a Mec&acirc;nica e a M&iacute;stica na sociedade do conhecimento e da informa&ccedil;&atilde;o em suas diferen&ccedil;as e repeti&ccedil;&otilde;es, em suas novas, surpreendentes e contradit&oacute;rias express&otilde;es sociais mec&acirc;nicas e m&iacute;sticas, pois a mec&acirc;nica da sociedade do conhecimento e da informa&ccedil;&atilde;o global enseja tamb&eacute;m novas m&iacute;sticas e novas formas de como&ccedil;&atilde;o coletiva e engajamento social.</font></p>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Palavras-chave:</b>    Religi&atilde;o e Ci&ecirc;ncia. Filosofia Moral. Henri Bergson. Mec&acirc;nica    e M&iacute;stica. Religi&atilde;o e M&iacute;stica.</font></p>    <hr noshade size="1"/>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>ABSTRACT</b></font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">The focus of this article is the investigation of the relation between religion and science, taking as the horizon of departure the moral and religious conceptions of the philosopher Henri Bergson. The historical field of the investigation will initially be located via the traces of Bergson's life and works, considering this localization as important for delimiting the historical limits of all conceptions regarding world and value. Following this, the general plan of moral and religious conceptions in Bergson will be presented, from which we will seek to comprehend and describe the creative plane of his religious conception in the historical evolution of the human species. Taking the vast Bergsonian corpus as the starting point for a comprehension of morality, religion, and science today, we will highlight the relation between static and dynamic, and the closed and open forms of the human being. One interpolates the Mechanical and Mystical into the knowledge and information society, into its differences and repetitions, into its new, surprising, and contradictory expressions, be they mechanical, or mystical. The mechanics of the global knowledge and information society, also entail new mysticisms, and new forms of collective commotion and social engagement.</font></p>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Key-words:</b>    Religion and Science. Moral philosophy, Henri Bergson. Mechanics and Mysticism.    Religion and the Mystical.</font></p>    <hr noshade size="1"/>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>R&Eacute;SUM&Eacute;</b></font></p>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">L'objectif de l'article    est d'&eacute;tudier la relation qui existe entre la religion et les sciences,    en partant de la conception morale et religieuse du philosophe Henri Bergson.    Le champ historique de cette recherche est tout d'abord d&eacute;limit&eacute;    par les caract&eacute;ristiques de la vie de cet auteur et ses </font><font  size="2">&#339;</font><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">uvres    majeures &eacute;tant donn&eacute; que cette d&eacute;limitation est consid&eacute;r&eacute;e    importante pour permettre de saisir les limites historiques de toute conception    de monde et de valeur. Nous pr&eacute;sentons ensuite le plan g&eacute;n&eacute;ral    de la conception morale et religieuse chez Bergson et c'est &agrave; partir    de cette conception de fond que l'on essaie de comprendre et de d&eacute;crire    le plan cr&eacute;ateur de sa conception de religion dans l'&eacute;volution    historique de l'esp&egrave;ce humaine. L'immense </font><font  size="2">&#339;</font><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">uvre    bergsonienne servant d'arri&egrave;re plan pour comprendre la morale, la religion    et les sciences d'aujourd'hui, on met en &eacute;vidence la relation entre les    formes statiques et les formes dynamiques, ouvertes et ferm&eacute;es de ces    r&eacute;alisations de l'esp&egrave;ce humaine. On interpelle la M&eacute;canique    et la Mystique dans le monde de la connaissance et de l'information dans ses    diff&eacute;rences et ses r&eacute;p&eacute;titions, dans ses expressions sociales    m&eacute;caniques et mystiques nouvelles, surprenantes et contradictoires puisqu'en    effet la m&eacute;canique de la soci&eacute;t&eacute; des connaissances et de    l'information mondiale aspire aussi &agrave; de nouvelles mystiques et &agrave;    de nouvelles formes de commotion collective et d'engagement social.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Mots-cl&eacute;s:</b>    Religion et Science. Philosophie Morale. Henri Bergson. M&eacute;canique et    Mystique. Religion et Mystique.</font></p> <hr noshade size="1"/>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Localizando    a investiga&ccedil;&atilde;o: tra&ccedil;os da vida e do pensamento filos&oacute;fico    de Henri Bergson</b></font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Trata-se de uma investiga&ccedil;&atilde;o e de uma considera&ccedil;&atilde;o relativas &agrave; rela&ccedil;&atilde;o entre ci&ecirc;ncia e religi&atilde;o a partir da releitura da obra moral de Henri Bergson, <i>As duas fontes da moral e da religi&atilde;o</i> (1932; 1945d; 2005). A principal inten&ccedil;&atilde;o &eacute; a de investigar a diferen&ccedil;a e a repeti&ccedil;&atilde;o dos constructos sociais assinalados pelas palavras <i>ci&ecirc;ncia</i> e <i>religi&atilde;o</i>. Procuro uma linha de condu&ccedil;&atilde;o compreensiva de tais inst&acirc;ncias na vida humana em seu processo hist&oacute;rico e existencial contempor&acirc;neo. &Eacute; uma procura que come&ccedil;a por suspender a obriga&ccedil;&atilde;o moral concernente ao comportamento bipolar do sim ou do n&atilde;o, configurando a compreens&atilde;o a partir da diferen&ccedil;a e da repeti&ccedil;&atilde;o entre Religi&atilde;o e Ci&ecirc;ncia como formas distintas de cria&ccedil;&atilde;o das sociedades humanas em seus desenvolvimentos materiais e espirituais no tempo.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Para delimitar sua investiga&ccedil;&atilde;o sobre a moral e a religi&atilde;o, Bergson parte do pressuposto de uma <i>Evolu&ccedil;&atilde;o Criadora</i> que n&atilde;o teria seguido uma &uacute;nica via de desenvolvimento, mas m&uacute;ltiplas vias, inclusive aquela da esp&eacute;cie humana. Como ele escreve na Introdu&ccedil;&atilde;o de <i>L'evolution Cr&eacute;atrice:</i></font></p>        <blockquote>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A hist&oacute;ria      da evolu&ccedil;&atilde;o da vida, por incompleta que ainda esteja, nos deixa      j&aacute; entrever como a intelig&ecirc;ncia se constituiu por um progresso      ininterrupto ao longo de uma linha que, atrav&eacute;s da s&eacute;rie dos      vertebrados, se eleva at&eacute; o homem (1945c, p.11; 2005, p.X).</font></p> </blockquote>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">H&aacute;, pois, uma multiplicidade de caminhos evolutivos da vida animal que alcan&ccedil;am, no ser humano, um desenvolvimento diferenciado da intelig&ecirc;ncia a partir das condi&ccedil;&otilde;es mesmas que geraram a vida. Nesse sentido, a <i>teoria do conhecimento</i> e a <i>teoria da vida</i> se mostram insepar&aacute;veis uma da outra: o conhecimento humano &eacute; resultado da evolu&ccedil;&atilde;o da vida ocorrida na Terra. Assim tamb&eacute;m s&atilde;o a moral e a religi&atilde;o: se assentam na base biol&oacute;gica da intelig&ecirc;ncia em seu car&aacute;ter social.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Localizando seu contexto hist&oacute;rico, Henri-Louis Bergson nasceu em 18 de outubro de 1859 e morreu em tr&ecirc;s de janeiro de 1941 em Paris. Filho de judeus, a m&atilde;e inglesa e o pai polaco. Pequeno, viveu com seus pais em Londres, regressando definitivamente para Paris aos nove anos. Em sua forma&ccedil;&atilde;o elementar, frequentando o <i>Liceu Fontanes</i>, chegou a ganhar o primeiro lugar do pr&ecirc;mio de matem&aacute;tica do <i>Concours G&eacute;neral</i> da Fran&ccedil;a, resolvendo um problema de Pascal. Como nos informa Galeffi (1949; 1961), fez seus estudos secund&aacute;rios no Lyc&eacute;e Condorcet, tendo ingressado na sess&atilde;o de letras da &Eacute;cole Normale Superieure em 1878, obtendo a licenciatura em filosofia em 1880, exercendo desde 1881 o cargo de professor de filosofia nas escolas de Angers e de Carcassonne, at&eacute; ser nomeado catedr&aacute;tico de filosofia na escola <i>Bleise Pascal</i> de Clermont-Ferrand em 1883, a&iacute; permanecendo at&eacute; 1888. Nesse mesmo ano, foi nomeado professor do <i>Lys&eacute;e Rollin</i> e, em 1889, obteve o t&iacute;tulo de <i>docteur &egrave;s lettre</i> tendo defendido a tese que o tornar&aacute; conhecido no cen&aacute;rio intelectual da &eacute;poca, "Essai sur l&ecirc;s donn&eacute;es imm&eacute;diates de la conscience" (Ensaio sobre os dados imediatos da consci&ecirc;ncia), al&eacute;m de uma tese secund&aacute;ria escrita em latim "Quid Aristoteles de loco senserit" (O que &eacute; para Arist&oacute;teles o lugar das sensa&ccedil;&otilde;es). Em seguida, foi professor do <i>Lyc&eacute;e Henri IV</i> at&eacute; 1897 e, ao mesmo tempo, <i>maitre de conf&eacute;rences</i> na Escola Normal Superior at&eacute; 1900, ano em que foi nomeado professor do Coll&egrave;ge de France, vindo mais tarde a ocupar a c&aacute;tedra de filosofia moderna, fun&ccedil;&atilde;o exercida at&eacute; 1921.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em 1901, foi eleito membro da <i>Acad&eacute;mia des Sciences Morales et Politiques,</i> tornando-se membro da Acad&eacute;mie Fran&ccedil;aise em 1914. Como reconhecimento do seu trabalho de pensamento, foi contemplado com a distin&ccedil;&atilde;o de <i>Grade oficial</i> da <i>L&eacute;gion d'honneur</i> e com a de membro do Conseil de l'Ordre. Chegou a ser presidente da primeira comiss&atilde;o de coopera&ccedil;&atilde;o intelectual da <i>Sociedade das Na&ccedil;&otilde;es</i>, cargo que abandona em 1925 por motivo de sa&uacute;de. Em 1927, ganha o Pr&ecirc;mio Nobel de Literatura, e sua sa&uacute;de, j&aacute; muito debilitada, o impedir&aacute; de viajar. Da&iacute; em diante at&eacute; a sua morte, em tr&ecirc;s de janeiro de 1941, Bergson se manteve mais recolhido e contemplativo.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Deixando de lado o estrato biogr&aacute;fico apresentado, a seguir procuro descrever os tra&ccedil;os marcantes da filosofia de Bergson. De imediato e imprescind&iacute;vel, seu pensamento se desenvolve a partir da intui&ccedil;&atilde;o da <i>dura&ccedil;&atilde;o real</i> que se revela fonte de uma metaf&iacute;sica universalmente v&aacute;lida (Galeffi, 1961). Ao intuir a <i>dura&ccedil;&atilde;o real</i> como campo do acontecimento c&oacute;smico e humano na deriva evolutiva das esp&eacute;cies, Bergson considera que o acesso ao mundo da liberdade, em contraposi&ccedil;&atilde;o ao mundo da necessidade, est&aacute; aberto &agrave; experi&ecirc;ncia humana desde sua mais remota e inalcan&ccedil;&aacute;vel origem. Esse acesso abre para o ser humano uma fenda evolutiva criadora que foi experimentada em diversas linhas de fuga na hist&oacute;ria das sociedades e civiliza&ccedil;&otilde;es.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">H&aacute; uma natureza humana similar &agrave; natureza das outras esp&eacute;cies biol&oacute;gicas existentes. E tamb&eacute;m h&aacute;, no ser humano, um tipo de intelig&ecirc;ncia que se contrap&otilde;e ao estado de natureza como parte dela. Uma intelig&ecirc;ncia aberta ao acontecimento criador e que se experimenta sem cessar na vida diversificada da esp&eacute;cie espalhada por todo o planeta. Um empirismo radical, como condi&ccedil;&atilde;o de toda teoria do conhecimento, que prime pela precis&atilde;o, porque tamb&eacute;m &eacute; uma teoria da vida, da vida em sua dura&ccedil;&atilde;o e da dura&ccedil;&atilde;o como acontece aperceber-se o ser humano em geral, enquanto existe, enquanto eu encarnado. Um empirismo radical como meio de acesso a uma metaf&iacute;sica universalmente v&aacute;lida.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Abrindo o campo emp&iacute;rico como plano de iman&ecirc;ncia do exerc&iacute;cio filos&oacute;fico, Bergson enfatiza o diferencial epistemol&oacute;gico de sua investiga&ccedil;&atilde;o do conhecimento humano em rela&ccedil;&atilde;o &agrave;s leis e m&eacute;todos das ci&ecirc;ncias f&iacute;sicas. P&otilde;e em evid&ecirc;ncia como o mundo da vida e do psiquismo humano &eacute; o dom&iacute;nio do imprevis&iacute;vel e do radicalmente vari&aacute;vel e novo. E, para entender esse mundo da variedade e da multiplicidade, Bergson postulou um m&eacute;todo para alcan&ccedil;ar a precis&atilde;o do conhecimento sem a media&ccedil;&atilde;o do <i>esprit de ge&oacute;metrie.</i> Chamou esse ato de <i>intui&ccedil;&atilde;o</i>, postulando e elaborando um <i>m&eacute;todo intuitivo</i>.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Para chegar ao m&eacute;todo intuitivo, Bergson critica a imprecis&atilde;o dos sistemas filos&oacute;ficos. Diz, logo no in&iacute;cio de <i>La pens&eacute;e et le mouvant:</i></font></p>        <blockquote>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O que mais tem      faltado &agrave; filosofia &eacute; a precis&atilde;o. Os sistemas filos&oacute;ficos      n&atilde;o s&atilde;o recortados sobre a medida da realidade em que vivemos.      S&atilde;o demasiadamente largos para ela. Examinai algum, convenientemente      escolhido: vereis que se aplicaria tamb&eacute;m a um mundo em que n&atilde;o      se encontrassem nem plantas nem animais, mas somente homens; em que os homens      deixassem de comer e de beber; em que eles n&atilde;o dormissem, n&atilde;o      sonhassem, n&atilde;o se distra&iacute;ssem, em que nascessem decr&eacute;pitos      para acabar latentes (Bergson, 1945e, p.13).</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nesse sentido, para Bergson, um sistema acaba sendo um conjunto de concep&ccedil;&otilde;es t&atilde;o abstratas e t&atilde;o vastas, que se pode nele encaixar toda e qualquer possibilidade e tamb&eacute;m aquilo que &eacute; imposs&iacute;vel junto ao real. Assim, a explica&ccedil;&atilde;o que se pode considerar satisfat&oacute;ria &eacute; aquela que adere ao seu objeto sem deixar margem para qualquer outra explica&ccedil;&atilde;o. Como algo assim &eacute; poss&iacute;vel?</font></p>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A raiz do m&eacute;todo da intui&ccedil;&atilde;o &eacute; a <i>dura&ccedil;&atilde;o real</i>, compreendida como o pr&oacute;prio eu intu&iacute;do em sua temporalidade qualitativa, em sua consist&ecirc;ncia f&aacute;tica f&iacute;sica, biol&oacute;gica e psicol&oacute;gica. Uma dura&ccedil;&atilde;o que &eacute; um eu capaz de conhecer diretamente um determinado objeto por ele visado. Pode-se dizer que Bergson rompe a barreira de uma teoria do conhecimento que encontra o seu limite de validade no campo fenom&ecirc;nico. Ele descobre a possibilidade de uma experi&ecirc;ncia metaf&iacute;sica generalizada, contrariando a gnosiologia kantiana. Consequentemente, intui uma dimens&atilde;o do tempo qualitativo, que n&atilde;o &eacute; o tempo quantitativamente divis&iacute;vel em partes iguais e abstratas, mas o tempo indivis&iacute;vel e radicalmente novo da dura&ccedil;&atilde;o do eu vivente.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Trata-se do que ele chama de "tempo psicol&oacute;gico", em contraposi&ccedil;&atilde;o ao "tempo do rel&oacute;gio". Na dimens&atilde;o do tempo psicol&oacute;gico, o ser humano alcan&ccedil;a a intui&ccedil;&atilde;o absoluta da dura&ccedil;&atilde;o real: seu pr&oacute;prio existir como fluir cont&iacute;nuo, com in&iacute;cio e fim. Admite, assim, at&eacute; mesmo uma sobreviv&ecirc;ncia da alma ap&oacute;s a morte do corpo, em uma dura&ccedil;&atilde;o que tamb&eacute;m encontrar&aacute; um fim, posto ser uma dura&ccedil;&atilde;o, um tempo psicol&oacute;gico e indiviso, mas um tempo que passa em seu acontecimento.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Pode-se tamb&eacute;m dizer que a filosofia de Bergson se constitui como uma cr&iacute;tica &agrave; tend&ecirc;ncia determinista da ci&ecirc;ncia moderna e da raz&atilde;o, abrindo caminhos contr&aacute;rios &agrave; coisifica&ccedil;&atilde;o humana. Afirma a liberdade humana em oposi&ccedil;&atilde;o &agrave;s correntes cient&iacute;ficas e filos&oacute;ficas que insistem em reduzir a dimens&atilde;o espiritual do humano a leis previs&iacute;veis e manipul&aacute;veis da natureza macrof&iacute;sica, biol&oacute;gica e social, determinismo f&iacute;sico, biol&oacute;gico e social. Portanto, para se compreender Bergson, &eacute; preciso partir de sua <i>intui&ccedil;&atilde;o da dura&ccedil;&atilde;o real</i>, como ele mesmo sugeria a quem se interessasse por sua obra.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Dizendo de outro modo, a <i>dura&ccedil;&atilde;o</i> pode ser compreendida como o fluxo do tempo uno e indivis&iacute;vel em seus momentos temporais coesos, momentos que v&atilde;o se somando na dura&ccedil;&atilde;o e formando uma unidade no vivido que corresponde ao eu que dura continuando o passado no presente e projetando-se no futuro. Assim, esse tempo real, vivido, psicol&oacute;gico, n&atilde;o &eacute; alcan&ccedil;&aacute;vel pela l&oacute;gica da mensura&ccedil;&atilde;o quantitativa por ser ele de natureza qualitativa. N&atilde;o h&aacute; como reduzi-lo ao espa&ccedil;o mensur&aacute;vel e previs&iacute;vel. N&atilde;o sendo da ordem da intelig&ecirc;ncia colada aos dados objetivos e proporcionais ao corpo f&iacute;sico, o que caracterizaria o plano da raz&atilde;o, o tempo da dura&ccedil;&atilde;o por ser diferente do tempo espacializado, antes de ser irracional &eacute; suprarracional.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Portanto, Bergson considera a diferen&ccedil;a de natureza entre o tempo e o espa&ccedil;o, afirmando que a <i>dura&ccedil;&atilde;o interna</i> (consci&ecirc;ncia) e o <i>tempo espacializado</i> seguem leis distintas e opostas. Para ele, tudo que pertence ao espa&ccedil;o pode ser traduzido, medido e dominado pela l&oacute;gica cient&iacute;fica, mas o tempo real, a <i>dura&ccedil;&atilde;o</i>, s&oacute; pode ser experimentado espiritualmente. A <i>dura&ccedil;&atilde;o interna</i>, <i>o tempo vivido</i> e <i>a consci&ecirc;ncia</i> s&atilde;o o passado vivo no presente e devir futuro. O fator <i>t</i> (tempo) da f&iacute;sica cl&aacute;ssica n&atilde;o d&aacute; conta do tempo como dura&ccedil;&atilde;o. Assim, a dura&ccedil;&atilde;o n&atilde;o &eacute; nunca alcan&ccedil;ada pela intelig&ecirc;ncia t&eacute;cnica, previs&iacute;vel, repet&iacute;vel, pois ela n&atilde;o &eacute; uma sucess&atilde;o linear de intervalos e, como tal, &eacute; da ordem do imprevis&iacute;vel e do radicalmente novo. S&oacute; a experi&ecirc;ncia f&iacute;sica pode ser prevista e repetida, mas a experi&ecirc;ncia espiritual n&atilde;o.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Desse modo, a <i>intui&ccedil;&atilde;o</i> &eacute; compreendida por Bergson como apreens&atilde;o imediata da realidade espiritual por uma coincid&ecirc;ncia com o objeto visado pela consci&ecirc;ncia, uma realidade sentida e compreendida absolutamente, sem a media&ccedil;&atilde;o das ferramentas l&oacute;gicas do entendimento, n&atilde;o sendo nem an&aacute;lise e nem tradu&ccedil;&atilde;o. &Eacute;, portanto, diferente da intelig&ecirc;ncia intelectual, pois ela se apropria do mundo por meio de ferramentas, calculando e prevendo intervalos do tempo espacializado. J&aacute; a intui&ccedil;&atilde;o penetra no interior da vida, alcan&ccedil;ando o real imediatamente. A intui&ccedil;&atilde;o &eacute;, pois, o meio de acesso ao pr&oacute;prio plano metaf&iacute;sico, um meio universal, acess&iacute;vel a todo ser humano, pelo menos em estado virtual e poss&iacute;vel. A intui&ccedil;&atilde;o &eacute;, como tal, uma experi&ecirc;ncia metaf&iacute;sica.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Na visada da evolu&ccedil;&atilde;o criadora, o que leva tamb&eacute;m a compreender a moral, a religi&atilde;o, a ci&ecirc;ncia, a arte, a filosofia etc., Bergson enfatizou a intui&ccedil;&atilde;o como a faculdade por excel&ecirc;ncia do <i>&eacute;lan vital</i>, assim como o meio adequado para o exerc&iacute;cio filos&oacute;fico de precis&atilde;o. Como ele diz na Introdu&ccedil;&atilde;o de sua principal obra, <i>A Evolu&ccedil;&atilde;o criadora</i>:</font></p>        <blockquote>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Uma teoria da      vida que n&atilde;o vem acompanhada de uma cr&iacute;tica do conhecimento      &eacute; for&ccedil;ada a aceitar, tais e quais, os conceitos que o entendimento      p&otilde;e &agrave; sua disposi&ccedil;&atilde;o: n&atilde;o pode fazer mais      que encerrar os fatos, por bem ou por mal, em quadros preexistentes que ela      considera como definitivos. Obt&eacute;m assim um simbolismo c&ocirc;modo,      talvez mesmo necess&aacute;rio &agrave; ci&ecirc;ncia positiva, mas n&atilde;o      uma vis&atilde;o direta de seu objeto. Por outro lado, uma teoria do conhecimento      que n&atilde;o reinsere a vida na evolu&ccedil;&atilde;o geral da vida n&atilde;o      nos ensinar&aacute; nem como os quadros do conhecimento se constitu&iacute;ram,      nem como podemos ampli&aacute;-los ou ultrapass&aacute;-los. &Eacute; preciso      que essas duas investiga&ccedil;&otilde;es, teoria do conhecimento e teoria      da vida, se encontrem e, por um processo circular, se impulsionem uma &agrave;      outra indefinidamente (2005, p.13-14).</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As palavras citadas de Bergson mostram com precis&atilde;o o m&eacute;todo intuitivo que ele exercita em todas as suas investiga&ccedil;&otilde;es filos&oacute;ficas. Sua abordagem da moral e da religi&atilde;o parte, portanto, do pressuposto da <i>intui&ccedil;&atilde;o da dura&ccedil;&atilde;o</i>, como meio preciso para a distin&ccedil;&atilde;o entre duas morais e duas religi&otilde;es, entre uma moral fechada e uma moral aberta, uma religi&atilde;o est&aacute;tica e uma religi&atilde;o din&acirc;mica. Uma mec&acirc;nica e uma m&iacute;stica. Uma f&iacute;sica e outra metaf&iacute;sica. Mas uma com a outra, e n&atilde;o em separado. Uma teoria do conhecimento e uma teoria da vida em indefinido di&aacute;logo.</font></p>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Usando como pano de fundo a teoria da vida perpassada por uma cr&iacute;tica radical da teoria do conhecimento, o problema moral e religioso em Bergson se mostra uma linha de fuga que desenha um salto de natureza entre a experi&ecirc;ncia da intelig&ecirc;ncia e o acontecimento da intui&ccedil;&atilde;o. Com isso, ele pode apresentar a experi&ecirc;ncia m&iacute;stica como cria&ccedil;&atilde;o espiritual aberta e imprevis&iacute;vel, configurando a passagem da sociedade fechada (a cidade) para a sociedade aberta (a humanidade).</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Considerando a moral e a religi&atilde;o como constructos hist&oacute;ricos das sociedades humanas, Bergson procura mostrar como duas fontes distintas coexistem no processo de configura&ccedil;&atilde;o moral e religiosa desde a mais remota idade. Partindo de uma vis&atilde;o emp&iacute;rica da evolu&ccedil;&atilde;o da vida no planeta terra, demarca o aparecimento da esp&eacute;cie humana como diferen&ccedil;a ontol&oacute;gica na linha da evolu&ccedil;&atilde;o criadora da natureza, reconhecendo seu estatuto divino, sobrenatural, como plano de realiza&ccedil;&atilde;o de um universo que tem a fun&ccedil;&atilde;o essencial de ser "uma m&aacute;quina de fazer deuses" (Bergson, 2005, p. 262).</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Partindo, pois, do pressuposto de uma realidade espiritual que se alcan&ccedil;a com o desenvolvimento do psiquismo humano, Bergson afirma o primado da exist&ecirc;ncia do eu como intui&ccedil;&atilde;o da dura&ccedil;&atilde;o real. O fluxo da consci&ecirc;ncia humana encarnada &eacute; a prova viva de que o eu que se percebe como existente n&atilde;o &eacute; uma subst&acirc;ncia predefinida e fechada no espa&ccedil;o, mas um acontecimento espiritual que n&atilde;o encontra paralelo no mundo dos objetos delimitados pelos sentidos e pelo intelecto. A &uacute;nica maneira de ultrapassar os interst&iacute;cios infinitesimais existentes na inter-rela&ccedil;&atilde;o e na continuidade dos objetos f&iacute;sicos &eacute; estabelecendo uma rela&ccedil;&atilde;o direta com o que se quer conhecer.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O conhecimento humano, assim, oscila entre a percep&ccedil;&atilde;o mediada pelos aparatos biocerebrais e o salto de natureza, que &eacute; o estado de intui&ccedil;&atilde;o, tamb&eacute;m experimentado na viv&ecirc;ncia m&iacute;stica. E a intui&ccedil;&atilde;o n&atilde;o procede geometricamente, porque justamente ela &eacute; da ordem do imprevis&iacute;vel e do absolutamente instante que est&aacute; sempre adiante do mensur&aacute;vel e conhecido.</font></p>       <p>&nbsp;</p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>O PLANO GERAL DA CONCEP&Ccedil;&Atilde;O DA MORAL E DA RELIGI&Atilde;O EM BERGSON</b></font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A obra <i>As duas fontes da moral e da religi&atilde;o</i> &eacute; dividida em quatro longos cap&iacute;tulos cont&iacute;nuos: 1. A obriga&ccedil;&atilde;o moral; 2. A religi&atilde;o est&aacute;tica; 3. A religi&atilde;o din&acirc;mica; 4. Mec&acirc;nica e m&iacute;stica.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Observando essas imagens ou palavras, deparo-me com o fio condutor que perpassa a obra do in&iacute;cio ao fim, o que permite destacar a tese de Bergson em sua consist&ecirc;ncia argumentativa e em sua condiz&ecirc;ncia desveladora do fen&ocirc;meno moral e religioso em sua din&acirc;mica hist&oacute;rica.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O esquema da obra permite ir direto ao que, nesta ocasi&atilde;o, interessa destacar: a concep&ccedil;&atilde;o da moral e da religi&atilde;o apresentada por Bergson, como pano de fundo da investiga&ccedil;&atilde;o que procura compreender, sempre de um ponto de vista singular e comum, as rela&ccedil;&otilde;es, repeti&ccedil;&otilde;es e diferen&ccedil;as entre ci&ecirc;ncia e religi&atilde;o no presente vivo.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Vou descrever o fluxo da caracteriza&ccedil;&atilde;o que Bergson realiza acerca da moral e da religi&atilde;o, buscando evidenciar sua tese de uma m&iacute;stica criadora de outra possibilidade humana: da cidade fechada para a humanidade aberta. E, antes de abordar o tema da religi&atilde;o diretamente, sigo o desvio de iniciar pela descri&ccedil;&atilde;o da "obriga&ccedil;&atilde;o moral", o que mostra a moralidade humana em sua transi&ccedil;&atilde;o do <i>instinto</i> para o <i>h&aacute;bito</i> e em sua retroa&ccedil;&atilde;o do <i>h&aacute;bito</i> para o <i>instinto</i>, fundamentando, de modo consistente, a cria&ccedil;&atilde;o das formas de cultura religiosa que marcam a hist&oacute;ria humana desde seus prim&oacute;rdios. &Eacute; algo evidente como a moral humana se viu desde muito cedo atrelada &agrave; religi&atilde;o, compreendendo a religi&atilde;o como sistema de princ&iacute;pios reguladores da conduta atrav&eacute;s de mandado divino, sobrenatural. H&aacute;, portanto, um campo "fabuloso" ligado ao h&aacute;bito religioso das sociedades humanas e que se vincula ao campo emocional do ser humano vivente. S&oacute; por meio da como&ccedil;&atilde;o, do terror, do p&acirc;nico e da submiss&atilde;o se d&aacute; o h&aacute;bito religioso.</font></p>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Come&ccedil;o com algumas perguntas que Bergson procura responder: Qual &eacute; o sentido da obedi&ecirc;ncia? Por que obedecemos? &Eacute; a sociedade o fundamento da obriga&ccedil;&atilde;o moral?</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Trata-se de caracterizar a obriga&ccedil;&atilde;o moral como um comportamento que responde a uma press&atilde;o social, portanto, externa e impessoal, que mal se define quando se procura explic&aacute;-la. Mas o fato &eacute; que toda sociedade &eacute; perpassada pela obriga&ccedil;&atilde;o moral. Por que isso? Para Bergson a alma da sociedade &eacute; imanente &agrave; linguagem que fala, e em v&atilde;o tentar&iacute;amos representar-nos como um indiv&iacute;duo desprendido de toda a vida social. &Eacute; a sociedade que tra&ccedil;a ao indiv&iacute;duo o programa de sua exist&ecirc;ncia cotidiana, e, por isso, o dever &eacute; cumprido de forma quase autom&aacute;tica. Todos obedecem compulsoriamente, e "a obedi&ecirc;ncia ao dever &eacute; uma resist&ecirc;ncia de cada um de n&oacute;s a si mesmo" (Bergson, 2005, p.32). Essa pode ser considerada uma m&aacute;xima pr&aacute;tica.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Se bem examinado, o argumento da raz&atilde;o em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; obriga&ccedil;&atilde;o moral  -  <i>tem de ser porque tem de ser  - </i> parece ser algo aparentemente indiscut&iacute;vel, uma obriga&ccedil;&atilde;o, portanto. Afirma-se, assim, uma for&ccedil;a que seria o todo da obriga&ccedil;&atilde;o. Sua resultante. E o todo da obriga&ccedil;&atilde;o seria um extrato concentrado, uma quintess&ecirc;ncia dos mil h&aacute;bitos especiais, contra&iacute;dos ao se obedecer &agrave;s mil exig&ecirc;ncias particulares da vida social. Assim, a ess&ecirc;ncia da obriga&ccedil;&atilde;o &eacute; coisa bem diferente de uma exig&ecirc;ncia da raz&atilde;o.</font></p>        <blockquote>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em suma, um imperativo      absolutamente categ&oacute;rico &eacute; de natureza instintiva ou sonamb&uacute;lica:      desempenhado como tal no estado normal, representado como tal se a reflex&atilde;o      despertar pelo tempo de que precisa para se formular, mas n&atilde;o por tempo      que lhe permita procurar raz&otilde;es (Bergson, 2005, p.36).</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Assim, o h&aacute;bito como atividade de imita&ccedil;&atilde;o de um ato inteligente &eacute; tamb&eacute;m uma imita&ccedil;&atilde;o do instinto: um dispositivo vital. E, para analisar o h&aacute;bito e sua imita&ccedil;&atilde;o do instinto, Bergson considera duas linhas divergentes de evolu&ccedil;&atilde;o, e sociedades no extremo uma da outra  -  argumento amplamente desenvolvido no livro <i>A Evolu&ccedil;&atilde;o Criadora</i> (2005)<i>.</i></font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O tipo de sociedade que parecer&aacute; mais natural ser&aacute; evidentemente o instintivo. D&aacute; o exemplo das abelhas para dizer que o la&ccedil;o que une as abelhas de uma colmeia assemelha-se muito mais ao que as mant&eacute;m ligadas, coordenadas e subordinadas umas &agrave;s outras, como as c&eacute;lulas de um organismo.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em s&iacute;ntese, o "todo da obriga&ccedil;&atilde;o", seja em um extremo ou em outro da linha evolutiva considerada, ser&aacute; o instinto, por um lado, e o h&aacute;bito no outro extremo. Quanto mais habitual for determinado h&aacute;bito mais se assemelhar&aacute; ao instinto.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Observando as duas linhas evolutivas distintas das sociedades de animais, aquela dos artr&oacute;podes<a name="top1"></a><a href="#back1"><sup>1</sup></a> e aquela dos vertebrados, Bergson destaca como no topo da primeira linha est&aacute; o instinto dos insetos, particularmente dos himen&oacute;pteros,<a name="top2"></a><a href="#back2"><sup>2</sup></a> e, no segundo extremo, encontra-se a intelig&ecirc;ncia humana. Como afirma:</font></p>        <blockquote>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Instinto e intelig&ecirc;ncia      t&ecirc;m por objeto essencial utilizar instrumentos: aqui utens&iacute;lios      inventados e, por conseguinte, vari&aacute;veis e imprevistos; ali &oacute;rg&atilde;os      fornecidos pela natureza e, por conseguinte, imut&aacute;veis (2005, p.37).</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Consequentemente, a vida social &eacute; imanente tanto ao instinto como &agrave; intelig&ecirc;ncia. E, na escala evolutiva da vida, encontra sua realiza&ccedil;&atilde;o mais completa na colmeia ou no formigueiro por um lado e, por outro, nas sociedades humanas. Uma sociedade pede sempre uma organiza&ccedil;&atilde;o, seja ela humana ou animal. Toda organiza&ccedil;&atilde;o implica uma coordena&ccedil;&atilde;o e, na maioria das vezes, uma subordina&ccedil;&atilde;o dos elementos uns aos outros.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em toda sociedade, pois, h&aacute; um conjunto de regras ou leis, sejam elas apenas vividas ou representadas discursivamente. No caso das colmeias ou formigueiros, o indiv&iacute;duo &eacute; fixado na sua atividade pela sua estrutura, e a organiza&ccedil;&atilde;o &eacute; relativamente invari&aacute;vel. J&aacute; a "cidade humana" &eacute;, de forma vari&aacute;vel, aberta a todos os progressos. No topo das sociedades dos himen&oacute;pteros, cada regra &eacute; imposta pela natureza como necess&aacute;ria, ao passo que, no caso das sociedades humanas, uma s&oacute; coisa &eacute; natural: <i>a necessidade de uma regra</i>.</font></p>        <blockquote>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Quanto mais numa      sociedade humana escavarmos at&eacute; &agrave; raiz das obriga&ccedil;&otilde;es      diversas para chegarmos &agrave; obriga&ccedil;&atilde;o em geral, mais a      obriga&ccedil;&atilde;o tender&aacute; a tornar-se necessidade, mais se aproximar&aacute;      do instinto no que tem de imperioso (2005, p.38).</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Entretanto, o instinto n&atilde;o se refere a nenhuma obriga&ccedil;&atilde;o particular. Assim, o todo da <i>obriga&ccedil;&atilde;o moral</i> seria apenas instinto se as sociedades humanas tivessem permanecido no mesmo plano das outras esp&eacute;cies animais; mas elas desenvolveram um lastro de variabilidade e de intelig&ecirc;ncia. Bergson considera esse "um instinto virtual", como &eacute; aquele que est&aacute; por tr&aacute;s do h&aacute;bito de falar. Assim, "a moral de uma sociedade humana &eacute;, com efeito, compar&aacute;vel &agrave; sua linguagem" (p. 38). E tudo na linguagem humana vem do artif&iacute;cio, da fabrica&ccedil;&atilde;o e do engenho.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Contudo, mesmo nas sociedades humanas mais avan&ccedil;adas, o natural se mant&eacute;m vivo e pode, a qualquer momento, eclodir. Basta pensar em uma cat&aacute;strofe qualquer que alcance uma cidade e ponha em risco a sobreviv&ecirc;ncia de seus indiv&iacute;duos, para ver eclodir a barb&aacute;rie e o mais cru instinto de autopreserva&ccedil;&atilde;o.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Assim, nossas obriga&ccedil;&otilde;es se traduzem em deveres, e nossos deveres sociais visam &agrave; coes&atilde;o social. Em suma, diz Bergson: "[...] o instinto social de que nos apercebemos no fundo da obriga&ccedil;&atilde;o social visa sempre  -  uma vez que o instinto &eacute; relativamente imut&aacute;vel  -  uma sociedade fechada, por mais vasta que esta seja" (p. 41). Portanto, esse instinto n&atilde;o visa &agrave; humanidade. "Entre a na&ccedil;&atilde;o, por mais vasta que seja, e a humanidade, h&aacute; toda a dist&acirc;ncia que vai do finito ao indefinido, do fechado ao aberto" (p. 41).</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nesse ponto, Bergson critica a ilus&atilde;o racionalista e intelectual de um progresso cont&iacute;nuo da moral fechada &agrave; moral aberta.</font></p>        <blockquote>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">[...] entre a      sociedade em que vivemos e a humanidade em geral h&aacute; o mesmo contraste      que entre o fechado e o aberto; a diferen&ccedil;a entre os dois objetos &eacute;      de natureza, e n&atilde;o simplesmente de grau (2005, p.41).</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Assim, a coes&atilde;o social se deve, em grande parte, &agrave; necessidade de uma sociedade se defender contra as outras, e o amor que se tem por aqueles com os quais se convive come&ccedil;a por ser contra todos os outros homens. H&aacute;, portanto, um instinto ego&iacute;sta na impessoal recusa do outro, uma indisposi&ccedil;&atilde;o para o amor universal.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Desse modo, &eacute; o instinto primitivo. Nossa moral geral &eacute; fechada. E s&oacute; se chega ao amor ao pr&oacute;ximo como humanidade por um desvio:</font></p>        <blockquote>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Porque &eacute;      somente atrav&eacute;s de Deus, em Deus, que a religi&atilde;o convida o homem      a amar o g&ecirc;nero humano, como &eacute; tamb&eacute;m somente atrav&eacute;s      da Raz&atilde;o, na Raz&atilde;o por meio da qual todos nos comunicamos. Que      os fil&oacute;sofos nos fazem olhar a humanidade e nos mostram nela a eminente      dignidade da pessoa humana, o direito de todos ao respeito. Nem num caso nem      no outro se chega &agrave; humanidade por etapas, atravessando a fam&iacute;lia      e a na&ccedil;&atilde;o. &Eacute; preciso que, de um salto, nos transportemos      mais longe que ela e a atinjamos sem a termos tomado por fim, ultrapassando-a.      (Bergson, 2005, p.42)</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O fio condutor da investiga&ccedil;&atilde;o procura compreender a ess&ecirc;ncia da moral e da religi&atilde;o em sua express&atilde;o mais simples, a obriga&ccedil;&atilde;o, para evidenciar a passagem de uma moral fechada a uma moral aberta, que tem, na <i>aspira&ccedil;&atilde;o</i> e no <i>apelo</i>, sua express&atilde;o essencial. O florescimento das religi&otilde;es nas sociedades humanas tem origens emotivas profundas que acrescentam &agrave; obriga&ccedil;&atilde;o a aspira&ccedil;&atilde;o pelo divino como um <i>&eacute;lan</i> vital criador de novas possibilidades espirituais. Enquanto, em geral, a moral comum &eacute; fechada, para alguns ela se tornou o caminho da santidade e da bondade universal. Assim, &eacute; pelo impulso religioso que se alcan&ccedil;a por primeiro o plano da humanidade, e o amor universal, antes de ser um tema tratado pela raz&atilde;o, foi vivido pelos que incorporaram o apelo do supremo bem comum.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Bergson observa como, em todos os tempos, apareceram seres humanos excepcionais, encarnando essa forma de moral que ultrapassa o dom&iacute;nio da obriga&ccedil;&atilde;o e alcan&ccedil;a o reino da absoluta liberdade. Os s&aacute;bios da Gr&eacute;cia, os profetas de Israel, os monges budistas, os santos crist&atilde;os etc. s&atilde;o casos dessa moral aberta e de uma religi&atilde;o din&acirc;mica.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Desse modo, enquanto a moral fechada se realiza na impessoalidade, a moral aberta aparece em personalidades que a vivem e se fazem exemplo para os outros. A pr&oacute;pria exist&ecirc;ncia de pessoas com essa qualidade espiritual difunde o apelo por um amor incondicional por suas simples presen&ccedil;as. E o apelo n&atilde;o precisa recorrer a artif&iacute;cios ret&oacute;ricos, o que ocorre nas formas de moral e de religi&atilde;o baseadas no c&aacute;lculo e no controle racional. O car&aacute;ter exemplar das grandes personalidades morais provoca o apelo que suscita um salto de natureza na atitude moral humana: do amor fechado ao amor pela humanidade, estendido ao amor &agrave; vida em todas as suas formas. Com palavras de Bergson:</font></p>        <blockquote>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A natureza deste      apelo, s&oacute; a conheceram inteiramente os que experimentaram a presen&ccedil;a      de uma grande personalidade moral. Mas cada um de n&oacute;s, nos momentos      em que as suas m&aacute;ximas habituais de conduta lhe parecem insuficientes,      se perguntou j&aacute; o que este ou aquele teria dele esperado em semelhante      ocasi&atilde;o. Poder&aacute; ter sido um familiar, um amigo, quem assim evoc&aacute;vamos      por meio do pensamento. Mas poder&aacute; tratar-se tamb&eacute;m de um homem      que nunca vimos, cuja vida nos foi simplesmente contada, e a cujo ju&iacute;zo      submetemos depois em imagina&ccedil;&atilde;o a nossa conduta, temendo da      sua parte uma censura ou orgulhando-nos sua aprova&ccedil;&atilde;o. (2005,      p.43)</font></p> </blockquote>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ora, no plano da moral impessoal, o ser humano faz corpo com a sociedade, havendo uma total identifica&ccedil;&atilde;o na tarefa comum de conserva&ccedil;&atilde;o individual e social. Nessa identifica&ccedil;&atilde;o, a alma roda em c&iacute;rculos, fechada em si mesma na impessoalidade individual e social. Mas, em contraposi&ccedil;&atilde;o &agrave; alma fechada, v&ecirc;-se tamb&eacute;m o florescimento da alma aberta. Trata-se, aqui, de uma atitude de ades&atilde;o a um plano de iman&ecirc;ncia aberto ao projeto humano em conex&atilde;o com o todo da vida e da natureza. Uma atitude que &eacute; tamb&eacute;m uma disposi&ccedil;&atilde;o para a transcend&ecirc;ncia do mundo dado por meio de uma experi&ecirc;ncia de imers&atilde;o no estado de compaix&atilde;o por tudo o que vive e sofre em seu viver. Esse sentimento de compaix&atilde;o transcende o instinto biol&oacute;gico da obriga&ccedil;&atilde;o moral e alcan&ccedil;a o estado m&iacute;stico de fus&atilde;o do indiv&iacute;duo com a totalidade absoluta. Essa n&atilde;o &eacute; uma decis&atilde;o da raz&atilde;o, que vive nos limites da espacialidade macrof&iacute;sica, porque se trata de uma a&ccedil;&atilde;o que se antecipa aos dom&iacute;nios da an&aacute;lise e da computa&ccedil;&atilde;o de dados mensur&aacute;veis, e que, n&atilde;o sendo irracional, como pretendem alguns, &eacute; suprarracional em sua for&ccedil;a criadora.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nesse ponto, encontramos a dimens&atilde;o da sensibilidade como plano de iman&ecirc;ncia de uma moral aberta pela experi&ecirc;ncia da alma que se abre. Pergunta Bergson:</font></p>        <blockquote>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">De onde vem que      os homens que deram o seu exemplo tenham encontrado outros homens para os      seguir? E que for&ccedil;a &eacute; a que contrabalan&ccedil;a aqui a press&atilde;o      social? (2005, p.47).</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ora, com exce&ccedil;&atilde;o do instinto e do h&aacute;bito, n&atilde;o h&aacute; outra a&ccedil;&atilde;o direta sobre o querer sen&atilde;o a da sensibilidade. A sensibilidade carrega de emo&ccedil;&atilde;o o acontecimento do sentido pelo ser tocado por algo. Para Bergson, "cria&ccedil;&atilde;o significa, acima de tudo, emo&ccedil;&atilde;o." (p. 51). Ou ainda, "[...] &eacute; ela que impele a intelig&ecirc;ncia em frente, apesar dos obst&aacute;culos. &Eacute; ela, sobretudo, que vivifica, ou, antes vitaliza, os elementos intelectuais com os quais far&aacute; corpo" (p. 52).</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Assim, a emo&ccedil;&atilde;o &eacute; supraintelectual, como a obriga&ccedil;&atilde;o &eacute; infraintelectual. A efic&aacute;cia do apelo liga-se &agrave; for&ccedil;a de uma emo&ccedil;&atilde;o origin&aacute;ria a partir da qual se &eacute; tocado por uma expans&atilde;o do pr&oacute;prio ser em um progresso cont&iacute;nuo. A moral, assim, progride pela emo&ccedil;&atilde;o incorporada e vivida, o que n&atilde;o significa afirmar uma "moral do sentimento". Isso porque se trata de emo&ccedil;&atilde;o capaz de se cristalizar em representa&ccedil;&otilde;es e at&eacute; mesmo dar origem a doutrinas morais. Mas de nenhuma doutrina, em sua formaliza&ccedil;&atilde;o, se poderia extrair o impulso emotivo que a originou. Nenhuma teoria, por mais bela que seja, est&aacute; em grau de arrebatar o ser humano se ele n&atilde;o for tocado pela emo&ccedil;&atilde;o incorporada que o faz ultrapassar os pr&oacute;prios limites impostos pela natureza material. Desse modo, diz Bergson:</font></p>        <blockquote>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Fundadores e      reformadores de religi&atilde;o, m&iacute;sticos e santos, her&oacute;is obscuros      da vida moral que pudemos encontrar no nosso caminho e que igualam aos nossos      olhos os maiores, todos est&atilde;o presentes: arrastados pelo seu exemplo      juntamo-nos a eles como a um ex&eacute;rcito de conquistadores. S&atilde;o      conquistadores, com efeito, quebraram a resist&ecirc;ncia da natureza e elevaram      a humanidade a novos destinos. Assim, quando dissipamos as apar&ecirc;ncias      para tocar as realidades, quando fazemos abstra&ccedil;&atilde;o da forma      comum que as duas morais, gra&ccedil;as a trocas rec&iacute;procas, tomaram      no pensamento conceitual e na linguagem, encontramos nos dois extremos desta      moral &uacute;nica a press&atilde;o e a aspira&ccedil;&atilde;o: a primeira      tanto mais perfeita quanto mais impessoal, mais pr&oacute;xima dessas for&ccedil;as      naturais a que chamamos h&aacute;bitos e at&eacute; mesmo instinto, a segunda,      tanto mais poderosa quanto mais visivelmente suscitada em n&oacute;s por pessoas,      e quanto mais pare&ccedil;a triunfar sobre a natureza (2005, p. 55).</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O que Bergson apresenta para a moral e a religi&atilde;o desvela, de modo condizente, o comportamento humano, enfatizando a presen&ccedil;a de duas for&ccedil;as opostas e complementares. Exercendo-se em diferentes regi&otilde;es da alma, as duas for&ccedil;as projetam-se no plano intermedi&aacute;rio da intelig&ecirc;ncia. E, por isso, est&aacute; fora de quest&atilde;o fundar a moral no culto da raz&atilde;o e conceber a religi&atilde;o sem a emotiva capacidade fabuladora da intelig&ecirc;ncia.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Com efeito, afirma o fil&oacute;sofo,</font></p>        ]]></body>
<body><![CDATA[<blockquote>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">seja qual for      a filosofia a que nos liguemos, somos for&ccedil;ados a reconhecer que o homem      &eacute; um ser vivo, que a evolu&ccedil;&atilde;o da vida, nas suas duas      linhas principais, se cumpriu na dire&ccedil;&atilde;o da vida social (2005,      p.89).</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nesse ponto, poder-se-ia dizer que, na evolu&ccedil;&atilde;o da vida, o intuito criador da natureza poderia ter estacionado nas sociedades fechadas cujos membros se encontrassem ligados uns aos outros por obriga&ccedil;&otilde;es estritas. Compostas de seres inteligentes, essas sociedades apresentariam uma complexidade maior do que aquela das sociedades animais, regidas pelo instinto. Entretanto, a varia&ccedil;&atilde;o n&atilde;o teria alcan&ccedil;ado a for&ccedil;a criadora capaz de encorajar e plasmar o sonho de uma transforma&ccedil;&atilde;o radical: "[...] a humanidade n&atilde;o se teria modificado a ponto de fazer parecer poss&iacute;vel uma sociedade &uacute;nica, compreendendo todos os homens" (p.89).</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&Eacute; evidente que essa sociedade &uacute;nica se exprime ainda como aspira&ccedil;&atilde;o, n&atilde;o tendo minimamente se realizado, e talvez nunca venha a se realizar plenamente. Mas, de novo, na atual sociedade globalizada, a aspira&ccedil;&atilde;o por uma humanidade &uacute;nica volta a incendiar alguns cora&ccedil;&otilde;es sedentos de justi&ccedil;a que clamam pela iminente transforma&ccedil;&atilde;o humana tri&eacute;tica como express&atilde;o de amor &agrave; vida, indicando com o termo as dimens&otilde;es ambiental, social e mental do ser humano.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Olhando para a evolu&ccedil;&atilde;o moral e religiosa nas sociedades humanas, pode-se destacar o tipo de ser humano que alcan&ccedil;a a santidade em seus atos e palavras e como esses "iluminados" incendeiam, com suas realiza&ccedil;&otilde;es, muitos outros seres humanos que, mergulhados no exemplo, acabam por realizar caminhos criadores pr&oacute;prios e apropriados. O surgimento de almas que se sentiam aparentadas a todas as outras almas projeta-as para al&eacute;m do pr&oacute;prio grupo social, com sua solidariedade estabelecida pela natureza, passando a visar a algo maior: o todo da humanidade com suas infind&aacute;veis singularidades pelo impulso de amor ao pr&oacute;ximo como a si mesmo.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O aparecimento dessas almas privilegiadas faz surgir algo similar &agrave; cria&ccedil;&atilde;o de uma esp&eacute;cie nova, composta de um indiv&iacute;duo &uacute;nico, concentrando-se o &iacute;mpeto vital criador em um &uacute;nico indiv&iacute;duo, um resultado que n&atilde;o poderia ocorrer de uma s&oacute; vez para o todo da humanidade. A manifesta&ccedil;&atilde;o do amor expandido para al&eacute;m dos limites da natureza mec&acirc;nica, nessas almas distintas, parece ser a pr&oacute;pria ess&ecirc;ncia do esfor&ccedil;o criador. Eis aqui o acontecimento da m&iacute;stica como ultrapassamento da mec&acirc;nica sem a anula&ccedil;&atilde;o de suas fun&ccedil;&otilde;es essenciais. Contudo, &eacute; incontorn&aacute;vel que a ess&ecirc;ncia de toda moral, seja ela fechada ou aberta, press&atilde;o ou aspira&ccedil;&atilde;o, &eacute; biol&oacute;gica. E, assim, n&atilde;o se deveriam dissociar os constructos religiosos do &acirc;mbito da vida onde ocorre o acontecimento evolutivo da espiritualidade humana. E a meta &eacute; sempre o alcance de uma plenitude vivente compartilhada e preservada em sua for&ccedil;a protetora. O que sempre requer uma pr&aacute;tica &eacute;tica para al&eacute;m de toda mera consola&ccedil;&atilde;o metaf&iacute;sica.</font></p>       <p>&nbsp;</p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>MORAL, RELIGI&Atilde;O E CI&Ecirc;NCIA: ENTRE O ABERTO E O FECHADO, O EST&Aacute;TICO E O DIN&Acirc;MICO, O PREVIS&Iacute;VEL E O IMPREVIS&Iacute;VEL, A REPETI&Ccedil;&Atilde;O E A DIFEREN&Ccedil;A, O FATO MEDIDO E O ACONTECIMENTO</b></font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A moralidade humana tamb&eacute;m se faz religi&atilde;o pela experi&ecirc;ncia m&iacute;stica. H&aacute;, al&eacute;m do "adestramento" moral que toda sociedade imp&otilde;e a seus membros como regra comum, tamb&eacute;m o desejo de alguns por uma vida m&iacute;stica, contemplativa e extasiante. A m&iacute;stica eclode na sua impetuosidade criadora quando amplia os limites da experi&ecirc;ncia espiritual para al&eacute;m da impessoalidade moral. O constructo religioso, em todas as suas formas de express&atilde;o j&aacute; realizadas, tem sempre um p&eacute; na m&iacute;stica, mesmo quando se trata da simples mistifica&ccedil;&atilde;o para fins de cumprimento de obriga&ccedil;&otilde;es morais. Mas h&aacute; tamb&eacute;m uma m&iacute;stica que cria novos arranjos para a experi&ecirc;ncia espiritual humana, ampliada ao todo da humanidade como limite inating&iacute;vel, mas sempre alcan&ccedil;&aacute;vel por uma direta intui&ccedil;&atilde;o antecipadora de sua pot&ecirc;ncia infinita e indeterminada.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Mas a religi&atilde;o tamb&eacute;m pode ser o lugar da oclus&atilde;o e do atraso moral quando ela n&atilde;o alcan&ccedil;a o plano da m&iacute;stica criadora e transformadora de h&aacute;bitos ancestrais que definem as sociedades como submetidas ao estado de guerra perene de umas contra as outras. &Eacute; o caso tamb&eacute;m das religi&otilde;es est&aacute;ticas, que se organizaram em torno de na&ccedil;&otilde;es e estados contra todas as outras na&ccedil;&otilde;es e estados reais ou apenas virtuais, n&atilde;o ultrapassando o plano da obriga&ccedil;&atilde;o ao que se considera, sem questionamentos poss&iacute;veis, a ordem imperante <i>desde sempre</i>.</font></p>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Bergson, em seu itiner&aacute;rio descritivo e denso, acentua o espantoso espet&aacute;culo que as religi&otilde;es apresentam em sua constitui&ccedil;&atilde;o fabulosa persistente ao longo de sua hist&oacute;ria e, por isso mesmo, em sua capacidade de apresentar um real natural perpassado pelo sobrenatural suprarreal. &Eacute; espantoso ver a for&ccedil;a da cren&ccedil;a nos mitos e nas fabula&ccedil;&otilde;es reveladoras de novos estados espirituais e novos horizontes ontol&oacute;gicos. Na perspectiva do "homem racional", toda forma de religi&atilde;o n&atilde;o passaria da perpetua&ccedil;&atilde;o de uma suposta "mentalidade primitiva", que seria aquela das "ra&ccedil;as inferiores" ou que teriam ficado para tr&aacute;s na evolu&ccedil;&atilde;o moral do suposto homem civilizado. Nessa perspectiva, toda supersti&ccedil;&atilde;o n&atilde;o passaria da perpetua&ccedil;&atilde;o de um h&aacute;bito deixado para tr&aacute;s com o surgimento da civiliza&ccedil;&atilde;o racional moderna. E essa forma de argumenta&ccedil;&atilde;o se imp&otilde;e como um racioc&iacute;nio apoiado nos fatos, quer dizer, na forma incompreens&iacute;vel e estranha como os supostos "esp&iacute;ritos primitivos" realizam seus rituais m&aacute;gicos e de como seus h&aacute;bitos s&atilde;o quase iguais aos de animais em compara&ccedil;&atilde;o com a "polidez" e sofistica&ccedil;&atilde;o dos h&aacute;bitos dos civilizados.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ora, na verdade, toda apar&ecirc;ncia de civiliza&ccedil;&atilde;o e evolu&ccedil;&atilde;o moral guiada pela raz&atilde;o n&atilde;o passa de uma t&ecirc;nue pel&iacute;cula que, quando rompida, revela o fundo primitivo de todos. Desde os primeiros humanos at&eacute; aqui, a revolu&ccedil;&atilde;o moral se restringiu a alguns indiv&iacute;duos, nunca alcan&ccedil;ando o todo dos humanos viventes. Por que isso? Como puderam e como podem ainda supersti&ccedil;&otilde;es absurdas governarem a vida de seres humanos inteligentes? Qual &eacute; a origem dessas supersti&ccedil;&otilde;es t&atilde;o persistentes?</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Para Bergson, "[...] as representa&ccedil;&otilde;es que engendram supersti&ccedil;&otilde;es t&ecirc;m por car&aacute;ter comum ser fantasm&aacute;ticas." (2005, p.99). Chama de "efabula&ccedil;&atilde;o" ou "fic&ccedil;&atilde;o" ao ato que as faz surgir. Trata-se da faculdade da "imagina&ccedil;&atilde;o" em seu dom&iacute;nio artificialmente delimitado. A "efabula&ccedil;&atilde;o" se encontra na origem da linguagem humana e se mostra fundamental na constru&ccedil;&atilde;o social da imagem de si mesmo, do outro e do mundo com todos os entes que o habitam. Trata-se de uma fun&ccedil;&atilde;o essencial da intelig&ecirc;ncia que parece plantada naturalmente, pois aparece em todos os casos de sociedades humanas das mais remotas &agrave;quelas contempor&acirc;neas. E a efabula&ccedil;&atilde;o logo se liga ao sentimento religioso, e ele se mostra presente em todas as sociedades humanas do passado mais remoto ao presente. O poder imagin&aacute;rio da efabula&ccedil;&atilde;o deu origem aos mitos e &agrave; literatura, &agrave; poesia e &agrave; arte em geral, igualmente &agrave; ci&ecirc;ncia e &agrave; astronomia. E para que se possa compreender, sem subterf&uacute;gios, a fun&ccedil;&atilde;o da efabula&ccedil;&atilde;o &eacute; preciso imaginar por que a natureza dotaria o ser humano de uma fun&ccedil;&atilde;o que o levaria &agrave; supersti&ccedil;&atilde;o.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Parece que a natureza usa a efabula&ccedil;&atilde;o como estrat&eacute;gia para o desenvolvimento de sociedades falantes, portanto inteligentes. A natureza, ao criar a intelig&ecirc;ncia, a teria dotado de uma capacidade de simula&ccedil;&atilde;o e de falseamento com objetivos muito precisos. Como diz Bergson:</font></p>        <blockquote>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Uma fic&ccedil;&atilde;o,      se a imagem, for viva e obstinada, poder&aacute; precisamente imitar a percep&ccedil;&atilde;o      e, por isso, impedir ou modificar a a&ccedil;&atilde;o. Uma experi&ecirc;ncia      sistematicamente falsa, erguendo-se perante a intelig&ecirc;ncia, poder&aacute;      det&ecirc;-la no momento em que ela estivesse a ir longe demais nas consequ&ecirc;ncias      que tira da experi&ecirc;ncia verdadeira. Assim teria, pois, a natureza procedido.      Em tais condi&ccedil;&otilde;es n&atilde;o nos surpreenderia descobrir que      a intelig&ecirc;ncia, ao acabar de formar-se, fora invadida pela supersti&ccedil;&atilde;o,      que um ser essencialmente inteligente &eacute; naturalmente supersticioso,      e que s&oacute; os seres inteligentes podem ser supersticiosos (2005, p.100).</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ent&atilde;o, para que serve a fun&ccedil;&atilde;o efabuladora e que perigo da natureza ela tem por tarefa prevenir? Uma longa argumenta&ccedil;&atilde;o se desdobra desse questionamento e aqui procuro sintetiz&aacute;-la ao m&aacute;ximo, tendo em vista o foco da investiga&ccedil;&atilde;o empreendida. A capacidade efabuladora seria um substitutivo do instinto para garantir a coes&atilde;o social. A percep&ccedil;&atilde;o ilus&oacute;ria estaria compensando a lacuna deixada pela fun&ccedil;&atilde;o mec&acirc;nica do instinto. E a&iacute; tamb&eacute;m aparece a religi&atilde;o. Segundo Bergson "[...] a religi&atilde;o &eacute;, portanto, uma rea&ccedil;&atilde;o defensiva da natureza contra o poder dissolvente da intelig&ecirc;ncia" (2005, p.110).</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Entretanto, isso n&atilde;o passa de uma figura&ccedil;&atilde;o estilizada do que efetivamente se passa com a fun&ccedil;&atilde;o efabuladora que engendra a religi&atilde;o. "Na origem, o costume &eacute; toda a moral; e como a religi&atilde;o pro&iacute;be que nos afastemos dela, a moral &eacute; coextensiva &agrave; religi&atilde;o." (Bergson, 2005, p.111). Assim, a religi&atilde;o primitiva &eacute; uma precau&ccedil;&atilde;o contra o perigo que cada um corre a partir do momento em que pensa. Pensando, h&aacute; sempre o risco do isolamento em si mesmo. Portanto, a religi&atilde;o seria, em uma inst&acirc;ncia primeira, uma rea&ccedil;&atilde;o defensiva da natureza contra a intelig&ecirc;ncia. Isso j&aacute; caracteriza a forma mais b&aacute;sica da religi&atilde;o. Mas h&aacute; tamb&eacute;m uma segunda via do desenvolvimento religioso primitivo: "... a religi&atilde;o &eacute; uma rea&ccedil;&atilde;o defensiva da natureza contra a representa&ccedil;&atilde;o, pela intelig&ecirc;ncia, da inevitabilidade da morte" (2005, p.118).</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Esse segundo argumento para a defini&ccedil;&atilde;o da religi&atilde;o em suas formas primeiras pressup&otilde;e o desenvolvimento cultural de compreens&otilde;es da condi&ccedil;&atilde;o humana finita e mortal. A morte, sendo inevit&aacute;vel e incontorn&aacute;vel, sempre ocupou a imagina&ccedil;&atilde;o e o pensamento humano e continua sendo o mais denso e protegido mist&eacute;rio da exist&ecirc;ncia. E foi atrav&eacute;s da fun&ccedil;&atilde;o religiosa que o problema da morte alcan&ccedil;ou a sofistica&ccedil;&atilde;o espiritual que existe nas m&uacute;ltiplas sociedades humanas contempor&acirc;neas. H&aacute; a&iacute; tamb&eacute;m o fator "medo do fim", que est&aacute; presente no florescimento da cren&ccedil;a religiosa, come&ccedil;ando por ser uma cren&ccedil;a em for&ccedil;as vivas naturais que se tornam sobrenaturais, at&eacute; alcan&ccedil;ar as formas antropom&oacute;rficas de apresenta&ccedil;&atilde;o dos deuses, chegando ao extremo de um Deus &uacute;nico, onipotente, onipresente e imortal, em oposi&ccedil;&atilde;o &agrave; multiplicidade das potestades divinas.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Se, como afirmou Bergson, a religi&atilde;o &eacute; uma forma defensiva da natureza contra a representa&ccedil;&atilde;o da inevitabilidade da morte, a&iacute; tamb&eacute;m se encontra a g&ecirc;nese da concep&ccedil;&atilde;o de uma imortalidade da alma e de uma sobreviv&ecirc;ncia da alma al&eacute;m da morte f&iacute;sica. Se for ou n&atilde;o imortal a alma humana, do ponto de vista da individualidade, essa &eacute; uma quest&atilde;o de cren&ccedil;a e de f&eacute; coletiva, o que ultrapassa qualquer possibilidade de explica&ccedil;&atilde;o linear e de certifica&ccedil;&atilde;o fatual.</font></p>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">H&aacute; tamb&eacute;m de se destacar a rela&ccedil;&atilde;o entre <i>magia</i> e <i>religi&atilde;o</i>. Inclusive destacar o <i>animismo</i> como uma forma de filosofia natural que teria dado origem &agrave; religi&atilde;o. Ou ainda se falou sobre uma fase "pr&eacute;-animista" ou "animalista", na qual a humanidade teria alcan&ccedil;ado a representa&ccedil;&atilde;o de uma for&ccedil;a impessoal, como o <i>mana</i> polin&eacute;sio, que em tudo se difundiria em diferentes graus de intensidade. S&oacute; mais tarde essa for&ccedil;a teria dado lugar aos esp&iacute;ritos. E, inicialmente, os esp&iacute;ritos n&atilde;o eram for&ccedil;as impessoais e nem individualizados. Como aponta Bergson, "ter-se-ia simplesmente atribu&iacute;do inten&ccedil;&otilde;es &agrave;s coisas e aos acontecimentos, como se a natureza tivesse por toda parte olhos que virassem para o homem" (2005, p.152).</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A religi&atilde;o, pois, teria uma fun&ccedil;&atilde;o bem definida no plano estrat&eacute;gico da natureza em alcan&ccedil;ar seus intuitos evolutivos no plano da vida. E n&atilde;o &eacute; pertinente pretender reduzir a religi&atilde;o &agrave;s formas ideais de conduta humana, porque, antes de ser racionalizada, ela foi plenamente vivida. Assim, "[...] antes de filosofar &eacute; preciso viver: &eacute; de uma necessidade vital que devem ter sa&iacute;do as disposi&ccedil;&otilde;es e as convic&ccedil;&otilde;es originais" (p.152). Portanto, &eacute; inadequado ligar a religi&atilde;o originariamente a um sistema de ideias, a uma determinada l&oacute;gica, ou mesmo "pr&eacute;-l&oacute;gica". A religi&atilde;o, antes de ser um problema filos&oacute;fico e teol&oacute;gico, se deu como forma-fun&ccedil;&atilde;o vinculada &agrave;s necessidades da vida humana em seus prim&oacute;rdios como esp&eacute;cie animal falante. O acervo fantasmag&oacute;rico a&iacute; produzido ao longo de toda a evolu&ccedil;&atilde;o social humana &eacute; algo da magnitude das mais complexas constela&ccedil;&otilde;es cosmol&oacute;gicas dispon&iacute;veis nos registros materializados. Algo que ainda est&aacute; por ser investigado de maneira mais demorada e aprofundada, mas, sem d&uacute;vida, algo sem fundo, sem "fundamento".</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nessa perspectiva, a religi&atilde;o seria coextensiva &agrave; esp&eacute;cie humana e estaria ligada &agrave; sua estrutura fundamental. Essa linha de pensamento se descortina diante da multiplicidade das religi&otilde;es e suas express&otilde;es polite&iacute;stas e monote&iacute;stas. Mas &eacute; preciso incluir o ser humano no conjunto dos seres vivos, assim como incluir a psicologia na biologia para se compreender, intuitivamente, como a religi&atilde;o &eacute; coextensiva &agrave; esp&eacute;cie humana a partir de duas fontes principais. A primeira delas &eacute; infraintelectual e a segunda supraintelectual. H&aacute;, assim, formas de religi&atilde;o est&aacute;tica e formas de religi&atilde;o din&acirc;mica coexistindo na hist&oacute;ria das sociedades. Formas de repeti&ccedil;&atilde;o e formas de diferen&ccedil;a, formas mec&acirc;nicas e formas m&iacute;sticas.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">De modo similar, considerando a rela&ccedil;&atilde;o de ci&ecirc;ncia e religi&atilde;o, as formas de conhecimento cient&iacute;fico se sobrep&otilde;em &agrave;s formas de conhecimento religioso, tamb&eacute;m a partir de duas fontes principais. Mas, nesse ponto, j&aacute; n&atilde;o &eacute; mais a palavra de Bergson aquela que se destaca, porque ele n&atilde;o tratou explicitamente dessa quest&atilde;o, mas fica impl&iacute;cita a diferen&ccedil;a entre as duas formas de cria&ccedil;&atilde;o espiritual. Trata-se, agora, da palavra pr&oacute;pria e apropriada, que interroga a ci&ecirc;ncia em sua forma moderna e vigente, segundo suas fontes est&aacute;ticas e din&acirc;micas, para compreender o renovado di&aacute;logo entre os religiosos e os cientistas na contemporaneidade e ultrapassar o grande preconceito produzido pela racionalidade tecnocient&iacute;fica em rela&ccedil;&atilde;o ao sentimento religioso e &agrave; f&eacute; religiosa. inten&ccedil;&atilde;o &eacute; aquela de agregar o conhecimento religioso ao conhecimento cient&iacute;fico e vice-versa, compreendendo, assim, limites tanto da ci&ecirc;ncia como da religi&atilde;o em uma perspectiva filos&oacute;fica. Mas, ao mesmo tempo, fazendo justi&ccedil;a ao valor da religi&atilde;o na concreta exist&ecirc;ncia de seres humanos encarnados, sem perder de vista a radical diferen&ccedil;a e a persistente repeti&ccedil;&atilde;o de formas est&aacute;ticas e din&acirc;micas de ci&ecirc;ncia e de religi&atilde;o, como atividades de cria&ccedil;&atilde;o do esp&iacute;rito humano. Tamb&eacute;m porque n&atilde;o &eacute; poss&iacute;vel alcan&ccedil;ar o amplo campo da experi&ecirc;ncia religiosa, extremamente subjetiva, tanto impessoal como pessoal, com a m&eacute;trica da ci&ecirc;ncia macrof&iacute;sica, assim como n&atilde;o &eacute; poss&iacute;vel falar do <i>tempo real</i> atrav&eacute;s do <i>tempo cronol&oacute;gico</i> e nem submeter os procedimentos de verifica&ccedil;&atilde;o da ci&ecirc;ncia aos c&acirc;nones da f&eacute; suprarracional.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Sim, cada coisa no seu devido lugar e tempo, segundo sua necessidade e sua repeti&ccedil;&atilde;o. Reunindo a via religiosa com a via cient&iacute;fica, o que vemos &eacute; o &acirc;mbito mais abrangente da hist&oacute;ria humana em suas grandes linhas de evolu&ccedil;&atilde;o no tempo-espa&ccedil;o terreno, na imensid&atilde;o de um cosmos ainda silencioso para os ouvidos humanos.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Deixando de lado qualquer pretens&atilde;o de soberania da racionalidade tecnocient&iacute;fica em rela&ccedil;&atilde;o ao sentimento religioso e &agrave; experi&ecirc;ncia m&iacute;stica, torna-se poss&iacute;vel reconhecer o grande acervo imagin&iacute;fico que comp&otilde;e a ecologia afetiva e emocional da humanidade pela reuni&atilde;o de todas as suas singularidades, formando um amplo "zool&oacute;gico" de entidades imagin&aacute;rias, que comp&otilde;e uma das dimens&otilde;es da complexa estrutura humana. E isso pela via do di&aacute;logo aberto e franco, al&eacute;m de todo fundamentalismo e de toda afirma&ccedil;&atilde;o dogm&aacute;tica de uns contra os outros.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Assim como a natureza parece ter dotado o ser humano do sentimento religioso como uma estrat&eacute;gia para a sua evolu&ccedil;&atilde;o espiritual, parece tamb&eacute;m ter fornecido os instrumentos inteligentes para o desenvolvimento do conhecimento cient&iacute;fico al&eacute;m dos limites da efabula&ccedil;&atilde;o teol&oacute;gica. E &eacute; evidente que a ci&ecirc;ncia teve de se desvincular do imagin&aacute;rio religioso para realizar suas conquistas e desenvolvimentos, como tamb&eacute;m &eacute; verdade que, para muitos seres humanos, a religi&atilde;o e a cren&ccedil;a em deuses n&atilde;o t&ecirc;m e nunca tiveram import&acirc;ncia em suas vidas corriqueiras.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Claro, ent&atilde;o, como religi&atilde;o e ci&ecirc;ncia s&atilde;o regidas por princ&iacute;pios distintos, e como &eacute; inadequado querer reduzir uma &agrave; outra, ou pretender submeter uma &agrave; outra, o que &eacute; pior. Sem o acervo dram&aacute;tico e tr&aacute;gico fornecido pelo sentimento religioso, o poss&iacute;vel sentido de uma investiga&ccedil;&atilde;o ontol&oacute;gica n&atilde;o faria nenhum efeito, porque a investiga&ccedil;&atilde;o ontol&oacute;gica alcan&ccedil;a o n&iacute;vel de questionamento do pr&oacute;prio ser humano em rela&ccedil;&atilde;o a si mesmo, numa evidente luta contra o estado de natureza.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Procuro, agora, ampliar um pouco mais aspectos da religi&atilde;o em suas duas vias de evolu&ccedil;&atilde;o, a est&aacute;tica e a din&acirc;mica, uma exterior e impessoal e a outra interior e pessoal. &Eacute; poss&iacute;vel, ent&atilde;o, tomar como condizente que, na origem da religi&atilde;o, duas vias opostas foram percorridas: uma infraintelectual e outra supraintelectual. Para Bergson, &eacute; um erro considerar uma passagem gradual de um estado religioso inferior (infraintelectual) para um superior (supraintelectual) por meio de formas intermedi&aacute;rias de religi&atilde;o. Contudo, n&atilde;o se podem desprezar as formas intermedi&aacute;rias porque elas tamb&eacute;m est&atilde;o presentes no imagin&aacute;rio coletivo de muitos povos. Pois, entre a religi&atilde;o "animalista" e "animista" e a religi&atilde;o dos deuses, ocorre uma profunda mudan&ccedil;a de plano de refer&ecirc;ncia. Mas &eacute; sempre da forma est&aacute;tica de religi&atilde;o de que se est&aacute; tratando quando se visualizam os grandes sistemas religiosos da antiguidade, que se encontram no presente com suas majestosas representa&ccedil;&otilde;es de deuses e semideuses. Est&atilde;o todos distantes da interioridade humana que ainda est&aacute; em forma&ccedil;&atilde;o. Quando a fun&ccedil;&atilde;o efabuladora possibilitou o florescimento da religi&atilde;o, ela se fixou como representa&ccedil;&atilde;o coletiva atrav&eacute;s das hist&oacute;rias contadas ao modo dos infantes, cumprindo a fun&ccedil;&atilde;o de apegar o ser humano &agrave; vida, agregando o indiv&iacute;duo na sociedade.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Esse tra&ccedil;o que caracteriza a religi&atilde;o est&aacute;tica vai ser transposto pela religi&atilde;o din&acirc;mica. Trata-se do acontecimento da interioridade reflexiva. No plano das sociedades humanas, a intelig&ecirc;ncia foi constituindo uma temporalidade que projeta a experi&ecirc;ncia mental humana reflexivamente, permitindo prever, imaginar, evocar e atualizar acontecimentos interligados a um cont&iacute;nuo, e implicando a inquieta&ccedil;&atilde;o que assinala algum perigo em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; pr&oacute;pria vida de quem passa a ter consci&ecirc;ncia de algum clamor vital.</font></p>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Mas ser&aacute; que o acontecimento social da religi&atilde;o din&acirc;mica n&atilde;o poria em quest&atilde;o se continuaria a se tratar de religi&atilde;o e n&atilde;o de outra coisa? &Eacute; interessante aqui enfatizar dois sentidos distintos de "religi&atilde;o". A religi&atilde;o est&aacute;tica &eacute; religi&atilde;o como artif&iacute;cio efabulador em prol da vida social, "&eacute; o que deve preencher, em seres dotados de reflex&atilde;o, um d&eacute;ficit eventual do apego &agrave; vida" (Bergson, 2005, p.180). A religi&atilde;o din&acirc;mica apresenta-se como o acontecimento do ser humano interior, requerendo o exemplo encarnado, a personaliza&ccedil;&atilde;o individual de uma experi&ecirc;ncia autenticamente vivida.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">N&atilde;o mais se trata de uma religi&atilde;o exterior, mas de uma revela&ccedil;&atilde;o que, de algum modo, atualiza um estado de ser que ultrapassa os muros da cidade e marcha em dire&ccedil;&atilde;o &agrave; humanidade em seu conjunto universal. E aqui o apego &agrave; vida se refere &agrave; vida espiritual, o que provoca um desequil&iacute;brio em rela&ccedil;&atilde;o aos dispositivos habituais de prote&ccedil;&atilde;o vital. Esse desequil&iacute;brio &eacute; decorrente de um novo movimento criador que come&ccedil;a por vencer a in&eacute;rcia do campo de for&ccedil;a formado pelos h&aacute;bitos corriqueiros pr&eacute;-reflexivos. Como diz Bergson:</font></p>        <blockquote>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A confian&ccedil;a      que a religi&atilde;o est&aacute;tica trazia ao homem achar-se-ia transfigurada:      acabaria a preocupa&ccedil;&atilde;o com o futuro, o seu virar-se inquieto      para si mesmo; o objeto deixaria de se justificar materialmente, e assumiria      moralmente uma significa&ccedil;&atilde;o demasiadamente elevada. Seria agora      de um desprendimento de cada coisa em particular que se faria o apego &agrave;      vida em geral. Mas, dever&iacute;amos continuar ent&atilde;o a falar de religi&atilde;o?      Ou dever&iacute;amos continuar a aplicar j&aacute; o termo a todo o anterior?      As duas coisas n&atilde;o diferir&atilde;o a ponto de se exclu&iacute;rem,      e de n&atilde;o ser poss&iacute;vel dar-lhes o mesmo nome? (2005, p.181-182).</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Para Bergson, haveria muitas raz&otilde;es que justificariam o uso do termo religi&atilde;o em ambos os casos. A come&ccedil;ar pelo misticismo que, quando aut&ecirc;ntico, o que &eacute; muito raro, encontraria sua garantia assegurada na pr&oacute;pria experi&ecirc;ncia excepcional dos m&iacute;sticos reais. Mas, na maioria das vezes, o que se encontra &eacute; o misticismo dilu&iacute;do que, mesmo em doses pequenas, tem ainda o poder de comunicar-se &agrave;s massas e provocar efeitos not&aacute;veis. Contudo o m&iacute;stico aut&ecirc;ntico parece ser de uma esp&eacute;cie que n&atilde;o pode encontrar origem na religi&atilde;o est&aacute;tica, apresentando-se n&atilde;o como uma varia&ccedil;&atilde;o de grau, e sim como um verdadeiro salto de natureza. Por isso, para Bergson:</font></p>        <blockquote>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Se todos os homens,      se muitos homens pudessem subir t&atilde;o alto como esse homem privilegiado,      n&atilde;o seria na esp&eacute;cie humana que a natureza se teria detido,      porque estamos na realidade diante de algo mais que o homem (2005, p.182).</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Isso demarca a diferen&ccedil;a de natureza entre a religi&atilde;o e a m&iacute;stica. E, ent&atilde;o, por que a m&iacute;stica continua sendo religi&atilde;o? Sim, trata-se ainda de religi&atilde;o, mas de uma religi&atilde;o radicalmente nova. Porque "o grande m&iacute;stico seria uma individualidade que transporia os limites marcados &agrave; esp&eacute;cie pela sua materialidade, que continuaria e prolongaria a a&ccedil;&atilde;o divina" (p.187).</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em s&iacute;ntese, observando-se a hist&oacute;ria do misticismo, para Bergson, o misticismo completo &eacute; aquele dos grandes m&iacute;sticos crist&atilde;os. "Porque o amor que os consome j&aacute; n&atilde;o &eacute; simplesmente o amor de um homem por Deus, &eacute; o amor de Deus por todos os homens." (p.197). Assim, atrav&eacute;s de Deus, por Deus, o m&iacute;stico ama a humanidade inteira com um divino amor. E essa atitude do m&iacute;stico &eacute; algo bem diferente da fraternidade recomendada pelos fil&oacute;sofos em nome da raz&atilde;o, justificando-se, a&iacute;, que todos os humanos participam originariamente de uma mesma ess&ecirc;ncia razo&aacute;vel: "[...] diante de um ideal t&atilde;o nobre inclinar-nos-emos com respeito; esfor&ccedil;ar-nos-emos por realiz&aacute;-lo" (Bergson, 2005), mas sem muito empenho individual ou coletivo e sem nenhuma paix&atilde;o, apenas por dever ou respeito em nome da razoabilidade.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Coisa bem diferente ocorre com a m&iacute;stica aut&ecirc;ntica. N&atilde;o h&aacute; limites nas representa&ccedil;&otilde;es da vida racional, com suas teleologias bem claras e distintas, porque h&aacute; um ser vivo que clama por cuidado amoroso e sofre a indig&ecirc;ncia de um mundo material abandonado &agrave; pr&oacute;pria sorte entr&oacute;pica inevit&aacute;vel. &Eacute; contra o ceticismo cego da raz&atilde;o clara que a m&iacute;stica aqui apresentada desvela sua natureza criadora para outras e infinitas maneiras de sempre sermos cada vez mais perpassados pelo incondicional amor de Deus. Mas, agora, esse Deus n&atilde;o se encontra fora, no altar das igrejas ou em santu&aacute;rios consagrados, mas &eacute; a pr&oacute;pria espiritualiza&ccedil;&atilde;o humana em sua marcha infinita para frente!</font></p>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ora, o ato de ir "para frente" indica o estado de natureza da condi&ccedil;&atilde;o humana participante do mundo da vida; &eacute; um "progresso" em rela&ccedil;&atilde;o ao que se encontra em desenvolvimento, como organismo vivo. Portanto, n&atilde;o se trata de ideal descolado do concreto e real mundo da vida, mas do acontecimento comum, pertencente da pot&ecirc;ncia divina no &acirc;mago da "alma" humana, como <i>&eacute;lan vital</i>, portanto, como for&ccedil;a criada e criadora. Assim como, para o m&iacute;stico aut&ecirc;ntico, Deus n&atilde;o &eacute; uma met&aacute;fora, e sim uma intui&ccedil;&atilde;o direta e encarnada do Uno em seu poder-ser  -  e isso s&oacute; faz sentido para os que j&aacute; viveram estados ext&aacute;ticos consistentes  - , para o simples crente, Deus &eacute; ainda distante e desencarnado. E porque essa n&atilde;o &eacute; uma quest&atilde;o de ci&ecirc;ncia, s&oacute; por meio da experi&ecirc;ncia m&iacute;stica aut&ecirc;ntica se pode compreender a amplitude da da&ccedil;&atilde;o divina, que &eacute; sempre tamb&eacute;m uma experi&ecirc;ncia corporal e de incorpora&ccedil;&atilde;o. Para, enfim, dizer: Deus n&atilde;o &eacute; apenas uma quest&atilde;o de f&eacute;, mas o acontecimento do encontro de cada um com o seu poder-ser mais pr&oacute;prio, pela intui&ccedil;&atilde;o direta do amor vital e sempre surpreendentemente novo, em cada gesto, em cada passo, a cada instante renovado. Sempre voltando &agrave; fonte divinal do amor &agrave; vida, sempre al&eacute;m do simplesmente razo&aacute;vel, indo ao encontro do Deus desconhecido que habita o humano e que, por isso mesmo, precisa desvelar-se em sua concretude. Esse Deus nunca mais ser&aacute; o mesmo: n&atilde;o tem limites, n&atilde;o tem forma, n&atilde;o pesa e nem dorme. Ora, o que entende o m&iacute;stico quando afirma o amor de Deus? Sabemos, simplesmente, que ele est&aacute; possu&iacute;do, que n&atilde;o faz coisas normais e ordin&aacute;rias. Tudo o que faz aparece como o absurdo do extraordin&aacute;rio. Como a raz&atilde;o da ci&ecirc;ncia tolera tamanha ousadia imaginante e criadora? Simplesmente n&atilde;o tolera, nem considera.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A ci&ecirc;ncia se afastou da religi&atilde;o por quest&otilde;es de m&eacute;todo, porque seu caminho n&atilde;o &eacute; a contempla&ccedil;&atilde;o divina, e sim a operacionaliza&ccedil;&atilde;o do imediatamente &agrave; m&atilde;o como artif&iacute;cio para o dom&iacute;nio da natureza pela intelig&ecirc;ncia empreendedora. E isso est&aacute; a servi&ccedil;o inevit&aacute;vel do capitalismo voraz e insustent&aacute;vel pelo seu pr&oacute;prio modo de produ&ccedil;&atilde;o desigual e, no fundo, irrespons&aacute;vel, como se atendendo a um suposto instinto natural para o uso indiscriminado dos recursos dispon&iacute;veis. Ent&atilde;o, n&atilde;o nos deve assustar o fato de se poder operar uma filosofia metaf&iacute;sica que n&atilde;o segue o m&eacute;todo da ci&ecirc;ncia positiva para alcan&ccedil;ar os seus fins tamb&eacute;m relativos ao conhecimento humano. E como, atrav&eacute;s do m&eacute;todo intuitivo, esforcei-me por apresentar uma vis&atilde;o sint&eacute;tica da religi&atilde;o em suas formas est&aacute;ticas e din&acirc;micas, caminho que requer uma imers&atilde;o no universo da m&iacute;stica e que exige do investigador deixar para tr&aacute;s muitas de suas convic&ccedil;&otilde;es habituais e t&atilde;o profundamente enraizadas no psiquismo humano. Procurarei, agora, dar um desfecho a tudo que foi tratado at&eacute; aqui.</font></p>       <p>&nbsp;</p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>CONSIDERA&Ccedil;&Otilde;ES CONCLUSIVAS: MEC&Acirc;NICA E M&Iacute;STICA NA CONTEMPORANEIDADE  -  AS DUAS VIAS DA GLOBALIZA&Ccedil;&Atilde;O</b></font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Muito mais longe poderia ter levado o aprofundamento da religi&atilde;o din&acirc;mica em sua vertente mais radical: o cristianismo. Mas, de repente, parece que o tempo da m&iacute;stica vislumbrada pela reflex&atilde;o de Bergson perdeu completamente seus encantos na atual sociedade do conhecimento e da informa&ccedil;&atilde;o global. Tudo agora parece girar em torno de valores muito mais imediatos e concretos, como o bem-estar material, o ac&uacute;mulo de riqueza, o luxo e a lux&uacute;ria como seu extremo mais absurdo, por&eacute;m almejado por muitos.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Vivemos na &eacute;poca da tecnoci&ecirc;ncia, completamente adequada para o alcance dos fins produtivistas estabelecidos no plano global pelas organiza&ccedil;&otilde;es capitalistas. Os valores morais e religiosos ficam tamb&eacute;m oprimidos diante da ambi&ccedil;&atilde;o ilimitada pelo progresso material, n&atilde;o importado o pre&ccedil;o que se haver&aacute; de pagar ao longo do tempo e as consequ&ecirc;ncias que isso impor&aacute; &agrave;s futuras gera&ccedil;&otilde;es.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A tecnoci&ecirc;ncia exitosa lida com a mec&acirc;nica do previs&iacute;vel e do control&aacute;vel, e tudo parece se submeter ao imp&eacute;rio de uma raz&atilde;o instrumental inescrupulosa e amoral, muitas vezes at&eacute; mesmo imoral, sem sentimento de culpa ou de responsabilidade. Ela oferece ao ser humano o sonho de um progresso material infinito, e perde de vista o &acirc;mbito de uma evolu&ccedil;&atilde;o qualitativa do esp&iacute;rito em dire&ccedil;&atilde;o a formas de vida mais inteligentes e criadoras de uma inclus&atilde;o de tudo em tudo: um amor incondicional pela vida vivida e vivente.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Contudo, a passagem da sociedade fechada &agrave; sociedade aberta, da cidade &agrave; humanidade, n&atilde;o poder&aacute; acontecer por meio de um alargamento progressivo e gradual, passo a passo. Bergson assinala que n&atilde;o s&atilde;o da mesma ess&ecirc;ncia. A sociedade aberta &eacute; a que compreenderia, por princ&iacute;pio, a humanidade inteira, e n&atilde;o partes separadas e isoladas. E n&atilde;o se chega &agrave; humanidade atrav&eacute;s de etapas, mas por um salto de natureza pelo qual se ultrapassaria o plano de iman&ecirc;ncia anterior. Esse salto delineia, para a humanidade, uma tarefa muito mais complexa do que aquela que se impunha e se imp&otilde;e nas sociedades fechadas. Dada a complexidade da tarefa, &eacute; preciso equalizar condizentemente os diversos planos estruturais que atravessam o ser humano em sua constitui&ccedil;&atilde;o vital, para da&iacute; caminhar na dire&ccedil;&atilde;o do salto de natureza, que consiste na "forma&ccedil;&atilde;o de deuses". Um horizonte de possibilidades muito distante dos reais mortais humanos encerrados em suas sociedades fechadas e religi&otilde;es est&aacute;ticas.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No mundo atual, convivem diversos regimes morais e diversas cren&ccedil;as religiosas. Significa que toda sociedade humana se edifica em valores e pr&aacute;ticas produtivas e que toda sociedade &eacute; formada por seus indiv&iacute;duos, que realizam o plano criador da vida espiritual. Esse plano n&atilde;o se encontra ao alcance da raz&atilde;o, porque &eacute; suprarracional, compreendendo o infrarracional. Trata-se, tamb&eacute;m, de uma afirma&ccedil;&atilde;o de liberdade a partir de si mesmo, sem que seja poss&iacute;vel medir ou calcular sua intensidade duradora, tampouco provar sua consist&ecirc;ncia neurops&iacute;quica, uma mat&eacute;ria-energia ainda muito pouco estudada pela ci&ecirc;ncia. Mas tamb&eacute;m parecia imposs&iacute;vel medir a energia do n&uacute;cleo at&ocirc;mico at&eacute; que se descobriu ou se inventou o seu uso energ&eacute;tico, atendendo, em primeiro lugar, ao &iacute;mpeto b&eacute;lico que caracteriza as sociedades fechadas e que &eacute; ainda a t&ocirc;nica da normalidade humana planet&aacute;ria; s&oacute; secundariamente a energia at&ocirc;mica ser&aacute; utilizada como fonte de energia el&eacute;trica. A guerra ainda &eacute; praticada em nome da pilhagem e da mais bruta matan&ccedil;a de inocentes, comandada por profissionais altamente qualificados para matar, sempre em nome do seu pr&oacute;prio cl&atilde;, em nome de seus pr&oacute;prios interesses ideol&oacute;gicos que, muitas vezes, alcan&ccedil;a tamb&eacute;m o n&iacute;vel do fundamentalismo religioso. E, em nome da m&aacute;xima divindade, crimes s&atilde;o cometidos contra o todo da humanidade.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">E o pior: a religi&atilde;o tamb&eacute;m se fez um grande neg&oacute;cio e se mant&eacute;m, na maioria dos casos, arrastando as massas fechadas para os primeiros passos de sua individua&ccedil;&atilde;o efabuladora. Quer dizer, cumpre ainda a fun&ccedil;&atilde;o das religi&otilde;es est&aacute;ticas. Mas a ci&ecirc;ncia tamb&eacute;m fechou os olhos para a evolu&ccedil;&atilde;o espiritual humana, encantando-se em demasia com sua pr&oacute;pria pot&ecirc;ncia t&eacute;cnica calculadora e controladora de tudo, o que tem ocorrido gra&ccedil;as aos investimentos de pesquisa ainda de uns contra os outros, ainda soberanos e colonos. E ainda dos que em momento algum est&atilde;o pensando na humanidade, e sim inventando novas armadilhas de captura para aprisionar e submeter os conquistados. &Eacute; ainda um jogo de conquistas ao modo do grande J&uacute;lio C&eacute;sar, que ficou famoso por sua ambi&ccedil;&atilde;o de ser o homem mais rico do mundo por suas pilhagens deliberadas e sua inclem&ecirc;ncia com os "tomados de assalto".</font></p>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A ci&ecirc;ncia, j&aacute; como tecnoci&ecirc;ncia, parece n&atilde;o ter problemas morais a resolver, dado que seus fundamentos s&atilde;o aqueles da objetividade indiscut&iacute;vel. Grande ilus&atilde;o! Nem s&oacute; de mec&acirc;nica vive o ser humano, pois vive tamb&eacute;m de m&iacute;stica, arte e filosofia. Ora, na mec&acirc;nica da atualidade, a m&iacute;stica foi apropriada em seus trejeitos imag&eacute;ticos e hoje se confunde facilmente com a estetiza&ccedil;&atilde;o que caracteriza a cultura do consumo e do espet&aacute;culo. Trata-se da modelagem do projeto humano para uma sociedade do prazer, do luxo e da lux&uacute;ria, inconsciente de suas possibilidades como ser social aberto ao mundo imprevis&iacute;vel e sempre novo do esp&iacute;rito criador, irrequieto, sempre oscilante, tateante, mas sempre firme em seu fincar p&eacute; na realidade supraintelectual.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Essa &eacute;, entretanto, uma linha de fuga que tem de ser realizada singularmente e n&atilde;o alcan&ccedil;ar&aacute; a humanidade em seu al&eacute;m-humano por meio de decretos e representa&ccedil;&otilde;es efabuladoras, ou atrav&eacute;s de certifica&ccedil;&otilde;es formativas, porque ela j&aacute; foi alcan&ccedil;ada pelo salto de natureza realizado pelos grandes m&iacute;sticos da hist&oacute;ria humana. Mas trata-se de um alcance parcial, porque ocorreu em indiv&iacute;duos isolados da esp&eacute;cie. Cabe a cada um ainda decidir se lhe basta apenas sobreviver, ou se tamb&eacute;m encontra em si o desejo para saltar de um estado de natureza indigente para um plano da vida aberto a suas pr&oacute;prias revolu&ccedil;&otilde;es espirituais visando ao todo da humanidade que vai sendo formada e transformada no transcurso evolutivo da vida, de acordo com suas condi&ccedil;&otilde;es de origem.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Pensar hoje a rela&ccedil;&atilde;o da mec&acirc;nica com a m&iacute;stica parece ser uma tarefa v&atilde; e at&eacute; mesmo arriscada, porque prevalece o &iacute;mpeto invasivo da raz&atilde;o instrumental em querer reduzir tudo a cifras e n&uacute;meros manipul&aacute;veis, passando por cima da dimens&atilde;o qualitativa do esp&iacute;rito humano sem nenhuma piedade, como uma escavadeira voraz, tudo destruindo &agrave; sua volta. Entretanto, olhando de maneira mais atenta para o que se configura no mundo globalizado como tend&ecirc;ncia, v&ecirc;-se logo tamb&eacute;m uma via de m&atilde;o dupla. Assim, h&aacute; duas globaliza&ccedil;&otilde;es em vig&ecirc;ncia: uma fechada e outra aberta. Uma mira o com&eacute;rcio e a produ&ccedil;&atilde;o de bens para o consumo imperativo, sem ater-se aos efeitos catastr&oacute;ficos de seu modo de produ&ccedil;&atilde;o insustent&aacute;vel, tendo em vista o todo ecol&oacute;gico e &eacute;tico do planeta e das sociedades humanos. A outra visa &agrave; totalidade vital da condi&ccedil;&atilde;o humana por meio do incondicional amor aos acontecimentos conectados. A globaliza&ccedil;&atilde;o fechada &eacute; mec&acirc;nica, e a globaliza&ccedil;&atilde;o aberta &eacute; m&iacute;stica. A primeira visa apenas ao tipo humano padr&atilde;o e adaptado ao imediatamente &uacute;til. A segunda se abre para a aventura criadora do esp&iacute;rito para al&eacute;m dos limites da "aldeia global".</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Entretanto, n&atilde;o mais se trata da m&iacute;stica religiosa, com sua configura&ccedil;&atilde;o teol&oacute;gica imprescind&iacute;vel, porque agora parece haver outro salto de natureza na suposta evolu&ccedil;&atilde;o espiritual da humanidade. Trata-se de um salto que alia a espiritualidade &agrave; mec&acirc;nica de maneira definitiva. Pois n&atilde;o se trata mais de apenas dramaticamente se contrapor ao antigo, mantendo-se a polariza&ccedil;&atilde;o das for&ccedil;as em a&ccedil;&atilde;o. Pelo contr&aacute;rio, trata-se de reunir tudo em um mesmo &acirc;mbito vital, sem deixar nada de fora. Todo o conhecimento adquirido pelo labor humano precisa se aliar &agrave; sabedoria que considera sempre o amor &agrave; vida como mola propulsora de tudo o que vive.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Talvez se esteja pr&oacute;ximo de alcan&ccedil;ar a m&iacute;stica de um <i>conhecimento do conhecimento e do desconhecimento</i>, tamb&eacute;m da <i>consci&ecirc;ncia da consci&ecirc;ncia e da inconsci&ecirc;ncia</i>. Uma m&iacute;stica que projete a esp&eacute;cie humana para al&eacute;m de todos os limites constru&iacute;dos at&eacute; aqui pelo conjunto da humanidade, como se cada indiv&iacute;duo da esp&eacute;cie pudesse iniciar uma saga semelhante &agrave; das novas estrelas gestadas nos ber&ccedil;&aacute;rios c&oacute;smicos, hoje divisados gra&ccedil;as &agrave;s pr&oacute;teses da vis&atilde;o que s&atilde;o os grandes telesc&oacute;pios: cada indiv&iacute;duo poder&aacute; visualizar para si uma g&ecirc;nese que se expande indefinidamente para <i>sempre mais vida</i> em revolu&ccedil;&otilde;es c&iacute;clicas. Deus, finalmente, teria alcan&ccedil;ado o cora&ccedil;&atilde;o da humanidade e estaria presente em toda parte, inclusive virtualmente. Seria, ent&atilde;o, uma m&iacute;stica da populariza&ccedil;&atilde;o divina, uma m&iacute;stica tamb&eacute;m democr&aacute;tica.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nessa dire&ccedil;&atilde;o, novos clamores eclodem do cora&ccedil;&atilde;o altivo, e uma nova luta se prefigura. O que antes se reunia em nome do Senhor e para o Senhor torna-se a for&ccedil;a que combate a corrup&ccedil;&atilde;o generalizada para garantir justi&ccedil;a no plano social, igualdade no plano pol&iacute;tico e fraternidade no plano afetivo. O Senhor, agora, &eacute; cada um em sua concretude. O Senhor &eacute; cada um em sua singularidade social. O Senhor se fez carne e sangue e habita entre n&oacute;s.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&Eacute; verdade que estamos ainda muito longe de algo assim t&atilde;o elevado e deliberado. Tudo est&aacute; por ser feito para a sa&iacute;da da humanidade do estado de indig&ecirc;ncia espiritual em que se encontra. Sim, porque a indig&ecirc;ncia material &eacute; a consequ&ecirc;ncia do uso impr&oacute;prio da intelig&ecirc;ncia vital. Por isso, a intui&ccedil;&atilde;o m&iacute;stica me assinala que estamos presenciando a passagem para um novo mundo, no qual o ser humano finalmente alcan&ccedil;a seu lugar de mediador inteligente e sens&iacute;vel no conjunto da vida que agora se expande para al&eacute;m da Terra. Sendo o ser humano apenas mais uma esp&eacute;cie inteligente no conjunto infinito de esp&eacute;cies que povoam o universo e os multi universos que j&aacute; habitam o imagin&aacute;rio cosmol&oacute;gico</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Mesmo assim, a ningu&eacute;m ser&aacute; poupada a trag&eacute;dia que &eacute; a exist&ecirc;ncia f&aacute;tica. Uma condi&ccedil;&atilde;o tr&aacute;gica que agora pode ser vivida na perspectiva da compaix&atilde;o e do compartilhamento afetivo radical, o que torna o fardo ontol&oacute;gico de cada um a condi&ccedil;&atilde;o mesma do nascimento de Deus no cora&ccedil;&atilde;o. Sim, tamb&eacute;m os deuses morrem, mas voltam sempre a nascer de suas pr&oacute;prias cinzas.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A nova m&iacute;stica tem a democracia como solo para o lan&ccedil;amento de seus arranjos sociais fundados na justi&ccedil;a como fundamento vital para a erradica&ccedil;&atilde;o de toda pobreza e de toda desigualdade social. Ora, mas quem estar&aacute; em grau de realizar esse grande feito criador? A pol&iacute;tica fundada no Estado e na na&ccedil;&atilde;o, sendo deliberadamente fechada, n&atilde;o tem meios inteligentes para realizar tamanho salto de natureza.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Chamando ainda Bergson para falar dessa possibilidade revolucion&aacute;ria e heterot&oacute;pica de uma mudan&ccedil;a radical no comportamento das sociedades presentes, &eacute; surpreendente v&ecirc;-lo assumir uma radical recusa de toda explica&ccedil;&atilde;o mec&acirc;nica para o acontecimento da evolu&ccedil;&atilde;o espiritual. J&aacute; no seu tempo ele anteviu o poder da ci&ecirc;ncia de alcan&ccedil;ar a simula&ccedil;&atilde;o e a reprodu&ccedil;&atilde;o operativa de todos os mecanismos autopo&eacute;ticos da mat&eacute;ria e da energia, do sistema at&ocirc;mico como dos sistemas molecular e celular. Ele quase chegou perto de ver acontecer uma m&iacute;stica al&eacute;m da religi&atilde;o, pelo ultrapassamento da dicotomia entre raz&atilde;o e f&eacute; e pelo acontecimento definitivo do homem-t&eacute;cnica, homem-m&aacute;quina. Cada vision&aacute;rio surpreende com sua antevis&atilde;o de acontecimentos futuros. Mas os pr&oacute;prios contempor&acirc;neos do vision&aacute;rio o tomaram sempre como um "delirante", para dizer o principal do que acham dele.</font></p>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Com qual escuta os contempor&acirc;neos de Bergson receberam sua concep&ccedil;&atilde;o m&iacute;stica t&atilde;o apaixonada para um fil&oacute;sofo e um homem de ci&ecirc;ncia? O seu exemplo me faz aprender ou apreender a solid&atilde;o dos que seguem adiante do seu tempo. Quero ainda escut&aacute;-lo, certo de alcan&ccedil;ar sempre mais longe no tempo os passos dos criadores que se deixam enamorar pelo mais radical sentimento de amor pelo todo da vida vivente e por viver.</font></p>        <blockquote>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Que um g&ecirc;nio      m&iacute;stico surja; arrastar&aacute; atr&aacute;s de si uma humanidade com      o corpo j&aacute; imensamente aumentado, com a alma transfigurada por ele.      Querer&aacute; fazer dela uma esp&eacute;cie nova, ou antes livr&aacute;-la      da necessidade de ser uma esp&eacute;cie: quem diz esp&eacute;cie diz estacionamento      coletivo, e a exist&ecirc;ncia completa &eacute; mobilidade na individualidade.      O grande sopro de vida que passou sobre o nosso planeta levara a organiza&ccedil;&atilde;o      t&atilde;o longe como a permitia uma natureza ao mesmo tempo d&oacute;cil      e rebelde. Sabe-se que designamos assim o conjunto das complac&ecirc;ncias      e das resist&ecirc;ncias que a vida encontra na mat&eacute;ria bruta [...].      Um corpo que comportava a intelig&ecirc;ncia fabricadora, rodeada por uma      franja de intui&ccedil;&atilde;o, era o que a natureza pudera fazer de mais      completo. Tal era o corpo humano. A evolu&ccedil;&atilde;o da vida detinha-se      a&iacute;. Mas eis que a intelig&ecirc;ncia, elevando o fabrico dos seus instrumentos      a um grau de complica&ccedil;&atilde;o e de perfei&ccedil;&atilde;o que a      natureza (t&atilde;o inapta para a constru&ccedil;&atilde;o mec&acirc;nica)      n&atilde;o previra sequer, derramando nessas m&aacute;quinas reservas de energia      em que a natureza (t&atilde;o ignorante da economia) n&atilde;o pensara sequer,      nos dotou de for&ccedil;as por compara&ccedil;&atilde;o com as quais a do      nosso corpo mal chega a contar: ser&atilde;o ilimitadas quando a ci&ecirc;ncia      souber libertar a for&ccedil;a condensada da mais pequena parcela de mat&eacute;ria      ponder&aacute;vel (Bergson, 2005, p. 258).</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A dificuldade, pois, n&atilde;o est&aacute; na mec&acirc;nica, porque o ser humano hoje se estende at&eacute; onde alcan&ccedil;am os aparelhos de amplia&ccedil;&atilde;o dos sentidos corporais j&aacute; incorporados e naturalizados. O homem-m&aacute;quina n&atilde;o &eacute; mais nenhuma fic&ccedil;&atilde;o e o ciborgue j&aacute; se oferece como prot&oacute;tipo de futuros neg&oacute;cios da China. O maior problema &eacute; a m&iacute;stica, porque ela est&aacute; fora da medida e da m&eacute;trica calculadora e previs&iacute;vel.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Tenho de encerrar o que seria apenas uma introdu&ccedil;&atilde;o ao tema da religi&atilde;o e da ci&ecirc;ncia na contemporaneidade. Por ora, contento-me em finalizar com as seguintes quest&otilde;es, o que tamb&eacute;m joga com a rela&ccedil;&atilde;o entre mec&acirc;nica e m&iacute;stica e a diferen&ccedil;a entre religi&atilde;o est&aacute;tica e din&acirc;mica, ci&ecirc;ncia e m&iacute;stica. Os que t&ecirc;m o &iacute;mpeto de tocar o papa o fazem por ser todo papa santo, ou querem, antes, toc&aacute;-lo porque &eacute; santo homem? Quem haver&aacute; de nos salvar de nossa indig&ecirc;ncia metaf&iacute;sica como seres ligados indelevelmente &agrave;s teias da vida? Deus, por que nos abandonaste?</font></p>        <p>&nbsp;</p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>REFER&Ecirc;NCIAS</b></font></p>       <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">BERGSON, Henri. <i>Essai sur les donn&eacute;es imm&eacute;diates de la conscience.</i> Gen&egrave;ve: &Eacute;ditions Albert Skira, [1888] 1945a.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000170&pid=S0103-4979201300030000300001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>       <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">_______. <i>Ensaio sobre os dados imediatos da consci&ecirc;ncia</i><b>.</b> Trad. Jo&atilde;o da Silva Gama. Lisboa: Edi&ccedil;&otilde;es 70, 1988.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000172&pid=S0103-4979201300030000300002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>       <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">_______. <i>Mati&egrave;re et m&eacute;moire: e</i>ssai sur la relation du corps a l' esprit<b>.</b> Gen&egrave;ve: &Eacute;ditions Albert Skira, [1896] 1945b.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000174&pid=S0103-4979201300030000300003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>       <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">_______. <i>Mat&eacute;ria e mem&oacute;ria. Ensaio sobre a rela&ccedil;&atilde;o do corpo com o esp&iacute;rito</i><b>.</b> Trad. Paulo Neves da Silva. S&atilde;o Paulo: Martins Fontes, 1990.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000176&pid=S0103-4979201300030000300004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>       <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">_______. <i>L'evolution cr&eacute;atrice.</i> Gen&egrave;ve: &Eacute;ditions Albert Skira, [1911] 1945c.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000178&pid=S0103-4979201300030000300005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>       <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">_______. <i>A evolu&ccedil;&atilde;o criadora.</i> Trad. Bento Prado Neto. S&atilde;o Paulo: Martins Fontes, 2005.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000180&pid=S0103-4979201300030000300006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>       <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">_______. <i>Les deuux sources de la morale et de la religion.</i> Gen&egrave;ve: &Eacute;ditions Albert Skira, [1932] 1945d.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000182&pid=S0103-4979201300030000300007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>       <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">_______. <i>As duas fontes da moral e da religi&atilde;o.</i> Trad. Miguel Serras Pereira. Coimbra: Almedina, 2005.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000184&pid=S0103-4979201300030000300008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>       <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">_______. La pens&eacute;e et le mouvant. Gen&egrave;ve: &Eacute;ditions Albert Skira, [1918] 1945e.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000186&pid=S0103-4979201300030000300009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>       <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">GALEFFI, Romano. <i>Presen&ccedil;a de Bergson.</i> Salvador: Universidade da Bahia, 1961.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000188&pid=S0103-4979201300030000300010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>        <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">_______. <i>La    filosofia di Bergson.</i> Roma: Stabilimento Tipografico nell'Instituto Statale    dei Sordomuti, 1949.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000190&pid=S0103-4979201300030000300011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>       <p>&nbsp;</p>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Recebido para publica&ccedil;&atilde;o    em 02 de julho de 2013    <br>   Aceito em 30 de agosto de 2013</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Dante Augusto    Galeffi -</b> Doutor em Educa&ccedil;&atilde;o. Professor da da Faculdade de    Educa&ccedil;&atilde;o da Universidade Federal da Bahia. Tem experi&ecirc;ncia    na &aacute;rea de Filosofia, com &ecirc;nfase em Filosofia da Educa&ccedil;&atilde;o,    atuando principalmente nos seguintes temas: ensino de filosofia, filosofia da    educa&ccedil;&atilde;o, epistemologia do educar, fenomenologia, hermen&ecirc;utica,    linguagem, educa&ccedil;&atilde;o transdisciplinar, est&eacute;tica e &eacute;tica.    Professor permanente do Programa de Pesquisa e P&oacute;s-Gradua&ccedil;&atilde;o    em Educa&ccedil;&atilde;o (mestrado e doutorado) e do Doutorado Multi-institucional    e Multidisciplinar em Difus&atilde;o do Conhecimento (DMMDC), ambos da UFBA.    L&iacute;der do Grupo de Pesquisa Epistemologia do Educar e Pr&aacute;xis Pedag&oacute;gica.    Atualmente desenvolve pesquisas de epistemologia da complexidade, transdisciplinaridade,    epistemologia do educar transdisciplinar, &eacute;tica, est&eacute;tica, antropologia    cultural do ponto de vista pedag&oacute;gico instrumental-apropriativo. Publica&ccedil;&otilde;es    recentes: <i>Anticoncep&ccedil;&atilde;o de ensino de filosofia</i>: o refazer-aprender    a filosofar. Global Education Magazine, v. 2, p. 1-12, 2013; <i>Utilizando o    Moodle para avaliar o desenvolvimento da habilidade de visualiza&ccedil;&atilde;o    espacial em alunos que participaram de curso sobre BIM</i>. POI&Eacute;SIS -    Revista do Programa de P&oacute;s-Gradua&ccedil;&atilde;o em Educa&ccedil;&atilde;o    (Unisul), v. 5, p. 67-87, 2012; <i>Apresenta&ccedil;&atilde;o poi&eacute;sis    dossi&ecirc; ambientes virtuais</i>: educa&ccedil;&atilde;o e difus&atilde;o    do conhecimento na sociedade contempor&acirc;nea. POI&Eacute;SIS - Revista do    Programa de P&oacute;s-Gradua&ccedil;&atilde;o em Educa&ccedil;&atilde;o (Unisul),    v. 5, p. 4-7, 2012.    <br>   </font><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back1"></a><a href="#top1">1</a>    Filo de animais invertebrados, que se caracteriza pela presen&ccedil;a de corpo    segmentado, membros locomotores articulados em n&uacute;mero par e exoesqueleto    quitinoso; os crust&aacute;ceos, insetos, dipl&oacute;podes, quil&oacute;podes    e aracn&iacute;deos s&atilde;o as principais classes componentes. Cont&eacute;m    mais de 75% das esp&eacute;cies animais descritas    <br>   <a name="back2"></a><a href="#top2">2</a> Ordem de insetos holomet&aacute;bolos,    com cerca de 130.000 esp&eacute;cies descritas, que re&uacute;ne as conhecidas    formigas, vespas e abelhas; os adultos s&atilde;o mandibulados, com quatro asas    membranosas, sendo as posteriores tipicamente guarnecidas de ganchos</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BERGSON]]></surname>
<given-names><![CDATA[Henri]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Essai sur les données immédiates de la conscience]]></source>
<year>1945</year>
<publisher-loc><![CDATA[Genève ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Éditions Albert Skira]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BERGSON]]></surname>
<given-names><![CDATA[Henri]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Ensaio sobre os dados imediatos da consciência]]></source>
<year>1988</year>
<publisher-loc><![CDATA[Lisboa ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Edições 70]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BERGSON]]></surname>
<given-names><![CDATA[Henri]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Matière et mémoire: essai sur la relation du corps a l' esprit]]></source>
<year>1945</year>
<publisher-loc><![CDATA[Genève ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Éditions Albert Skira]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BERGSON]]></surname>
<given-names><![CDATA[Henri]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Matéria e memória: Ensaio sobre a relação do corpo com o espírito]]></source>
<year>1990</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Martins Fontes]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BERGSON]]></surname>
<given-names><![CDATA[Henri]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[L'evolution créatrice]]></source>
<year>1945</year>
<publisher-loc><![CDATA[Genève ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Éditions Albert Skira]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BERGSON]]></surname>
<given-names><![CDATA[Henri]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A evolução criadora]]></source>
<year>2005</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Martins Fontes]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BERGSON]]></surname>
<given-names><![CDATA[Henri]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Les deuux sources de la morale et de la religion]]></source>
<year>1945</year>
<publisher-loc><![CDATA[Genève ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Éditions Albert Skira]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BERGSON]]></surname>
<given-names><![CDATA[Henri]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[As duas fontes da moral e da religião]]></source>
<year>2005</year>
<publisher-loc><![CDATA[Coimbra ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Almedina]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BERGSON]]></surname>
<given-names><![CDATA[Henri]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La pensée et le mouvant]]></source>
<year>1945</year>
<publisher-loc><![CDATA[Genève ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Éditions Albert Skira]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GALEFFI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Romano]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Presença de Bergson]]></source>
<year>1961</year>
<publisher-loc><![CDATA[Salvador ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Universidade da Bahia]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GALEFFI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Romano]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La filosofia di Bergson]]></source>
<year>1949</year>
<publisher-loc><![CDATA[Roma ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Stabilimento Tipografico nell'Instituto Statale dei Sordomuti]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
