<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0102-6445</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Lua Nova: Revista de Cultura e Política]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Lua Nova]]></abbrev-journal-title>
<issn>0102-6445</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[CEDEC]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0102-64452000000200006</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0102-64452000000200006</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O mercado no fórum: uma teoria econômica da demagogia]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The market in the forum: an economic theory of demagogy]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Haddad]]></surname>
<given-names><![CDATA[Fernando]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,USP Departamento de Ciência Política ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2000</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2000</year>
</pub-date>
<numero>50</numero>
<fpage>97</fpage>
<lpage>112</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0102-64452000000200006&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0102-64452000000200006&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0102-64452000000200006&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[A partir de uma análise crítica da teoria econômica da democracia de Downs, examinam-se, em termos do problema da "seleção adversa" de Ackerlof, os efeitos da assimetria de informação entre candidatos (com taxas diferentes de demagogia) e eleitores (com níveis diferentes de conhecimento), contra o pano de fundo da relação entre divisão de trabalho e democracia.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[On the basis of an analysis of Downs' economic theory of democracy the effects of information asymmetry between candidates (with different demagogy rates) and electors (with different knowledge rates) are examined in terms of Ackerlof 's "adverse selection" problem and against the background of the relationship between division of labour and democracy.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[democracia]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Downs]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Ackerlof]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[democracy]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Downs]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Ackerlof]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana"><b>FACES DA DEMOCRACIA</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="Verdana"><b>O mercado no f&oacute;rum (uma teoria econômica    da demagogia)</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="verdana"><b>The market in the forum (an economic theory    of demagogy)</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Fernando Haddad</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Professor    do Departamento de Ci&ecirc;ncia Pol&iacute;tica da  USP</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>RESUMO</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A partir de uma análise crítica da teoria    econômica da democracia de Downs, examinam&#45;se, em termos do problema da "seleção    adversa" de Ackerlof, os efeitos da assimetria de informação entre candidatos    (com taxas diferentes de demagogia) e eleitores (com níveis diferentes de conhecimento),    contra o pano de fundo da relação entre divisão de trabalho e democracia.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Palavras&#45;chave:</b> democracia, teoria    econômica da; Downs; Ackerlof.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">On the basis of an analysis of Downs' economic    theory of democracy the effects of information asymmetry between candidates    (with different demagogy rates) and electors (with different knowledge rates)    are examined in terms of Ackerlof 's "adverse selection" problem and    against the background of the relationship between division of labour and democracy.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Keywords:</b> democracy, economic theory    of, Downs, Ackerlof</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>I.</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Num trabalho    recente, James Bohman acusa uma guinada nas abordagens que lidam com o conceito    de democracia deliberativa. "Nas primeiras formulações do ideal deliberativo,    nos anos 80, a deliberação foi sempre contraposta à agregação e ao comportamento    estratégico ensejados pela votação e pela barganha. Ademais, a superioridade    da democracia deliberativa sobre o pluralismo competitivo foi estabelecida precisamente,    desenvolvendo&#45;se a racionalidade distintiva do 'fórum' e do 'mercado'. Preferivelmente    ao simples compromisso ou ao equilíbrio oriundo da barganha, o objetivo da deliberação    era o consenso, o acordo de todos os afetados por uma decisão"<a name="tx01"></a><a href="#nt01"><sup>1</sup></a>. <i>"Poucos democratas deliberativos agora pensam a deliberação independentemente    da votação e da barganha. A questão é apenas a de como fazê&#45;las mais consistentes    com a deliberação ao invés de a solaparem."<a name="tx02"></a><a href="#nt02"><sup>2</sup></a>.</i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Esse bem&#45;vindo movimento dos democratas deliberativos<a name="tx03"></a><a href="#nt03"><sup>3</sup></a> permite uma nova rodada de considerações sobre a teoria da escolha racional    que, como se sabe, dava atenção quase que exclusiva ao momento da agregação.    Um livro inaugural como o de Anthony Downs &#150; <i>Uma teoria econômica da democracia </i>(TED)<a name="tx04"></a><a href="#nt04"><sup>4</sup></a> &#150; foi, inicialmente, alvo preferencial dos democratas    deliberativos<a name="tx05"></a><a href="#nt05"><sup>5</sup></a>. Contudo, dado o novo enfoque adotado pelos últimos,    talvez convenha rever as poucas teses desse livro que lidam com os temas considerados    pela perspectiva deliberativa.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>II.</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Muitas tentativas    foram feitas no sentido de enfrentar os paradoxos lançados pela abordagem de    Downs. Menos numerosas foram as tentativas de desvelar as inconsistências do    seu famoso livro. Paradoxos e inconsistências são problemas bem diferentes:    os primeiros são, geralmente, o resultado do excesso de boa lógica; as segundas    são, necessariamente, o resultado da falta de boa lógica. Como são as inconsistências    que quero salientar, valho&#45;me de um conjunto excessivo de citações para que    não recai sobre mim a acusação de estar sendo injusto.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A primeira inconsistência, que me parece a mais    decisiva, refere&#45;se ao comportamento dos partidos e dos membros partidários.    A segunda inconsistência refere&#45;se ao comportamento dos eleitores. Começo pela    demonstração da primeira delas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Consoante a premissa de que os indivíduos regem    suas ações pelo axioma do auto&#45;interesse, Downs declara:</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">"Do axioma do interesse pessoal nasce nossa    visão do que motiva as ações políticas dos membros partidários. Supomos que    eles agem somente com o intuito de obter renda, prestígio e poder que resultam    de estar no cargo. (...). Eles tratam as políticas puramente como meios de atingir    seus fins privados, que eles conseguem alcançar somente se forem eleitos"    (TED: 50).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em seguida, Downs define o que ele entende por    partido político:</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">"No sentido mais amplo, um partido político    é uma coalizão de homens que buscam controlar o aparato de governo através de    meios legais. Por coalizão, entendemos um grupo de indivíduos que têm certos    fins em comum e cooperam entre si para atingi&#45;los" (TED: 46).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">"Essa definição &#150; confessa Downs &#150; trata    cada partido como se fosse uma única pessoa; daí poder parecer ser uma falsa    personificação. Admitimos que se trata de uma abstração do mundo real (...).    No entanto, não somos culpados de falsa personificação porque não postulamos    a existência de qualquer entidade supra&#45;humana. Simplesmente presumimos completa    concordância com relação a metas, entre os membros de uma coalizão candidata"    (TED: 47).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O próximo passo de Downs é determinar as variáveis    que determinam a escolha do cidadão entre os partidos concorrentes. Consoante    o mesmo axioma do auto&#45;interesse, ele afirma:</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">"Cada cidadão, no nosso modelo, vota no    partido que ele acredita que lhe proporcionará uma maior renda de utilidade    do que qualquer outro durante    o próximo período eleitoral &#91;período <i>t+1</i>&#93;. Para descobrir qual partido    é esse, ele compara as rendas de utilidade que crê que receberia, caso cada    partido estivesse no poder" (TED: 60).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">"Como um dos partidos concorrentes já está    no poder &#150; Downs acrescenta &#150; , seu desempenho no período <i>t </i>dá ao eleitor    a melhor idéia possível sobre o que fará no futuro, supondo que suas políticas    tenham alguma continuidade. Mas seria irracional comparar o atual desempenho    de um partido com o desempenho futuro que se espera de outro. Portanto, o eleitor    deve pesar o desempenho que o partido de oposição teria tido no período <i>t </i>se tivesse estado no poder" (TED: 61).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">"Consequentemente &#150; Downs conclui &#150; , a parte    mais importante da decisão de um eleitor é o tamanho de seu <i>diferencial partidário    atual, </i>isto é, a diferença entre a renda de utilidade que ele realmente    recebeu no período <i>t </i>e aquela que teria recebido se a oposição estivesse    no poder" (TED: 61).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Nesse ponto da argumentação, vale a pena considerar    as observações de Downs sobre o comportamento comunicativo dos partidos frente    aos eleitores, um tema de grande interesse para os democratas deliberativos.    Downs define um partido como <i>confiável </i>"se suas afirmações de políticas    no começo de um período eleitoral &#150; inclusive aquelas em sua campanha pré&#45;eleitoral &#150; puderem ser usadas para fazer previsões precisas a respeito de seu comportamento    (ou de suas afirmações, se não eleito) durante o período". Em seguida,    Downs define um partido como <i>responsável </i>"se suas políticas num    período são coerentes com suas ações (ou afirmações) no período precedente,    isto é, se não repudia pontos de vistas anteriores na formulação de seu novo    programa" (TED: 125).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Downs detecta uma tendência que leva os partidos    a serem responsáveis e confiáveis em função da própria busca do auto&#45;interesse.    Num primeiro momento, ele argumenta que o partido da situação precisa ser tão&#45;somente    responsável. "Os cidadãos no nosso modelo &#150; lembra Downs &#150; votam apenas    com o objetivo de influenciar as políticas governamentais. Eles se interessam    pelas declarações de cada partido apenas na medida em que aquelas declarações    servem como guias para as políticas que o partido executará quando no governo.    Quando o partido já está no governo, suas ações presentes fornecem um guia melhor    para aquilo que fará do que suas declarações presentes. Portanto, o partido    no poder não precisa ser confiável contanto que seja responsável".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Ao contrário, os partidos da oposição, se seguirem    seu auto&#45;interesse, têm que ser confiáveis, pois "os partidos de oposição    não podem ser julgados por suas ações presentes    no governo porque não há nenhuma. Seus últimos atos de governo ocorreram pelo    menos um período eleitoral completo antes deste para o qual estão agora sendo    considerados para o governo. Como as condições mudam ao longo do tempo, esses    atos não são muito úteis como indicadores únicos do que o partido vai fazer    no futuro. Portanto, os partidos de oposição precisam ser confiáveis, isto é,    os eleitores devem ser capazes de prever as ações deles razoavelmente bem, com    base no que eles dizem".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Contudo, "o partido no governo nunca tem    certeza de que será reeleito; daí ter que estar preparado para se tornar um    partido de oposição, se necessário. Porém, se não for confiável enquanto estiver    no governo, os cidadãos racionais o considerarão igualmente não&#45;confiável quando    estiver na oposição" (TED: 127/8). Conclui&#45;se que os partidos da situação    e da oposição têm que ser confiáveis e responsáveis se quiserem maximizar o    apoio dos eleitores. O comportamento inverso seria irracional<a name="tx06"></a><a href="#nt06"><sup>6</sup></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Temos, agora, todos os elementos para demonstrar    uma primeira inconsistência do modelo de democracia de Downs. Uma coisa é presumir    que um partido é uma coalizão de homens que concordam quanto a determinadas    metas. Outra coisa é presumir, ainda seguindo as premissas do seu próprio modelo,    que não possa haver contradição entre os interesses de um membro do partido,    enquanto candidato, e os interesses do próprio partido, enquanto coalizão de    homens. Isso significa dizer que do modelo não se desprende nenhum motivo coerente    com as premissas que impeça um candidato de adotar um discurso demagógico, numa    situação em que considere que tal atitude poderá conduzi&#45;lo ao cargo almejado.    Caso contrário, ele estaria colocando os interesses do partido acima dos seus    próprios interesses, o que entraria em choque com a premissa de que os políticos    são auto&#45;interessados.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Se, enquanto membro do partido, o indivíduo age    moralmente em relação aos seus pares, não há razão para excluir a hipótese de    que o indivíduo, enquanto membro da sociedade, possa agir moralmente em relação    aos seus concidadãos. Um primeiro problema do modelo de Downs é que, aparentemente,    o membro de um partido é um ser moral, enquanto o membro da sociedade, não.    Isso está em desacordo com a hipótese de que todos os indivíduos são auto&#45;interessados.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Além disso, se o candidato da oposição sabe que,    ao término de seu eventual mandato, será julgado pelo que fez em comparação    com o que o eleitorado pensa que os seus futuros oponentes fariam, ele terá    um estímulo racional para adotar um discurso demagógico. Sua preocupação com    a reputação futura do partido conflitaria com o seu desejo presente de, como    indivíduo, ocupar um cargo. Contudo, deve&#45;se observar que, pela dinâmica do    modelo nada impede que o partido de um demagogo que se elege venha a ser reeleito,    o que recoloca a questão sobre as vantagens para os partidos apresentarem apenas    candidatos confiáveis.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Essa argumentação parece afastar&#45;nos ainda mais    da teoria da democracia deliberativa e nos aproximar das vertentes elitistas.    De fato, no clássico <i>Capitalismo, socialismo e democracia </i>(CSD)<a name="tx07"></a><a href="#nt07"><sup>7</sup></a>,    Schumpeter não faz rodeios e vai direto ao ponto: "as informações e argumentações    que realmente atingem seu destino tendem a ser servos da intenção política.    Como a primeira coisa que o homem faz por seu ideal ou interesse é mentir, devemos    esperar que a informação efetiva seja quase sempre adulterada ou seletiva e    que o raciocínio efetivo em política consista quase sempre em exaltar certas    proposições em axiomas e chamar outras de improcedentes<a name="tx08"></a><a href="#nt08"><sup>8</sup></a>" (CSD:    330).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Mas um dos pressupostos do seu modelo é a natureza    passional ou irracional das massas quanto tratam de questões políticas. A hipótese    segundo a qual os indivíduos comportam&#45;se conforme o princípio do auto&#45;interesse    é descartada, invocando&#45;se, inclusive, estudos de psicologia social. Baseado    neles, Schumpeter garante que: "quando nos movemos para longe das preocupações    privadas da família e do escritório, para aquelas regiões dos negócios nacionais    e internacionais que não têm qualquer vínculo direto e inequívoco com    as preocupações individuais, o desejo individual, o comando dos fatos e o método    da inferência logo deixam de preencher as exigências da doutrina clássica &#91;da    democracia&#93;" (CSD: 326). "Desse modo, o cidadão típico cai para um    nível mais baixo de desempenho mental assim que entra no campo político (...).    Mesmo que não haja qualquer grupo político tentando influenciá&#45;lo, o cidadão    típico, em assuntos políticos, tenderá a ceder a preconceitos e impulsos extra&#45;racionais    ou irracionais" (CSD: 328). "Há é claro, limites a isso tudo. (...)    Sem dúvida alguma, é possível argumentar que, dando&#45;se tempo, a psique coletiva    produzirá opiniões altamente razoáveis e até mesmo perspicazes. A história,    entretanto, consiste numa sucessão de situações de curto prazo que podem alterar    definitivamente o curso dos acontecimentos" (CSD: 330).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Downs opera num registro diferente. Ele adota    a definição elitista de democracia, que a toma como um método de seleção de    governos, mas recupera um dos pressupostos da doutrina clássica da democracia:    a racionalidade do cidadão (ainda que o conceito de racionalidade do modelo    seja o de racionalidade instrumental, o que é controverso na doutrina clássica).    Contudo, vimos que sua definição de partido o leva à conclusão de que os políticos,    consoante seu auto&#45;interesse, devem se comportar de maneira confiável. Isso    implica, conforme denunciei, que os membros do partido são, ao contrário dos    eleitores, seres morais, uma vez que os interesses futuros do partido preponderam    sobre os interesses presentes dos candidatos aos cargos eletivos. O que eu gostaria    de propor é uma completa inversão desse raciocínio: os membros da classe política    são indivíduos auto&#45;interessados que colocam seu interesse particular de ocupar    um cargo acima de qualquer outro interesse, inclusive o interesse futuro do    partido (o que pode impeli&#45;los à demagogia) e os cidadãos comportam&#45;se, ou gostariam    de se comportar (veremos o que pode impedi&#45;los), da forma prescrita pela teoria    da democracia deliberativa.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Esse movimento traz duas implicações importantes:</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">1)  em primeiro lugar, o voto é encarado    como um fenômeno moral, ainda que, como veremos, sujeito a cálculo;</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">2)  em segundo lugar, dado o comportamento    provável dos candidatos, os eleitores estão diante de um quadro semelhante àquele    descrito por George Akerlof. Pois há, de fato, uma assimetria a ser observada:    os eleitores não sabem ao certo o que pode haver de demagógico nas plataformas    políticas, o que a simples competição entre os partidos não é capaz de revelar.    Escolher um partido torna&#45;se, no meu modelo, um problema típico de seleção adversa<a name="tx09"></a><a href="#nt09"><sup>9</sup></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Antes de dar continuidade, é preciso enfrentar    a segunda inconsistencia do modelo de Downs. De novo, valho&#45;me de um conjunto    excessivo de citações com a mesma preocupação já mencionada. A inconsistência,    como disse, refere&#45;se ao comportamento do eleitor, especificamente quanto a    aquisição de informações. Downs parte de uma importante distinção entre razão,    conhecimento contextual e informação. <i>"Razão &#150; </i>diz ele &#150; significa    facilidade com os processos de pensamento lógico e com os princípios de análise    causal; presumimos que todos os homens a possuem. <i>Conhecimento contextual </i>nós definimos como percepção das forças básicas relevantes a algum campo    dado de operações. (...). Desse modo, conhecimento contextual é (1) mais específico    do que razão, (2) não é comum a todos os homens, mas é adquirido em maior ou    menor grau através da educação e (3) pode ser objeto de especialização. <i>Informação </i>são dados sobre os desenvolvimentos correntes nas, e <i>status </i>das,    variáveis que são os objetos de conhecimento contextual. (...) Falta de conhecimento    contextual é ignorância, que deve ser distinta de falta de informação. Para    combater a ignorância, um homem precisa de educação, ao passo que, para combater    falta de informação (se ele já tem conhecimento), ele precisa apenas de informação,    que é menos cara que a educação, mas ainda assim tem custo elevado. Com base    nessas definições, é possível ver que um homem pode ser culto sem ser informado,    ou ser informado sem ser culto, mas ele não consegue interpretar informação    sem conhecimento contextual. Portanto, quando falamos de um cidadão informado,    estamos nos referindo a um homem que possui tanto conhecimento contextual quanto    informação sobre aquelas áreas relevantes à sua tomada de decisão" (TED:    98/9).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Num outro momento, Downs descreve o cálculo racional    para a aquisição de informação. "Cada cidadão decide quanta informação    adquirir utilizando o princípio básico de custo&#45;retorno marginal da Economia.    O retorno marginal proveniente de informação é calculado primeiro pesando a    importância de se fazer uma decisão certa, em vez de errada. A esse valor é    aplicada a probabilidade de que a informação sendo considerada será útil na    tomada dessa decisão. O custo marginal é o custo da oportunidade de se adquirir    essa informação. Grande parte desse custo pode ser transferida daquele que toma    a decisão para outros, mas o tempo para assimilação é um custo não&#45;tranferível"    (TED: 238).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Em seguida, Downs especula sobre os fatores que    condicionam o aproveitamento da quantidade total de informação política que    o eleitor recebe: "(0 o tempo que ele pode se dar ao luxo de gastar assimilando&#45;a,    (2) o tipo de conhecimento contextual que ele tem (...)". "A educação é a principal    fonte de conhecimento contextual. Entretanto, não é preciso que seja educação    formal, já que o treinamento no trabalho pode ser tão eficaz quanto o treinamento    na escola. Assim, a escolaridade formal de um homem e o seu tipo de trabalho    têm uma relação importante com sua capacidade específica de tomar decisões".    (...) "Podemos dizer que (1) a divisão de trabalho definitivamente produzirá    diferenças entre os homens no que diz respeito à sua capacidade de usar dados    e (2) na medida em que a educação formal torna a tomada de decisão mais eficiente,    as crianças de grupos alta renda, que geralmente recebem melhor educação do    que as dos cidadãos de baixa renda, tendem a ter uma vantagem" (TED: 253). Além    disso, "toda informação é cara; portanto, aqueles com rendas altas podem arcar    melhor com os custos de obtê&#45;la do que aqueles com rendas baixas" (TED:    255).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Olhando com cuidado, percebe&#45;se com facilidade    que a ênfase que o modelo de Downs dá aos custos de informação &#150; ele gasta com    o assunto uma parte inteira de um livro composto de quatro partes &#150; é absolutamente    inconsistente. Se todos os homens são racionais, o que define a posição de um    indivíduo na divisão social do trabalho é, dentre outras coisas, seu conhecimento    contextual, pois, segundo o modelo, esse conhecimento &#150; obtido mediante educação,    formal ou não &#150; é objeto de especialização, que é, por sua vez, um dos pressupostos    daquela divisão. O outro fator que define a posição do indivíduo na divisão    do trabalho é a propriedade privada, um outro pressuposto dessa divisão desconsiderado    pelo modelo de Downs. O conhecimento contextual determina, além disso, a capacidade    de um indivíduo interpretar a informação que obtiver. A posição de um indivíduo na divisão social do    trabalho determina, por seu turno, o seu nível de renda e o tempo de que dispõe    para assimilar informação, que é um custo não&#45;transferível. Como toda informação    é cara, aquele indivíduo com alta renda terá melhores condições de arcar        com os custos de obtê&#45;la. Assim, o conhecimento contextual de    um indivíduo determina o seu nível de renda e a sua capacidade de interpretar    informação; portanto, a oportunidade de custeá&#45;la. Donde se conclui que: o indivíduo    que tem educação não tem razões para se importar com os custos de informação,    pois eles são irrisórios diante da sua renda e dos custos que ele já enfrentou    para educar&#45;se; e o indivíduo que não tem   educação também não tem razões    para se importar com os custos de informação, pois ela lhe seria de pouca serventia &#150; dada a falta de capacidade para interpretá&#45;la &#150; e bastante mais dispendiosa &#150; dado seu nível de     renda. Assim, o único que parece importar&#45;se com os custos de informação    é o próprio Anthony Downs<a name="tx10"></a><a href="#nt10"><sup>10</sup></a>.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="verdana"><b>III.</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Meu modelo sugere que a variável importante a    ser considerada é a distribuição dos cidadãos numa escala de conhecimento contextual.    Suponhamo&#45;la de tipo piramidal, onde a base da pirâmide representa o número    de indivíduos com baixo conhecimento contextual e, portanto, baixa renda, e    seu ápice represente os indivíduos com alto conhecimento contextual e, portanto,    alta renda.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Para explicar o comportamento esperado dos cidadãos    assim distribuídos, gostaria de fazer uma analogia com a sociologia da religião    de Max Weber. Em <i>Economia e Sociedade </i>(ES), numa discussão sobre a provável    origem de classe dos profetas das religiões universais, e já fazendo    uso do jargão da moderna microeconomia, Weber sustenta: "uma certa preocupação    pelo próprio destino depois da morte surge, de acordo com a 'lei da utilidade    marginal', quando estão cobertas as necessidades mais urgentes desta vida e,    portanto, se limita, em primeiro lugar, ao círculo dos nobres e proprietários.    Só eles (...), não os pobres (...) podem assegurar&#45;se da existência no além"    (ES: 413)<a name="tx11"></a><a href="#nt11"><sup>11</sup></a>. Isso porque, continua Weber, uma doutrina religiosa    requer, "de um lado, uma sistematização racional, cada vez mais ampla,    do conceito de Deus e igualmente do <i>pensamento </i>sobre as possíveis relações    do homem com o divino. Porém, por outro, quanto ao resultado, um retrocesso    característico daquele racionalismo originariamente <i>prático" </i>(ES:    344), característico do pensamento mágico que se move pelo desejo de obtenção    de bens materiais nessa vida. Riqueza e conhecimento são pressupostos da religião,    portanto.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Se substituirmos a palavra religião, própria    de sociedades convencionais, pela de ideologia (entendida como "uma imagem    verbal da boa sociedade e dos principais meios de construir tal sociedade"<a name="tx12"></a><a href="#nt12"><sup>12</sup></a>&#45;TED:    117), própria de sociedades pós&#45;convencionais, podemos inferir que os cidadãos    de alta renda e conhecimento terão mais condições de formular ou aderir <i>racionalmente </i>a uma das ideologias que organizam o mundo social do que os cidadãos de    baixa renda e conhecimento que, mais propensos a garantir a satisfação das necessidades    mais urgentes da vida e menos aptos a julgar e aderir racionalmente às ideologias,    se deixarão conduzir com mais facilidade pela razão utilitária e pela demagogia.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A ideologia, uma vez consolidada, é um atributo    próprio do partido político, cuja função intelectual primordial é dar&#45;lhe consistência    interna à luz do conhecimento contextual disponível, enquanto a demagogia é    um atributo próprio do político, entendida como a parte do discurso político    discrepante daquela imagem de mundo relativamente coesa que o partido laboriosamente    constrói ao longo da sua existência e que só sofre modificações importantes    por efeito de eventos históricos expressivos<a name="tx13"></a><a href="#nt13"><sup>13</sup></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Assim, no modelo de Downs, por um lado, a ideologia    é um atalho que poupa ao eleitor "o custo de estar informado sobre uma    gama mais ampla de questões" (TED: 119); no meu modelo, ao contrário, a    função da ideologia é permitir aos partidos apresen tarem&#45;se aos eleitores como    portadores de interesses universais e ganhar a adesão racional de parte daqueles    que possuem conhecimento contextual suficiente (e nem um pouco desprezível)    para essa adesão. No modelo de Downs, por outro lado, não há espaço para a demagogia,    enquanto no meu, há tanto espaço para a demagogia quanto há, na sociedade, pobreza    e ignorância, ou seja, divisão do trabalho.    É claro que, mesmo os cidadãos da base da pirâmide são, por hipótese, racionais,    o que representa um primeiro limite à demagogia. O candidato não pode adotar    um discurso flagrantemente contraditório ou ilógico. Mas, a grande maioria dos    discursos dos candidatos não são passíveis de testes de natureza elementar.    No caso de cidadãos de baixo renda e conhecimento, o mais racional a fazer,    como veremos, é pressupor que todos os políticos são demagógicos a uma certa    taxa média, ainda que sem saber ao certo quanto um candidato é mais ou menos    demagógico do que os demais.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Contudo, há um segundo e tão importante limite    aos discursos demagógicos. À medida que se avança da base para o topo da pirâmide,    os cidadãos adquirem capacidade crescente de julgamento e se alinham, cada vez    mais nitidamente, a uma determinada ideologia. São, assim, capazes de julgar    sua consistência e, por conseguinte, aquilo que lhes parece incongruente com    ela. Vamos, por simplificação, supor que a sociedade seja composta de apenas    dois grupos: o primeiro grupo é formado por cidadãos que não têm o grau de conhecimento    contextual mínimo para aderir racionalmente a uma ideologia; e o segundo grupo,    pelos que têm conhecimento contextual para além daquele grau mínimo, sendo que    os cidadãos desse grupo se subdividem segundo a ideologia que cada um considera    projetar a melhor sociedade.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">O voto, segundo indiquei acima, é, no meu modelo,    um fenômeno moral, sujeito a um cálculo particular. Cada cidadão, não importa    a que grupo pertença, toma a plataforma de cada candidato e, para cada caso,    subtrai da utilidade de votar num dado candidato (incluindo&#45;se aí a utilidade    do próprio ato de votar, que é igual para todos os candidatos) a desutilidade    de nele votar. Por desutilidade do voto entendo a utilidade negativa de votar    numa plataforma demagógica, numa relação tal que a desutilidade cresce à medida    que cresce a taxa de demagogia da plataforma, ou seja, a taxa de discrepância    do discurso do candidato daquela imagem verbal de boa sociedade (e dos meios    de construi&#45;la) patrocinada pelo partido. Seguindo Akerlof, suponho que os cidadãos    do primeiro grupo não são capazes de saber qual das plataformas contempla mais    ou menos demagogia, mas eles têm uma idéia precisa da taxa média de demagogia    delas todas. Portanto, consideram a mesma desutilidade votar em qualquer candidato.    No caso dos cidadãos do segundo grupo, suponho que eles têm condições de saber    a taxa de demagogia de cada plataforma. Portanto, são capazes de calcular a    desutilidade de votar em cada um dos candidatos. O cidadão de qualquer grupo,    evidentemente, vota no candidato para o qual o cálculo apresentou o maior valor    positivo. Caso todos os seus cálculos apresentem    valores negativos, ele se abstém. Por outro lado, cada candidato, no afã de    maximizar votos, estabelecerá a taxa de demagogia ótima de sua plataforma, observando    duas tendências opostas: a receita marginal e o custo marginal, medidos em votos,    da demagogia. A variável&#45;chave do cálculo de cada candidato, naturalmente, será    a desutilidade marginal dos eleitores do segundo grupo que lhes são ideologicamente    próximos. Tem&#45;se, assim, o segundo limite à demagogia<a name="tx14"></a><a href="#nt14"><sup>14</sup></a>.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>IV.</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Esse modelo    apresenta as seguintes diferenças em relação ao modelo de Downs:</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">1) o modelo escapa do paradoxo do voto;    o eleitor se posiciona moralmente frente ao voto e quer minimizar os custos    (ou maximizar os benefícios) morais da sua decisão eleitoral; o sufrágio universal    deve ser reconhecido como um valor onde quer que ele exista (uma concessão que    deve ser feita aos sociólogos<a name="tx15"></a><a href="#nt15"><sup>15</sup></a>), pois sua adoção sempre foi precedida    historicamente por lutas sociais; isto porque não é racional que uma classe    política que detenha autocraticamente o aparato estatal decida reorganizá&#45;lo    em bases democráticas, muito menos numa sociedade antidemocrática, embora possa    ser racional que, numa democracia, candidatos antidemocráticos se apresentem    demagogicamente perante o eleitorado como democratas; uma teoria da democracia    que não pressuponha uma sociedade majoritariamente democrática é um contra&#45;senso,    pois a democracia não é obra da classe política<a name="tx16"></a><a href="#nt16"><sup>16</sup></a>; o modelo, não    obstante, abre espaço para a existência de sociedades democráticas sob o jugo    de ditaduras instáveis;</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">2) o modelo abre a possibilidade de que    um eleitor venha a contribuir financeiramente para manter um partido sem chances    de vitória, mesmo futuras, bastando para isso que o eleitor valorize suficientemente    a possibilidade de votar nesse partido    a cada eleição; assim como é racional, em virtude desse apoio financeiro, que    esse partido mantenha&#45;se ativo, já que o cargo no partido também é um cargo    político ao qual está associado renda e prestígio; observe&#45;se que a explicação    desse fenômeno não exige que se recorra à teoria da ação coletiva de Olson:    portanto, numa democracia, é possível que haja partidos políticos de todos os    tamanhos;</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">3) o modelo abre a possibilidade de um eleitor    do segundo grupo votar num partido diferente daquele com o qual está ideologicamente    mais identificado, bastando para isso que o eleitor atribua muita utilidade    ao ato de votar em quem quer que seja, estipule uma escala de preferência em    relação a cada candidato, e que o candidato de seu partido ideologicamente preferido,    no cálculo maximizador, adote uma taxa de demagogia de grande desutilidade para    ele; assim o eleitor pode votar num candidato de um partido que não o de sua    preferência do ponto de vista ideológico, não somente pelo argumento do voto    útil;</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">4)  o modelo explica por que mesmo em sistemas    multipartidários, onde o diferencial partidário é grande, há eleitores que    se abstêm; embora os eleitores possam considerar os partidos muito distintos    do ponto de vista ideológico, eles podem considerar os candidatos muito parecidos    do ponto de vista demagógico; se é baixa a tolerância de um eleitor à demagogia,    ele se abstém, mesmo tendo diante de si um leque ideológico grande e variado    de opções.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">5) o modelo abre espaço para a revalorização    da figura do indivíduo na disputa eleitoral, possibilidade prevista no modelo    de Downs somente em sociedades extremamente homogêneas. No modelo proposto,    os eleitores do primeiro grupo, embora tendam a atribuir a mesma desutilidade    ao voto em quem quer que seja, podem se valer dos traços idiossincráticos de    cada candidato para avaliar racionalmente a congruência entre sua personalidade,    competência profissional, costumes e hábitos privados, de um lado, e suas promessas    de campanha, de outro. Para eleitores do primeiro grupo, candidato e plataforma    são indissociáveis e podem lhes parecer incongruentes. Os eleitores do segundo    grupo, mais ideológicos, tenderão a desconsiderar tais elementos ou diminuir&#45;lhes    a importância, a não ser em casos de incongruência gritante.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">6) o modelo revaloriza as promessas endereçadas    ao período <i>t+1 </i>e explica a possibilidade de um candidato de um partido    da situação mal avaliado pelos eleitores tentar se eleger, distanciando&#45;se do    político que conduziu o governo; nesse caso, pertencer ao partido situacionista    imporá ao seu candidato o ônus de provar    que seu discurso e a ação do governo que termina são distantes o suficiente    para ele pleitear o cargo e, não obstante, próximas o suficiente para justificar    sua permanencia no mesmo partido do governante; o modelo pressupõe, inicialmente,    a impossibilidade de reeleição de um mesmo candidato, embora ele possa ser adaptado    para o caso de a legislação permitir reconduções; o modelo de Downs, por seu    turno, é indiferente a essa questão, já que o conceito de reeleição aplica&#45;se    a partidos e não a pessoas<a name="tx17"></a><a href="#nt17"><sup>17</sup></a>.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">7) o modelo abre espaço para a possibilidade    de que a democracia sucumba não só por razões ideológicas, possibilidade prevista    no modelo de Downs, mas também por razões demagógicas. Se é grande o contingente    de eleitores do primeiro grupo, um candidato pode, pragmáticamente, adotar uma    plataforma meramente demagógica para chegar ao poder, mas dificilmente terá    condições de exercê&#45;lo democraticamente, a menos que adira a uma das ideologias    dominantes; caso contrário pode haver uma cisão destrutiva entre eleitores do    primeiro e do segundo grupo. A chegada ao poder exclusivamente pela demagogia    sempre requer a existência de uma liderança carismática cujos traços de caráter    impressionem demasiadamente uma parcela significativa dos eleitores do primeiro    grupo. Se é grande o contingente de eleitores do segundo grupo, as lideranças    carismáticas aderem a ideologias antes de eleitas e podem ou não adotar práticas    demagógicas<a name="tx18"></a><a href="#nt18"><sup>18</sup></a>.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>V.</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Retomemos, por um momento, o texto de Bohman:    "É plausível" &#151; diz o autor &#151; "que as condições sociais presentes    de pluralismo, complexidade e desigualdade social sejam extremamente desfavoráveis    à deliberação, se não à democracia em geral. Eu quero sugerir que tais fatos    são menos unívocos, mais dialéticos e, conseqüentemente, mais ambíguos do que    eles aparecem à primeira vista, isto é, as mesmas condições que parecem minar    a deliberação em alguns aspectos, também a promovem em outros"<a name="tx19"></a><a href="#nt19"><sup>19</sup></a>.    Correta a minha abordagem, talvez os fatos políticos sejam menos unívocos e    mais dialéticos, realmente, mas num sentido diferente do de Bohman. Investigando    a verdadeira relação que existe entre <i>o mercado e o fórum </i>podemos ser    obrigados a reconhecer que exista entre esses elementos uma relação de contradição.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em primeiro lugar, eu gostaria que o leitor observasse    que meu modelo não tratou, até aqui, da ação colonizadora, direta ou indireta,    dos subsistemas Estado e empresa capitalista no espaço público, para usar o    jargão habermasiano. A utilização da máquina estatal nas eleições, a corrupção    para obtenção de fundos de campanha (o que tem a ver a com elaboração e execução    do orçamento), o financiamento privado dos partidos por parte de compradores    de favores, a ação de grupos de interesse sobre o governo e sobre a opinião    pública, a gestão privada dos meios de comunicação, esses fatores de extrema    importância têm chamado a atenção de muitos democratas, deliberativos ou não,    para a necessidade de aperfeiçoamento das instituições democráticas, e muitas    propostas têm sido feitas nessa direção. Como o próprio Downs reconhece: "A    incerteza permite que as distribuições desiguais de renda, posição e influência    &#151; todas as quais são inevitáveis em qualquer economia marcada por uma divisão    extensiva do trabalho &#151;compartilhem soberania num reino em que apenas a distribuição    eqüitativa de votos deveria reinar" (TED: 114).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Contudo, quando eu falo da ação do <i>mercado    no fórum, </i>estou interessado num fenômeno mais fundamental. Quero referir&#45;me    ao mercado e ao fórum especificamente <i>políticos, </i>ou seja, ao fenômeno    da disputa, no espaço público, de uma classe política auto&#45;interessada pelos    votos de eleitores que desejam a boa sociedade e são sensíveis à argumentação.    É nessa direção que eu gostaria de propor, à luz das considerações precedentes,    que numa sociedade marcada pela divisão do trabalho, que é uma das fontes de    conhecimento contextual, as forças do mercado político podem estar em contradição    com a meta do fórum político de chegar ao consenso.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Alguns teóricos consideraram que a principal    causa dessa contradição é a representação, e que a solução passa por formas    de democracia direta. Esse não é o lugar    para alinhavar as inconveniências dessa proposta, embora deva&#45;se reconhecer    que a democracia representativa possa ser aperfeiçoada por mecanismos interessantes    de participação. Partindo das premissas do meu modelo, entretanto, chega&#45;se    à conclusão que o maior inimigo da democracia é a própria divisão do trabalho.    Mas, se a divisão do trabalho é o grande inimigo da democracia, talvez haja    um paradoxo incontornável nas sociedades democráticas: <i>pode ser que nunca    cheguemos a um consenso sobre o que nos afasta dele, </i>E isso mesmo que toda    informação política relevante fosse gratuita<a name="tx20"></a><a href="#nt20"><sup>20</sup></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A divisão do trabalho tem duas causas: educação    e propriedade; ou como prefere Robert Dahl: "as capacidades e oportunidades    para os cidadãos participarem efetivamente na vida política são causadas, num    grau importante, pela distribuição de recursos econômicos, posições e oportunidades    e pela distribuição de conhecimento, informação e habilidades cognitivas"<a name="tx21"></a><a href="#nt21"><sup>21</sup></a>.    Por um lado, pode&#45;se mitigar parte dos efeitos da divisão do trabalho com educação    formal de qualidade e, de preferência, pública. Mas, um tratamento mais frontal    do problema passaria pela discussão de formas alternativas de propriedade. Suponhamos,    por um instante, que a melhor proposta seja aquela elaborada pelo próprio Dahl    em seu livro <i>Um prefácio à democracia econômica. </i>O que meu modelo sugere    é que, partindo da situação atual, podemos não chegar a ter uma distribuição    de conhecimento contextual capaz de proporcionar a cada cidadão livre e igual    a possibilidade de julgar, em toda a sua complexidade prática, a desejabilidade    e factibilidade de uma proposta que implicaria, se adotada, uma enorme ordem    de transformações institucionais.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A tarefa dos democratas deliberativos, que não    raramente são teóricos da justiça, é desatar o nó desse paradoxo. Isso pode    exigir que democratas deliberativos operem um giro materialista no seu programa    de pesquisa e estudem a relação que existe entre a reprodução material e a reprodução    simbólica da sociedade, ou seja, a relação que pode existe entre trabalho e    linguagem.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt01"></a><a href="#tx01">1</a> The    coming of age of deliberative democracy". <i>I</i> <i>Journal of Political Philosophy,    </i>6 (4), 1998, p. 400.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000084&pid=S0102-6445200000020000600001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a name="nt02"></a><a href="#tx02">2</a> op. cit., p. 415. Grifos: FH.    <!-- ref --><br>   <a name="nt03"></a><a href="#tx03">3</a>  Cfr. Elster, J. "The    market and the forum". In Bohman J. e Rehg, W. orgs., <i>Deliberative Democracy. </i>MIT Press, 1998.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000086&pid=S0102-6445200000020000600002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a name="nt04"></a><a href="#tx04">4</a> Cito de acordo com a recente    edição brasileira, Edusp, 1999.    <!-- ref --><br>   <a name="nt05"></a><a href="#tx05">5</a> Ver, por exemplo, Habermas,    J., <i>Between Facts and Norms. </i>MIT Press, p. 330ss.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000088&pid=S0102-6445200000020000600003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a name="nt06"></a><a href="#tx06">6</a> A bem da verdade, o modelo de Downs    abre algum espaço para uma atitude ambígua por parte dos partidos em relação    a questões controversas, nos sistemas bipartidários, ou em relação a possíveis    concessões, num sistema multipaitidárío. Nos sistemas bipartidários, "a    ambigüidade aumenta o número de eleitores a quem um partido pode agradar. Esse    fato encoraja os partidos, num sistema bipartidário, a serem tão ambíguos quanto    possível em relação a suas posições sobre cada questão controversa. E já que    ambos os partidos acham racional ser ambíguo, nenhum dos dois é forçado pela    clareza do outro a assumir uma posição precisa" (TED: 157). "Em contraste,    os partidos, num sistema multipartidário, tentam ser relativamente claros quanto    a suas políticas, já que agradam diretamente a apenas uma gama estreita de eleitores.    Entretanto, esses partidos são extremamente ambíguos quanto a que concessões    é provável que façam se entrarem em coalizões com outros partidos". (...).    "Desse modo, a clareza num nível de sistemas multipartidários é contrabalançada    pela ambigüidade, em outro nível; ao passo que sistemas bipartidários são ambíguos    do começo ao fim porque contém apenas um nível" (TED: 180).    <br>   <a name="nt07"></a><a href="#tx07">7</a> Cito de acordo com a edição    brasileira, Zahar Editores, 1984.    <br>   <a name="nt08"></a><a href="#tx08">8</a>  O conceito de demagogia não    é inequívoco na filosofia política. Ele assume diversos significados nas obras    de, por exemplo, Aristóteles, Hobbes, Rousseau, Marx, Pareto, Weber ou Schumpeter,    para citar alguns. A seguir, adotarei uma definição operacional que não se confunde    com essas mais conhecidas, de que não tratarei aqui. Contudo, cabe ressaltar,    nesse ponto, que, certamente, a saída aparentemente fácil de fazer coincidir    demagogia e mentira traria mais dificuldades do que clareza à discussão.    <!-- ref --><br>   <a name="nt09"></a><a href="#tx09">9</a> Cfr. "The market for 'lemons':    quality uncertainty and the market mechanism", <i>Quarterly Journal of    Economics, </i>Vol. 89, pp. 488&#45;500, 1970.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000092&pid=S0102-6445200000020000600004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> Akerlof, juntamente com Arrow, foram    os teóricos que desenvolveram a linha de pesquisa que, em economia, lida com    a chamada assimetria de informação. Enquanto a teoria do risco moral de Arrow    trata das condições de assimetria depois da celebração do contrato &#150; as chamadas    ações ocultas, a teoria da seleção adversa de Akerlof trata das condições de    assimetria antes da celebração do contrato &#150; as chamadas características ocultas    (caso estudado aqui).    <br>   <a name="nt10"></a><a href="#tx10">10</a> Mais uma vez, a bem da verdade,    deve&#45;se reconhecer que Downs chega à uma conclusão próxima, mas por vias absolutamente    tortuosas: por um lado, diz ele, "quanto mais um eleitor apoiar originalmente    um partido em detrimento de outro, menos provável que ele compre informação    política"; "por outro lado, um eleitor indiferente no início pode    também se sentir apático em relação a se tornar informado". Assim, "a    informação é relativamente inútil para aqueles cidadãos para quem importa que    partido vai venceré aqueles cidadãos para quem a informação é extremamente útil    não se importam com quem vai vencer. Em resumo, ninguém tem um incentivo muito    grande para adquirir informação política". (TED: 261/2). Do seu modelo,    como vimos, desprende&#45;se mais a irrelevância dos custos do que de estímulo para    obter informação.     <br>   <a name="nt11"></a><a href="#tx11">11</a> Cito de acordo com a edição mexicana,    Fondo Economico de Cultura, 1992.    <br>   <a name="nt12"></a><a href="#tx12">12</a> Outro conceito equívoco em filosofia    política. Evidentemente, a definição aqui adotada destoa, por exemplo, da de    Marx, para quem a ideologia era tomada como falsa consciência, cujos representantes    ele não hesitava em chamar, por vezes, de demagogos, enquanto que no modelo    ora apresentado, ideologia e demagogia são termos, de certa forma, antagônicos.    Caberia perguntar, contudo, se o conceito marxista de ideologia se aplicaria,    ainda, ao capitalismo contemporâneo, uma vez que, desde os elitistas, o liberalismo    resolveu assumir um "discurso direto" em que a fundamental distinção    marxista entre aparência e essência (base da sua crítica à ideologia), se não    perde totalmente seu apelo, é, no mínimo, recolocada em termos inteiramente    novos.    <br>   <a name="nt13"></a><a href="#tx13">13</a> No meu modelo, portanto, o partido    (e seus congressos) está para a ideologia, assim como. a hierocracia (e seus    concilios) está para a religião.    <br>   <a name="nt14"></a><a href="#tx14">14</a> Observe&#45;se que, no modelo,    h&aacute;, portanto, espa&ccedil;o para um candidato eventualmente n&atilde;o    adotar um discurso demag&oacute;gico.    <!-- ref --><br>   <a name="nt15"></a><a href="#tx15">15</a> Cfr. a cr&iacute;tica de Brian    Barry a Downs em Sociologists, Economists, and Democracy, University of Chicago    Press, 1978.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000099&pid=S0102-6445200000020000600005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a name="nt16"></a><a href="#tx16">16</a> N&atilde;o por acaso, tanto    Weber quanto Mosca identificaram nas cidades medievais o &iacute;mpeto democr&aacute;tico    moderno que o &uacute;ltimo tratar&aacute; de liberal, em oposi&ccedil;&atilde;o    a autocr&aacute;tico, e o segundo, como tema do cap&iacute;tulo de Economia    e sociedade a que se deu o nome de "Domina&ccedil;&atilde;o n&atilde;o&#45;leg&iacute;tima".    <br>   <a name="nt17"></a><a href="#tx17">17</a> Apesar de est&aacute;tico,    o modelo apresentado sugere pistas que ajudam a explicar por que em pol&iacute;tica,    mais do que em economia, &eacute; t&atilde;o dif&iacute;cil aprender, como ali&aacute;s,    observou Schumpeter.    <br>   <a name="nt18"></a><a href="#tx18">18</a> Se, quanto &agrave; divis&atilde;o    internacional do trabalho, adotamos a hip&oacute;tese, sugerida por alguns modelos    neo&#45;schumpeterianos de desenvolvimento econ&ocirc;mico, de concentra&ccedil;&atilde;o    do trabalho intelectual e inventivo, nos pa&iacute;ses desenvolvidos, e de concentra&ccedil;&atilde;o    do trabalho manual e imitativo, nos pa&iacute;ses subdesenvolvidos, poder&iacute;amos    inferir que as rupturas ideol&oacute;gicas s&atilde;o mais prov&aacute;veis    nos primeiros, e as rupturas demag&oacute;gicas, nos &uacute;ltimos. Ideologias    radicais, contudo, tendem a ter alguma chance de vit&oacute;ria eleitoral somente    em pa&iacute;ses intermedi&aacute;rios, onde, de um lado, h&aacute; pobreza,    ignor&acirc;ncia e desigualdade e, de outro, pode haver massa cr&iacute;tica    desejosa de suplant&aacute;&#45;las.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a name="nt19"></a><a href="#tx19">19</a> <i>op. cit.</i>, p. 415.    <br>   <a name="nt20"></a><a href="#tx20">20</a> Desconsiderado o custo, em    tempo, da sua assimilação.    <!-- ref --><br>   <a name="nt21"></a><a href="#tx21">21</a>  <i>Democracy and Its Critics, </i>Yale University Press, 1989, p. 324.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000105&pid=S0102-6445200000020000600006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="journal">
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The coming of age of deliberative democracy]]></article-title>
<source><![CDATA[I Journal of Political Philosophy]]></source>
<year>1998</year>
<volume>6</volume><volume>4</volume>
<page-range>400</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Elster]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The market and the forum]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Bohman]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Rehg]]></surname>
<given-names><![CDATA[W.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Deliberative Democracy]]></source>
<year>1998</year>
<publisher-name><![CDATA[MIT Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Habermas]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Between Facts and Norms]]></source>
<year></year>
<page-range>330ss</page-range><publisher-name><![CDATA[MIT Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="journal">
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The market for 'lemons': quality uncertainty and the market mechanism]]></article-title>
<source><![CDATA[Quarterly Journal of Economics]]></source>
<year>1970</year>
<volume>89</volume>
<page-range>488-500</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<source><![CDATA[Sociologists, Economists, and Democracy]]></source>
<year>1978</year>
<publisher-name><![CDATA[University of Chicago Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<source><![CDATA[Democracy and Its Critics]]></source>
<year>1989</year>
<page-range>324</page-range><publisher-name><![CDATA[Yale University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
