<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-4979</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Caderno CRH]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Cad. CRH]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-4979</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Universidade Federal da Bahia - Faculdade de Filosofia e Ciências Humanas - Centro de Recursos Humanos]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-49792013000100012</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-49792013000100012</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Uma trajetória dissonante: Francisco de Oliveira, a SUDENE e o CEBRAP]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[A dissonant trajectory: Francisco de Oliveira, SUDENE and CEBRAP]]></article-title>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[Une trajectoire dissonante: Francisco de Oliveira, la SUDENE et le CEBRAP]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Perruso]]></surname>
<given-names><![CDATA[Marco Antonio]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade Federal Rural do Rio de Janeiro  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[Seropedica Rio de Janeiro]]></addr-line>
<country>Brasil</country>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>04</month>
<year>2013</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>04</month>
<year>2013</year>
</pub-date>
<volume>26</volume>
<numero>67</numero>
<fpage>179</fpage>
<lpage>192</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-49792013000100012&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-49792013000100012&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-49792013000100012&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[Este artigo apresenta um dos mais importantes cientistas sociais brasileiros, Francisco Maria Cavalcanti de Oliveira, mais conhecido como Chico de Oliveira. O fato de ter sido figura destacada da cultura política nacionalista e desenvolvimentista do pré-64 - na SUDENE - e da cultura política crítica deste legado após o golpe - no CEBRAP - consubstancia uma trajetória dissonante, movimentada, por vezes turbulenta. E evidencia o "devir" do espaço social no qual atuava, propiciando uma relativização da dualidade institucional, estilística e ideológica entre estes dois verdadeiros tipos ideais de produção e atuação intelectual. Embora tal dualidade tenha feito toda a diferença para muitos dos que protagonizaram o período que trouxe a substituição de um padrão intelectual e político hegemônico (o ensaísmo engajado à maneira isebiana) por outro (os universitários politizados de origem uspiana), talvez ela não seja tão necessariamente opositiva como estamos acostumados a ler na história de nosso campo intelectual e da institucionalidade das ciências sociais brasileiras.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[This article presents one of Brazil's most important social scientists, Francisco Maria Cavalcanti de Oliveira, better known as Chico de Oliveira. The fact that he was an important figure in pre-1964 nationalistic and pro-development political culture - in SUDENE - and in the post-coup political culture critical of this legacy - in CEBRAP - constitutes a trajectory of dissonance, activeness and sometimes turbulence. It also reflects the devir (kinesis) of the social space in which he was an actor, triggering a relativization of an institutional, stylistic and ideological duality between these two true ideal types of production and intellectual activity. Although this duality has made all the difference for many of those who protagonized the period which brought the substitution of an intellectual standard and political hegemony (essayism engaged in the ISEB manner) for another (politicized university students of USP origin), perhaps because it is not necessarily so oppositional as we usually read in the history of our intellectual field and of the institutionalization of Brazilian social sciences.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="fr"><p><![CDATA[Cet article présente l'un des plus importants scientifiques du monde des sciences sociales brésiliennes, Francisco Maria Cavalcanti de Oliveira, plutôt connu comme Chico de Oliveira. Le fait d'avoir été une figure de proue de la culture politique nationaliste et pour le développement d'avant 64 - dans la SUDENE - et de la culture politique critique de cet héritage après le coup d'état - dans le CEBRAP - constitue une trajectoire dissonante, mouvementée, quelques fois turbulente. Le "devenir" de l'espace social dans lequel il agissait est mis en évidence et permet une relativisation du dualisme institutionnel, stylistique et idéologique entre ces deux véritables types idéaux de production et d'action intellectuelle. Bien qu'une telle dualité ait fait toute la différence pour beaucoup de ceux qui étaient en tête d'affiche à l'époque et qui a substitué un modèle intellectuel et politique hégémonique (celui d'un essai engagé à la manière de l'Institut Supérieur d'Etudes Brésiliennes) à un autre (celui des universitaires politisés issus de l'Université de Sao Paulo). Elle n'est peut-être pas aussi nécessairement oppositive que ce à quoi nous sommes habitués en lisant l'histoire de notre champ intellectuel et quant à l'institutionnalisation des sciences sociales brésiliennes.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Pensamento Social Brasileiro]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Intelectuais]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Cultura Política]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Francisco de Oliveira]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Brazilian Social Thought]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Intellectuals]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Political Culture]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Francisco de Oliveira]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[Pensée sociale brésilienne]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[Intellectuels]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[Culture politique]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[Francisco de Oliveira]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana"><b>RESENHA TEM&Aacute;TICA</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="Verdana"><B><a name="tx01"></a>Uma trajet&oacute;ria dissonante: Francisco de Oliveira, a SUDENE e o CEBRAP<a href="#nt01"><sup>1</sup></a></B></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><B>A dissonant trajectory: Francisco de Oliveira, SUDENE and CEBRAP</B></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><B>Une trajectoire dissonante: Francisco de Oliveira, la SUDENE et le CEBRAP</B></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Marco Antonio Perruso</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Doutor em Sociologia. Professor Adjunto de Sociologia da Universidade Federal Rural do Rio de Janeiro. BR-465, Km 7. Cep: 23890-000. Seropedica Rio de Janeiro Brasil. <a href="mailto:trogao@bol.com.br">trogao@bol.com.br</a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>RESUMO</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Este artigo apresenta um dos mais importantes cientistas sociais brasileiros, Francisco Maria Cavalcanti de Oliveira, mais conhecido como Chico de Oliveira. O fato de ter sido figura destacada da cultura pol&iacute;tica nacionalista e desenvolvimentista do pr&eacute;-64 - na SUDENE - e da cultura pol&iacute;tica cr&iacute;tica deste legado ap&oacute;s o golpe - no CEBRAP - consubstancia uma trajet&oacute;ria dissonante, movimentada, por vezes turbulenta. E evidencia o "devir" do espa&ccedil;o social no qual atuava, propiciando uma relativiza&ccedil;&atilde;o da dualidade institucional, estil&iacute;stica e ideol&oacute;gica entre estes dois verdadeiros tipos ideais de produ&ccedil;&atilde;o e atua&ccedil;&atilde;o intelectual. Embora tal dualidade tenha feito toda a diferen&ccedil;a para muitos dos que protagonizaram o per&iacute;odo que trouxe a substitui&ccedil;&atilde;o de um padr&atilde;o intelectual e pol&iacute;tico hegem&ocirc;nico (o ensa&iacute;smo engajado &agrave; maneira isebiana) por outro (os universit&aacute;rios politizados de origem uspiana), talvez ela n&atilde;o seja t&atilde;o necessariamente opositiva como estamos acostumados a ler na hist&oacute;ria de nosso campo intelectual e da institucionalidade das ci&ecirc;ncias sociais brasileiras.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Palavras Chave:</b> Pensamento Social Brasileiro. Intelectuais. Cultura Pol&iacute;tica, Francisco de Oliveira.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">This article presents one of Brazil's most important social scientists, Francisco Maria Cavalcanti de Oliveira, better known as Chico de Oliveira. The fact that he was an important figure in pre-1964 nationalistic and pro-development political culture - in SUDENE - and in the post-coup political culture critical of this legacy - in CEBRAP - constitutes a trajectory of dissonance, activeness and sometimes turbulence. It also reflects the devir (kinesis) of the social space in which he was an actor, triggering a relativization of an institutional, stylistic and ideological duality between these two true ideal types of production and intellectual activity. Although this duality has made all the difference for many of those who protagonized the period which brought the substitution of an intellectual standard and political hegemony (essayism engaged in the ISEB manner) for another (politicized university students of USP origin), perhaps because it is not necessarily so oppositional as we usually read in the history of our intellectual field and of the institutionalization of Brazilian social sciences.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Key Words:</b> Brazilian Social Thought. Intellectuals. Political Culture. Francisco de Oliveira.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>R&Eacute;SUM&Eacute;</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Cet article pr&eacute;sente l'un des plus importants scientifiques du monde des sciences sociales br&eacute;siliennes, Francisco Maria Cavalcanti de Oliveira, plut&ocirc;t connu comme Chico de Oliveira. Le fait d'avoir &eacute;t&eacute; une figure de proue de la culture politique nationaliste et  pour le d&eacute;veloppement d'avant 64 - dans la SUDENE - et de la culture politique critique de cet h&eacute;ritage apr&egrave;s le coup d'&eacute;tat - dans le CEBRAP - constitue une trajectoire dissonante, mouvement&eacute;e, quelques fois turbulente. Le "devenir" de l'espace social dans lequel il agissait est mis en &eacute;vidence et permet une relativisation du dualisme institutionnel, stylistique et id&eacute;ologique entre ces deux v&eacute;ritables types id&eacute;aux de production et d'action intellectuelle. Bien qu'une telle dualit&eacute; ait fait toute la diff&eacute;rence pour beaucoup de ceux qui &eacute;taient en t&ecirc;te d'affiche &agrave; l'&eacute;poque et qui a substitu&eacute; un mod&egrave;le intellectuel et politique h&eacute;g&eacute;monique (celui d'un essai engag&eacute; &agrave; la mani&egrave;re de l'Institut Sup&eacute;rieur d'Etudes Br&eacute;siliennes) &agrave; un autre (celui des universitaires politis&eacute;s issus de l'Universit&eacute; de Sao Paulo). Elle n'est peut-&ecirc;tre pas aussi n&eacute;cessairement oppositive que ce &agrave; quoi nous sommes habitu&eacute;s en lisant l'histoire de notre champ intellectuel et quant &agrave; l'institutionnalisation des sciences sociales br&eacute;siliennes.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Mots-cl&eacute;s:</b> Pens&eacute;e sociale br&eacute;silienne. Intellectuels. Culture politique, Francisco de Oliveira.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">Francisco Maria Cavalcanti de Oliveira, mais conhecido como Chico de Oliveira, um dos mais importantes cientistas sociais brasileiros, possui uma trajet&oacute;ria que ainda n&atilde;o foi investigada sob a perspectiva do pensamento social e pol&iacute;tico brasileiro da segunda metade do s&eacute;culo XX. Oriundo de Pernambuco, onde se formou em Ci&ecirc;ncias Sociais, trabalhou como economista, atuou profissionalmente no Nordeste em institui&ccedil;&otilde;es p&uacute;blicas, teve experi&ecirc;ncias na iniciativa privada e em consultorias internacionais, radicou-se finalmente em S&atilde;o Paulo, onde &eacute; Professor Titular de Sociologia na USP. Sua trajet&oacute;ria, muitas vezes, foi diferente das de seus contempor&acirc;neos, mesmo tendo participado de organismos t&atilde;o emblem&aacute;ticos como a SUDENE e o CEBRAP, que ajudaram a conformar os campos intelectual e pol&iacute;tico em suas respectivas &eacute;pocas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Nascido em Recife, em 1933, fez a gradua&ccedil;&atilde;o entre 1952 a 1956. A configura&ccedil;&atilde;o intelectual e institucional da sociedade pernambucana onde Francisco de Oliveira iniciou sua forma&ccedil;&atilde;o profissional &eacute; bem delineada por Jos&eacute; S&eacute;rgio Leite Lopes como um</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">p&oacute;lo de pensamento social no Norte-Nordeste do pa&iacute;s, onde o prest&iacute;gio da Faculdade de Direito e de pensadores que por ela passaram, e, depois, de Gilberto Freyre e sua obra, acabaram por produzir institui&ccedil;&otilde;es de ensino e pesquisa como a Faculdade de Ci&ecirc;ncias Sociais do Recife e o Instituto Joaquim Nabuco que coexistiram com as institui&ccedil;&otilde;es, as iniciativas de pesquisa e os pesquisadores do Rio e de S&atilde;o Paulo nos anos 40, 50 e 60. (Lopes, 2004, p. 3)</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">O pr&oacute;prio Francisco de Oliveira, em depoimento ao mesmo Jos&eacute; S&eacute;rgio Leite Lopes, contextualiza o lugar social no qual se fomentou sua voca&ccedil;&atilde;o intelectual:</font></p>     <blockquote>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">&#91;...&#93; todo o ensino no Brasil hoje &eacute; julgado a partir do padr&atilde;o de S&atilde;o Paulo. A gente faz um ju&iacute;zo e v&ecirc; o ensino nas prov&iacute;ncias a partir do padr&atilde;o de S&atilde;o Paulo, mas o padr&atilde;o de S&atilde;o Paulo &eacute; m&iacute;tico. E na realidade, nos anos 50, a dist&acirc;ncia entre S&atilde;o Paulo e as prov&iacute;ncias n&atilde;o era t&atilde;o grande. (Oliveira, 1992, n.p.)</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Enquanto estava na universidade, Francisco de Oliveira j&aacute; trabalhava no setor banc&aacute;rio. Depois de formado, entra para o Banco do Nordeste:<a name="tx02"></a><a href="#nt02"><sup>2</sup></a></font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">Mas eu fa&ccedil;o uma mudan&ccedil;a para economia porque ser soci&oacute;logo n&atilde;o enchia a barriga. Antes de concluir o curso eu descobri que n&atilde;o tinha o que fazer com aquilo, a&iacute; entrei num concurso do Banco do Nordeste. Exatamente porque a Faculdade de Economia &#91;da Universidade do Recife&#93; n&atilde;o servia para nada e porque n&atilde;o existiam economistas no Brasil (salvo no Rio e ningu&eacute;m do Rio queria ir para o Nordeste), o Banco do Nordeste fazia uns cursos de treinamento muito r&aacute;pidos. &#91;...&#93; &#91;Participava&#93; gente formada em Direito, gente formada, como eu, em Ci&ecirc;ncias Sociais. O banco abria concurso e convidava essas pessoas. &#91;...&#93; voc&ecirc; escrevia um texto de vinte p&aacute;ginas dizendo por que queria trabalhar para o banco, era um pouco a patriotada nordestina, que queria salvar o Nordeste e tal. &#91;...&#93; Eu fiz um curso de quatro meses intensivo, na Bahia, que foi, na verdade, uma revela&ccedil;&atilde;o. Meu pobre curso de Ci&ecirc;ncias Sociais ficou no chinelo diante desse curso do Banco do Nordeste. Foram quatro meses de massacre. Depois disso a gente fez est&aacute;gio no Rio, na antiga SUMOC, que era a Superintend&ecirc;ncia da Moeda e do Cr&eacute;dito,<a name="tx03"></a><a href="#nt03"><sup>3</sup></a> fizemos viagens pelo Nordeste todo, de Fortaleza a Ilh&eacute;us por terra. &#91;...&#93; Depois, uma sele&ccedil;&atilde;o final onde algumas institui&ccedil;&otilde;es podiam escolher &#91;dentre os cursandos&#93;, a gente estava l&aacute; como um bando de noivas que podiam ser escolhidas pelos coron&eacute;is. &#91;...&#93; Fiquei no Banco do Nordeste, no seu Instituto T&eacute;cnico de Estudos Econ&ocirc;micos. A sede era em Fortaleza. Sa&iacute; ent&atilde;o do Recife e casei logo, evidentemente porque o meu sal&aacute;rio tinha triplicado.</font></p>       <p><font size="2" face="Verdana">&#91;...&#93; A&iacute; fiquei sem identidade. Eu era formado em Ci&ecirc;ncias Sociais, mas a especializa&ccedil;&atilde;o era em Economia. (Oliveira, 1992, n.p.)</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Essa falta de identidade, mencionada por Francisco de Oliveira, refletia o qu&atilde;o diminuto era, ainda, o campo e o mercado de trabalho das ci&ecirc;ncias sociais em Pernambuco, bem como no restante do pa&iacute;s. Assim, ele e outros cientistas sociais buscavam atuar em &oacute;rg&atilde;os p&uacute;blicos numa perspectiva de di&aacute;logo com outras &aacute;reas, como a economia e a administra&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Como Jos&eacute; S&eacute;rgio Leite Lopes aponta - na condi&ccedil;&atilde;o de entrevistador - e como ressalta o pr&oacute;prio Francisco de Oliveira, o Banco do Nordeste baseava-se no modelo representado pelo BNDES, Banco Nacional de Desenvolvimento Econ&ocirc;mico e Social, criado, tamb&eacute;m, pelo governo federal no mesmo ano de 1952,<a name="tx04"></a><a href="#nt04"><sup>4</sup></a> al&eacute;m de se inspirar na CEPAL - Comiss&atilde;o Econ&ocirc;mica para a Am&eacute;rica Latina e o Caribe (por sua vez criada em 1948 pela ONU). N&atilde;o por acaso, v&aacute;rios professores atuantes no curso oferecido pelo Banco do Nordeste provinham do BNDES. Outros, da Funda&ccedil;&atilde;o Get&uacute;lio Vargas (FGV).<a name="tx05"></a><a href="#nt05"><sup>5</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Tais institui&ccedil;&otilde;es evidenciavam o processo de complexifica&ccedil;&atilde;o por que passava o Estado brasileiro numa sociedade que se industrializava, bem como os esfor&ccedil;os de moderniza&ccedil;&atilde;o da administra&ccedil;&atilde;o p&uacute;blica, promovidos por grupos dirigentes durante duas d&eacute;cadas democr&aacute;ticas - 1945-1964 - da hist&oacute;ria de nosso pa&iacute;s. Nesse per&iacute;odo, a preocupa&ccedil;&atilde;o maior era induzir o desenvolvimento nacional a partir do Estado. Outra institui&ccedil;&atilde;o, t&iacute;pica dessa mesma leva transformadora vivida pela sociedade brasileira, era a Superintend&ecirc;ncia do Desenvolvimento do Nordeste, SUDENE, criada pelo governo federal em 1959.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Francisco de Oliveira permaneceu dois anos no Banco do Nordeste:</font></p>     <blockquote>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Eu j&aacute; achava que entendia do mundo, que j&aacute; sabia o que queria, j&aacute; avaliava que o Banco do Nordeste n&atilde;o ia dar certo. Fiz a minha pr&oacute;pria cr&iacute;tica, pedi demiss&atilde;o e fui-me embora. Voltei para o Recife e l&aacute; fiquei em uma Comiss&atilde;o de Desenvolvimento Econ&ocirc;mico de Pernambuco, que foi fundada pelo Agamenon Magalh&atilde;es, mas a Comiss&atilde;o me mandou para o Rio. Ent&atilde;o fiz o curso da CEPAL, &#91;...&#93; &#91;que&#93; foi outra revela&ccedil;&atilde;o porque &#91;...&#93; o curso do Banco do Nordeste era mais tecnocr&aacute;tico &#91;...&#93;. (Oliveira, 1992, n.p.)</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">No curso organizado pela CEPAL, que durou cerca de seis meses, incluindo est&aacute;gio, Francisco de Oliveira tem contato com importantes intelectuais que impactaram sua forma&ccedil;&atilde;o:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">Tive tamb&eacute;m um grande professor que era o Jorge Almada,<a name="tx06"></a><a href="#nt06"><sup>6</sup></a> talvez o melhor que j&aacute; tive. Ele tinha uma eleg&acirc;ncia, uma flu&ecirc;ncia, voc&ecirc; saia de l&aacute; disparado querendo fazer a programa&ccedil;&atilde;o global e querendo   resolver todo o problema do mundo. E o curso realmente foi &oacute;timo, foi brilhante. A&iacute; &eacute; que eu conheci o Celso &#91;Furtado&#93;, que nos deu uma s&eacute;rie de confer&ecirc;ncias &#91;...&#93;. (Oliveira, 1992, n.p.)</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Esse curso era oferecido pela CEPAL e ministrado em conjunto com o BNDES; secundariamente, contava com a participa&ccedil;&atilde;o da CAPES (Coordena&ccedil;&atilde;o de Aperfei&ccedil;oamento de Pessoal de N&iacute;vel Superior), surgida em 1951, e do ISEB (Instituto Superior de Estudos Brasileiros), nascido em 1955. Francisco de Oliveira teve entre seus professores desse curso um destacado intelectual do ISEB, Roland Corbisier.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O ISEB era um dos grandes aparatos culturais de sustenta&ccedil;&atilde;o ideol&oacute;gica da pol&iacute;tica nacionalista e desenvolvimentista no per&iacute;odo. (P&eacute;caut, 1989; Toledo, 1977). A CAPES pertencia ao universo acad&ecirc;mico-universit&aacute;rio nacional. Este pequeno exemplo de conviv&ecirc;ncia entre estas duas institui&ccedil;&otilde;es indica, ainda que preliminarmente, n&atilde;o ser imposs&iacute;vel, na hist&oacute;ria de nossas ci&ecirc;ncias sociais, o di&aacute;logo e a articula&ccedil;&atilde;o entre uma ci&ecirc;ncia explicitamente engajada - concretizada na trajet&oacute;ria do ISEB - e outra realizada em moldes acad&ecirc;micos t&iacute;pico-ideais - como era o caso da CAPES e do padr&atilde;o universit&aacute;rio j&aacute; ent&atilde;o em pleno desenvolvimento no pa&iacute;s. Raciocino, aqui, em alguma medida, em sentido diverso, ainda que n&atilde;o na dire&ccedil;&atilde;o contr&aacute;ria, aos estudos cl&aacute;ssicos organizados por S&eacute;rgio Miceli a respeito da hist&oacute;ria das ci&ecirc;ncias sociais brasileiras, nos quais se estrutura uma s&oacute;lida dualidade entre os dois tipos de produ&ccedil;&atilde;o cient&iacute;fica/intelectual acima citados (Miceli, 1989).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Saindo do Banco do Nordeste, Francisco de Oliveira passa a trabalhar na iniciativa privada durante um certo tempo.</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">A&iacute; fui embora para S&atilde;o Paulo pela primeira vez. Vim aqui convidado por um sujeito que tinha sido meu supervisor no Instituto T&eacute;cnico de Estudos Econ&ocirc;micos &#91;do Banco do Nordeste&#93;, em Fortaleza, o Diogo Gaspar. Era um ga&uacute;cho que tinha sido da FGV e do BNDES, e que tinha vindo para S&atilde;o Paulo convidado por uma empresa para ser diretor. Era a Lambretta, que fazia essas motonetas. Comecei ent&atilde;o a ver o que &eacute; discrimina&ccedil;&atilde;o contra o Nordeste. A ind&uacute;stria automobil&iacute;stica estava em pleno crescimento &#91;...&#93;. O mercado de trabalho era uma loucura. Os oper&aacute;rios entravam, treinando-se em tr&ecirc;s meses, e j&aacute; saiam para outro emprego melhor, mais bem pago. A Lambretta era uma empresa 'porta de entrada' no mercado de trabalho. Eles passaram a atribuir isso ao fato de os nordestinos serem inst&aacute;veis, insubordin&aacute;veis. Queriam baixar uma ordem para n&atilde;o receber mais nordestinos como oper&aacute;rios. (Oliveira, 1992, n.p.)</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Francisco de Oliveira se insurge contra a poss&iacute;vel decis&atilde;o da empresa, argumentando, como ele mesmo relembra, com o pr&oacute;prio colega e antigo superior hier&aacute;rquico que o recrutara para a Lambretta:</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">Eu disse: 'em primeiro lugar, se voc&ecirc;s adotarem isso, v&atilde;o fechar. &#91;...&#93; Estou faz muito pouco tempo nisso, mas se eu aprendi direito o que voc&ecirc;s me ensinaram, os imigrantes est&atilde;o sendo a nova m&atilde;o-de-obra, ent&atilde;o s&atilde;o nordestinos e mineiros quem v&ecirc;m para S&atilde;o Paulo. Se voc&ecirc;s obstarem nordestinos, v&atilde;o simplesmente fechar! Ent&atilde;o, antes que voc&ecirc;s fechem e eu perca meu emprego, vou-me embora como protesto a essa porcaria'. (Oliveira, 1992, n.p.)</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Efetivamente foi o que fez, praticamente findando essa breve experi&ecirc;ncia na iniciativa privada. Esta atitude de Francisco de Oliveira remete a dois elementos significativos presentes na cultura pol&iacute;tica da &eacute;poca. Em primeiro lugar, sua firme apreens&atilde;o das interpreta&ccedil;&otilde;es cr&iacute;ticas relativas &agrave; moderniza&ccedil;&atilde;o brasileira, realizada naqueles cursos ministrados por professores da CEPAL e do BNDES, organismos que comungavam - em maior ou menor medida - da cultura pol&iacute;tica de ent&atilde;o, permeada de nacionalismo e desenvolvimentismo, e que, quase sempre, apostava nas potencialidades do "povo" brasileiro. Em segundo lugar, sua particular sensibilidade para com os trabalhadores (nordestinos inclusos), vivenciada a partir de sua posi&ccedil;&atilde;o social de t&eacute;cnico no Banco do Nordeste, engajado em quest&otilde;es regionais.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Com tal gesto, estava, tamb&eacute;m, desconstruindo um dos mitos caros aos prim&oacute;rdios da sociologia do trabalho efetivada no Brasil (e talvez em outras na&ccedil;&otilde;es perif&eacute;ricas): a "inexperi&ecirc;ncia" do trabalhador como respons&aacute;vel pelas dificuldades enfrentadas nos processos de industrializa&ccedil;&atilde;o e moderniza&ccedil;&atilde;o vividos por pa&iacute;ses n&atilde;o-centrais. Na verdade, mero preconceito social travestido de diagn&oacute;stico cient&iacute;fico ou de constata&ccedil;&atilde;o emp&iacute;rica.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><B>INSER&Ccedil;&Atilde;O PROFISSIONAL E POL&Iacute;TICA NA SUDENE</B></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Pouco tempo depois, Francisco de Oliveira &eacute; informado que Celso Furtado estava montando uma equipe para uma grande iniciativa p&uacute;blica no Nordeste. Tratava-se da SUDENE.</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">&#91;...&#93; fui para o Rio conversar com o Celso, no BNDES. Ele tinha voltado da Inglaterra, tinha sido nomeado diretor regional do BNDES. Por certo que foi de Juscelino essa nomea&ccedil;&atilde;o. Celso tomou o antigo grupo de trabalho que existia para o Nordeste &#91;...&#93;. Os dados j&aacute; estavam levantados. O Celso, evidentemente, pegou, reordenou ao seu modo e deu aquela nova interpreta&ccedil;&atilde;o. &#91;...&#93; Eu pedi uma entrevista com ele, que me recebeu. 'O que queria?'. Eu disse que tinha sabido disso e que estava disposto a trabalhar. 'O que voc&ecirc; faz?'. 'Eu fa&ccedil;o isso e tal, fiz o curso da CEPAL, fui bem sucedido, tive notas tais e tais'. N&atilde;o se comoveu, estava impass&iacute;vel. &#91;...&#93; Disse ele ent&atilde;o: 'est&aacute; bem, vai falar com Jos&eacute; Medeiros'. Era o futuro chefe de pessoal, eu estava contratado! &#91;...&#93; Eu, besta, assim, nunca consegui emprego t&atilde;o f&aacute;cil. (Oliveira, 1992, n.p.)</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">E, assim, o pernambucano Francisco de Oliveira voltava para o Nordeste, ap&oacute;s sua primeira e curta passagem por S&atilde;o Paulo.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">Resolvi tudo, entreguei o neg&oacute;cio ao Diogo Gaspar, que j&aacute; estava saindo da Lambretta tamb&eacute;m &#91;...&#93;. Eu tomei o &ocirc;nibus ali na Av. Ipiranga, quase no cruzamento com a Av. S&atilde;o Jo&atilde;o, por isso entendo o Caetano Veloso. Quando o &ocirc;nibus virou nem olhei para tr&aacute;s. Eu tinha uma raiva de S&atilde;o Paulo, tinha horror desta cidade, que &eacute; muito dura. Quem era de classe m&eacute;dia como eu, em S&atilde;o Paulo, nos anos 50, amargava muito a vida porque voc&ecirc; vivia numa solid&atilde;o social enorme, talvez mais do que os 'proletas'. Eles puderam de alguma maneira reconstituir suas redes prim&aacute;rias. Eu n&atilde;o vim aqui para freq&uuml;entar a intelectualidade, estava em outro circuito, de empresa. Eu detestava essa cidade, com todas as for&ccedil;as do cora&ccedil;&atilde;o. (Oliveira, 1992, n.p.)</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Voltando a morar em Recife, Francisco de Oliveira atua na SUDENE de 1959 a 1964, sendo uma de suas principais figuras at&eacute; o golpe militar. Rapidamente &eacute; escolhido substituto eventual de Celso Furtado na dire&ccedil;&atilde;o da SUDENE.</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">Cheguei em mar&ccedil;o de 59 e em abril ocorreu o Semin&aacute;rio de Garanhuns, que instalou o Conselho de Desenvolvimento do Nordeste. Ali o movimento que fez a SUDENE mostrava-se explicitamente. Todas as for&ccedil;as sociais e as for&ccedil;as pol&iacute;ticas que a criaram estavam presentes &#91;...&#93;. O c&oacute;digo da alian&ccedil;a das for&ccedil;as que fizeram a SUDENE estava bem marcado: a grande burguesia industrial, passando pelas suas express&otilde;es regionais, Igreja, organiza&ccedil;&otilde;es camponesas, estudantado, intelectualidade, burocracia do Estado. De fora ficaram as oligarquias agr&aacute;rias, os grandes latifundi&aacute;rios. &#91;...&#93; A&iacute; iniciou-se um per&iacute;odo muito f&eacute;rtil, muito rico.</font></p>       <p><font size="2" face="Verdana">&#91;...&#93; Aquilo era o olho do furac&atilde;o.</font></p>       <p><font size="2" face="Verdana">&#91;...&#93; De fato, apesar disso, havia um processo de negocia&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica no Conselho da SUDENE, n&atilde;o era uma imposi&ccedil;&atilde;o. Havia ali uma nova experimenta&ccedil;&atilde;o, atrav&eacute;s desse planejamento o federalismo se renovava e se rearticulava de outro modo. Uma renova&ccedil;&atilde;o do conhecimento t&eacute;cnico e cient&iacute;fico sobre o Nordeste. Todo isso foi deslanchado. &#91;...&#93;</font></p>       <p><font size="2" face="Verdana">Era uma equipe, na verdade, muito pequena. Quando iniciou-se tudo eram umas vinte pessoas, era um ex&eacute;rcito de Brancaleone. Depois houve um processo de recrutamento que seguiu um modelo Banco do Nordeste e BNDES. (Oliveira, 1992, n.p.)</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Francisco de Oliveira n&atilde;o deixa de comentar, sucintamente, o significado social da SUDENE:</font></p>     <blockquote>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Evidentemente voc&ecirc; desequilibrou a 'pax nordestina.' Est&aacute; toda quebrada, por processos que vinham da industrializa&ccedil;&atilde;o do sul, na minha interpreta&ccedil;&atilde;o. Mas uma ag&ecirc;ncia estatal que trabalhava no mesmo sentido que as for&ccedil;as cegas do processo de industrializa&ccedil;&atilde;o dava a essas for&ccedil;as uma certa conforma&ccedil;&atilde;o planejada, tomando o sentido mais progressista. Ent&atilde;o o consenso se rompe, a velha estrutura de interesses n&atilde;o ag&uuml;enta. Aquela estrutura de alian&ccedil;as &#91;...&#93; sofre uma fissura em que &eacute; vis&iacute;vel que a burguesia regional passa &agrave; oposi&ccedil;&atilde;o &#91;...&#93;. (Oliveira, 1992, n.p.)</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Pode-se considerar, nesse diapas&atilde;o, que Francisco de Oliveira j&aacute; era um dos principais quadros t&eacute;cnicos e formuladores da SUDENE e, portanto, do que costuma se chamar nacional-desenvolvimentismo, t&atilde;o proeminente na pol&iacute;tica brasileira do pr&eacute;-64. Um per&iacute;odo marcado pela grande confian&ccedil;a nas possibilidades de mudan&ccedil;a propiciadas por uma ci&ecirc;ncia social engajada no desenvolvimento nacional. Sua convic&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica e intelectual, a princ&iacute;pio, n&atilde;o &eacute; abalada nem com o advento do golpe militar. Em artigo datado de 1966, "Condi&ccedil;&otilde;es Institucionais do Planejamento", persistia na perspectiva de uma constru&ccedil;&atilde;o te&oacute;rica capaz de forjar o conhecimento sobre a sociedade brasileira bem como de, necessariamente, transform&aacute;-la. Daniel P&eacute;caut, que menciona esse artigo, afirma com propriedade que Francisco de Oliveira ent&atilde;o permanecia "fiel &agrave; cren&ccedil;a na onipot&ecirc;ncia da raz&atilde;o esclarecida" (P&eacute;caut, 1989, p. 226).<a name="tx07"></a><a href="#nt07"><sup>7</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em 1964, v&aacute;rios quadros da SUDENE come&ccedil;am a sofrer a repress&atilde;o do regime autorit&aacute;rio que se instaurara no pa&iacute;s em 31 de mar&ccedil;o, atingindo sobremaneira a esquerda brasileira. Como relata Francisco de Oliveira:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">Em 64 a repress&atilde;o &eacute; seletiva e qualitativa. Eles tinham ficha de todo mundo. O consulado norte-americano tinha 16 vice-c&ocirc;nsules em Recife, depois do Rio era o maior consulado; evidentemente era um consulado com muitas tarefas administrativas porque ele geria muitas coisas, muito recursos da USAID,<a name="tx08"></a><a href="#nt08"><sup>8</sup></a> da Alian&ccedil;a para o Progresso,<a name="tx09"></a><a href="#nt09"><sup>9</sup></a> passava tudo por l&aacute;, evidentemente tamb&eacute;m muitas fun&ccedil;&otilde;es de intelig&ecirc;ncia &#91;...&#93;, &#91;portanto&#93; j&aacute; sabiam quem cooptar. (Oliveira, 1992, n.p.)</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Vale a pena prosseguir com seu interessante relato daqueles dias:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">N&oacute;s ficamos no Pal&aacute;cio de Governo com &#91;o governador de Pernambuco Miguel&#93; Arraes, tentando armar uma resist&ecirc;ncia &#91;...&#93;. Eu estava junto com o Celso &#91;Furtado&#93;, &#91;...&#93; ele seria preso em qualquer ocasi&atilde;o porque &eacute; incapaz de fugir. Depois que n&oacute;s sa&iacute;mos &#91;...&#93; do Pal&aacute;cio de Governo ap&oacute;s a ordem de pris&atilde;o ser dada para o Arraes, &#91;...&#93; a obriga&ccedil;&atilde;o era apresentar-se ao Quartel General do 4&#186; Ex&eacute;rcito. Ali no meio do caminho do Pal&aacute;cio das Princesas, da Pra&ccedil;a da Rep&uacute;blica at&eacute; o Hosp&iacute;cio, h&aacute; muitos becos no Recife por onde o carro poderia entrar e o Celso me perguntou: 'n&oacute;s vamos at&eacute; l&aacute;, Francisco?' E eu disse: 'eu por mim n&atilde;o ia'. Mas n&oacute;s fomos porque eu estava no carro com ele. Pensei que realmente a gente n&atilde;o sairia de l&aacute;. Mas n&oacute;s sa&iacute;mos. No gabinete do general Justino &#91;Alves Bastos&#93;, na ante-sala, estava a alian&ccedil;a das for&ccedil;as do golpe: eram usineiros, grandes comerciantes do Recife, industriais da terra, todos formando ali uma esp&eacute;cie de corredor polon&ecirc;s por   onde voc&ecirc; passava, todos content&iacute;ssimos, n&atilde;o disfar&ccedil;avam a satisfa&ccedil;&atilde;o. &#91;...&#93; Mas n&atilde;o houve nada, a mim nem dirigiu a palavra o general, eu era realmente nada.</font></p>       <p><font size="2" face="Verdana">A&iacute; Celso lembrou a ele os deveres de um general do ex&eacute;rcito, que se insubordinou contra um presidente legitimamente eleito &#91;...&#93;. O general Justino disse que o Ex&eacute;rcito apreciava muito o trabalho do Celso &agrave; frente da SUDENE, que o trabalho dele iria continuar, que ficasse tranq&uuml;ilo, que o Ex&eacute;rcito n&atilde;o tinha nada contra, absolutamente, eles estavam apenas dando um tempo para p&ocirc;r as coisas em ordem. Fez aquele costumeiro discurso ao qual o Celso ouviu constrangido, mas sem coment&aacute;rios. Fomos em seguida para a SUDENE &#91;...&#93;.</font></p>       <p><font size="2" face="Verdana">A situa&ccedil;&atilde;o ainda estava muito tensa por ali.</font></p>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Cada um de n&oacute;s tratou de arrumar suas coisas e preparar para entregar. Passamos esses dias todos assim. (Oliveira, 1992, n.p.)</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">No dia 06 de abril de 1964, ocorreu um jantar em homenagem a Celso Furtado, que, obviamente, estava saindo da SUDENE. Logo depois, Francisco de Oliveira &eacute; preso.</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">No dia seis &#91;de abril&#93; fomos para a casa de um amigo nosso, colega da diretoria &#91;da SUDENE&#93;. Jantamos, voltei para casa l&aacute; pelas onze horas da noite e fui dormir. &Agrave;s tr&ecirc;s horas da manh&atilde; eles apareceram e me levaram numa daquelas antigas Rurais Willys. Eu fui espremido entre dois 'tiras' daqueles facinorosos da Pol&iacute;cia Civil de Pernambuco que eu j&aacute; conhecia de outras alega&ccedil;&otilde;es. Na verdade, nas minhas experi&ecirc;ncias anteriores com 'o Estado detentor do monop&oacute;lio legal da viol&ecirc;ncia' (essa express&atilde;o t&atilde;o an&ocirc;nima de Weber), eu nunca tinha sido torturado. Uns tapas, voc&ecirc; leva, um empurr&atilde;o, passa no xadrez s&oacute; para aporrinhar... mas nunca tinha experimentado nada &#91;de mais grave&#93;. Mas a fama da Pol&iacute;cia Civil de Pernambuco era tenebrosa. Ent&atilde;o, quando me vi naquela Rural entre dois monstros... eu realmente pensei que o fim tinha chegado... Mas n&atilde;o houve nada.</font></p>       <p><font size="2" face="Verdana">&#91;...&#93; At&eacute; que fui salvo pelos la&ccedil;os familiares que em 64 ainda valiam alguma coisa. Depois dos anos mais cru&eacute;is da repress&atilde;o, esses la&ccedil;os n&atilde;o valiam muita coisa. Eu tinha um irm&atilde;o que era da Pol&iacute;cia Militar e que passou-se para o lado do governo. &#91;...&#93; Foi minha sorte. Ent&atilde;o fui levado para um quartel da Pol&iacute;cia Militar &#91;...&#93; onde fiquei mais dois meses. (Oliveira, 1992, n.p.)</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Depois de solto, restou a Francisco de Oliveira voltar &agrave; SUDENE, onde, por&eacute;m, restava marginalizado face &agrave; sua condi&ccedil;&atilde;o de alvo do regime autorit&aacute;rio.</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">&#91;...&#93; na SUDENE n&atilde;o me davam absolutamente nada para fazer. Todo mundo morria de vergonha, porque eu tinha tido um cargo importante, mas n&atilde;o s&oacute; por isso, porque, sem demagogia, sempre me dei muito bem com todos os funcion&aacute;rios. Eu era um funcion&aacute;rio e todos sabiam que n&atilde;o tinha sido indicado para o posto por nenhuma raz&atilde;o pol&iacute;tica, nem mesmo pela esquerda, porque o processo, quando fui indicado, n&atilde;o teve absolutamente nada a ver com isso. (Oliveira, 1992, n.p.)</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Tal situa&ccedil;&atilde;o, um tanto kafkiana, inicialmente foi enfrentada por Francisco de Oliveira de uma maneira at&eacute; jocosa.</font></p>     <blockquote>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Chegava de manh&atilde;, me sentava numa cadeira frente a um bur&ocirc; e ficava o dia todo. A&iacute; aproveitei para ler, n&eacute;? Era coisa que eu n&atilde;o fazia h&aacute; muito tempo, comecei a ler textos acad&ecirc;micos... estavam saindo algumas coisas boas, importantes no Brasil. Tinha aquele texto lindo do Fernando &#91;Henrique Cardoso&#93;, a introdu&ccedil;&atilde;o do 'Capitalismo e Escravid&atilde;o no Brasil Meridional'.<a name="tx10"></a><a href="#nt10"><sup>10</sup></a> Estava saindo aquele livro do Ossowski, 'Estrutura de Classes na Consci&ecirc;ncia Social'. <a name="tx11"></a><a href="#nt11"><sup>11</sup></a> &#91;...&#93; Comecei a ler uma literatura sociol&oacute;gica que fazia anos eu n&atilde;o freq&uuml;entava &#91;...&#93;. (Oliveira, 1992, n.p.)</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Em seguida, por&eacute;m, ele resolve mudar seu comportamento:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">Mas eu percebi que aquilo era uma situa&ccedil;&atilde;o insustent&aacute;vel &#91;...&#93;. Os perseguidos pol&iacute;ticos em Recife eram carimbados, eles viviam, como se dizia, com a mala pronta, a escova de dente e o pijama, quando tinham. N&atilde;o quis ficar nessa situa&ccedil;&atilde;o, resolvi vir-me embora. Aproveitei ainda que, realmente, naquele momento e durante muito tempo ainda, a ditadura era muito desorganizada &#91;...&#93;. Eu n&atilde;o tinha muita coisa a preservar. N&atilde;o quero passar a imagem de her&oacute;i, eu n&atilde;o sofri tortura nenhuma, n&atilde;o fui her&oacute;i; teve muita gente que enfrentou coisas muito piores do que eu, mas resolvi que n&atilde;o era o caso, n&atilde;o tinha porque ficar esperando um inqu&eacute;rito policial militar, n&atilde;o tinha porque me apegar a um cargo s&oacute; porque era um posto vital&iacute;cio. J&aacute; tinha chegado &agrave; conclus&atilde;o de que o golpe era uma coisa pra valer, n&atilde;o era coisa de amadores e que uma certa fase, um certo tipo de engajamento, tinha acabado. (Oliveira, 1992, n.p.)</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Francisco de Oliveira percebia rapidamente que o padr&atilde;o de engajamento junto ao Estado, t&atilde;o recorrente em intelectuais e t&eacute;cnicos naqueles anos de hegemonia nacionalista e desenvolvimentista na sociedade brasileira, estava interditado, e n&atilde;o por pouco tempo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Ele parte para o Rio de Janeiro, enquanto seu inqu&eacute;rito policial militar (IPM) tramitava.</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">Acho que no final das contas ter ido para o Rio foi melhor, mas por outro lado obrigou-me a viver numa esp&eacute;cie de clandestinidade sem ser clandestino, j&aacute; que eu n&atilde;o podia ter emprego pois meu processo no Recife n&atilde;o estava conclu&iacute;do, o IPM era aquela coisa intermin&aacute;vel.</font></p>       <p><font size="2" face="Verdana">No final do inqu&eacute;rito, ou quando chegavam a algumas conclus&otilde;es sobre os principais respons&aacute;veis, decretavam uma s&eacute;rie de pris&otilde;es preventivas. Todo o primeiro escal&atilde;o da SUDENE, uns quarenta ou cinq&uuml;enta com pris&atilde;o preventiva decretada, eu estava no meio, com acusa&ccedil;&otilde;es de que eu tinha liderado a resist&ecirc;ncia... Fantasias que muito me orgulhariam se minha biografia inclu&iacute;sse isso &#91;...&#93;. Havia coisas do 'arco-da-velha': eu teria armado todos os carros da SUDENE com metralhadoras para resistir &#91;...&#93;.</font></p>       <p><font size="2" face="Verdana">Tinha 30 anos. At&eacute; que consegui um 'habeas corpus' do Superior Tribunal Militar. Ent&atilde;o veio um convite das Na&ccedil;&otilde;es Unidas para ir a uma Miss&atilde;o na Guatemala. Nesse meio tempo eu tinha feito uma viagem para Santiago &#91;...&#93;, porque tinha muita gente da SUDENE que foi para l&aacute;. Chegando, encontrei com Fernando Henrique &#91;Cardoso&#93;, &#91;Francisco&#93; Weffort, todo esse pessoal, o Celso &#91;Furtado&#93;. &#91;...&#93; mas foi uma coisa, porque em Santiago n&atilde;o tinha vaga para ningu&eacute;m mais, a cota de brasileiros tinha estourado, eles me ofereceram miss&atilde;o no Haiti ou na Bol&iacute;via &#91;...&#93;; voltei para o Brasil. Realmente foi uma loucura essa &eacute;poca. Fui &agrave; Guatemala, passei um ano l&aacute;. Era uma Miss&atilde;o de seis anos mas n&atilde;o gostei nada da vida de consultor internacional. Com um ano cortei o contrato e fui para o M&eacute;xico para um programa do BID, voltado para treinamento em desenvolvimento econ&ocirc;mico.<a name="tx12"></a><a href="#nt12"><sup>12</sup></a> &#91;...&#93; Fiquei tr&ecirc;s anos no exterior entre essas duas institui&ccedil;&otilde;es. Voltei, ent&atilde;o, ao Brasil.</font></p>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">&#91;...&#93; em fim de 68... A&iacute; tentei ir para o Nordeste de novo. (Oliveira, 1992, n.p.)</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Mas essa tentativa foi frustrada. Ele recebe, a seguir, um convite para retornar a S&atilde;o Paulo, para trabalhar numa consultoria privada, onde ficou cerca de dois anos, mesmo contra seu desejo inicial: "&#91;...&#93; nunca esperava voltar a essa cidade para ficar; e fiquei, estou aqui, virei paulistano... contra vontade... uma hist&oacute;ria nada exemplar." (Oliveira, 1992, n.p.)</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><B>TEMPOS DE CEBRAP</B></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Francisco de Oliveira se radica em S&atilde;o Paulo porque passa a atuar, a partir de 1970, no CEBRAP Centro Brasileiro de An&aacute;lise e Planejamento, organismo intelectual n&atilde;o-governamental. O CEBRAP era formado, majoritariamente, por professores da USP - alguns j&aacute; de renome - cassados pelo regime.</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">O Fernando Henrique &#91;Cardoso&#93; me convidou. Foi o meu desastre. Convidou-me para participar de um projeto no CEBRAP sobre planejamento nacional que tinha uma parte sobre planejamento regional. Era isso que eles queriam que eu fizesse.</font></p>       <p><font size="2" face="Verdana">&#91;...&#93; Fui ficando at&eacute; um dia em que eles me adotaram. &#91;...&#93; Acho que, realmente, os per&iacute;odos da SUDENE e do CEBRAP s&atilde;o as minhas duas forma&ccedil;&otilde;es mais importantes. E, do ponto de vista do que fa&ccedil;o hoje, o CEBRAP &eacute; onde eu me forjei. (Oliveira, 1992, n.p.)</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Para muitos estudiosos do pensamento social e pol&iacute;tico brasileiro, desenvolvido no p&oacute;s-64, o CEBRAP pode ser visto como diametralmente oposto aos aparatos intelectuais e pol&iacute;ticos predominantes no per&iacute;odo de hegemonia nacional-desenvolvimentista em nossa sociedade. (P&eacute;caut, 1989; Sorj, 2001; Lahuerta, 2001). Diferentemente destes, como o ISEB especialmente, mas, tamb&eacute;m, a SUDENE, onde a atua&ccedil;&atilde;o p&uacute;blica de intelectuais e t&eacute;cnicos vinha amalgamada ao Estado, no CEBRAP (e em outros organismos intelectuais engajados como o Centro de Estudos de Cultura Contempor&acirc;nea - CEDEC e o Centro Ecum&ecirc;nico de Documenta&ccedil;&atilde;o e Informa&ccedil;&atilde;o - CEDI, por exemplo) essa atua&ccedil;&atilde;o era realizada nos marcos da sociedade civil, categoria ent&atilde;o emergente na esquerda brasileira e extensamente adotada a partir da instala&ccedil;&atilde;o da ditadura militar.<a name="tx13"></a><a href="#nt13"><sup>13</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Bernardo Sorj (2001, p. 36), a respeito, afirma que a "&#91;...&#93; experi&ecirc;ncia universit&aacute;ria e profissional de Francisco de Oliveira j&aacute; era outra &#91;da dos seus colegas cebrapianos&#93;". (Sorj (200, p. 22), al&eacute;m disso, observa: "Praticamente todos os membros n&atilde;o-uspianos do CEBRAP, com exce&ccedil;&atilde;o de Francisco de Oliveira, passaram pela FLACSO (Faculdade Latino-Americana de Ci&ecirc;ncias Sociais)<a name="tx14"></a><a href="#nt14"><sup>14</sup></a> e/ou pela CEPAL, ambas sediadas em Santiago." Francisco de Oliveira, todavia, cedo tinha efetivado amplo contato com o pensamento cepalino, como j&aacute; visto, mesmo n&atilde;o tendo ficado na capital chilena.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">&Eacute; certo que a filia&ccedil;&atilde;o do CEBRAP a uma tradi&ccedil;&atilde;o paulista e uspiana de produ&ccedil;&atilde;o intelectual realizada em moldes acad&ecirc;micos &eacute; ineg&aacute;vel. Contudo, estavam esses intelectuais universit&aacute;rios em acelerado processo de aprofundamento no que tange a um engajamento pol&iacute;tico, processo que vinha, &eacute; bom que se ressalte, de antes do golpe militar. Ademais, Sorj (2001, p. 90) aponta, com grande pertin&ecirc;ncia, que Francisco de Oliveira, "&#91;...&#93; misto de vision&aacute;rio-poeta e soci&oacute;logo marxista, trazia a problem&aacute;tica regional e nordestina a um grupo de intelectuais que tendiam a ver o Brasil sob um &acirc;ngulo paulista." Assim, ele se inseria no CEBRAP de modo diferenciado.</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">Eles foram muito abertos, porque eu n&atilde;o tinha p&oacute;s-gradua&ccedil;&atilde;o nenhuma nem tradi&ccedil;&atilde;o acad&ecirc;mica alguma. O Fernando &#91;Henrique Cardoso&#93; tinha muita abertura, uma percep&ccedil;&atilde;o para al&eacute;m dos padr&otilde;es da Academia. (...) O &#91;C&acirc;ndido&#93; Proc&oacute;pio &#91;Ferreira de Camargo&#93;, o Juarez &#91;Brand&atilde;o Lopes&#93;, o &#91;Paul&#93; Singer, o &#91;Jos&eacute; Arthur&#93; Giannotti, a Elza &#91;Berqu&oacute;&#93;, o Octavio &#91;Ianni&#93;... Havia uma conjun&ccedil;&atilde;o de coisas que, acho, me fizeram muito bem. Essa abertura, essa desburocratiza&ccedil;&atilde;o, entendo que eu dificilmente teria vivido num outro lugar. Primeiro, ver o que voc&ecirc; tem a dizer, para depois te cobrar desde o ponto de vista formal. Uma coisa que eu acho que j&aacute; se inverteu, agora &eacute; uma coisa muito formalista. O Giannotti,<a name="tx15"></a><a href="#nt15"><sup>15</sup></a> sobretudo, est&aacute; num formalismo, numa chatice... Mas eles tinham muito de aud&aacute;cia e eu acho que se n&atilde;o fosse isso eu n&atilde;o teria tido a chance que tive.</font></p>       <p><font size="2" face="Verdana">(...) Mas acho que tamb&eacute;m dei muito, sem exagerar, a esse processo de constru&ccedil;&atilde;o do CEBRAP, a essa identidade que o CEBRAP logrou. (...) Talvez, precisamente pelas caracter&iacute;sticas que eu agreguei ao grupo. Como eu n&atilde;o tinha exatamente uma identidade muito forte com qualquer das disciplinas de forma muito acabada, eu tinha um tr&acirc;nsito mais f&aacute;cil, at&eacute; mesmo por uma forma&ccedil;&atilde;o que n&atilde;o era satisfat&oacute;ria, eu tinha mais possibilidade de ousar; eu usei essa ignor&acirc;ncia para ousar. Se tivesse uma melhor forma&ccedil;&atilde;o talvez eu n&atilde;o ousasse. Ent&atilde;o, houve uma rela&ccedil;&atilde;o, diria, dial&eacute;tica, entre essa chance de ousar e a receptividade que o CEBRAP teve naquela conjuntura. &#91;...&#93; E, tamb&eacute;m, fui para o plano da discuss&atilde;o p&uacute;blica, desde logo me juntei ao Fernando Henrique na discuss&atilde;o pol&iacute;tica &#91;...&#93;. Fui para os jornais, ajudei a formar uns jornais alternativos... o Opini&atilde;o, o Movimento.<a name="tx16"></a><a href="#nt16"><sup>16</sup></a> (Oliveira, 1992, n.p.)</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Al&eacute;m disso, ele participa com destaque, junto a cebrapianos e outros intelectuais brasileiros, de atividades da Sociedade Brasileira para o Progresso da Ci&ecirc;ncia (SBPC), entidade tamb&eacute;m muito importante em nossa reconstru&ccedil;&atilde;o democr&aacute;tica, notadamente no que tange &agrave;s camadas universit&aacute;rias ent&atilde;o em expans&atilde;o no pa&iacute;s.<a name="tx17"></a><a href="#nt17"><sup>17</sup></a> E em 1974, j&aacute; figura importante no CEBRAP, &eacute; preso novamente, por curto per&iacute;odo. (Sorj, 2001)</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Francisco de Oliveira, percebe-se, analisa com sagacidade sua pr&oacute;pria inser&ccedil;&atilde;o em um processo importante por que passava a sociedade brasileira em suas rela&ccedil;&otilde;es com nossa intelectualidade, a partir de fins dos anos 1960. No campo da esquerda e da oposi&ccedil;&atilde;o ao regime militar, a politiza&ccedil;&atilde;o e o engajamento de "novos" intelectuais de estirpe acad&ecirc;mica (Fernando Henrique Cardoso, Octavio Ianni, Paul Singer e outros) eram incrementados por alguns poucos intelectuais anteriormente dedicados &agrave; investiga&ccedil;&atilde;o e &agrave; transforma&ccedil;&atilde;o - sempre conjugadas - da sociedade brasileira, caso de Francisco de Oliveira. Ao mesmo tempo, esses "velhos" intelectuais, forjados no per&iacute;odo nacional-desenvolvimentista, somavam &agrave; sua forma&ccedil;&atilde;o mais "generalista" - t&atilde;o t&iacute;pica do ISEB, por exemplo - um treinamento intelectual de padr&atilde;o universit&aacute;rio, "formal". Creio que tal caracter&iacute;stica da trajet&oacute;ria de Francisco de Oliveira constitui uma exce&ccedil;&atilde;o diante de outros intelectuais atuantes desde o per&iacute;odo anterior ao golpe de 64. Por outro lado, analisando sua trajet&oacute;ria, &eacute; poss&iacute;vel relativizar, em alguma medida, as dist&acirc;ncias de estilo intelectual e pol&iacute;tico entre as gera&ccedil;&otilde;es atuantes no pr&eacute; e no p&oacute;s-64, entre nacionalistas e desenvolvimentistas, por um lado, e seus cr&iacute;ticos, por outro (Perruso, 2009, p. 45).<a name="tx18"></a><a href="#nt18"><sup>18</sup></a> Estas dist&acirc;ncias n&atilde;o deixam de ser hom&oacute;logas &agrave; antes exposta separa&ccedil;&atilde;o opositiva, proposta por Miceli, entre uma ci&ecirc;ncia engajada, fomentada via Estado, e uma ci&ecirc;ncia universit&aacute;ria - contudo, j&aacute; inclinada a uma politiza&ccedil;&atilde;o que apostava nas potencialidades e virtudes da sociedade civil.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O CEBRAP passa a ser parte importante da reconstru&ccedil;&atilde;o de pol&iacute;ticas democr&aacute;ticas e de esquerda no Brasil dos anos 1970, notadamente do ponto de vista intelectual. Posteriormente, do CEBRAP saem estudiosos como Bol&iacute;var Lamounier, que participar&aacute; da cria&ccedil;&atilde;o do Instituto de Estudos Econ&ocirc;micos, Sociais e Pol&iacute;ticos de S&atilde;o Paulo (IDESP) em 1979, cujo foco maior &eacute; a reconstru&ccedil;&atilde;o da institucionalidade democr&aacute;tico-representativa brasileira. Saem, tamb&eacute;m, pesquisadores dedicados a investigar, de modo engajado, a reativa&ccedil;&atilde;o do movimento oper&aacute;rio e dos movimentos sociais em geral, como Francisco Weffort e L&uacute;cio Kowarick (entre outros), criando o antes citado CEDEC em 1976.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Anteriormente a essas dissens&otilde;es, os debates internos realizados no CEBRAP, os chamados "mes&otilde;es", constitu&iacute;ram o ambiente onde se produziram e se discutiram textos cl&aacute;ssicos sobre a realidade social brasileira do per&iacute;odo, tais como: "Al&eacute;m da Estagna&ccedil;&atilde;o" de Jos&eacute; Serra e Maria da Concei&ccedil;&atilde;o Tavares (de 1971, publicado em 1972) e "O Regime Pol&iacute;tico Brasileiro" (publicado em 1972) de Fernando Henrique Cardoso. Motivados por estes trabalhos, Francisco de Oliveira produz "Cr&iacute;tica da Raz&atilde;o Dualista" em 1972 e Paul Singer escreve "As Contradi&ccedil;&otilde;es do Milagre" em 1973 (Sorj, 2001, p. 54).<a name="tx19"></a><a href="#nt19"><sup>19</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Sobre a "Cr&iacute;tica da Raz&atilde;o Dualista", Sorj (2001, p. 55) aponta: "O texto de Francisco de Oliveira, em particular, conhecer&aacute; nos anos 70 um impacto impressionante, sendo durante toda a d&eacute;cada leitura obrigat&oacute;ria nos cursos de ci&ecirc;ncias sociais." E, da mesma maneira, Daniel P&eacute;caut (1989, p. 284) afirma: "&#91;...&#93; poucos textos ter&atilde;o uma repercuss&atilde;o t&atilde;o grande &#91;...&#93;. Divulgado como texto b&aacute;sico na maioria das universidades, discutido e utilizado em muitos artigos &#91;...&#93;."</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Sorj (2001) e P&eacute;caut (1989), analisando o contexto intelectual e pol&iacute;tico brasileiro nos anos 1970, julgam de maneira similar o significado dessa obra de Francisco de Oliveira. Sorj (2001, p. 55) assim diagnostica:</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">Embora o trabalho possua m&eacute;ritos e enorme criatividade, sua tend&ecirc;ncia a invocar o processo de acumula&ccedil;&atilde;o como 'categoria totalizante' &#91;...&#93; de alguma forma facilitou o caminho para que setores da nova gera&ccedil;&atilde;o de cientistas sociais simplificassem sua vis&atilde;o da sociedade brasileira, caindo muitas vezes num funcionalismo marxista incapaz de compreender as especificidades e complexidades da textura da sociedade e do capitalismo brasileiros.<a name="tx20"></a><a href="#nt20"><sup>20</sup></a></font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Por seu turno, P&eacute;caut (1989, p. 284) qualifica a "Cr&iacute;tica da Raz&atilde;o Dualista" como economicista e hiperfuncionalista, o que resultaria na dissolu&ccedil;&atilde;o dos atores sociais e da pol&iacute;tica em geral. Ainda assim, o texto seria "singularmente brilhante e rico em hip&oacute;teses".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Enquanto Sorj (2001) conclui que a dissemina&ccedil;&atilde;o dessa obra se deve &agrave; facilidade com que seu marxismo precipitava uma explica&ccedil;&atilde;o reducionista de grande escopo sobre a sociedade brasileira, P&eacute;caut (1989, p. 284/286) fornece outras raz&otilde;es al&eacute;m dessa. Entendia este que tal tipo de marxismo implicava uma reflex&atilde;o, n&atilde;o apenas totalizante, mas, tamb&eacute;m, pessimista, consubstanciando uma "cultura da recusa" - a qual era comungada por muitos intelectuais de esquerda durante a ditadura militar: "Se essas teoriza&ccedil;&otilde;es t&ecirc;m tanto sucesso, apesar do reconhecimento da impot&ecirc;ncia que abrigam, &eacute; porque constituem uma via para expressar uma oposi&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica global." P&eacute;caut (1989) citava outros autores do per&iacute;odo que, assim como Francisco de Oliveira, produziriam diagn&oacute;sticos dotados de grande inflexibilidade te&oacute;rica e anal&iacute;tica, capazes, todavia, de apontar para uma oposi&ccedil;&atilde;o totalizante &agrave; moderniza&ccedil;&atilde;o conservadora levada a cabo pela ditadura militar: os j&aacute; citados Paul Singer e L&uacute;cio Kowarick.<a name="tx21"></a><a href="#nt21"><sup>21</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Mas, em que consiste, essencialmente, a "Cr&iacute;tica da Raz&atilde;o Dualista", para ser motivo das reservas de P&eacute;caut quanto aos seus m&eacute;ritos e as de Sorj quanto aos perigos de uma leitura superficial sua? Segundo Leonardo Gomes Mello e Silva (em resenha &agrave; reedi&ccedil;&atilde;o da "Cr&iacute;tica da Raz&atilde;o Dualista"), acertando contas com o pensamento cepalino - no qual, em parte, se formou intelectualmente - e com as teorias da depend&ecirc;ncia ent&atilde;o em voga</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">Francisco de Oliveira terminou por acertar o passo de nossa dial&eacute;tica da entrada na modernidade capitalista, cuja marca, explicitada j&aacute; no primeiro cap&iacute;tulo do ensaio, pode ser descrita como sendo o 'uso' que o setor moderno da economia faz do setor 'atrasado', cravando uma unidade contradit&oacute;ria, mas funcionalmente operante, contra a interpreta&ccedil;&atilde;o dominante que via antagonismo e incompatibilidade entre os dois setores ou 'p&oacute;los'. (Oliveira, 2005, p. 177)<a name="tx22"></a><a href="#nt22"><sup>22</sup></a></font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">A inovadora perspectiva lan&ccedil;ada por essa obra poderia se desdobrar em muitos campos da investiga&ccedil;&atilde;o e da reflex&atilde;o sociol&oacute;gica e intelectual: como a economia capitalista contempor&acirc;nea se desenvolvia de maneiras diferentes das imaginadas a partir da experi&ecirc;ncia "cl&aacute;ssica" europeia; como se efetivavam os conflitos entre as classes sociais, agora n&atilde;o mais sob um prisma evolucionista ou desenvolvimentista; como a quest&atilde;o do trabalho era impactada pela superexplora&ccedil;&atilde;o e pela informalidade correspondente; como cultura e arte interagiam com esse am&aacute;lgama- contradit&oacute;rio mas real entre "atraso" e modernidade.<a name="tx23"></a><a href="#nt23"><sup>23</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Luiz Antonio Machado da Silva (2003) tamb&eacute;m assinala a import&acirc;ncia dessa obra de Francisco de Oliveira, especificamente no que tange &agrave; quest&atilde;o do trabalho informal, acrescentando, todavia, um tom cr&iacute;tico, tamb&eacute;m relacionado ao economicismo que nela estaria presente:</font></p>     <blockquote>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">&#91;...&#93; compartilhava-se a id&eacute;ia de que o modelo extra&iacute;do do trabalho industrial assalariado tendia a se universalizar como forma de produ&ccedil;&atilde;o de riqueza e, ao mesmo tempo, como meio de reprodu&ccedil;&atilde;o social. &#91;...&#93; o que &eacute; o mesmo que dizer que as formas n&atilde;o-mercantis de trabalho e consumo eram vistas como remanescentes de outros per&iacute;odos hist&oacute;ricos e explicadas, segundo a perspectiva adotada, como conseq&uuml;&ecirc;ncias do 'subdesenvolvimento', da 'depend&ecirc;ncia' ou do 'capitalismo perif&eacute;rico'. &#91;...&#93; Que eu saiba, a &uacute;nica exce&ccedil;&atilde;o foi o trabalho j&aacute; citado de Oliveira (1972), mas mesmo nesse texto permanece a &ecirc;nfase na esfera econ&ocirc;mica &#91;...&#93;. (Silva, 2003, p. 148)</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Talvez, o que seja inc&ocirc;modo nessa inova&ccedil;&atilde;o te&oacute;rica de Francisco de Oliveira - e nisso, creio, reside um dos maiores m&eacute;ritos da "Cr&iacute;tica da Raz&atilde;o Dualista" - consista na revela&ccedil;&atilde;o de que democracia e capitalismo, na contemporaneidade, caminham entrela&ccedil;ados a autoritarismo e patrimonialismo. &Eacute; o rompimento de tal dualismo que P&eacute;caut (1989) e Sorj (2001) consideram inaceit&aacute;vel, uma vez que a preocupa&ccedil;&atilde;o priorit&aacute;ria de ambos os autores com o aperfei&ccedil;oamento de nossa institucionalidade democr&aacute;tico-representativa num contexto capitalista - referentes modelares da modernidade - aponta, tamb&eacute;m, para uma perspectiva dualista, na qual "atraso" seria acompanhado de estatismo, corporativismo, revolucionarismo e outros "ismos" de conota&ccedil;&atilde;o pejorativa para quem os utiliza. Isto &eacute;, as posi&ccedil;&otilde;es liberais de P&eacute;caut (1989) e Sorj (2001) - absolutamente s&oacute;lidas, ressalte-se - s&atilde;o infensas &agrave; inovadora interpreta&ccedil;&atilde;o marxista desenvolvida por Francisco de Oliveira nesta sua obra capital.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Este, por sua vez, era, e &eacute;, extremamente cr&iacute;tico ao marxismo pecebista predominante no pr&eacute;-64.<a name="tx24"></a><a href="#nt24"><sup>24</sup></a> Segundo a antes mencionada resenha de Leonardo Gomes Mello e Silva (2005), Francisco de Oliveira nega, peremptoriamente, "uma suposta clareza que oporia burguesia nacional e setores agr&aacute;rio-exportadores, ou, mais contemporaneamente, capital financeiro e capital produtivo"; e tamb&eacute;m critica o pensamento pol&iacute;tico e social nacional-desenvolvimentista, do qual o PCB se aproximara antes do golpe, o que &eacute; vis&iacute;vel quando ele constata que nossa "for&ccedil;a de trabalho assalariada industrial" fora "forjada sob o predom&iacute;nio do populismo". (Oliveira, 2005, p. 177 e 178, respectivamente). &Eacute; certo que, aqui, Francisco de Oliveira vai se distanciando de sua pr&oacute;pria forma&ccedil;&atilde;o original. Mas com ela n&atilde;o rompe completamente. N&atilde;o se trata, portanto, de um "novo convertido", tipo que nega todo seu passado sem compreender que nele, de alguma maneira, tamb&eacute;m est&atilde;o as ra&iacute;zes das posi&ccedil;&otilde;es assumidas no presente.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Ademais, Francisco de Oliveira mant&eacute;m caracter&iacute;sticas da produ&ccedil;&atilde;o intelectual do pr&eacute;-64, mesmo depois de estabilizada sua vida em S&atilde;o Paulo, no CEBRAP e, posteriormente, na USP, onde, a partir de fins dos anos 1980, ser&aacute; professor. Leonardo Gomes Mello e Silva (2006, p. 62) observa que suas obras s&atilde;o confeccionadas na forma-ensaio, o que, ressalto, era recorrente na intelectualidade nacionalista e desenvolvimentista em geral e isebiana em particular. Trata-se de escrita distinta do estilo monogr&aacute;fico comum aos intelectuais universit&aacute;rios. Francisco de Oliveira sempre se manteve cr&iacute;tico da extrema compartimenta&ccedil;&atilde;o do pensamento em disciplinas cient&iacute;ficas, da "falsa autarquia", do "isolamento das grandes correntes das ci&ecirc;ncias humanas e sociais". (Oliveira, Coutinho &amp; Comparato, 2001, p. 89).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Sob esse mesmo prima, podemos observar outra situa&ccedil;&atilde;o em que, na sua trajet&oacute;ria, perman&ecirc;ncias e mudan&ccedil;as est&atilde;o em estreito contato - como que a negar, na pr&aacute;tica, o dualismo por ele repudiado te&oacute;rica e analiticamente. Ap&oacute;s escrever a "Cr&iacute;tica da Raz&atilde;o Dualista", Francisco de Oliveira produz no CEBRAP uma obra que se volta para o que viveu no pr&eacute;-64: "Elegia para uma Re(li)gi&atilde;o - Sudene, Nordeste. Planejamento e Conflito de Classes" (1977), que foi dedicada, entre outros, "aos trabalhadores, oper&aacute;rios e camponeses do Nordeste", &agrave; "Miguel Arraes de Alencar, Francisco Juli&atilde;o e M&aacute;rio Magalh&atilde;es da Silveira".<a name="tx25"></a><a href="#nt25"><sup>25</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em "Elegia para uma Re(li)gi&atilde;o", ele visualiza, de modo menos cientificista e iluminista, a tem&aacute;tica do planejamento:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">O padr&atilde;o 'planejado' n&atilde;o &eacute;, desse ponto de vista, sen&atilde;o uma forma transformada do conflito social, e sua ado&ccedil;&atilde;o pelo Estado em seu relacionamento com a sociedade &eacute;, antes de tudo, um indicador do grau de tens&atilde;o daquele conflito, envolvendo as diversas for&ccedil;as e os diversos agentes econ&ocirc;micos, sociais e pol&iacute;ticos. O planejamento n&atilde;o &eacute; encarado, portanto, apenas como uma t&eacute;cnica de aloca&ccedil;&atilde;o de recursos, em qualquer n&iacute;vel, nem como uma panac&eacute;ia &#91;...&#93;. (Oliveira, 1977, p. 23)</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">J&aacute; n&atilde;o se trata tanto de uma "cren&ccedil;a na onipot&ecirc;ncia da raz&atilde;o esclarecida", para usar os termos de P&eacute;caut, antes vistos. Sua sociologia e suas interpreta&ccedil;&otilde;es sobre as rela&ccedil;&otilde;es entre trabalho e capital no Brasil fundam-se, cada vez mais, no conflito. Francisco de Oliveira tamb&eacute;m demarca sua dist&acirc;ncia para com "uma classe de marxismo vulgar":</font></p>     <blockquote>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">A hist&oacute;ria pol&iacute;tica e social do Brasil foi exageradamente 'homogeneizada', uniformizada, do ponto de vista te&oacute;rico, da chamada 'interpreta&ccedil;&atilde;o' do Brasil, para al&eacute;m do que a pr&oacute;pria <I>tend&ecirc;ncia</I> de homogeneiza&ccedil;&atilde;o da reprodu&ccedil;&atilde;o do capital em escala nacional conduzia. (Oliveira, 1977, p. 70 - marca do autor).</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Sua abordagem, a partir do conflito de classe entre capital e trabalho, se desenvolve, nesta obra, em oposi&ccedil;&atilde;o aos padr&otilde;es estabelecidos pelo pensamento social e pol&iacute;tico nacional-desenvolvimentista, no qual se socializara intelectualmente, fazendo com que observe a oposi&ccedil;&atilde;o direta proletariado-burguesia, que o PCB ainda secundarizava por conta da aposta numa "burguesia nacional": "&#91;...&#93; no Nordeste a&ccedil;ucareiro-t&ecirc;xtil, a oposi&ccedil;&atilde;o proletariado-burguesia sempre foi muito clara." (Oliveira, 1977, p. 79). Isto permite, tamb&eacute;m, que perceba as clivagens de classe e a for&ccedil;a de outros atores sociais de extra&ccedil;&atilde;o popular antes de 1964:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">&Eacute; nesse contexto, e exatamente nessas zonas, que a pax agrariae nordestina entra em colapso, e esse semi-campesinato aparece como ator pol&iacute;tico por excel&ecirc;ncia, sob a &eacute;gide das Ligas Camponesas de Francisco Juli&atilde;o. (Oliveira, 1977, p. 81)</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Em fins dos anos 1970, a transi&ccedil;&atilde;o democr&aacute;tica brasileira se iniciava. Os intelectuais cebrapianos, part&iacute;cipes desse processo protagonizado pela sociedade civil brasileira e por seus movimentos populares, se dividem entre a inser&ccedil;&atilde;o no j&aacute; existente MDB (Movimento Democr&aacute;tico Brasileiro, depois PMDB) - &agrave; frente Fernando Henrique Cardoso (nele atuante desde a primeira metade da d&eacute;cada) e Bol&iacute;var Lamounier - e a funda&ccedil;&atilde;o do PT - (Partido dos Trabalhadores) da qual participaram Francisco de Oliveira, Paul Singer, Francisco Weffort, Jos&eacute; &Aacute;lvaro Mois&eacute;s, Vin&iacute;cius Caldeira Brant, entre outros, alguns deles j&aacute; no CEDEC. Cerca de uma d&eacute;cada ap&oacute;s, em 1988, Francisco de Oliveira passa a ser Professor Titular no Departamento de Sociologia da USP.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em todo esse per&iacute;odo, continua desenvolvendo suas reflex&otilde;es e investiga&ccedil;&otilde;es envolvendo as rela&ccedil;&otilde;es entre trabalho e capital, o desenvolvimento das classes, conflitos sociais e cidadania. Na segunda metade dos anos 80, elabora um trabalho sobre o movimento sindical dos petroleiros da Bahia (Oliveira, 1987), no qual analisa as dificuldades da forma&ccedil;&atilde;o de uma consci&ecirc;ncia classista numa empresa estatal - a Petrobr&aacute;s - onde a marca do nacionalismo e do desenvolvimentismo era - e ainda &eacute; - muito forte. Suas conclus&otilde;es foram objeto de debates e questionamentos na sociologia do trabalho brasileira. (Guimar&atilde;es <I>et al</I>., 1995; Neves, 2007). Novamente as tens&otilde;es entre nacionalismo - privilegiado na reflex&atilde;o isebiana - e classismo - tem&aacute;tica emergente na esquerda brasileira p&oacute;s-golpe, desde ent&atilde;o bastante presente nas universidades - perpassam sua sociologia, ao mesmo tempo que contextualizam sua dissonante trajet&oacute;ria intelectual e pol&iacute;tica.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><B>&Agrave; GUISA DE CONCLUS&Atilde;O</B></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Francisco de Oliveira por vezes participou da conforma&ccedil;&atilde;o de vagas democratizantes em nosso pa&iacute;s, que ajudaram a minorar nossa hist&oacute;rica e estrutural desigualdade social. Em outras ocasi&otilde;es, n&atilde;o hesitou em remar contra a corrente, como, por exemplo, na d&eacute;cada de 1990, que viu a ascens&atilde;o, no Brasil, do neoliberalismo, "&#91;...&#93; essa teoria convencional que tornou-se pensamento &uacute;nico no mundo". (Oliveira, Coutinho &amp; Comparato, 2001, p. 95) Como sintetiza, com grande perspic&aacute;cia, Marilena Chau&iacute; a respeito de sua obra:</font></p>     <blockquote>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">A cada instante em que se consolidou uma explica&ccedil;&atilde;o sobre o Brasil - uma explica&ccedil;&atilde;o hist&oacute;rica, sociol&oacute;gica e econ&ocirc;mica - n&oacute;s sempre pudemos contar com o seu trabalho para a desmontagem, para a explica&ccedil;&atilde;o e uma outra compreens&atilde;o. N&atilde;o uma outra compreens&atilde;o qualquer, uma compreens&atilde;o materialista, mas s&eacute;ria. (Chau&iacute;, 2006, p. 25)</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Neste sentido, uma poss&iacute;vel biografia sua de maneira alguma evoca um "deslocamento linear, unidirecional" ou "&#91;...&#93; um todo, um conjunto coerente e orientado, que pode e deve ser apreendido como express&atilde;o unit&aacute;ria de uma 'inten&ccedil;&atilde;o' subjetiva e objetiva &#91;...&#93;" - isto &eacute;, a "ilus&atilde;o biogr&aacute;fica" t&atilde;o bem definida por Bourdieu (1996, p. 184). Pelo contr&aacute;rio, aponta, justamente, para a "&#91;...&#93; no&ccedil;&atilde;o de <I>trajet&oacute;ria </I>como uma s&eacute;rie de <I>posi&ccedil;&otilde;es </I>sucessivamente ocupadas por um mesmo agente &#91;...&#93; em um espa&ccedil;o ele pr&oacute;prio em devir e submetido a transforma&ccedil;&otilde;es incessantes" (Bourdieu, 1996, p. 189 - it&aacute;licos do autor).<a name="tx26"></a><a href="#nt26"><sup>26</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O fato de Francisco de Oliveira ter sido figura destacada da cultura pol&iacute;tica nacionalista e desenvolvimentista do pr&eacute;-64 - na SUDENE - e de uma cultura pol&iacute;tica cr&iacute;tica deste legado ap&oacute;s o golpe - no CEBRAP - consubstancia uma trajet&oacute;ria dissonante, movimentada, por vezes turbulenta. E evidencia o "devir" do espa&ccedil;o social em que atuava, propiciando uma relativiza&ccedil;&atilde;o da dualidade institucional, estil&iacute;stica e ideol&oacute;gica entre estes dois verdadeiros tipos ideais de produ&ccedil;&atilde;o e atua&ccedil;&atilde;o intelectual, estabelecidos por Miceli (1989). Embora tal dualidade tenha at&eacute; se efetivado na experi&ecirc;ncia de muitos dos que protagonizaram o per&iacute;odo que trouxe a substitui&ccedil;&atilde;o de um padr&atilde;o intelectual e pol&iacute;tico hegem&ocirc;nico (o ensa&iacute;smo engajado &agrave; maneira isebiana) por outro (os universit&aacute;rios politizados de origem uspiana), talvez ela n&atilde;o seja t&atilde;o necessariamente opositiva como estamos acostumados a ler na hist&oacute;ria de nosso campo intelectual e da institucionalidade das ci&ecirc;ncias sociais brasileiras. O tr&acirc;nsito de Francisco de Oliveira por ambos os padr&otilde;es n&atilde;o deixa de revelar, por baixo de diferentes caminhos de engajamento intelectual, um permanente anseio por mudan&ccedil;a numa sociedade t&atilde;o marcada pela desigualdade como a brasileira.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><B>REFER&Ecirc;NCIAS</B></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">BOURDIEU, Pierre. A ilus&atilde;o biogr&aacute;fica. In: FERREIRA, M. M. ;AMADO, J. (Orgs.) <I>Usos e abusos da hist&oacute;ria oral</I>. Rio de Janeiro: FGV, 1996. p. 183-191.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000158&pid=S0103-4979201300010001200001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">CHAU&Iacute;, Marilena. Radicalidade da cr&iacute;tica. In: RIZEK, C. S.; ROM&Atilde;O, W. M. (Orgs.) <I>Francisco de Oliveira</I>: a tarefa da cr&iacute;tica. Belo Horizonte: UFMG, 2006. p. 25-28.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000160&pid=S0103-4979201300010001200002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">GOMES, A. C. <I>A inven&ccedil;&atilde;o do trabalhismo</I>. S&atilde;o Paulo: V&eacute;rtice/IUPERJ, 1988.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000162&pid=S0103-4979201300010001200003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">GUIMAR&Atilde;ES, A. S. <I>et al</I>. <I>Imagens e identidades do trabalho</I>. S&atilde;o Paulo: HUCITEC/ORSTOM, 1995.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000164&pid=S0103-4979201300010001200004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">LAHUERTA, M. Intelectuais e resist&ecirc;ncia democr&aacute;tica: vida acad&ecirc;mica, marxismo e pol&iacute;tica no Brasil. <I>Cadernos AEL</I>, Campinas, IFCH/UNICAMP, n&#186; 14/15, p. 56-94, 2001.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000166&pid=S0103-4979201300010001200005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">LOPES, J. S. L. <I>Precursores da sociologia do trabalho no Brasil</I>: Aziz Sim&atilde;o, Evaristo de Moraes Filho, Jos&eacute; Albertino Rodrigues, Juarez Brand&atilde;o Lopes e Le&ocirc;ncio Martins Rodrigues. Rio de Janeiro: Mimeo, 2004.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000168&pid=S0103-4979201300010001200006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">MICELI, S. <I>Hist&oacute;ria das Ci&ecirc;ncias Sociais no Brasil</I>. v. 1. S&atilde;o Paulo: IDESP/V&eacute;rtice/FINEP, 1989.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000170&pid=S0103-4979201300010001200007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">NEVES, Paulo S&eacute;rgio da Costa. Sindicalismo, populismo e nacionalismo: os sindicatos dos trabalhadores da ind&uacute;stria petrol&iacute;fera na Bahia, Brasil, entre 1960 e 1990. In: ACTAS DEL V CONGRESO LATINOAMERICANO DE SOCIOLOGIA DEL TRABAJO. Montevideo. Montevideo: ALAST, 2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000172&pid=S0103-4979201300010001200008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">OLIVEIRA, F. Cr&iacute;tica &agrave; raz&atilde;o dualista/O Ornitorrinco. S&atilde;o Paulo: Boitempo, 2003. Resenha de: SILVA, L. G. M. Dois Cl&aacute;ssicos em Um. <I>Revista Brasileira de Ci&ecirc;ncias Sociais</I>. S&atilde;o Paulo, ANPOCS, n&#186; 57, vol. 20, p. 177-180, fev. 2005.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000174&pid=S0103-4979201300010001200009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">_______. <I> A economia da depend&ecirc;ncia imperfeita</I>. Rio de Janeiro: Graal, 1977.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000176&pid=S0103-4979201300010001200010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">_______. <I>A economia brasileira</I>: cr&iacute;tica &agrave; raz&atilde;o dualista. Estudos CEBRAP, S&atilde;o Paulo, CEBRAP, n&#186; 2, p. 3-82, out./dez. 1972.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000178&pid=S0103-4979201300010001200011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">_______. <I>Elegia para uma Re(li)gi&atilde;o - SUDENE, Nordeste. Planejamento e conflito de classes</I>. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1977.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000180&pid=S0103-4979201300010001200012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">_______. <I>O elo perdido</I>: classe e identidade de classe. S&atilde;o Paulo: Brasiliense, 1987.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000182&pid=S0103-4979201300010001200013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">_______. <I>Entrevista</I>. &#91;set. 1992&#93;. Entrevistador: Jos&eacute; S&eacute;rgio Leite Lopes. S&atilde;o Paulo: 1992. 01 cassete sonoro.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000184&pid=S0103-4979201300010001200014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">OLIVEIRA, F; COUTINHO, C. N. ;COMPARATO, F. K. Como Pensar? <I>Lua Nova</I>. S&atilde;o Paulo, CEDEC, n&#186; 4, p. 87-132, set./dez. 2001.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000186&pid=S0103-4979201300010001200015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">P&Eacute;CAUT, D. <I>Os intelectuais e a pol&iacute;tica no Brasil - entre o povo e a na&ccedil;&atilde;o</I>. S&atilde;o Paulo: &Aacute;tica, 1989.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000188&pid=S0103-4979201300010001200016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">PERRUSO, M. A. <I>Em busca do "Novo"</I>: intelectuais brasileiros e movimentos populares nos anos 1970-80. S&atilde;o Paulo: Annablume, 2009.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000190&pid=S0103-4979201300010001200017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">SILVA, Leonardo Gomes Mello. Chico de Oliveira, Soci&oacute;logo. In: RIZEK, C. S.; ROM&Atilde;O, W. M. (Orgs.) <I>Francisco de Oliveira</I>: a tarefa da cr&iacute;tica. Belo Horizonte: UFMG, 2006. p. 55-70.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000192&pid=S0103-4979201300010001200018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">SILVA, Luiz Antonio Machado da. Mercado de trabalho, ontem e hoje: informalidade e empregabilidade como categorias de entendimento. In: SANTANA, M. A.; RAMALHO, J. R. (Orgs.) <I>Al&eacute;m da f&aacute;brica - trabalhadores, sindicatos e a nova quest&atilde;o social</I>. S&atilde;o Paulo: Boitempo, 2003. p. 140-178.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000194&pid=S0103-4979201300010001200019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">SORJ, B. <I>A constru&ccedil;&atilde;o intelectual do Brasil contempor&acirc;neo - da resist&ecirc;ncia &agrave; ditadura ao governo FHC</I>. Rio de Janeiro: Jorge Zahar, 2001.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000196&pid=S0103-4979201300010001200020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">TOLEDO, C. N. <I>ISEB</I>: f&aacute;brica de ideologias. S&atilde;o Paulo: &Aacute;tica, 1977.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000198&pid=S0103-4979201300010001200021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">WEBER, M. A 'Objetividade' do conhecimento nas ci&ecirc;ncias sociais. In: Weber <I>- Cole&ccedil;&atilde;o Grandes Cientistas Sociais</I>. S&atilde;o Paulo: &Aacute;tica, 1999, p. 79-127.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000200&pid=S0103-4979201300010001200022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">WINKIN, Yves. Erving Goffman: o que &eacute; uma vida? O inc&ocirc;modo fazer de uma biografia intelectual. In: GASTALDO, E. (Org.). <I>Erving Goffman: desbravador do cotidiano</I>. Porto Alegre: Tomo, 2004. p. 13-36.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000202&pid=S0103-4979201300010001200023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">Recebido para publica&ccedil;&atilde;o em 24 de agosto de 2011    <br>   Aceito em 28 de maio de 2012</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><B><I>Marco Antonio Perruso</I></B> - Doutor em Sociologia pela Universidade Federal do Rio de Janeiro. Professor Adjunto de Sociologia da Universidade Federal Rural do Rio de Janeiro. Tem experi&ecirc;ncia nas &aacute;reas de Sociologia e de Ci&ecirc;ncias Sociais, atuando principalmente nos seguintes temas: pensamento social brasileiro, intelectuais, cultura pol&iacute;tica, movimentos sociais, sociedade civil, trabalho, globaliza&ccedil;&atilde;o e teoria social. Publica&ccedil;&otilde;es recentes: <I>A tem&aacute;tica dos movimentos sociais urbanos no Brasil dos anos 1970/80</I>. Revista Mundos do Trabalho, v. 4, p. 32-56, 2012; <I>Articula&ccedil;&otilde;es entre intelectuais e movimentos populares nos anos 1970/80</I>. Revista P&oacute;s Ci&ecirc;ncias Sociais, v. 8, p. 175-194, 2011; <I>Em busca do 'Novo'</I>: intelectuais brasileiros e movimentos populares nos anos 1970/80. S&atilde;o Paulo: Annablume, 2009. (Men&ccedil;&atilde;o Honrosa no Concurso Brasileiro de Obras Cient&iacute;ficas de 2010 da ANPOCS - Associa&ccedil;&atilde;o Nacional de P&oacute;s-Gradua&ccedil;&atilde;o e Pesquisa em Ci&ecirc;ncias Sociais).    <BR>     <a name="nt01"></a><a href="#tx01">1</a> O presente artigo &eacute; um dos resultados do Projeto "Precursores da Sociologia do Trabalho no Brasil", coordenado por Jos&eacute; Sergio Leite Lopes (PPGAS/Museu Nacional/UFRJ) por ocasi&atilde;o do Edital "Mem&oacute;ria do Saber" do CNPq.    <br>     <a name="nt02"></a><a href="#tx02">2</a> O Banco do Nordeste do Brasil &eacute; uma sociedade de economia mista, de propriedade da Uni&atilde;o Federal, criado em 1952.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>     <a name="nt03"></a><a href="#tx03">3</a> &Oacute;rg&atilde;o p&uacute;blico que possu&iacute;a fun&ccedil;&otilde;es similares &agrave;s do atual Banco Central do Brasil. Existiu de 1945 a 1965.    <br>     <a name="nt04"></a><a href="#tx04">4</a> Sua primeira denomina&ccedil;&atilde;o foi BNDE (Banco Nacional de Desenvolvimento Econ&ocirc;mico); apenas em 1982, nos estertores do regime militar, passou a ser BNDES.    <br>     <a name="nt05"></a><a href="#tx05">5</a> A FGV foi criada um pouco antes, em 1944.    <br>     <a name="nt06"></a><a href="#tx06">6</a> Intelectual chileno bastante atuante na CEPAL.    <br>     <a name="nt07"></a><a href="#tx07">7</a> Refer&ecirc;ncia do aludido artigo: OLIVEIRA, F. Condi&ccedil;&otilde;es Institucionais do Planejamento. Revista Civiliza&ccedil;&atilde;o Brasileira, Rio de Janeiro, Civiliza&ccedil;&atilde;o Brasileira, n&#186; 5/6, mar.1966.    <br>     <a name="nt08"></a><a href="#tx08">8</a> Sigla da United States Agency for International Development, muito atuante no Brasil na &aacute;rea de educa&ccedil;&atilde;o, especialmente ap&oacute;s o golpe militar.    <br>     <a name="nt09"></a><a href="#tx09">9</a> Programa estadunidense de apoio ao desenvolvimento da Am&eacute;rica Latina, levado &agrave; frente durante toda a d&eacute;cada de 60 para evitar a repeti&ccedil;&atilde;o da experi&ecirc;ncia revolucion&aacute;ria cubana pelas na&ccedil;&otilde;es vizinhas.    <br>     <a name="nt10"></a><a href="#tx10">10</a> Edi&ccedil;&atilde;o original: CARDOSO, F. H. Capitalismo e Escravid&atilde;o no Brasil Meridional - o negro na sociedade escravocrata do Rio Grande do Sul. S&atilde;o Paulo: Difel, 1962.    <br>     <a name="nt11"></a><a href="#tx11">11</a> Edi&ccedil;&atilde;o original: OSSOWSKI, S. Estrutura de Classes na Consci&ecirc;ncia Social. Rio de Janeiro: Zahar, 1964.    <BR>     <a name="nt12"></a><a href="#tx12">12</a> Banco Interamericano de Desenvolvimento, criado em 1959 pela OEA, Organiza&ccedil;&atilde;o dos Estados Americanos, mas dela independente atualmente. No BID, Francisco de Oliveira atuou no Centro de Estudios Monet&aacute;rios Latinoamericanos (CEMLA).    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>     <a name="nt13"></a><a href="#tx13">13</a> Sobre o CEDEC e o CEDI, bem como sobre outros organismos intelectuais engajados, principalmente, em movimentos populares, que caracterizaram a sociedade civil brasileira no p&oacute;s-64 de modo t&atilde;o significativo quanto o CEBRAP, veja-se: PERRUSO, 2009.    <br>     <a name="nt14"></a><a href="#tx14">14</a> A FLACSO foi criada pela UNESCO e por governos latino-americanos em 1957.    <br>     <a name="nt15"></a><a href="#tx15">15</a> Na &eacute;poca da entrevista realizada com Francisco de Oliveira, 1992, o fil&oacute;sofo Jos&eacute; Arthur Giannotti era coordenador do CEBRAP, cargo que exerceu de 1986 a 1998.    <br>     <a name="nt16"></a><a href="#tx16">16</a> Os jornais Opini&atilde;o e Movimento foram dois dos principais ve&iacute;culos alternativos &agrave; grande imprensa nos anos da ditadura militar. O primeiro circulou de 1972 a 1978, o segundo de 75 a 81.    <br>     <a name="nt17"></a><a href="#tx17">17</a> Francisco de Oliveira atuou tamb&eacute;m em movimentos associativos: foi presidente da Associa&ccedil;&atilde;o dos Soci&oacute;logos do Estado de S&atilde;o Paulo (ASESP) de 1979 a 1982.    <br>     <a name="nt18"></a><a href="#tx18">18</a> Jos&eacute; S&eacute;rgio Leite Lopes, comentando o presente trabalho, aponta, com muita propriedade, que o perfil "planejador" de Francisco de Oliveira agregava justamente o que faltava &agrave; maioria dos membros do CEBRAP, egressos de universidades: a experi&ecirc;ncia em ci&ecirc;ncias sociais aplicadas.    <br>     <a name="nt19"></a><a href="#tx19">19</a> Refer&ecirc;ncias das obras: Serra, J.; Tavares, M. C. Al&eacute;m da Estagna&ccedil;&atilde;o: uma discuss&atilde;o sobre o estilo de desenvolvimento recente do Brasil. El Trimestre Economico, Ciudad de M&eacute;xico, n&#186; 152, nov./dez. 1971; Cardoso, F. H. O Regime Pol&iacute;tico Brasileiro. Estudos CEBRAP, S&atilde;o Paulo, CEBRAP, n&#186; 2, out./dez. 1972; Oliveira, F. A Economia Brasileira: cr&iacute;tica &agrave; raz&atilde;o dualista. Estudos CEBRAP, S&atilde;o Paulo, CEBRAP, n&#186; 2, out./dez. 1972; e Singer, P. As Contradi&ccedil;&otilde;es do Milagre. Estudos CEBRAP, S&atilde;o Paulo, CEBRAP, n&#186; 6, out./dez. 1973.    <br>     <a name="nt20"></a><a href="#tx20">20</a> Sorj elenca outras quest&otilde;es atinentes &agrave; referida obra de Francisco de Oliveira, que, contudo, n&atilde;o cabem no &acirc;mbito deste artigo.    <br>     <a name="nt21"></a><a href="#tx21">21</a> Ver, respectivamente, Singer, P. As Contradi&ccedil;&otilde;es do Milagre. Estudos CEBRAP, S&atilde;o Paulo, CEBRAP, n&#186; 6, out./dez. 1973; e Kowarick, L. Capitalismo e Marginalidade na Am&eacute;rica Latina. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1975.    <br>     <a name="nt22"></a><a href="#tx22">22</a> Fazendo refer&ecirc;ncia ao legado intelectual de Celso Furtado, Francisco de Oliveira indica a perman&ecirc;ncia de "um certo dualismo na interpreta&ccedil;&atilde;o furtadiana", o que n&atilde;o impediu que elaborasse "uma interpreta&ccedil;&atilde;o singular, not&aacute;vel". (Oliveira, Coutinho &amp; Comparato, 2001, p. 91)    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>     <a name="nt23"></a><a href="#tx23">23</a> J&aacute; no in&iacute;cio do atual s&eacute;culo, Francisco de Oliveira ressalta a pertin&ecirc;ncia de uma perspectiva anal&iacute;tica antidualista: "O dif&iacute;cil &eacute; pensar agora essa trama de um capitalismo globalizado que torna funcional, <I>pro domo suo</I>, as pr&aacute;ticas que numa perspectiva tipo "capitalismo e &eacute;tica protestante" pareciam ser disfuncionais." (Oliveira, Coutinho &amp; Comparato, 2001, p. 93).    <br>     <a name="nt24"></a><a href="#tx24">24</a> Elencando alguns autores referenciais na hist&oacute;ria do pensamento social e pol&iacute;tico brasileiro, Francisco de Oliveira aponta a centralidade e a originalidade de Caio Prado Jr., ainda que a partir de um "terreno mais ou menos inf&eacute;rtil do ponto de vista do partido te&oacute;rico que toma, ancorando-se no marxismo, numa cultura que n&atilde;o havia produzido at&eacute; ent&atilde;o nada muito inovador na utiliza&ccedil;&atilde;o do ferramental marxista". (Oliveira, Coutinho &amp; Comparato, 2001, p. 90)    <br>     <a name="nt25"></a><a href="#tx25">25</a> Francisco Juli&atilde;o foi l&iacute;der das Ligas Camponesas, muito fortes no Nordeste no pr&eacute;-64. M&aacute;rio Magalh&atilde;es da Silveira foi um importante sanitarista, atuante na mesma conjuntura.    <br>     <a name="nt26"></a><a href="#tx26">26</a> A respeito, veja-se, ainda: WINKIN, 2004.</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BOURDIEU]]></surname>
<given-names><![CDATA[Pierre]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A ilusão biográfica]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[FERREIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. M.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[AMADO]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Usos e abusos da história oral]]></source>
<year>1996</year>
<page-range>183-191</page-range><publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[FGV]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CHAUÍ]]></surname>
<given-names><![CDATA[Marilena]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Radicalidade da crítica]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[RIZEK]]></surname>
<given-names><![CDATA[C. S.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[ROMÃO]]></surname>
<given-names><![CDATA[W. M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Francisco de Oliveira: a tarefa da crítica]]></source>
<year>2006</year>
<page-range>25-28</page-range><publisher-loc><![CDATA[Belo Horizonte ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[UFMG]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GOMES]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A invenção do trabalhismo]]></source>
<year>1988</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[VérticeIUPERJ]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GUIMARÃES]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Imagens e identidades do trabalho]]></source>
<year>1995</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[HUCITECORSTOM]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LAHUERTA]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Intelectuais e resistência democrática: vida acadêmica, marxismo e política no Brasil]]></article-title>
<source><![CDATA[Cadernos AEL]]></source>
<year>2001</year>
<numero>14/15</numero>
<issue>14/15</issue>
<page-range>56-94</page-range><publisher-loc><![CDATA[Campinas ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[IFCH/UNICAMP]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LOPES]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. S. L.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Precursores da sociologia do trabalho no Brasil: Aziz Simão, Evaristo de Moraes Filho, José Albertino Rodrigues, Juarez Brandão Lopes e Leôncio Martins Rodrigues]]></source>
<year>2004</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MICELI]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[História das Ciências Sociais no Brasil]]></source>
<year>1989</year>
<volume>1</volume>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[IDESPVérticeFINEP]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NEVES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Paulo Sérgio da Costa]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Sindicalismo, populismo e nacionalismo: os sindicatos dos trabalhadores da indústria petrolífera na Bahia, Brasil, entre 1960 e 1990]]></article-title>
<source><![CDATA[ACTAS]]></source>
<year>2007</year>
<conf-name><![CDATA[V CONGRESO LATINOAMERICANO DE SOCIOLOGIA DEL TRABAJO]]></conf-name>
<conf-loc>Montevideo </conf-loc>
<publisher-loc><![CDATA[Montevideo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[ALAST]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[OLIVEIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[F.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Crítica à razão dualista/O Ornitorrinco. São Paulo: Boitempo, 2003. Resenha de: SILVA, L. G. M. Dois Clássicos em Um]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Brasileira de Ciências Sociais]]></source>
<year>fev.</year>
<month> 2</month>
<day>00</day>
<volume>20</volume>
<numero>57</numero>
<issue>57</issue>
<page-range>177-180</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[ANPOCS]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[OLIVEIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[F.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A economia da dependência imperfeita]]></source>
<year>1977</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Graal]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[OLIVEIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[F.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A economia brasileira: crítica à razão dualista]]></article-title>
<source><![CDATA[Estudos CEBRAP]]></source>
<year>out.</year>
<month>/d</month>
<day>ez</day>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>3-82</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[CEBRAP]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[OLIVEIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[F.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Elegia para uma Re(li)gião - SUDENE, Nordeste. Planejamento e conflito de classes]]></source>
<year>1977</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Paz e Terra]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[OLIVEIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[F.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O elo perdido: classe e identidade de classe]]></source>
<year>1987</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Brasiliense]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[OLIVEIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[F.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Entrevista]]></source>
<year>set.</year>
<month> 1</month>
<day>99</day>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[OLIVEIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[F]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[COUTINHO]]></surname>
<given-names><![CDATA[C. N.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[COMPARATO]]></surname>
<given-names><![CDATA[F. K.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Como Pensar?]]></article-title>
<source><![CDATA[Lua Nova]]></source>
<year>set.</year>
<month>/d</month>
<day>ez</day>
<numero>4</numero>
<issue>4</issue>
<page-range>87-132</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[CEDEC]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PÉCAUT]]></surname>
<given-names><![CDATA[D.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Os intelectuais e a política no Brasil - entre o povo e a nação]]></source>
<year>1989</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ática]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PERRUSO]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Em busca do "Novo": intelectuais brasileiros e movimentos populares nos anos 1970-80]]></source>
<year>2009</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Annablume]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SILVA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Leonardo Gomes Mello]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Chico de Oliveira, Sociólogo]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[RIZEK]]></surname>
<given-names><![CDATA[C. S.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[ROMÃO]]></surname>
<given-names><![CDATA[W. M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Francisco de Oliveira: a tarefa da crítica]]></source>
<year>2006</year>
<page-range>55-70</page-range><publisher-loc><![CDATA[Belo Horizonte ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[UFMG]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SILVA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Luiz Antonio Machado da]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Mercado de trabalho, ontem e hoje: informalidade e empregabilidade como categorias de entendimento]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[SANTANA]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. A.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[RAMALHO]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Além da fábrica - trabalhadores, sindicatos e a nova questão social]]></source>
<year>2003</year>
<page-range>140-178</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Boitempo]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SORJ]]></surname>
<given-names><![CDATA[B.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A construção intelectual do Brasil contemporâneo - da resistência à ditadura ao governo FHC]]></source>
<year>2001</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Jorge Zahar]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TOLEDO]]></surname>
<given-names><![CDATA[C. N.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[ISEB: fábrica de ideologias]]></source>
<year>1977</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ática]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WEBER]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A 'Objetividade' do conhecimento nas ciências sociais]]></article-title>
<source><![CDATA[Weber - Coleção Grandes Cientistas Sociais]]></source>
<year>1999</year>
<page-range>79-127</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ática]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WINKIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Yves]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Erving Goffman: o que é uma vida? O incômodo fazer de uma biografia intelectual]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[GASTALDO]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Erving Goffman: desbravador do cotidiano]]></source>
<year>2004</year>
<page-range>13-36</page-range><publisher-loc><![CDATA[Porto Alegre ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Tomo]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
