<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0104-6276</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Opinião Pública]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Opin. Publica]]></abbrev-journal-title>
<issn>0104-6276</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[ Centro de Estudos de Opinião Pública da Universidade Estadual de Campinas]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0104-62762012000100007</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0104-62762012000100007</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Capital social y participación,una perspectiva desde el Cono Sur de América: Porto Alegre, Montevideo y Santiago de Chile]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Valdivieso]]></surname>
<given-names><![CDATA[Patricio]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidad Bernardo O'Higgins  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
<country>Chile</country>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>06</month>
<year>2012</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>06</month>
<year>2012</year>
</pub-date>
<volume>18</volume>
<numero>1</numero>
<fpage>129</fpage>
<lpage>153</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-62762012000100007&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0104-62762012000100007&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0104-62762012000100007&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="es"><p><![CDATA[En este estudio presento evidencias sobre la participación ciudadana y el Capital Social (CS) en tres casos sudamericanos - Porto Alegre, Montevideo y Santiago de Chile-, con el propósito de revitalizar el debate sobre la opinión pública, cultura política y CS. El estudio parte de los siguientes supuestos: el CS es el resultado de decisiones racionales de las personas, y los diseños políticos, las instituciones y la cultura política tienen efectos en esas decisiones. Con ayuda de un modelo de utilidad, datos de encuestas e información complementaria, analizo información sobre asociativismo y confianza, y otras variables socio-económicas, demográficas y políticas relacionadas. Las conclusiones son: a mediados de la década del 2000, Montevideo, Porto Alegre y Santiago de Chile disponían de un stock de CS equivalente al de sociedades desarrolladas; en esas ciudades, y por extensión en los países, los factores político-institucionales y de cultura política tuvieron efectos en la confianza y la disposición de las personas a participar, operando de forma variada, en relación con distintos contextos y situaciones de participación. En el análisis más desagregado del caso de Chile en el nivel municipal, se observan las mismas relaciones.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[This study presents evidence on citizen participation and social capital (SC) in three South American cases - Porto Alegre, Montevideo and Santiago of Chile, in order to revitalize the debate on public opinion, political culture and SC. The study has the following assumptions: the SC is the output of rational decisions of individuals and political designs and institutions and political culture have an impact on those decisions. Using a utility model, survey data and information, I analyze information on associative life and trust, and other socio-economic, demographic and political information. The conclusions: in the mid-2000s, Montevideo, Porto Alegre and Santiago de Chile had a stock of SC equivalent to that of developed societies; in those cities, and by extension, countries, political and institutional factors and political culture had an effect on trust and the willingness of people to take part in associative life, in relation to different contexts and situations of participation. In the more disaggregated analysis of the case of Chile on local level, the same relationships are observed.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="es"><![CDATA[capital social]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[participación]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[confianza]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[Brasil]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[Chile]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[Uruguay]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[social capital]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[participation]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[trust]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Brazil]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Chile]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Uruguay]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p><font size="4" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Capital social y participaci&oacute;n,una perspectiva desde el Cono Sur de Am&eacute;rica: Porto Alegre, Montevideo y Santiago de Chile </b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Patricio Valdivieso</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Universidad Bernardo O'Higgins Chile. <a href="mailto:pvaldvf@uc.cl">pvaldvf@uc.cl</a> </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>RESUMEN</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> En este estudio presento evidencias sobre la participaci&oacute;n ciudadana y el Capital Social (CS) en tres casos sudamericanos - Porto Alegre, Montevideo y Santiago de Chile-, con el prop&oacute;sito de revitalizar el debate sobre la opini&oacute;n p&uacute;blica, cultura pol&iacute;tica y CS. El estudio parte de los siguientes supuestos: el CS es el resultado de decisiones racionales de las personas, y  los dise&ntilde;os pol&iacute;ticos, las instituciones y la cultura pol&iacute;tica tienen efectos en esas decisiones. Con ayuda de un modelo de utilidad, datos de encuestas e informaci&oacute;n complementaria, analizo informaci&oacute;n sobre asociativismo y confianza,  y otras variables socio-econ&oacute;micas, demogr&aacute;ficas y pol&iacute;ticas relacionadas.  Las conclusiones son: a mediados de la d&eacute;cada del 2000, Montevideo, Porto Alegre y Santiago de Chile dispon&iacute;an de un stock de CS equivalente al de sociedades desarrolladas; en esas ciudades, y por extensi&oacute;n en los pa&iacute;ses, los factores pol&iacute;tico-institucionales y de cultura pol&iacute;tica tuvieron efectos en la confianza y la disposici&oacute;n de las personas a participar, operando de forma variada, en relaci&oacute;n con distintos contextos y situaciones de participaci&oacute;n. En el an&aacute;lisis m&aacute;s desagregado del caso de Chile en el nivel municipal, se observan las mismas relaciones. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Palabras-clave:</b> capital social; participaci&oacute;n; confianza; Brasil; Chile; Uruguay </font></p> <hr size="1" noshade>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>ABSTRACT</b> </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">This study presents evidence on citizen participation and social capital (SC) in three South American cases - Porto Alegre, Montevideo and Santiago of Chile, in order to revitalize the debate on public opinion, political culture and SC. The study has the following assumptions: the SC is the output of rational decisions of individuals and political designs and institutions and political culture have an impact on those decisions. Using a utility model, survey data and information, I analyze information on associative life and trust, and other socio-economic, demographic and political information. The conclusions: in the mid-2000s, Montevideo, Porto Alegre and Santiago de Chile had a stock of SC equivalent to that of developed societies; in those cities, and by extension, countries, political and institutional factors and political culture had an effect on trust and the willingness of people to take part in associative life, in relation to different contexts and situations of participation. In the more disaggregated analysis of the case of Chile on local level, the same relationships are observed. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Keywords:</b> social capital; participation; trust; Brazil; Chile; Uruguay </font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Introducci&oacute;n</b> </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">En la literatura del desarrollo se ha subrayado la importancia de las estructuras sociales y de la cultura c&iacute;vica, en  cuanto condiciones que pueden promover la cohesi&oacute;n, la integraci&oacute;n y el desarrollo sustentable (BAQUERO, 2003). Ellas han sido conceptualizadas como "Capital Social" (CS), y en la actualidad ese t&eacute;rmino tiene un espacio en la investigaci&oacute;n y sirve de supuesto en numerosas pol&iacute;ticas p&uacute;blicas que promueven la vida asociativa, la confianza y la participaci&oacute;n de los ciudadanos como agentes y socios estrat&eacute;gicos en la agenda p&uacute;blica (INTERAMERICAN DEVELOPMENT BANK, 2005). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No obstante la riqueza de significados atribuidos al concepto de CS, no hay muchos estudios emp&iacute;ricos que precisen realmente de qu&eacute; se est&aacute; hablando, y los m&aacute;s destacados se refieren a grupos de pa&iacute;ses o a casos locales muy particulares (NORRIS, 2002; WELZEL, INGLEHART, DEUTSCH, 2005, CASTILLO, 2006). Excepcionales son los trabajos de Baquero y el equipo de investigaci&oacute;n del CS en el Cono Sur de Am&eacute;rica Latina (BAQUERO, 2007) y Freitag en Europa Central (FREITAG, 2006). En sinton&iacute;a con los estudios indicados, en este estudio sintetizo conocimientos generados por la investigaci&oacute;n emp&iacute;rica y comparada sobre el CS en Porto Alegre,  Montevideo y en Santiago de Chile, en el marco de la ejecuci&oacute;n del proyecto de Investigaci&oacute;n "Factores Pol&iacute;ticos e Institucionales en la formaci&oacute;n del Capital Social" (FONDECYT NR. 1110413). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">En este art&iacute;culo presento evidencias emp&iacute;ricas del CS y de los factores que podr&iacute;an explicar la formaci&oacute;n del mismo. Siguiendo la hoja de ruta iniciada por la investigaci&oacute;n de Baquero (BAQUERO, 2007), lo hago a partir del an&aacute;lisis comparado de informaci&oacute;n recabada en tres ciudades sudamericanas (Montevideo, Porto Alegre, Santiago de Chile).  El estudio considera los conceptos y las variables destacadas por la literatura sobre CS, y sigue el derrotero de la investigaci&oacute;n te&oacute;rica y emp&iacute;rica, con el objeto de sumar las observaciones y hallazgos sobre los tres casos investigados y comparados al conocimiento de otras investigaciones realizadas hasta la fecha (en particular PUTNAM, 1995;  NORRIS, 2002; WELZEL, INGLEHART, DEUTSCH, 2005; GIESSEL, 2006; FREITAG, 2006; BAQUERO, 2007). La metodolog&iacute;a consisti&oacute; en revisar literatura sobre el CS y cultura pol&iacute;tica, precisar un modelo decisional que ayude a explicar la formaci&oacute;n del CS, operacionalizar conceptualizaciones en variables de observaci&oacute;n, construir y aplicar encuestas a muestras representativas de poblaci&oacute;n en tres ciudades del Cono Sur de Am&eacute;rica Latina, construir &iacute;ndices de CS y de variables relacionadas, observar tendencias y relaciones, con ayuda de m&eacute;todos de regresi&oacute;n.  El art&iacute;culo comienza con la explicitaci&oacute;n del modelo de utilidad que explica las decisiones de participar y tener confianza, sigue con la aclaraci&oacute;n de los conceptos de observaci&oacute;n, despu&eacute;s presenta tendencias observadas en Montevideo, Porto Alegre y Santiago, en relaci&oacute;n con los mismos, subrayando el efecto de las variables de naturaleza pol&iacute;tica, institucional y de cultura pol&iacute;tica en los procesos de formaci&oacute;n del CS, y finalmente agrega un microan&aacute;lisis del efecto de las comunas chilenas y sus condiciones pol&iacute;ticas e institucionales en el CS. Al terminar, hay una recapitulaci&oacute;n de observaciones y hallazgos de inter&eacute;s para continuar desarrollando esta l&iacute;nea de investigaci&oacute;n. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Decisiones y formaci&oacute;n del Capital Social</b> </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">En la literatura cl&aacute;sica, el Capital Social (CS) es el resultado de decisiones que toman las personas y las comunidades. A partir del supuesto que el CS "hace posible alcanzar metas que no se obtendr&iacute;an con su ausencia o s&oacute;lo a un alto costo"  (COLEMAN, 1990, p.305), se puede partir del supuesto que el CS es el resultado de decisiones que toman las personas en relaci&oacute;n con sus metas,  bajo ciertas condiciones dadas por su funci&oacute;n de utilidad. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Todas las personas tienen una predisposici&oacute;n natural a confiar en los dem&aacute;s y a la vida social, pero tambi&eacute;n restricciones de tiempo, de recursos, y numerosas posibilidades para tomar decisiones. Por lo tanto, las decisiones que conducen a la formaci&oacute;n del CS tienen costos de oportunidad. En principio, cada persona estar&aacute; dispuesta a confiar y a participar en una oferta de vida asociativa, si esa oferta coincide con su punto preferido. Aunque no coincida exactamente, si hay buenas razones, incentivos, podr&iacute;a flexibilizar su posici&oacute;n,  aceptando ofertas de vida asociativa que coincidan con los puntos de su curva de indiferencia. Esto ocurre, porque las personas est&aacute;n  capacitadas para discernir, evaluar y tomar decisiones, en relaci&oacute;n con otras personas, con la sociedad y con situaciones cambiantes, y en esos procesos influyen diversos factores. En este sentido, siguiendo la l&oacute;gica de la <a href="/img/revistas/op/v18n1/a07fig01m.jpg">Figura 1</a>, es posible suponer el efecto de un conjunto de factores que influyan en las preferencias y en la disposici&oacute;n a tener confianza y  aceptar propuestas de vida asociativa que se alejen un poco de la localizaci&oacute;n preferida inicial, pero que se sit&uacute;en dentro de los l&iacute;mites de la curva de indiferencia. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">La <a href="/img/revistas/op/v18n1/a07fig01m.jpg">Figura 1</a> muestra que las personas pueden responder positivamente a factores que incentivan la participaci&oacute;n y la confianza. Propone que debe existir un nivel m&iacute;nimo <i>L</i><sub>o</sub> que marca el l&iacute;mite, antes del cual no estar&aacute;n dispuestas a participar, ni a sentir grados razonables de confianza. Superado ese l&iacute;mite, la confianza y la participaci&oacute;n se incrementan. En la medida que los factores sean adecuados y valorados, las personas tendr&aacute;n incentivos para participar m&aacute;s en instancias de vida asociativa, y manifestar&aacute;n mayor grado de confianza. En suma, en la medida que haya factores que operen como incentivos, en sentido positivo, se incrementar&aacute; la confianza y aumentar&aacute; la probabilidad de decisiones de participaci&oacute;n,  y estar&aacute;n operando din&aacute;micas de formaci&oacute;n de CS. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">En la literatura del CS,  las decisiones de participar y la confianza se explican porque las ofertas de vida asociativa contienen incentivos de distinto tipo, tales como son los recursos f&iacute;sicos y simb&oacute;licos, interacciones interpersonales que transmiten conocimientos, recursos que se ponen en movimiento y que favorecen el logro de metas individuales y colectivas (BOURDIEU, 1980; COLEMAN, 1990). Asimismo, desde la perspectiva de los desincentivos, la oferta de vida asociativa significa tener que asumir numerosos costos (OSTROM, 1990). En suma, las personas, siguiendo su tendencia natural a la confianza y la vida gregaria,  se afilian o participan en asociaciones y desarrollan relaciones de confianza debido a  procesos de toma de decisi&oacute;n racional, donde influyen las interacciones entre sus  caracter&iacute;sticas personales, sus condiciones de vida, sus preferencias y ciertos  incentivos tangibles o intangibles por el lado de la oferta del asociativismo y de las condiciones relacionadas. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Por las razones expuestas, cabe considerar con seriedad el concepto de funci&oacute;n de utilidad en la explicaci&oacute;n del CS, en los siguientes t&eacute;rminos: las personas toman la decisi&oacute;n de participar en la vida asociativa e incrementan su confianza, si se da la condici&oacute;n que la utilidad que reporta participar y sentir confianza es mayor que la utilidad que reporta el no participar y la desconfianza. </font></p> <table width="578" border="0">   <tr>     <td width="60"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">a)</font></td>     <td width="508"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">U(X,Y,P) <u>&gt;</u> U(X,Y,NOP) </font></td>   </tr> </table>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Donde X e Y representan factores asociados a la confianza y la decisi&oacute;n P (participar)  y a NP (no participar y desconfianza). La condici&oacute;n indica que la utilidad de participar en una asociaci&oacute;n y tener confianza debe ser mayor a la utilidad que reporta  no participar. Por extensi&oacute;n, el  estudio del CS debe investigar factores asociados con incentivos y costos de oportunidad  de la participaci&oacute;n y la confianza. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">En la pr&aacute;ctica, en el d&iacute;a a d&iacute;a, las decisiones pueden ser consideradas como el resultado de complejos procesos de razonamiento, donde operan "variables latentes".  Las decisiones reflejan procesos continuos, no observables, por medio de los cuales entran en consideraci&oacute;n costos y beneficios. En este sentido, ante la posibilidad de participar y confiar, las personas razonar&aacute;n comparando los costos y los beneficios, y tomar&aacute;n la decisi&oacute;n de participar y confiar si llegan a la conclusi&oacute;n que el beneficio neto es positivo. En t&eacute;rminos formales, podemos representar el  beneficio neto con la siguiente expresi&oacute;n: </font></p> <table width="578" border="0">   <tr>     <td width="60"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">b)</font></td>     <td width="508"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Y* = </font>&#945;<font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> + </font>&#946;<font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">x + &#128; </font></td>   </tr> </table>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Donde  Y*  representa la variable "latente" no observada, </font>&#945;<font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> es la constante, </font>&#946;<font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> el vector de par&aacute;metros a ser estimados, <i>X</i> la informaci&oacute;n de los par&aacute;metros o variables explicativas, Y &#128;  los shocks aleatorios de factores no controlables. De &eacute;ste modo se puede asumir que el proceso de tomar decisiones sigue una rutina, por medio de la cual se compara grados de utilidad. </font></p> <table width="578" border="0">   <tr>     <td width="62"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Y = 1 <i>si</i></font></td>     <td width="506"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Y* <u>&gt;</u> 0</font></td>   </tr>   <tr>     <td><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Y = 0 <i>si</i></font></td>     <td><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Y* &lt; 0 </font></td>   </tr> </table>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Donde Y* debe ser entendida como la utilidad neta de participar en una instancia de vida asociativa y sentir confianza, en el razonamiento de quien debe tomar la decisi&oacute;n, e Y representa el efecto observado de la decisi&oacute;n. Por lo tanto, la decisi&oacute;n de participar y confiar o no hacerlo estar&aacute; condicionada por: </font></p> <table width="578" border="0">   <tr>     <td width="60"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">c) </font></td>     <td width="508"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Y' = U(X, Y, P) - U(X, Y, NP) </font></td>   </tr> </table>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Dado que no es posible observar las variables latentes de Y*, el estudio del CS debe buscar referentes emp&iacute;ricos que representen la utilidad y los par&aacute;metros que influyen en los proceso de toma de decisi&oacute;n.  En la investigaci&oacute;n se puede usar informaci&oacute;n generada por encuestas de opini&oacute;n aplicadas a muestras representativas de poblaci&oacute;n.  Con este tipo de insumos y ciertas normalizaciones es posible observar muestras con valores 1's y 0's que representen tener o no confianza y decisiones de participar o no participar en instancias de vida asociativa. Con informaci&oacute;n sobre las decisiones se puede estimar el impacto de factores en la probabilidad de obtener un 1. En t&eacute;rminos formales, podemos sintetizar lo anterior con ayuda de la siguiente condici&oacute;n: </font></p> <table width="578" border="0">   <tr>     <td width="60"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">d)</font></td>     <td width="508"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Pr (Y = 1) = Pr(Y* <u>&gt;</u> 0) </font></td>   </tr> </table>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Tomando en consideraci&oacute;n la ecuaci&oacute;n a), con ayuda de un poco de algebra, la condici&oacute;n de  Pr(Y*<u>&gt;</u>0), ubicada a la izquierda de la ecuaci&oacute;n, indica los par&aacute;metros que ayudan a predecir la probabilidad que una persona tenga una funci&oacute;n de utilidad mayor o igual a O,  y en consecuencia confie y tome la decisi&oacute;n de participar. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Como se puede advertir, el razonamiento anterior justifica el uso de un modelo binario est&aacute;ndar (Probit). Uno de los supuestos a tener en consideraci&oacute;n es que la capacidad de explicar del modelo descansa en la informaci&oacute;n que aportan las variables observables, aquellas que se pueden medir y constatar. Por lo tanto, se asume que de existir variables no observables que participan en el proceso de decisi&oacute;n, &eacute;stas tienen un efecto marginal. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">En suma, para poder estimar el impacto de los factores que conducen a Pr(Y*&gt;0), se requiere informaci&oacute;n sobre decisiones de participaci&oacute;n en instancias de vida asociativa y confianza, e informaci&oacute;n sobre factores e incentivos que influyen en la funci&oacute;n de utilidad de cada persona. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Conceptualizaci&oacute;n y estimaciones</b> </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">En la literatura hay numerosas definiciones y operacionalizaciones del CS (cf. NORRIS, 2002;  CASTILLO, 2005;  FREITAG, 2006; BAQUERO, 2007). En este estudio trabajar&eacute; con la conceptualizaci&oacute;n m&aacute;s difundida desde los trabajos de Coleman y Putnam (COLEMAN, 1990; PUTNAM, 1993), a saber, el  CS entendido como vida asociativa y los recursos relacionados con ella, tales como son las redes sociales, normas de reciprocidad y  confianza. Aceptando el supuesto que la vida asociativa y la confianza son dimensiones centrales del CS, observar&eacute; diversos tipos de asociativismo y de confianza como indicadores del stock de CS en Montevideo, Porto Alegre y Santiago de Chile. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Siguiendo el razonamiento de Coleman, que el CS corresponde a redes comunitarias cuya funci&oacute;n es crear valor (COLEMAN, 1990, p.311-312), partir&eacute; del supuesto que las relaciones interpersonales pueden adoptar diversos formatos, dependiendo de contextos y situaciones espec&iacute;ficas. En otras palabras, la  vida asociativa comprende todas aquellas formas de asociativismo que beneficien al conjunto de los ciudadanos y que no vayan en contra de una l&oacute;gica o de pr&aacute;cticas democr&aacute;ticas. Con esa premisa, observar&eacute; el CS como participaci&oacute;n en cuatro categor&iacute;as de vida asociativa: asociaciones de voluntariado (AV), incluye participaci&oacute;n en organizaciones de beneficencia, asociaciones comunitarias y/o medioambientales (COLEMAN, 1990, p.312; WELZEL et al, 2005, p.3; FREITAG, 2006, p.3); asociaciones religiosas (AR), forma de asociativismo extendida en Brasil, Chile y Am&eacute;rica Latina (datos que lo demuestran en m&aacute;s de veinte pa&iacute;ses latinoamericanos disponibles en <a href="http://www.LapopSurveys.org" target="_blank">www.LapopSurveys.org</a>.); grupos de inter&eacute;s o asociaciones utilitarias (AU), incluye participaci&oacute;n en asociaciones profesionales, clubes deportivos, grupos etarios, centro de padres, etc. (nomenclatura equivalente en WELZEL et al, 2005, p.9); acciones colectivas desafiantes (AC), tales como son las protestas, colectas de firmas o huelgas (tratadas en Norris, 2002 y Geissel, 2006). En la literatura se argumenta que las asociaciones de voluntariado subordinan beneficios inmediatos por objetivos de largo plazo (PUTNAM 1995, p.72; WELZEL et al, 2005, p.9), los grupos de inter&eacute;s o utilitarios, en cambio, tratan de alcanzar sus intereses espec&iacute;ficos, con una racionalidad m&aacute;s estrat&eacute;gica e instrumental (COLEMAN, 1990, p.312), y las acciones colectivas representan un asociativismo no convencional ni estructurado que pone en movimiento redes y recursos individuales (COLEMAN, 1990, p.305; WELZEN et al, 2005, p. 8; GEISSEL, 2006, p.3). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Por otra parte, observar&eacute; tambi&eacute;n la participaci&oacute;n pol&iacute;tica convencional (institucionalizada, electoral) y el inter&eacute;s en la pol&iacute;tica como manifestaciones de una cultura c&iacute;vica democr&aacute;tica positiva para la formaci&oacute;n del  CS, lo que ha sido destacado y documentado latamente (CASTILLO, 2006). Ambas conductas generan conectividad interpersonal, favorecen la tolerancia. Numerosos estudios argumentan sobre la importancia de la participaci&oacute;n y el inter&eacute;s por la pol&iacute;tica para la estabilidad democr&aacute;tica, con evidencias en casos; as&iacute;, en la literatura de educaci&oacute;n ciudadana esas conductas son considerada una virtud (DETJEN, 2000). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">La confianza  y el consentimiento son conceptos centrales, en cuanto representan actitudes facilitadoras de acciones colectivas en torno a metas comunes (LOCKE, 2002, p.481-483). Entre las modalidades posibles de confianza social, cabe destacar la confianza interpersonal o social, factor b&aacute;sico que posibilita cualquier tipo de relaci&oacute;n humana (historicamente documentado por Tilly, Tilly, 1975; Rose, 1998)  y en las instituciones comunes que favorecen el buen funcionamiento del sistema pol&iacute;tico y la gobernabilidad (PUTNAM, 1996; BAQUERO, 2003, p. 19-20)<a name="1b"></a><a href="#1a"><sup>1</sup></a>. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">En la literatura de enfoque m&aacute;s sociol&oacute;gico, las variables ya indicadas del CS son tratadas en relaci&oacute;n con un conjunto de indicadores demogr&aacute;ficos, socioec&oacute;micos y relativos a la calidad de vida de las personas y de sus asociaciones (WELZEL, INGLEHART, DEUTSCH, 2005; RUBENSON, 2005): el g&eacute;nero, el nivel educacional y el nivel de ingreso; las condiciones de asociatividad (infraestructura de organizaciones), en los lugares donde las personas viven, pues resulta ser razonable pensar que si ellas disponen de instancias para la participaci&oacute;n en sus barrios y conocimientos respecto a &eacute;stas, tendr&aacute;n mejor predisposici&oacute;n para participar (consignado en estudios monogr&aacute;ficos sobre asociativismo religioso en localidades; Mara, 2004). El bienestar personal, la calidad de vida y las expectativas futuras tambi&eacute;n ayudan a explicar. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">En la literatura m&aacute;s institucionalista, se presta atenci&oacute;n a los factores de naturaleza pol&iacute;tica, institucional y a la cultura pol&iacute;tica. El grado de satisfacci&oacute;n con la democracia manifiesta la percepci&oacute;n que tiene las personas sobre los logros de los gobiernos y de las instituciones, en sus respectivos pa&iacute;ses. M&aacute;s espec&iacute;ficamente a&uacute;n, el grado de seguridad que tengan las personas tambi&eacute;n manifiesta su percepci&oacute;n del desempe&ntilde;o que tienen los gobiernos y las instituciones, en cuanto a su capacidad para proveer empleo y buenas condiciones socioecon&oacute;micas, y combatir el crimen y cautelar por el orden p&uacute;blico (informaciones para Am&eacute;rica Latina disponibles en Hagopian, 2005).   Por &uacute;ltimo, el CS es tratado tambi&eacute;n en relaci&oacute;n con un conjunto de variables actitudinales de cultura pol&iacute;tica y competencias ciudadanas (WELZEL, INGLEHART, DEUTSCH, 2005; GEISSEL, 2006). Entre ellas destaca el sentido de solidaridad, que  expresa competencias sociales habilitantes para las acciones colectivas. El principio de solidaridad, cuya manifestaci&oacute;n es cierto grado de identificaci&oacute;n social y de sentido del bien com&uacute;n, es un agente de la cohesi&oacute;n social y de la participaci&oacute;n (MARA, 2004); en efecto, para que las personas se sientan motivadas por causas colectivas es necesario que exista alg&uacute;n grado de identificaci&oacute;n entre esas causas y sus propios principios y motivaciones. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">En este estudio partir&eacute; por observar el CS en Montevideo, Porto Alegre y Santiago de Chile con ayuda de la informaci&oacute;n recabada mediante la aplicaci&oacute;n de una encuesta en las tres ciudades, el a&ntilde;o 2005, por medio de &iacute;ndices sumativos que representan el stock de vida asociativa en cuatro categor&iacute;as (voluntariado, grupos de inter&eacute;s, religiosas y acciones colectivas desafiantes), la confianza social y en las instituciones, y la participaci&oacute;n y el inter&eacute;s por la   pol&iacute;tica.  Los &iacute;ndices de participaci&oacute;n y confianza representan variables dicot&oacute;micas que ayudan a diferenciar entre personas que participan o no, personas que tienen confianza o no. Posteriormente, con informaci&oacute;n de las mismas encuestas, incorporar&eacute; en el an&aacute;lisis otros &iacute;ndices que sintetizar&aacute;n informaciones demogr&aacute;ficas, socioecon&oacute;micas y pol&iacute;ticas, con el prop&oacute;sito de explorar relaciones que ayuden a explicar las decisiones de las personas que conf&iacute;an y deciden participar en instancias de vida asociativa. La atenci&oacute;n estar&aacute; centrada en entender el aporte de esas  informaciones para  explicar la probabilidad que las personas decidan participar y tener confianza o no, y muy en particular el efecto que puedan tener los factores de naturaleza pol&iacute;tica e institucional en ello. Finalmente, en el caso de Santiago de Chile explorar&eacute; una estimaci&oacute;n del efecto que tienen las comunas y sus caracter&iacute;sticas en las decisiones de participar y de tener confianza. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Tendencias del Capital Social en Montevideo, Porto Alegre y Santiago de Chile</b> </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">En este apartado presento informaciones sobre tendencias de participaci&oacute;n y confianza, en porcentajes, en Porto Alegre, Montevideo y Santiago de Chile el a&ntilde;o 2005.   La metodolog&iacute;a consisti&oacute; en operacionalizar conceptos en forma de preguntas de una encuesta, aplicarla en las tres ciudades, poblar bases de datos, y construir &iacute;ndices sumativos. El concepto "vida asociativa" fue operacionalizado y observado por medio de &iacute;ndices de participaci&oacute;n en asociaciones de voluntariado (objetivos filantr&oacute;picos), en asociaciones utilitarias (objetivos instrumentales), en asociaciones religiosas (identificaci&oacute;n con ciertos credos y formas de vida relacionadas) y en acciones colectivas desafiantes (identificaci&oacute;n con actitudes cr&iacute;ticas y el inconformismo)<a name="2b"></a><a href="#2a"><sup>2</sup></a>. Esta tipolog&iacute;a hizo posible la comparaci&oacute;n con observaciones y hallazgos de estudios sobre otros lugares del mundo (tales como RUBENSON, 2005; WELZEL, INGLEHART, DEUTSCH, 2005; GEISSEL, 2006). El siguiente cuadro sintetiza las principales tendencias observadas con respecto a la participaci&oacute;n y la confianza en los tres casos sudamericanos: </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a href="/img/revistas/op/v18n1/a07qua01m.jpg">Cuadro 1</a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">En las tres ciudades, los porcentajes de participaci&oacute;n en asociaciones son relativamente bajos, y ello es congruente con las observaciones de otros casos en el mundo (WELZEL, INGLEHART, DEUTSCH, 2005, p.33). En Montevideo se observa una mayor participaci&oacute;n en acciones colectivas desafiantes y en grupos de inter&eacute;s<a name="3b"></a><a href="#3a"><sup>3</sup></a>, y menor en asociaciones religiosas, lo que es consistente con numerosas observaciones cualitativas respecto al alto grado modernizaci&oacute;n, secularizaci&oacute;n y de educaci&oacute;n c&iacute;vica de la poblaci&oacute;n uruguaya, y su alta propensi&oacute;n a participar (YAFF&Eacute;, 2005; BUQUET, 2005). En comparaci&oacute;n, Santiago de Chile muestra mayor participaci&oacute;n en asociaciones religiosas que Porto Alegre, y mucho mayor que Montevideo<a name="4b"></a><a href="#4a"><sup>4</sup></a>. Por otra parte, en concordancia con los hallazgos de otros estudios (KIM 2005), las informaciones del cuadro indican un alto grado de confianza social, y bajo grado de confianza en las instituciones. Montevideo destaca por tener los mayores porcentajes de confianza social y desconfianza en las instituciones, lo que puede tener relaci&oacute;n con la coyuntura pol&iacute;tica en ese pa&iacute;s, cuando se aplic&oacute; la encuesta (transici&oacute;n hacia un gobierno de izquierda). Sumariamente, desde la perspectiva de la participaci&oacute;n en la vida asociativa y de la confianza, los tres casos tienen niveles de CS equivalentes a los observados en los casos de sociedades modernas y desarrolladas, en otros lugares del mundo (WELZEL et al, 2005) </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">En Santiago se observa un porcentaje de participaci&oacute;n pol&iacute;tica m&aacute;s bajo que en Porto Alegre y en Montevideo, en los tres casos un considerable grado de discusi&oacute;n sobre pol&iacute;tica, no obstante ser bastante m&aacute;s bajo el grado de la acci&oacute;n de informarse.  Cabe consignar que la alta participaci&oacute;n pol&iacute;tica en los tres pa&iacute;ses refleja la obligatoriedad de votar para quienes est&aacute;n inscritos en los registros electorales. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">En s&iacute;ntesis, las observaciones del cuadro reafirman que el CS puede ser observado por medio de indicadores de vida asociativa y de confianza. El stock de CS en forma de asociaciones y de confianza en las instituciones parece ser moderado en todas partes, mientras que la confianza social es mayor. Estas constataciones no constituyen una evaluaci&oacute;n, en sentido optimista ni pesimista, en relaci&oacute;n con el debate en torno al aumento o la erosi&oacute;n del CS  (PUTNAM, 2000; NORRIS, 2002). Sin embargo, ellas sugieren que el a&ntilde;o 2005 los niveles de CS de Montevideo, Porto Alegre y Santiago de Chile eran equivalentes a los que se observaban en las sociedades industriales y postindustriales, y que, desde esta perspectiva,  los respectivos pa&iacute;ses ten&iacute;an buenas condiciones para su desarrollo. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>El Capital Social, factores socioecon&oacute;micos y cultura pol&iacute;tica, y causalidades</b> </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">En este apartado centro mi atenci&oacute;n en las relaciones que puedan existir entre las  variables del CS, cuyas tendencias han sido observadas previamente, y entre ellas y otras variables demogr&aacute;ficas, socioecon&oacute;micas, pol&iacute;ticas y de cultura pol&iacute;tica consideradas por la literatura. La metodolog&iacute;a consisti&oacute; en operacionalizar conceptos en forma de preguntas que fueron introducidas en los cuestionarios aplicados en las tres ciudades. Con la informaci&oacute;n de la base de datos poblada, proced&iacute; a construir &iacute;ndices sumativos, normalizados en el intervalo 0 a 1, de variables independientes que representan factores que podr&iacute;an influir en la probabilidad de participar y de confiar. Con las informaciones de cada caso (Montevideo, Porto Alegre y Santiago de Chile), mediante  regresiones probit est&aacute;ndar obtuve cuatro modelos binarios, donde est&aacute;n presentes las cuatro formas de medir la participaci&oacute;n en la vida asociativa (voluntariado, grupos de inter&eacute;s, religiosos y acciones colectivas; modelos 1,2,3, y 4 respectivamente). Aqu&iacute;, la observaci&oacute;n est&aacute; centrada en captar e interpretar el efecto marginal que tienen las variables de naturaleza pol&iacute;tica, institucional o de cultura pol&iacute;tica sobre la probabilidad de participar o confiar. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a href="/img/revistas/op/v18n1/a07qua02m.jpg">Cuadro 2</a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">En el caso de Montevideo, se observa que la participaci&oacute;n pol&iacute;tica tiene efectos en la probabilidad de participaci&oacute;n en asociaciones colectivas desafiantes (27,5%).  La actitud de solidaridad y identificaci&oacute;n con bienes colectivos tiene efectos en la probabilidad de participar en el voluntariado, los grupos de inter&eacute;s y las acciones colectivas (17,8%, 28,2% y 16,1% respectivamente). Adem&aacute;s, la satisfacci&oacute;n con la democracia se asocia positivamente con la participaci&oacute;n en grupos de inter&eacute;s (5%),  y se observa tambi&eacute;n los efectos de la inseguridad sobre el asociativismo (17%). </font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="center"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a href="/img/revistas/op/v18n1/a07qua03m.jpg">Cuadro 3</a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">En el caso de Porto Alegre se observa que la participaci&oacute;n pol&iacute;tica tiene efectos en la participaci&oacute;n en asociaciones religiosas y acciones colectivas desafiantes, pero en sentido opuesto: la participaci&oacute;n pol&iacute;tica disminuye en un 13,4% la probabilidad de participar en asociaciones religiosas,  y aumenta en un 14,4% la probabilidad de participar en acciones colectivas. A su turno, la solidaridad e identificaci&oacute;n con bienes colectivos tiene efectos en la participaci&oacute;n en el voluntariado, en los grupos de inter&eacute;s y en el asociativismo religioso, con impactos de 16,6%, 12,2% y 20,8% respectivamente. La inseguridad tiene tambi&eacute;n cierto efecto, aunque muy menor (1% en el voluntariado). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">En el <a href="/img/revistas/op/v18n1/a07qua04m.jpg">Cuadro 4</a>, caso de Santiago, se observa que la participaci&oacute;n y el inter&eacute;s por la pol&iacute;tica, y la solidaridad e identificaci&oacute;n con bienes colectivos tienen efectos en distintas formas de participaci&oacute;n. Quienes declaran mayor participaci&oacute;n pol&iacute;tica tienen un 15% m&aacute;s de probabilidad de participar en acciones colectivas desafiantes, y quienes manifiestan solidaridad e identificaci&oacute;n con bienes colectivos tienen un 7% m&aacute;s de probabilidad de participar en grupos de inter&eacute;s. Por otra parte, cabe observar que la inseguridad o seguridad tiene un efecto muy destacado sobre la disposici&oacute;n a participar. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Con respecto los factores que tienen efectos en la probabilidad de tener confianza social y en las instituciones, los siguientes tres cuadros sintetizan la informaci&oacute;n del caso. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a href="/img/revistas/op/v18n1/a07qua05m.jpg">Cuadro 5</a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">En Montevideo,  la participaci&oacute;n en la pol&iacute;tica influye en la probabilidad de confiar en otra gente (10,4%)  y en las instituciones (10,5%). Por otra parte, la gente que no se informa sobre pol&iacute;tica tambi&eacute;n tiene mayor probabilidad de confiar (7,1 y 7,5%, respectivamente).  Finalmente, quienes  se sienten satisfechos con la democracia tienen un 13,1% m&aacute;s probabilidad de confiar en las instituciones. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="center"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a href="/img/revistas/op/v18n1/a07qua06m.jpg">Cuadro 6</a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">En Porto Alegre, la gente que participa en pol&iacute;tica y que reporta mayor nivel de seguridad  tiene mayor probabilidad de confiar en otra gente (17,2% y 50%, respectivamente). Por otra parte, las personas que tienen satisfacci&oacute;n con la democracia tienen un 21% m&aacute;s de probabilidad de confiar en las instituciones. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a href="/img/revistas/op/v18n1/a07qua07m.jpg">Cuadro 7</a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">En Chile, el inter&eacute;s y la participaci&oacute;n en la pol&iacute;tica tienen efectos sobre los dos tipos de confianza social y en las instituciones. La gente que no se informa sobre los asuntos pol&iacute;ticos tiene un 5,5% m&aacute;s de probabilidad de confiar en otra gente, mientras que la gente que declara informarse tiene un 4,3% m&aacute;s probabilidad de confiar en las instituciones. Por otra parte, la gente que declara satisfacci&oacute;n con la democracia tiene un 25,3% de mayor probabilidad de confiar en las instituciones. Finalmente, la gente que declara mayor nivel de inseguridad tiene un 24% de mayor probabilidad de confiar en otra gente. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Sumariamente, la observaci&oacute;n de los modelos de regresi&oacute;n en los tres casos arroja un conjunto de variables independientes de naturaleza pol&iacute;tico-institucional y de cultura pol&iacute;tica que tienen efectos en la formaci&oacute;n del CS, sobre la probabilidad de participar en instancias de vida asociativa y de tener confianza. Primero, en los tres casos, quienes participan en pol&iacute;tica tienen mayor probabilidad de participan en otras instancias de vida asociativa, en particular en las acciones colectivas desafiantes, en menor medida en otras formas de vida asociativa, y tienen disposici&oacute;n a confiar en la otra gente y en las instituciones. Segundo, la satisfacci&oacute;n con la democracia influye en la confianza en las instituciones, y en menor medida en la probabilidad de participar. Tercero, la actitud de solidaridad con bienes colectivos  predispone a participar, especialmente en el voluntariado, tambi&eacute;n en los grupos de inter&eacute;s y en las otras formas de vida asociativa. Cuarto, la seguridad influye tambi&eacute;n en la participaci&oacute;n, en menor medida en la confianza. Despu&eacute;s sigue un conjunto bastante heterog&eacute;neo de variables causales, cuya importancia en cada caso y en relaci&oacute;n con cada forma de asociativismo var&iacute;a. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Los hallazgos sobre los efectos de la participaci&oacute;n pol&iacute;tica en la vida asociativa, especialmente en las acciones colectivas, son consistentes con otros estudios, donde se subraya que quienes participan y lideran asociaciones tienden a participar en la vida pol&iacute;tica, m&aacute;s que quienes no lo hacen (para el caso de Chile,  Valdivieso 2001; 2008b). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">La satisfacci&oacute;n con la democracia expresa el grado de aceptaci&oacute;n de los resultados de los gobiernos y de las instituciones, desde la perspectiva de la representaci&oacute;n y del desempe&ntilde;o de las pol&iacute;ticas, seg&uacute;n ha sido subrayado por numerosos estudios (por ejemplo, HAGOPIAN et al, 2005). Por lo tanto, la satisfacci&oacute;n manifiesta el impacto que tienen las decisiones y las pol&iacute;ticas p&uacute;blicas en las condiciones de vida de las personas. En los tres casos estudiados, esos efectos influyen en la confianza de las personas en las instituciones, y en menor medida en la disposici&oacute;n a participar en instancias de vida asociativa. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">La solidaridad con los bienes colectivos se deriva de la cultura pol&iacute;tica de las sociedades y su efecto en las competencias de los ciudadanos. En los tres casos, ciertamente dicha disposici&oacute;n predispone a la participaci&oacute;n, junto a otros, en torno a metas comunes, y por lo tanto es un gran potencial para el CS, tal como ha sido subrayado por otros estudios (BAQUERO, 2003; VALDIVIESO, 2009). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">La seguridad es un tema de alta prioridad p&uacute;blica en los tres pa&iacute;ses en cuesti&oacute;n, por su fuerte impacto en numerosas dimensiones de la vida social (seguridad econ&oacute;mica, seguridad ciudadana, medioambiental, etc.). En buena medida, ella es el resultado tambi&eacute;n de decisiones pol&iacute;ticas y del grado de desempe&ntilde;o que tienen las instituciones y otros agentes p&uacute;blicos. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Concluyendo, las observaciones dejan de manifiesto el impacto de los factores pol&iacute;tico-institucionales y de la calidad de las instituciones en la formaci&oacute;n del CS. En efecto, la existencia de sistemas pol&iacute;ticos y electorales inclusivos, integradores, que entren en sinton&iacute;a con inquietudes ciudadanas, favorecer&aacute;n la vida asociativa y la confianza, lo mismo que las pol&iacute;ticas p&uacute;blicas que sean representativas y tengan buenos resultados en la calidad de vida y la seguridad de las personas, y promuevan la satisfacci&oacute;n con la democracia. Asimismo, las pol&iacute;ticas, las pr&aacute;cticas institucionales y todos los factores que promuevan actitudes solidarias, comprometidas con el bien com&uacute;n, contribuyen tambi&eacute;n a la creaci&oacute;n de la vida asociativa, la confianza, y el desarrollo. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Nivel comunal, caso de Santiago de Chile</b> </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Hasta ahora, en los tres casos de estudio, he encontrado evidencias sobre un moderado stock de vida asociativa y confianza, y el impacto de factores pol&iacute;ticos e institucionales en la formaci&oacute;n del CS. Para seguir avanzando, en este apartado partir&eacute; del supuesto que los factores pol&iacute;ticos e institucionales operan en unidades pol&iacute;tico-administrativas concretas, las comunas, y que las diferencias en las tasas de participaci&oacute;n y confianza debiesen ser atribuibles, al menos en parte, a las condiciones pol&iacute;ticas y las instituciones locales. Por lo tanto explorar&eacute; las diferencias que se observan en las comunas. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">El acceso a informaci&oacute;n sobre las caracter&iacute;sticas de las comunas chilenas hace posible hacer el an&aacute;lisis de ese caso. En Santiago, la encuesta de CS fue aplicada en  las comunas de La Granja, Pedro Aguirre Cerda, Lo Espejo, Recoleta y Quinta Normal, y en consecuencia asumir&eacute; que esas comunas y sus caracter&iacute;sticas, especialmente pol&iacute;ticas e institucionales, tienen efectos en la probabilidad de participar y tener confianza. El ejercicio metodol&oacute;gico consiste en estimar el efecto que tiene ser o no de una comuna sobre la vida asociativa y la confianza. Para comparar las comunas selecciono una que sirva de punto de referencia, una comuna base. Despu&eacute;s incorporo en los an&aacute;lisis cuantitativos cuatro variables dicot&oacute;micas que representan a cuatro de las cinco comunas donde se aplico la encuesta. De este modo, por medio de la comparaci&oacute;n con la comuna base, es posible rescatar el efecto marginal que genera ser de una comuna. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Observando informaciones sobre las comunas (<a href="/img/revistas/op/v18n1/a07qua08m.jpg">Cuadro 8</a>)  se aprecia que la comuna de Recoleta tiene un conjunto de diferencias con respecto a las dem&aacute;s que justifica su selecci&oacute;n  como comuna base, es decir, aquella que sirve de punto de referencia para comparar. En Recoleta se observa una densidad de poblaci&oacute;n relativamente moderada (8607), una proporci&oacute;n equilibrada de mujeres y hombres, con bastante poblaci&oacute;n joven. En t&eacute;rminos de calidad de vida, la tasa de desempleo est&aacute; en el promedio nacional (9,5%),  la mayor parte de la poblaci&oacute;n declara tener medianos ingresos, un alto porcentaje de poblaci&oacute;n dispone de propiedad pagada o pag&aacute;ndose (59,31%), y la mayor parte de las personas se siente relativamente m&aacute;s segura (s&oacute;lo 21,9% de los encuestados declara tener temor de asaltos en las calles de sus barrios). En Recoleta, el gobierno municipal es proporcional, ya que participan cinco fuerzas pol&iacute;ticas distintas (una de las dos coaliciones pol&iacute;ticas m&aacute;s importantes del pa&iacute;s y otras cuatro fuerzas pol&iacute;ticas), dispone de autonom&iacute;a presupuestaria relativa (63,82% de sus ingresos totales son ingresos propios), y exhibe indicadores de un buen desempe&ntilde;o: el 93,32% de las viviendas cuenta con agua potable,  la poblaci&oacute;n tiene una alta tasa de escolaridad relativa (9,72 a&ntilde;os), y  el 38,2% de los estudiantes de sus establecimientos municipales obtiene puntajes de PSU para estudiar en la educaci&oacute;n superior mayores a 450 puntos.  Adicionalmente, la comuna dispone de bastante oferta de vida asociativa (964 organizaciones inscritas en el municipio, con personalidad jur&iacute;dica). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Al incluir en el an&aacute;lisis de los datos cuatro de las cinco comunas como variables independientes, con el prop&oacute;sito de evaluar el impacto que tienen en la decisi&oacute;n de participar en la vida asociativa y la confianza, se obtiene el <a href="/img/revistas/op/v18n1/a07qua09m.jpg">Cuadro 9</a>. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">En el Cuadro se observa que las variables de naturaleza pol&iacute;tica mantienen su impacto en la probabilidad de participar y de sentir confianza: la participaci&oacute;n pol&iacute;tica genera un 4% m&aacute;s de probabilidad de participar en voluntariado, y 13,5% de participar en asociaciones colectivas; la actitud  de solidaridad e identificaci&oacute;n tiene el efecto de un 7,6% en la probabilidad de participar en asociaciones religiosas. Las comunas influyen diferenciadamente en la probabilidad de participar: residir en la comuna de la Granja implica tener 4,5% menos de probabilidad de participar en la vida asociativa de grupos de inter&eacute;s que residir en Recoleta; lo mismo ocurre en los casos de las comunas de Lo Espejo y Quinta Normal, donde hay un 2,7% y un 5,8% menos de probabilidad de participar que en Recoleta. Pero residir en Lo Espejo y en Pedro Aguirre Cerda aumenta la probabilidad de participar en asociaciones religiosas, con respecto a Recoleta, en  22,4 y 17,1% respectivamente, mientras que en Quita Normal hay un 17,7% menos de probabilidad.  Finalmente, en Quinta Normal existe un 9,5% menos de probabilidad de participar en acciones colectivas desafiantes que en Recoleta. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">En cuanto a la confianza (<a href="/img/revistas/op/v18n1/a07qua10m.jpg">Cuadro 10</a>) se observa que las personas de La Granja, Lo Espejo y Quinta Normal tienen mayor probabilidad de tener confianza social que las de Recoleta (16%, 29% y 27% respectivamente). Pero la gente de las mismas comunas no tiene la misma probabilidad de tener mayor confianza en las instituciones, y en el caso de Lo Espejo hay probabilidad de tener menor confianza (-10%). Sumariamente, quienes son de las comunas de Lo Espejo, La Granja y Quinta Normal tienen menor probabilidad de participar en instancias de vida asociativa (voluntariado y acciones colectivas) que quienes viven en Recoleta, y en las mismas comunas tiende a existir m&aacute;s confianza social, pero no as&iacute; en las instituciones. Estas &uacute;ltimas constataciones est&aacute;n en plena sinton&iacute;a con las observaciones de otros estudios, en distintos contextos, donde se observa que la confianza social no se traduce, necesariamente, en confianza pol&iacute;tica y mayor participaci&oacute;n (KIM, 2005). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> Con los datos del <a href="/img/revistas/op/v18n1/a07qua08m.jpg">Cuadro 8</a> es posible identificar factores que ayuden a explicar las diferencias constatadas. En el Cuadro se observa que los municipios de las comunas de Lo Espejo, La Granja y Quinta Normal  disponen de menos recursos propios que Recoleta, y por lo tanto tienen menor autonom&iacute;a presupuestaria. Adem&aacute;s, en esas comunas hay mayor percepci&oacute;n de inseguridad ciudadana (delitos), y en ellas las personas tienen menores tasas de escolaridad, lo que sugiere un m&aacute;s bajo desempe&ntilde;o de los municipios y los establecimientos educacionales relacionados. Esos tres factores, relativamente deficitarios en las tres comunas en comento, son el resultado de las pol&iacute;ticas p&uacute;blicas y del funcionamiento de las instituciones. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">En la literatura del CS se ha destacado el efecto que tienen las estructuras federales, la descentralizaci&oacute;n y la autonom&iacute;a local en la formaci&oacute;n del CS (FREITAG, 2006). Ellas generar&iacute;an mayores incentivos que las estructuras centralizadas para la vida asociativa, por dar la posibilidad de una intervenci&oacute;n m&aacute;s directa de las comunidades territoriales en los procesos de toma de decisi&oacute;n. A partir de ese supuesto, en el caso de Chile es razonable esperar que la mayor autonom&iacute;a presupuestaria influya en la estructura de los incentivos de las comunidades territoriales. En efecto, la mayor autonom&iacute;a presupuestaria ampl&iacute;a los m&aacute;rgenes de maniobra de los gobiernos municipales para acoger iniciativas de los vecinos, para gestionar y poner en pr&aacute;ctica pol&iacute;ticas, programas e instrumentos que promuevan la participaci&oacute;n. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">En Am&eacute;rica Latina, la seguridad ha pasado a ser un tema de alta connotaci&oacute;n p&uacute;blica, y la mayor parte de los estudios de opini&oacute;n sugieren que los ciudadanos ponen cada vez mayor atenci&oacute;n en los logros y fracasos de los gobiernos y de las instituciones p&uacute;blicas, cuanto tienen que evaluar y tomar decisiones. Las personas perciben que las autoridades pol&iacute;ticas y las instituciones son los principales responsables en la provisi&oacute;n de ese bien p&uacute;blico, y valoran positiva o negativamente su desempe&ntilde;o seg&uacute;n ese criterio. Por lo tanto es razonable considerar la percepci&oacute;n que tienen los ciudadanos sobre la seguridad como una suerte de indicador de los resultados que tienen las pol&iacute;ticas y programas de los gobiernos en sus condiciones de vida, un indicador que naturalmente genera incentivos para la vida asociativa y la confianza en las comunas. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">En Chile, el sistema educacional delega una alta cuota de responsabilidad a los municipios, entidades que intervienen en la distribuci&oacute;n del presupuesto para educaci&oacute;n, y en el control directo o indirecto de los establecimientos educacionales. Por esta raz&oacute;n, la escolaridad en las comunas es un indicador del desempe&ntilde;o de las pol&iacute;ticas y las instituciones de los gobiernos nacionales y locales. En tal sentido, la tasa de escolaridad es un indicador del desempe&ntilde;o de las propias autoridades municipales y sus programas, y es razonable esperar que tenga efectos sobre la vida asociativa y la confianza en las comunas. Por otra parte es razonable esperar tambi&eacute;n que la escolaridad, en cuanto indicador de formaci&oacute;n de las personas, influya en sus destrezas y competencias para informarse, discernir con responsabilidad y decidir en consecuencia, es decir, en su cultura pol&iacute;tica. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Recapitulaci&oacute;n y hallazgos</b> </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Sumariamente, el CS, observado por medio de la participaci&oacute;n en la vida asociativa y la confianza muestra algunas tendencias similares y diferencias  en los tres casos sudamericanos. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Primero, el nivel de vida asociativa es modesto, comparable con lo que se ha observado en otros lugares del mundo. Lo anterior no significa, necesariamente, que  haya una erosi&oacute;n del CS y de la participaci&oacute;n, ya que los formatos de la vida asociativa pueden estar cambiando. De hecho, si uno compara entre las categor&iacute;as incluidas en este estudio (voluntariado, grupos de inter&eacute;s, grupos religiosos y acciones colectivas), se observa que mientras la participaci&oacute;n en el voluntariado tiende a ser baja en los tres casos, la participaci&oacute;n en  acciones colectivas es relativamente m&aacute;s alta. Ello obedece a que los contextos y los referentes de la participaci&oacute;n cambian en el tiempo y en el espacio, y veh&iacute;culos de la vida asociativa estructurada que pueden haber incentivado la decisi&oacute;n de las personas por participar en alg&uacute;n periodo hist&oacute;rico dejan de hacerlo en otros. Por ejemplo, los sindicatos o los partidos pol&iacute;ticos pierden vitalidad en la actualidad, porque las personas tienden a identificarse con otros referentes, interact&uacute;an en m&uacute;ltiples relaciones sociales s&oacute;lo parcialmente, y tienden a tomar la decisi&oacute;n de participar cuando disponen de ofertas de vida asociativa menos estructuradas, que sintonicen mejor con  cuestiones muy concretas que afectan sus intereses y sus vidas. Tal vez por esta raz&oacute;n las huelgas o los movimientos de protesta generan mayores incentivos para participar, como se observa en la encuesta del 2005. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Segundo, la alta participaci&oacute;n pol&iacute;tica convencional que se observa, en t&eacute;rminos de ir a votar a las urnas, demuestra que en las decisiones de participar influyen tambi&eacute;n aspectos institucionales o estructurales, que condicionan los comportamientos. En los tres casos investigados, la legislaci&oacute;n sobre votaciones tiene efectos en las altas tasas de participaci&oacute;n electoral. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Tercero, cabe hacer notar que el asociativismo tiende a ser mayor en el caso de Montevideo, excepto en relaci&oacute;n con las asociaciones de car&aacute;cter religioso, lo cual es consistente con el mayor grado de secularizaci&oacute;n de Uruguay, en comparaci&oacute;n con Brasil y Chile. Desde la perspectiva comparada del asociativismo, al ser Montevideo el caso donde se observa mayor disposici&oacute;n de la poblaci&oacute;n a la participaci&oacute;n, el conocimiento m&aacute;s detallado de esa experiencia podr&iacute;a ser muy provechoso en t&eacute;rminos de aprendizaje sobre incentivos que influyen en la formaci&oacute;n del CS. Probablemente, una observaci&oacute;n m&aacute;s detallada del contexto socio-pol&iacute;tico y econ&oacute;mico de Uruguay el a&ntilde;o 2005, cuando se aplic&oacute; la encuesta en Montevideo, ayudar&aacute; a entender mejor esas tendencias. En efecto, Uruguay ha destacado en el concierto latinoamericano por su trayectoria democr&aacute;tica, el alto nivel educacional y de cultura c&iacute;vica de su poblaci&oacute;n, y el 2005 experimentaba un complejo proceso de transici&oacute;n pol&iacute;tica hacia un gobierno de izquierda con un renovado ciclo de participaci&oacute;n social e inter&eacute;s por la pol&iacute;tica. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Cuarto, en los tres casos hay modestos niveles de confianza en las instituciones. Lo anterior es consistente con percepciones sobre una crisis de la legitimidad de los sistemas pol&iacute;ticos y sus instituciones, en contextos donde la brecha entre inquietudes ciudadanas y el resultado del quehacer de las instituciones aumenta y genera preocupaci&oacute;n (VALDIVIESO 2003, 2008). Por otra parte, la erosi&oacute;n de la confianza va de la mano con la creciente debilidad y falta de legitimidad de otrora importantes instituciones y formas de relaci&oacute;n social, tales como son los parlamentos, los poderes judiciales, los partidos pol&iacute;ticos y las asociaciones sindicales. El mayor grado de confianza social sugiere un alto potencial de CS, que favorece la cohesi&oacute;n social, la cooperaci&oacute;n, la estabilidad pol&iacute;tica y el desarrollo, no obstante numerosas condiciones econ&oacute;micas y sociales adversas en la &uacute;ltima d&eacute;cada. Esta tendencia es consistente con los efectos de una cultura pol&iacute;tica, en la cual la solidaridad e identificaci&oacute;n con los bienes colectivos  tiene efectos en las decisiones de las personas. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Algunas de las relaciones observadas sugieren &aacute;reas de particular inter&eacute;s para una mayor comprensi&oacute;n de los procesos de formaci&oacute;n del CS y para fortalecer condiciones sociales  del desarrollo y de la estabilidad democr&aacute;tica. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Primero, hay una relaci&oacute;n positiva entre el asociativismo y la participaci&oacute;n pol&iacute;tica, la mayor experiencia asociativa incide en la participaci&oacute;n pol&iacute;tica, y por lo tanto la extensi&oacute;n de ese tipo de actividad podr&iacute;a beneficiar la estabilidad del sistema democr&aacute;tico. Lo mismo se puede indicar en relaci&oacute;n con la solidaridad e identificaci&oacute;n con bienes colectivos, cuya mayor extensi&oacute;n podr&iacute;a incidir en la cohesi&oacute;n social y en la estabilidad democr&aacute;tica. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Segundo, a diferencia de numerosos trabajos, las relaciones observadas y sintetizadas en este estudio previenen sobre la dificultad de llegar a conclusiones a partir de la consideraci&oacute;n de ciertas formas particulares de vida asociativa, pasando por alto que ellas no se dan de forma pura ni aislada. Las observaciones de los datos, validadas por medio de diversas consultas en Montevideo, Porto Alegre y Santiago de Chile (especialistas y comunidades varias) conducen a pensar que la experiencia acumulada en la pr&aacute;ctica de la vida asociativa puede ser una condici&oacute;n favorable para la formaci&oacute;n de CS; as&iacute; se observa, por ejemplo, que la probabilidad de participar en asociaciones de voluntariado se incremente con la experiencia de participaci&oacute;n en otros tipos de asociaciones. En este sentido, cabe subrayar que es dif&iacute;cil afirmar que el mayor grado de CS sea resultado de la participaci&oacute;n en ciertos tipos espec&iacute;ficos de asociaci&oacute;n y no en otras actividades, como lo supon&iacute;a Putnam al reflexionar sobre las causas de la erosi&oacute;n de la vida asociativa en los Estados Unidos (PUTNAM, 2000). Por el contrario, las evidencias de los casos sudamericanos apuntan hacia relaciones interdependientes, positivas con respecto a la vida asociativa, por ejemplo  la experiencia de participaci&oacute;n en grupos de inter&eacute;s promover&iacute;a una competencia importante para la partici&oacute;n en acciones colectivas, y viceversa. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Tercero, las relaciones observadas entre vida asociativa y confianza coinciden con las evidencias y afirmaciones de numerosos estudios sobre la estrecha relaci&oacute;n entre ambas, no obstante los matices que puedan advertirse, seg&uacute;n el contexto espacial, temporal y socio-econ&oacute;mico del que se trate. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Cuarto, los casos sudamericanos suman evidencias en torno a la estrecha relaci&oacute;n que existe entre la pol&iacute;tica, las instituciones y la cultura pol&iacute;tica, por una parte, y los comportamientos sociales, en este caso vida asociativa y confianza. En la misma direcci&oacute;n de otros estudios que dan especial importancia a los efectos de las instituciones y de los gobiernos en la formaci&oacute;n del CS (FREITAG, 2006; KEELE, 2007), aqu&iacute; se observan claras relaciones entre los efectos del desempe&ntilde;o de las instituciones, la confianza en las instituciones, la participaci&oacute;n pol&iacute;tica y las probabilidades de participar en la vida asociativa y tener confianza. En otras palabras, el desempe&ntilde;o de los gobiernos y de las instituciones, la confianza p&uacute;blica y la participaci&oacute;n influyen en las decisiones individuales que conducen a la formaci&oacute;n del CS. Por lo tanto, la mayor sinton&iacute;a entre el desempe&ntilde;o (resultados) del sistema pol&iacute;tico y de las instituciones, por una parte, y las  inquietudes ciudadanas, por otra, debiera conducir a una mayor acumulaci&oacute;n de CS. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Metodol&oacute;gicamente, este estudio deja algunos aprendizajes de inter&eacute;s para la investigaci&oacute;n el CS: </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Primero, hay que  seguir avanzando por el camino de la investigaci&oacute;n de casos concretos, caso a caso, porque ello se traducir&aacute; en mayor conocimiento y mejores condiciones para la comparaci&oacute;n, y por lo tanto para la formulaci&oacute;n de modelos y la fundamentaci&oacute;n de  intervenciones y pol&iacute;ticas. Los estudios de casos resultan ser un m&eacute;todo adecuado para poder observar d&oacute;nde est&aacute;n operando variables que son de importancia, d&oacute;nde se est&aacute;n generando din&aacute;micas de inter&eacute;s, que quedan escondidas detr&aacute;s de visiones en el nivel macro. Ciertamente, las evidencias arrojadas por los estudios de casos deben complementar visiones que postulen hip&oacute;tesis de relaci&oacute;n a partir de la informaci&oacute;n agregada. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Segundo, se debe tener en cuenta que las tendencias ya observadas, al igual que las correlaciones y las causalidades, se dan en contextos distintos, y por lo tanto los an&aacute;lisis y las generalizaciones que se puedan extraer son s&oacute;lo aproximaciones que podr&aacute;n ir siendo afinadas con nuevas observaciones que sean comparables. En este sentido, las observaciones pueden ser consideradas pautas en relaci&oacute;n a situaciones y problemas similares, bajo condiciones espacio-temporales y sociales distintas en Porto Alegre, Santiago de Chile y Montevideo. Esta constataci&oacute;n es v&aacute;lida para todos los estudios comparados del Capital Social. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Tercero, algunas relaciones entre &iacute;ndices del CS, variables socio-econ&oacute;micas y demogr&aacute;ficas y de cultura pol&iacute;tica son significativas y altas, mayores que aquellas observadas en la literatura mundial revisada sobre el particular. Esto &uacute;ltimo podr&iacute;a obedecer al muestreo, a los instrumentos de medici&oacute;n o a cambios en las propias variables que son consideradas en el transcurso del tiempo (entre una medici&oacute;n y otra). No es posible sacar conclusiones definitivas, faltan series temporales para poder hacer mayores comparaciones y precisar impresiones, y afirmar lo contrario ser&iacute;a artificial. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Referencias Bibliogr&aacute;ficas</b> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BAQUERO, M. Alcances e limites do capital social na constru&ccedil;&atilde;o democr&aacute;tica. BAQUERO, M. (Ed.). <i>Reinventando a Sociedade na Am&eacute;rica Latina:</i> Cultura Pol&iacute;tica, G&ecirc;nero, Exclus&atilde;o e Capital Social. Porto Alegre: Ed. da UFRGS, 2003.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000116&pid=S0104-6276201200010000700001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. <i>Democracia e Desigualdades na Am&eacute;rica Latina</i>. Porto Alegre: Ed. da UFRGS, 2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000118&pid=S0104-6276201200010000700002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BOURDIEU, P. "Le capital social. Notes provisores". <i>Actes de la Recherche en Sciences Sociale</i>, n. 31, p. 2-3, 1980.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000120&pid=S0104-6276201200010000700003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BUQUET, D. (org.). <i>Las claves del cambio:</i> Ciclo electoral y nuevo gobierno 2004/2005.  Montevideo: Ediciones de la Banda Oriental, S.R.L., 2005.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000122&pid=S0104-6276201200010000700004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">CASTILLO, A M. J. La compleja relaci&oacute;n entre capital social y confianza pol&iacute;tica desde el sur de Europa. Evidencia emp&iacute;rica de Andaluc&iacute;a. En: TORCAL, M. et al (orgs.). <i>Desde la esquina de Europa</i>. An&aacute;lisis comparado del capital social en Andaluc&iacute;a, Espa&ntilde;a y Europa. Consejer&iacute;a de la Presidencia. Junta de Andaluc&iacute;a, Centro de Estudios Andaluces, p. 57-88, 2005.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000124&pid=S0104-6276201200010000700005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">COLEMAN, J.S. <i>Foundations of social theory</i>. Cambridge: Harvard University Press, 1990.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000126&pid=S0104-6276201200010000700006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">DETJEN, J. "Die Demokratiekompetenz der B&uuml;rger. Herausforderung f&uuml;r die politische Bildung". <i>Aus Politki und Zeitgeschichte</i>, n. 25, p. 7-12, 2000.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000128&pid=S0104-6276201200010000700007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">FREITAG, M. "Bowling the State back in: Political Institutions and the Creation of Social Capital". <i>European Journal of Political Research</i>, v. 45, n. 1, p. 123-152, 2006.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000130&pid=S0104-6276201200010000700008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">GEISSEL, B. "Kritische B&uuml;rgerinnen und B&uuml;rger - Gefahr f&uuml;r Demokratien?". <i>Aus Politik und Zeitgeschichte</i>, 12, 3-9, M&auml;rz 2006.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000132&pid=S0104-6276201200010000700009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">HAGOPIAN, F.; MAINWARING, S. P. <i>The Third Wave of Democratization in Latin America:</i> Advances and Setbacks. Cambridge: Cambridge University Press, 2005.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000134&pid=S0104-6276201200010000700010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">KEELE, L. "Social Capital and the Dynamics of Trust in Government". <i>American Journal of Political Science</i>, v. 2, p.241-254, 2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000136&pid=S0104-6276201200010000700011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">KIM, JI-YOUNG. '''Bowling Together' isn't a Cure-All: The Relationship between Social Capital and Political Trust in South Korea". <i>International Political Science Review, v.</i> 26, n. 2, p. 193-213, 2005.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000138&pid=S0104-6276201200010000700012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">LOCKE, J. Second Treatise of Government.In: CAHN. M. (ed.). <i>Classics of Political and Moral Philosophy</i>. N. York: Oxford University Press, p. 461-505, 2002.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000140&pid=S0104-6276201200010000700013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">CAMPOS, T. M. A. <i>Identidade da renova&ccedil;&atilde;o carism&aacute;tica cat&oacute;lica em Bras&iacute;lia e em Santiago do Chile</i>. Tese de Doutorado: Universidade de Bras&iacute;lia, Bras&iacute;lia, 2004.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000142&pid=S0104-6276201200010000700014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">NORRIS, P. <i>Democratic Phoenix:</i> Reinventing Political Activism. Cambridge: Cambridge University Press, 2002.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000144&pid=S0104-6276201200010000700015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">OSTROM, E. <i>Governing the Commons:</i> The Evolution of Institutions for Collective Action. Cambridge: Cambridge University Press, 1990.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000146&pid=S0104-6276201200010000700016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">PUTNAM, R.D. <i>Making Democracy Work:</i> Civic Traditions in Modern Italy. Princeton: Princeton University Press, 1993.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000148&pid=S0104-6276201200010000700017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. "Bowling alone: America's Declining Social Capital". <i>Journal of Democracy</i>, 6, p. 65-78, 1995.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000150&pid=S0104-6276201200010000700018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">ROSE, R. "Getting things done in an anti-modern society: Social Capital networks in Russia. Social Capital Iniciative". The World Bank. <i>Working Paper,</i> n.6, 1996.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000152&pid=S0104-6276201200010000700019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">RUBENSON, D. Can Social Capital Account for Differences in Political Participation Across American Cities? In: 2005 APSA Annual Meeting, Washington D.C.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000154&pid=S0104-6276201200010000700020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">STEIN, E. et al. (cords.). <i>The Politics of Policies</i>: Economic and Social Progress in Latin America. 2006. Report. Interamerican Development Bank,<i> David Rockfeller Center for Latin American Studies,</i> Harvard University, 2006.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000156&pid=S0104-6276201200010000700021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">TILLY, C.; TILLY, L.; TILLY, R. <i>The Rebellious Century 1830-1930</i>. Cambridge: Harvard University Press, 1975.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000158&pid=S0104-6276201200010000700022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">VALDIVIESO, P. "Liderazgos, democracia y Formaci&oacute;n Pol&iacute;tica Ciudadana". <i>Estudios Sociales,</i> CPU, n. 107, p. 34-60, 2001.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000160&pid=S0104-6276201200010000700023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. "Capital social, crisis de la democracia y educaci&oacute;n ciudadana: la experiencia chilena". <i>Revista de Sociologia e Pol&iacute;tica,</i> 21, p. 13-34, 2003.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000162&pid=S0104-6276201200010000700024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. "Estrategias de Acercamiento a las nuevas Elites". <i>Dialogo Pol&iacute;tico</i>, 3, p. 150-180, 2008a.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000164&pid=S0104-6276201200010000700025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. "Propuesta para le progreso de la administraci&oacute;n p&uacute;blica y de la gesti&oacute;n local con participaci&oacute;n ciudadana, desde la perspectiva del caso de Chile". <i>Documentos y Aportes en Administraci&oacute;n P&uacute;blica y Gesti&oacute;n Estatal</i> (Santa Fe), A.8, 11, p.89-123, 2008b.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000166&pid=S0104-6276201200010000700026&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. "Capital social e desenvolvimento democr&aacute;tico: Porto Alegre (Brasil) e Santiago do Chile". <i>Revista Brasileira de Ci&ecirc;ncias Sociais</i>, v.24, n.69, p.34-68, 2009.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000168&pid=S0104-6276201200010000700027&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">YAFF&Eacute;, J. <i>Al centro y adentro.</i> La renovaci&oacute;n de la izquierda y el triunfo del Frente Amplio en Uruguay. Montevideo: Librer&iacute;a Linardi y Risso, 2005.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000170&pid=S0104-6276201200010000700028&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">WELZEN, C.; INGLEHART, R. y DEUTSCH, F. Social Capital, Voluntary Associations and Collective Action: Which Aspects of Social Capital Have the Greatest "Civic" Payoff?. In: 2005 APSA Annual Meeting, Washington D.C.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000172&pid=S0104-6276201200010000700029&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Recebido para publica&ccedil;&atilde;o em janeiro de 2011.    <br>   Aprovado para publica&ccedil;&atilde;o em novembro de 2011. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="1a"></a><a href="#1b">1</a> M&aacute;s antecedentes y literatura sobre esta tipolog&iacute;a disponibles en Valdivieso (2009).    <br>   <a name="2a"></a><a href="#2b">2</a> Defin&iacute;los &iacute;ndices como variables dicot&oacute;micas, porque ellas permiten diferenciar entre quienes participan y quienes no, quienes tienen confianza y qui&eacute;nes no. Dado que el cuestionario aplicado contiene distintas preguntas y posibilidades de respuesta sobre vida asociativa y confianza, que manifiestan diversos formatos del CS, consider&eacute; pertinente sintetizar la informaci&oacute;n en &iacute;ndices de participaci&oacute;n y confianza. A partir de distintas preguntas y posibilidades de respuesta, proced&iacute; a homogenizar en una sola medida, con s&oacute;lo dos posibilidades: participa o no, tiene confianza o no. El trabajo con variables dicot&oacute;micas  conduce a considerar el punto medio de los valores posibles como el criterio que lleva a diferenciar (el punto medio de la variable es equidistante de los extremos, est&aacute; a igual distancia, y esto representa un criterio objetivo); si la variable toma valores entre 0 (no participar) o 1 (participar), el  0,5 ser&aacute; el l&iacute;mite y el criterio para diferenciar entre quienes participan y qui&eacute;nes no. Descart&eacute; la posibilidad de trabajar con variables que tengan mayor cantidad de grados, por ejemplo participa nada, algo, m&aacute;s o menos, mucho, porque aumentar&iacute;a la subjetividad en el proceso de clasificaci&oacute;n    <br>   <a name="3a"></a><a href="#3b">3</a> Las causas debiesen ser investigadas en relaci&oacute;n con la pregunta por las razones que explican formas de participaci&oacute;n m&aacute;s funcionales en unos casos y las relaciones de ello con grados de modernizaci&oacute;n.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a name="4a"></a><a href="#4b">4</a> En Uruguay, el grado de secularizaci&oacute;n es mayor que en Chile y que en Brasil, y esto podr&iacute;a explicar, en parte, las observaciones. </font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BAQUERO]]></surname>
<given-names><![CDATA[M]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Alcances e limites do capital social na construção democrática]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[BAQUERO]]></surname>
<given-names><![CDATA[M]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Reinventando a Sociedade na América Latina: Cultura Política, Gênero, Exclusão e Capital Social]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[Porto Alegre ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ed. da UFRGS]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BAQUERO]]></surname>
<given-names><![CDATA[M]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Democracia e Desigualdades na América Latina]]></source>
<year>2007</year>
<publisher-loc><![CDATA[Porto Alegre ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ed. da UFRGS]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BOURDIEU]]></surname>
<given-names><![CDATA[P]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[Le capital social: Notes provisores]]></article-title>
<source><![CDATA[Actes de la Recherche en Sciences Sociale]]></source>
<year>1980</year>
<numero>31</numero>
<issue>31</issue>
<page-range>2-3</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BUQUET]]></surname>
<given-names><![CDATA[D]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Las claves del cambio: Ciclo electoral y nuevo gobierno 2004/2005]]></source>
<year>2005</year>
<publisher-loc><![CDATA[Montevideo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ediciones de la Banda Oriental, S.R.L.]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CASTILLO]]></surname>
<given-names><![CDATA[A M. J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[La compleja relación entre capital social y confianza política desde el sur de Europa: Evidencia empírica de Andalucía]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[TORCAL]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Desde la esquina de Europa: Análisis comparado del capital social en Andalucía, España y Europa]]></source>
<year>2005</year>
<page-range>57-88</page-range><publisher-name><![CDATA[Consejería de la Presidencia. Junta de AndalucíaCentro de Estudios Andaluces]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[COLEMAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Foundations of social theory]]></source>
<year>1990</year>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Harvard University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DETJEN]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="de"><![CDATA[Die Demokratiekompetenz der Bürger: Herausforderung für die politische Bildung]]></article-title>
<source><![CDATA[Aus Politki und Zeitgeschichte]]></source>
<year>2000</year>
<numero>25</numero>
<issue>25</issue>
<page-range>7-12</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FREITAG]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Bowling the State back in: Political Institutions and the Creation of Social Capital]]></article-title>
<source><![CDATA[European Journal of Political Research]]></source>
<year>2006</year>
<volume>45</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>123-152</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GEISSEL]]></surname>
<given-names><![CDATA[B.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="de"><![CDATA[Kritische Bürgerinnen und Bürger: Gefahr für Demokratien?]]></article-title>
<source><![CDATA[Aus Politik und Zeitgeschichte]]></source>
<year>März</year>
<month> 2</month>
<day>00</day>
<volume>12</volume>
<page-range>3-9</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HAGOPIAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[F.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MAINWARING]]></surname>
<given-names><![CDATA[S. P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Third Wave of Democratization in Latin America: Advances and Setbacks]]></source>
<year>2005</year>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cambridge University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KEELE]]></surname>
<given-names><![CDATA[L.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Social Capital and the Dynamics of Trust in Government]]></article-title>
<source><![CDATA[American Journal of Political Science]]></source>
<year>2007</year>
<volume>2</volume>
<page-range>241-254</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KIM]]></surname>
<given-names><![CDATA[JI-YOUNG]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA['Bowling Together' isn't a Cure-All: The Relationship between Social Capital and Political Trust in South Korea]]></article-title>
<source><![CDATA[International Political Science Review]]></source>
<year>2005</year>
<volume>26</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>193-213</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LOCKE]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Second Treatise of Government]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[CAHN]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Classics of Political and Moral Philosophy]]></source>
<year>2002</year>
<page-range>461-505</page-range><publisher-loc><![CDATA[N. York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Oxford University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CAMPOS]]></surname>
<given-names><![CDATA[T. M. A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Identidade da renovação carismática católica em Brasília e em Santiago do Chile]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NORRIS]]></surname>
<given-names><![CDATA[P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Democratic Phoenix: Reinventing Political Activism]]></source>
<year>2002</year>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cambridge University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[OSTROM]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Governing the Commons: The Evolution of Institutions for Collective Action]]></source>
<year>1990</year>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cambridge University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PUTNAM]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.D.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Making Democracy Work: Civic Traditions in Modern Italy]]></source>
<year>1993</year>
<publisher-loc><![CDATA[Princeton ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Princeton University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PUTNAM]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.D.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Bowling alone: America's Declining Social Capital]]></article-title>
<source><![CDATA[Journal of Democracy]]></source>
<year>1995</year>
<volume>6</volume>
<page-range>65-78</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ROSE]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Getting things done in an anti-modern society: Social Capital networks in Russia. Social Capital Iniciative]]></source>
<year>1996</year>
<publisher-name><![CDATA[The World Bank]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RUBENSON]]></surname>
<given-names><![CDATA[D.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Can Social Capital Account for Differences in Political Participation Across American Cities?]]></article-title>
<source><![CDATA[]]></source>
<year></year>
<conf-name><![CDATA[ APSA Annual Meeting]]></conf-name>
<conf-date>2005</conf-date>
<conf-loc>Washington D.C</conf-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[STEIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Politics of Policies: Economic and Social Progress in Latin America]]></source>
<year>2006</year>
<publisher-name><![CDATA[Interamerican Development BankDavid Rockfeller Center for Latin American StudiesHarvard University]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TILLY]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[TILLY]]></surname>
<given-names><![CDATA[L.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[TILLY]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Rebellious Century 1830-1930]]></source>
<year>1975</year>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Harvard University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VALDIVIESO]]></surname>
<given-names><![CDATA[P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Liderazgos, democracia y Formación Política Ciudadana]]></article-title>
<source><![CDATA[Estudios Sociales]]></source>
<year>2001</year>
<numero>107</numero>
<issue>107</issue>
<page-range>34-60</page-range><publisher-name><![CDATA[CPU]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VALDIVIESO]]></surname>
<given-names><![CDATA[P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Capital social, crisis de la democracia y educación ciudadana: la experiencia chilena]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista de Sociologia e Política]]></source>
<year>2003</year>
<volume>21</volume>
<page-range>13-34</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VALDIVIESO]]></surname>
<given-names><![CDATA[P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Estrategias de Acercamiento a las nuevas Elites]]></article-title>
<source><![CDATA[Dialogo Político]]></source>
<year>2008</year>
<volume>3</volume>
<page-range>150-180</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B26">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VALDIVIESO]]></surname>
<given-names><![CDATA[P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Propuesta para le progreso de la administración pública y de la gestión local con participación ciudadana, desde la perspectiva del caso de Chile]]></article-title>
<source><![CDATA[Documentos y Aportes en Administración Pública y Gestión Estatal]]></source>
<year>2008</year>
<volume>8</volume>
<numero>11</numero>
<issue>11</issue>
<page-range>89-123</page-range><publisher-loc><![CDATA[Santa Fe ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B27">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VALDIVIESO]]></surname>
<given-names><![CDATA[P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Capital social e desenvolvimento democrático: Porto Alegre (Brasil) e Santiago do Chile]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Brasileira de Ciências Sociais]]></source>
<year>2009</year>
<volume>24</volume>
<numero>69</numero>
<issue>69</issue>
<page-range>34-68</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B28">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[YAFFÉ]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Al centro y adentro: La renovación de la izquierda y el triunfo del Frente Amplio en Uruguay]]></source>
<year>2005</year>
<publisher-loc><![CDATA[Montevideo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Librería Linardi y Risso]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B29">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WELZEN]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[INGLEHART]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[DEUTSCH]]></surname>
<given-names><![CDATA[F.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Social Capital, Voluntary Associations and Collective Action: Which Aspects of Social Capital Have the Greatest "Civic" Payoff?]]></article-title>
<source><![CDATA[]]></source>
<year></year>
<conf-name><![CDATA[ APSA Annual Meeting]]></conf-name>
<conf-date>2005</conf-date>
<conf-loc>Washington D.C</conf-loc>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
