<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0104-026X</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Revista Estudos Feministas]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Rev. Estud. Fem.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0104-026X</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Centro de Filosofia e Ciências Humanas e Centro de Comunicação e Expressão da Universidade Federal de Santa Catarina]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0104-026X2013000200011</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0104-026X2013000200011</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Ártemis: por um feminismo crítico, artístico e libertário]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Ártemis: supporting a critical, artistic and libertarian feminism]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Garcia]]></surname>
<given-names><![CDATA[Loreley]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Schneider]]></surname>
<given-names><![CDATA[Liane]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A02"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade Federal da Paraíba  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<aff id="A02">
<institution><![CDATA[,Universidade Federal da Paraíba  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>08</month>
<year>2013</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>08</month>
<year>2013</year>
</pub-date>
<volume>21</volume>
<numero>2</numero>
<fpage>597</fpage>
<lpage>603</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-026X2013000200011&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0104-026X2013000200011&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0104-026X2013000200011&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[A Revista Ártemis - Estudos de Gênero, Feminismo e Sexualidades esteve entre os periódicos que participaram do evento "REF 20 Anos: militância e academia nas publicações feministas", em novembro de 2012, na cidade de Florianópolis, SC, Brasil. A Ártemis foi apresentada na mesa redonda "Desafios das publicações no campo feminista", juntamente com as editoras dos periódicos Cadernos Pagu; Cadernos de Crítica Feminista, da ONG SOS Corpo; Revista Gênero (UFF) e ONG CFEMEA. Nossa apresentação pontuou a relação da revista acadêmica com os movimentos sociais, assim como as propostas editoriais, os objetivos futuros, as dificuldades enfrentadas e as estratégias de superação que nos permitem estar no oitavo ano da publicação.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[Ártemis - a journal on Gender, Feminist and Sexuality Studies was invited to present its historical and political background in an event entitled "REF 20 Anos: militância e academia nas publicações feministas" (REF twenty years: militancy and academy in feminist publication). The event took place in November 2012, in Florianópolis, Santa Catarina, Brazil. The presentation on the Journal's history was included in the round table "Desafios das publicações no campo feminista", that is, "Challenges in the field of feminist publication", together with editors from Cadernos Pagu, Cadernos de Crítica Feminista da ONG SOS Corpo, Revista Gênero (UFF) e ONG CFEMEA. Our presentation brought to light the existing relation between academic journals and social movements, as well as discussions on the editorial profile of our journal, our future objectives, difficulty faced as well as strategies of survival along the eight years of Artemis' existence.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[surgimento da Revista Ártemis]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[conexão com as ONGs feministas]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[projetos e linhas editoriais]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[revistas feministas]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[desafios e estratégias de superação]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Ártemis Creation]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Connections with Feminist NGOs]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Projects, Purposes and Editorial Profile]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Feminist Journals]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Challenges and Strategies of Survival]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><b><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">SE&Ccedil;&Atilde;O ESPECIAL REF 20 ANOS</font></b></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b><i>&Aacute;rtemis</i>: por um feminismo cr&iacute;tico, art&iacute;stico e libert&aacute;rio</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>&Aacute;rtemis: Supporting a Critical, Artistic and   Libertarian Feminism</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> <b>Loreley Garcia<sup>I</sup>; Liane Schneider<sup>II</sup></b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> <sup>I</sup>Universidade Federal da Para&iacute;ba<br />       <sup>II</sup>Universidade Federal da Para&iacute;ba</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>RESUMO</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> A Revista &Aacute;rtemis &#150; Estudos de G&ecirc;nero, Feminismo e Sexualidades&nbsp; esteve entre os peri&oacute;dicos que participaram do evento "REF 20   Anos: milit&acirc;ncia e academia nas publica&ccedil;&otilde;es feministas", em novembro de 2012,   na cidade de Florian&oacute;polis, SC, Brasil. A &Aacute;rtemis foi apresentada na mesa redonda "Desafios das publica&ccedil;&otilde;es no campo   feminista", juntamente com as editoras dos peri&oacute;dicos Cadernos Pagu; Cadernos de Cr&iacute;tica Feminista, da   ONG SOS Corpo; Revista G&ecirc;nero (UFF) e ONG CFEMEA.   Nossa apresenta&ccedil;&atilde;o pontuou a rela&ccedil;&atilde;o da revista acad&ecirc;mica com os movimentos   sociais, assim como as propostas editoriais, os objetivos futuros, as   dificuldades enfrentadas e as estrat&eacute;gias de supera&ccedil;&atilde;o que nos permitem estar   no oitavo ano da publica&ccedil;&atilde;o. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Palavras-chave:</b> surgimento da Revista &Aacute;rtemis; conex&atilde;o com as ONGs   feministas; projetos e linhas editoriais; revistas feministas; desafios e   estrat&eacute;gias de supera&ccedil;&atilde;o.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> &Aacute;rtemis &#150; a journal on Gender,   Feminist and Sexuality Studies was invited to present its historical and   political background in an event entitled "REF 20 Anos: milit&acirc;ncia e academia   nas publica&ccedil;&otilde;es feministas" (REF twenty years: militancy and academy in   feminist publication). The event took place in November 2012, in Florian&oacute;polis,   Santa Catarina, Brazil. The presentation on the Journal's history was included   in the round table "Desafios das publica&ccedil;&otilde;es no campo feminista", that is, "Challenges in the field of feminist publication",   together with editors from Cadernos Pagu, Cadernos   de Cr&iacute;tica Feminista da ONG SOS Corpo, Revista   G&ecirc;nero (UFF) e ONG CFEMEA. Our presentation brought to   light the existing relation between academic journals and social movements, as   well as discussions on the editorial profile of our journal, our future   objectives, difficulty faced as well as strategies of survival along the eight   years of Artemis' existence.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Key   Words:</b> &Aacute;rtemis   Creation; Connections with Feminist NGOs; Projects, Purposes and Editorial   Profile; Feminist Journals; Challenges and Strategies of Survival.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Contextualiza&ccedil;&atilde;o hist&oacute;rica da   cria&ccedil;&atilde;o da <i>Revista   &Aacute;rtemis</i></b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Como editoras do peri&oacute;dico, acreditamos   que, a fim de compreender o lugar que a <i>Revista &Aacute;rtemis &#150; Estudos de     G&ecirc;nero, Feminismo e Sexualidades</i> ocupa dentro da   &aacute;rea de publica&ccedil;&otilde;es feministas, faz-se necess&aacute;rio relatar um pouco de sua   trajet&oacute;ria. A primeira edi&ccedil;&atilde;o da <i>Revista &Aacute;rtemis</i> foi   lan&ccedil;ada em dezembro de 2004 como resultado da feliz conjun&ccedil;&atilde;o entre uma demanda   da academia e as necessidades do movimento feminista da regi&atilde;o de Jo&atilde;o Pessoa,   Para&iacute;ba. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No ano de 2004, a ONG Cunh&atilde; &#150; Coletivo   Feminista buscava, entre as pesquisadoras de estudos g&ecirc;nero da Universidade   Federal da Para&iacute;ba, interessadas em elaborar a avalia&ccedil;&atilde;o sobre o atendimento   oferecido pelo PAMVVS &#150; Programa de Atendimento a Mulheres V&iacute;timas de Viol&ecirc;ncia   Sexual no estado da Para&iacute;ba. O projeto foi coordenado pela professora Loreley   Garcia, que permanece no comit&ecirc; editorial da revista at&eacute; hoje, e que, naquele   momento, comp&ocirc;s uma equipe para desenvolver uma pesquisa na Maternidade Frei   Dami&atilde;o, &agrave; &eacute;poca o &uacute;nico local onde fora implantado o programa que atendia   v&iacute;timas da viol&ecirc;ncia sexual na cidade de Jo&atilde;o Pessoa. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No que foi acordado com a ONG Cunh&atilde;   Coletivo Feminista ficou decidido que, al&eacute;m do custeio do trabalho de campo,   que previa di&aacute;rias e bolsas para estagi&aacute;rias como contrapartida ao trabalho da   pesquisadora, a ONG financiaria a confec&ccedil;&atilde;o de um peri&oacute;dico eletr&ocirc;nico sobre   Feminismo, Estudos de G&ecirc;nero e Sexualidades, considerando que n&atilde;o existia   nenhuma publica&ccedil;&atilde;o desta natureza na Universidade Federal da Para&iacute;ba, no estado   como um todo e tampouco na Regi&atilde;o Nordeste. Vale mencionar que atualmente a   regi&atilde;o conta tamb&eacute;m com a <i>Revista     Bagoas</i>, da Universidade Federal do Rio Grande do   Norte, e os <i>Cadernos     de Cr&iacute;tica Feminista da</i>, ONG SOS Corpo, no Recife.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A pr&oacute;pria hist&oacute;ria que recupera a forma   pela qual a <i>Revista   &Aacute;rtemis</i> foi criada fez com que n&atilde;o houvesse um   distanciamento ou uma tens&atilde;o, pelo menos n&atilde;o da maneira como muitas outras   editoras mencionaram na mesa redonda de apresenta&ccedil;&atilde;o, tens&atilde;o essa identificada   entre a pr&aacute;tica pol&iacute;tica feminista, as formas de lutas contra o sexismo e a   homofobia, e a produ&ccedil;&atilde;o de conhecimento te&oacute;rico circunscrito &agrave; academia. Muito   ao contr&aacute;rio, nas p&aacute;ginas da <i>&Aacute;rtemis</i> est&atilde;o descritas   experi&ecirc;ncias pol&iacute;ticas cotidianas que contemplam essa resist&ecirc;ncia, por meio de   in&uacute;meros instrumentos, como a arte, a poesia, a filosofia, o ativismo das <i>riot girls</i>, at&eacute; resultados de pesquisa que transformam o feminismo em um   m&eacute;todo de an&aacute;lise, al&eacute;m de ensaios que produzem um novo tipo de conhecimento   que nos permite enxergar certa materializa&ccedil;&atilde;o de uma epistemologia feminista.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>A <i>Revista &Aacute;rtemis</i> e seu formato ontem e hoje</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A <i>Revista &Aacute;rtemis</i> passou, logo a partir dos primeiros anos e volumes, a organizar   suas publica&ccedil;&otilde;es em forma de dossi&ecirc;s, artigos, tradu&ccedil;&otilde;es in&eacute;ditas, resenhas de   livros recentes, nacionais e estrangeiros, cartas, poemas e notas de pesquisa   in&eacute;ditas, desde que essas estivessem dentro do escopo definido pelo peri&oacute;dico   em sua linha editorial. Desde sua cria&ccedil;&atilde;o, a revista jamais fez restri&ccedil;&otilde;es com   base em qualquer componente ideol&oacute;gico que censurasse ou cerceasse artigos ou   autorias. Interessa-nossobremaneira divulgar os novos conhecimentos, al&eacute;m de   estudos cr&iacute;ticos, art&iacute;sticos, libert&aacute;rios e, at&eacute;, iconoclastas. Por esse   motivo, n&atilde;o nos alinhamos a nenhuma plataforma pol&iacute;tica e garantimos o espa&ccedil;o   para que possivelmente se critiquem todas essas, desde que com uma s&oacute;lida   fundamenta&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Anualmente, organizamos e   disponibilizamos duas edi&ccedil;&otilde;es digitais da revista. As dificuldades envolvidas   na busca por recursos financeiros a fim de garantir uma edi&ccedil;&atilde;o de excelente   qualidade sempre se fizeram presentes, mas acreditamos que temos conseguido   contornar essas quest&otilde;es, priorizando, assim, a contrata&ccedil;&atilde;o de servi&ccedil;os   profissionais de revis&atilde;o e diagrama&ccedil;&atilde;o e garantindo o padr&atilde;o desejado para a <i>&Aacute;rtemis</i> desde seu in&iacute;cio. Em algumas ocasi&otilde;es, essas dificuldades limitaram   ou retardaram brevemente o lan&ccedil;amento de edi&ccedil;&otilde;es semestrais. Ali&aacute;s, tal   dificuldade n&atilde;o parece afetar somente nossa publica&ccedil;&atilde;o, j&aacute; que v&aacute;rias outras   editoras de peri&oacute;dicos de estudos de g&ecirc;nero do pa&iacute;s, presentes inclusive no   evento <i>REF     20 Anos: milit&acirc;ncia e academia nas publica&ccedil;&otilde;es feministas</i>, t&ecirc;m feito men&ccedil;&atilde;o a essa mesma quest&atilde;o. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">N&oacute;s, editoras da <i>&Aacute;rtemis</i>, entendemos que tal problema decorre do fato de, al&eacute;m de enfrentarmos   as dificuldades corriqueiras vivenciadas pelos editores e editoras da maioria   dos peri&oacute;dicos acad&ecirc;micos no pa&iacute;s, as revistas feministas e de estudos de   g&ecirc;nero, por transitarem no campo da interdisciplinariedade, acabam por   vivenciar um problema a mais. Essa dificuldade a mais resulta do fato de se   vincularem, via de regra, a Programas de P&oacute;s-Gradua&ccedil;&atilde;o unidisciplinares que,   por sua vez, possuem e mant&ecirc;m suas pr&oacute;prias revistas, concentradas nas &aacute;reas   espec&iacute;ficas, sejam essas a Hist&oacute;ria, Antropologia, Sociologia, Psicologia,   Literatura, o que determina que uma esp&eacute;cie de "concorr&ecirc;ncia" ou competi&ccedil;&atilde;o   por verbas se estabele&ccedil;a no que diz respeito aos recursos para publica&ccedil;&atilde;o   dispon&iacute;veis no Programa. Naturalmente, devido &agrave;s exig&ecirc;ncias da avalia&ccedil;&atilde;o dos cursos   pela CAPES, a maioria dos Programas de P&oacute;s-Gradua&ccedil;&atilde;o acaba por priorizar as   revistas da &aacute;rea espec&iacute;fica. Assim, h&aacute; aus&ecirc;ncia quase absoluta de programas de   P&oacute;s-Gradua&ccedil;&atilde;o em Estudos de G&ecirc;nero no Brasil, a exce&ccedil;&atilde;o sendo a UFBA, que   mant&eacute;m um programa em estudos feministas, al&eacute;m de alguns poucos outros n&uacute;cleos,   laborat&oacute;rios, institutos e grupos de pesquisa em g&ecirc;nero, que n&atilde;o podem arcar   sistematicamente com o investimento que representa a editora&ccedil;&atilde;o de tais   peri&oacute;dicos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Por outro lado, amealhar financiamento para   publica&ccedil;&otilde;es junto aos &oacute;rg&atilde;os de fomento coloca-se como tarefa bastante   dif&iacute;cil, uma vez que, sobretudo no caso das novas revistas, suas propostas   esbarram nas exig&ecirc;ncias de indexa&ccedil;&otilde;es internacionais (ISI, Scopus, PubMed,   Scielo), cujos requisitos possivelmente ainda n&atilde;o foram atingidos nos   primeiros anos de vida de tais peri&oacute;dicos. Isso faz com que revistas mais   recentes e com grande potencial de divulga&ccedil;&atilde;o de material qualificado tornem-se   projetos invi&aacute;veis devido &agrave; falta de recursos, por vezes passando a atuar com   certo amadorismo, pois n&atilde;o disp&otilde;em de recursos para contratar servi&ccedil;os   profissionais qualificados. Com isso, cria-se um ciclo intermin&aacute;vel de   insucesso, pois o servi&ccedil;o amador, cheio de boa vontade, mas carente de   profissionalismo, compromete a qualidade da revista que, dessa forma, nunca   al&ccedil;ar&aacute; os patamares exigidos, por exemplo, pelo Scielo ou por outros   indexadores, dificilmente obtendo, assim, financiamento para manter uma equipe   qualificada que poderia elevar a qualidade da revista, bem como sua avalia&ccedil;&atilde;o   Qualis. Esse fato que destacamos afeta in&uacute;meras frentes de trabalho e pesquisa   no que se refere a tais publica&ccedil;&otilde;es, pois muito provavelmente bons autores e   mesmo pareceristas qualificados e reconhecidos na &aacute;rea demonstram pouco interesse   em submeter textos ou colaborar com peri&oacute;dicos novos sem a qualifica&ccedil;&atilde;o mais   alta desejada e valorizada. Acreditamos, por&eacute;m, que, apesar de entender que a   luta pelo investimento na qualifica&ccedil;&atilde;o do nosso segmento de publica&ccedil;&otilde;es seja   fundamental, dever&iacute;amos tamb&eacute;m poder contar com a solidariedade por parte de   nossos pares, que devem continuar publicando e se dispondo a avaliar revistas   que est&atilde;o buscando e investindo em sua maior qualifica&ccedil;&atilde;o de forma realmente   comprometida. De outra forma, cria-se um c&iacute;rculo vicioso, em que as publica&ccedil;&otilde;es   muito bem avaliadas mant&ecirc;m essa posi&ccedil;&atilde;o, enquanto as de Qualis mais baixo   permanecem sempre como espa&ccedil;os de "segunda categoria". H&aacute; que se quebrar tais   barreiras e restri&ccedil;&otilde;es a fim de que o n&iacute;vel geral dos peri&oacute;dicos melhore. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em 2011, a <i>Revista &Aacute;rtemis</i> superou as limita&ccedil;&otilde;es de recursos financeiros constantemente   vivenciados ao ser contemplada pelo edital IPEA/PROESP nº 001/2011 &#150; apoio &agrave;   publica&ccedil;&atilde;o de peri&oacute;dicos brasileiros em ci&ecirc;ncias humanas, atrav&eacute;s do qual   pudemos dar in&iacute;cio &agrave; vers&atilde;o impressa, sendo que tivemos dois volumes publicados   em papel no ano de 2012 e a vers&atilde;o <i>epub </i>implantada no mesmo   per&iacute;odo. Apesar de termos consci&ecirc;ncia de que, para os &oacute;rg&atilde;os avaliadores, a   vers&atilde;o digital tem o mesmo valor ou at&eacute; &eacute; mais bem avaliada do que a impress&atilde;o   no papel, acreditamos que, como uma esp&eacute;cie de celebra&ccedil;&atilde;o pela resist&ecirc;ncia da <i>&Aacute;rtemis</i>, autores e comunidade mereciam receber, dessa feita, algo mais   concreto em suas m&atilde;os. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Al&eacute;m disso, nossa inten&ccedil;&atilde;o sempre foi   poder enviar aos nossos indexadores e aos Programas de P&oacute;s-Gradua&ccedil;&atilde;o   interessados volumes para suas bibliotecas, a fim de que o conhecimento   publicado circule de fato e esteja acess&iacute;vel aos poss&iacute;veis pesquisadores e   estudiosos. Entre os anos de 2005 e 2010, a revista <i>&Aacute;rtemis</i> sempre foi publicada digitalmente, por&eacute;m, reconhecemos que era uma   editora&ccedil;&atilde;o bem mais amadora do que a que pudemos organizar nesses dois &uacute;ltimos   anos, gra&ccedil;as tamb&eacute;m ao aprendizado ativo desenvolvido nessas experi&ecirc;ncias. A   editoria anteriormente tamb&eacute;m ficou, por vezes, comprometida devido &agrave; alta   rotatividade dos membros do conselho editorial. Somente no in&iacute;cio de 2011, o   conselho editorial estabilizou-se e passou a contar com poucas editoras, que,   contudo, demonstram, grande comprometimento com a confec&ccedil;&atilde;o da revista. Sabendo   que a viabiliza&ccedil;&atilde;o de qualquer trabalho &eacute; processual, acreditamos que as v&aacute;rias   etapas foram &uacute;teis e necess&aacute;rias para que ating&iacute;ssemos um perfil mais definido   para a revista. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No caso espec&iacute;fico de nosso peri&oacute;dico,   temos tentado formar um corpo coeso e amplo de pareceristas, que tem trabalhado   em nossas avalia&ccedil;&otilde;es nos &uacute;ltimos cinco anos, o que tende a definir certo   patamar no que se refere ao n&iacute;vel e aprofundamento dos textos apresentados para   publica&ccedil;&atilde;o. Todos nossos pareceristas s&atilde;o doutores e est&atilde;o inseridos em   diversas institui&ccedil;&otilde;es nacionais e mesmo internacionais. Antes mesmo de   enviarmos qualquer texto para avalia&ccedil;&atilde;o, observamos se as normas da revista   foram seguidas, incluindo-se a&iacute; tanto as formaliza&ccedil;&otilde;es quanto as normas sobre   autoria. Aceitamos textos apenas de doutores ou de p&oacute;s-graduandos acompanhados   de seus orientadores. Ap&oacute;s essa triagem inicial, os textos passam por avalia&ccedil;&atilde;o   cega de dois pareceristas. Caso ocorra discrep&acirc;ncia nas avalia&ccedil;&otilde;es, um terceiro   parecer &eacute; solicitado. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No que se refere &agrave; abrang&ecirc;ncia e alcance   de nosso peri&oacute;dico, podemos constatar que recebemos artigos e leitores/as de   toda a Am&eacute;rica Latina, bem como da Espanha, Portugal, EUA, Canad&aacute;, Alemanha,   etc. Gra&ccedil;as &agrave; implanta&ccedil;&atilde;o do sistema OJS fica bastante facilitada a verifica&ccedil;&atilde;o   da origem de nosso p&uacute;blico leitor, sendo que at&eacute; fevereiro de 2013 registramos   mais de 12 mil acessos &agrave; <i>&Aacute;rtemis</i> digital, o que tamb&eacute;m &eacute; estimulado e viabilizado pelo fato de   publicarmos artigos em tr&ecirc;s idiomas &#150; portugu&ecirc;s, espanhol e ingl&ecirc;s.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Temos como nossos atuais indexadores as   bases da Classe, do Latindex, Scientific Commons e Oaister database, sendo que   tamb&eacute;m solicitamos ingresso no Redalyc, planejando futuramente solicitarmos a   indexa&ccedil;&atilde;o ao Scielo, Sociological Abstracts, Hispanic American Periodicals   Index (HAPI), International Political Science Abstracts, Social Sciences   Citation Index, &Iacute;ndice de Ci&ecirc;ncias Sociais, EBSCO e na Modern Language   Association (MLA). Somos, no momento, avaliadas em dez &aacute;reas do Qualis, mas   sabemos que nossa caracter&iacute;stica &eacute; eminentemente interdisciplinar, podendo ser,   de fato, avaliada em diferentes contextos que dialogam com os estudos   feministas.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Metas e proje&ccedil;&otilde;es para avan&ccedil;ar na   avalia&ccedil;&atilde;o do peri&oacute;dico</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Assim como, no in&iacute;cio de nosso texto,   afirmamos ser necess&aacute;rio certo retorno ao passado, rever a hist&oacute;ria da cria&ccedil;&atilde;o   de nossa revista, percebemos que esse tamb&eacute;m &eacute; o momento de se visualizar o   futuro, tra&ccedil;ando metas e prop&oacute;sitos a serem perseguidos. Uma de nossas   primeiras metas, de ordem bem pr&aacute;tica, &eacute; manter a <i>Revista &Aacute;rtemis</i> em suas atuais tr&ecirc;s vers&otilde;es, ou seja, no papel impresso, na vers&atilde;o   digital e na <i>ebook</i>. Al&eacute;m disso, no intuito de incentivar nosso aprimoramento   editorial, pensamos em ampliar nossa base de divulga&ccedil;&atilde;o, dando maior   visibilidade ao peri&oacute;dico nos volumes futuros, buscando principalmente a   internacionaliza&ccedil;&atilde;o crescente da revista. Pretendemos, al&eacute;m de planejar e   organizar dossi&ecirc;s, convidar membros da comunidade acad&ecirc;mica para que organizem   tamb&eacute;m dossi&ecirc;s relativos &agrave;s suas &aacute;reas espec&iacute;ficas e em di&aacute;logo com os estudos   de g&ecirc;nero. Com esses prop&oacute;sitos em mente, acreditamos que a segunda d&eacute;cada   desse s&eacute;culo pode ser o momento ideal para que a <i>Revista &Aacute;rtemis</i> flores&ccedil;a e amadure&ccedil;a, firmando-se como um terreno prop&iacute;cio &agrave;s   discuss&otilde;es que acreditamos ser ainda sempre t&atilde;o necess&aacute;rias em nosso pa&iacute;s e,   mais especificamente, na regi&atilde;o em que nos inserimos. Na verdade, desde a   cria&ccedil;&atilde;o da revista, pretendemos divulgar as m&uacute;ltiplas facetas do    "feminismo  tropical", marcando suas diferen&ccedil;as e seus di&aacute;logos com   teoriza&ccedil;&otilde;es e publica&ccedil;&otilde;es da &aacute;rea dos estudos de g&ecirc;nero produzidos em outros   locais.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Vale mencionar que o nome "&Aacute;rtemis" foi   escolhido para o t&iacute;tulo do peri&oacute;dico porque simboliza a marca indel&eacute;vel que a   revista pretende disseminar. Quando o movimento feminista entrou para a   academia, na d&eacute;cada de 1960, as mulheres lutavam pela transforma&ccedil;&atilde;o das   rela&ccedil;&otilde;es entre os g&ecirc;neros, buscando o empoderamento da mulher: o arqu&eacute;tipo da   deusa Atenas estava expresso naquelas mulheres l&oacute;gicas, racionais, competitivas   que ocupavam espa&ccedil;os tradicionalmente masculinos: carreiras pol&iacute;ticas,   empresariais, cient&iacute;ficas. Gra&ccedil;as a elas, a configura&ccedil;&atilde;o do feminino mudou ao   longo das &uacute;ltimas gera&ccedil;&otilde;es. Essas mulheres tiveram que ingressar e parcialmente   adaptar-se ao mundo dos homens para provar que podiam ocupar pap&eacute;is e posi&ccedil;&otilde;es   antes proibidas ou tidas como inadequadas ao 'belo sexo'. Acreditamos que hoje   talvez seja inclusive hora de se ir al&eacute;m do g&ecirc;nero e do sexo, tentar boicotar   ou desmascarar radicalmente o sistema de g&ecirc;nero patriarcal, apesar das   dificuldades, inclusive lingu&iacute;sticas, de se sair dos binarismos viciados. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O s&eacute;culo XXI trouxe o redimensionamento   das prioridades do feminismo, que se fazia sentir desde a Terceira Onda do   movimento. Agora a demanda exige, n&atilde;o s&oacute; uma nova sociabilidade, como tamb&eacute;m   outras rela&ccedil;&otilde;es entre os seres e desses para com a Natureza. Um dos s&iacute;mbolos   adequados para esse momento da hist&oacute;ria humana, a nosso ver, seria a deusa   &Aacute;rtemis, ou a mais completa recusa ou resist&ecirc;ncia (negando a reprodu&ccedil;&atilde;o ou   imita&ccedil;&atilde;o) ao mundo dominado pelo sexo masculino. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">E &eacute; com essa escolha do nome, nos   nomeando e definindo nossas identifica&ccedil;&otilde;es com a for&ccedil;a que exala de uma   divindade-mulher, que nos propomos a impulsionar mais e mais nossa revista,   como a pr&oacute;pria flecha de &Aacute;rtemis, sempre apontada para o infinito. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Refer&ecirc;ncias</b></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">REVISTA &Aacute;RTEMIS 2004- . Dispon&iacute;vel em: <a href="http://periodicos.ufpb.br/ojs/index.php/artemis" target="_blank">http://periodicos.ufpb.br/ojs/index.php/artemis</a>.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000046&pid=S0104-026X201300020001100001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">REVISTA ESTUDOS FEMINISTAS. 1992- .   Dispon&iacute;vel em: <a href="http://www.periodicos.ufsc.br/index.php/ref/index" target="_blank">http://www.periodicos.ufsc.br/index.php/ref/index</a>.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000048&pid=S0104-026X201300020001100002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&#91;Recebido   e aprovado em fevereiro de 2013&#93;</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[ ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="journal">
<source><![CDATA[REVISTA ÁRTEMIS]]></source>
<year>2004</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="journal">
<source><![CDATA[REVISTA ESTUDOS FEMINISTAS]]></source>
<year>1992</year>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
