<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-4014</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Estudos Avançados]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Estud. av.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-4014</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Estudos Avançados da Universidade de São Paulo]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-40141990000100017</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-40141990000100017</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Grupo de estudos sobre o tempo]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Marques]]></surname>
<given-names><![CDATA[Nelson]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Menna-Barreto]]></surname>
<given-names><![CDATA[Luiz]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Grupo de Estudos sobre o Tempo  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>04</month>
<year>1990</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>04</month>
<year>1990</year>
</pub-date>
<volume>4</volume>
<numero>8</numero>
<fpage>209</fpage>
<lpage>210</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-40141990000100017&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-40141990000100017&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-40141990000100017&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>DOCUMENTO</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="4"><b><a name="top1"></a>Grupo    de Estudos sobre o Tempo</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Nelson Marques;    Luiz Menna-Barreto</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Coordenadores do    Grupo de Estudos sobre o Tempo</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">De março a julho    de 1988, um grupo de professores da USP, Unicamp e Escola Paulista de Medicina    se reuniu sistematicamente no Instituto de Ciências Biomédicas desta Universidade,    visando à formação de um grupo de estudos sobre a questão do tempo. Este grupo    de trabalho, de caráter multidisciplinar, tinha como proposta a abordagem do    tempo como elemento integrador na análise, no estudo e na visão de diferentes    áreas do conhecimento.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Durante aquele período de trabalho,    onde se testou a viabilidade da proposta, os debates foram orientados por contribuições    de membros do grupo e de participantes eventuais, tentamos uma caracterização    inicial do tratamento dado à questão do tempo pelas diferentes áreas do conhecimento.    A discussão interdisciplinar permitiu efetivar a troca e a incorporação de conceitos    particulares de cada disciplina. A análise teórica do tempo levou a discussões    candentes sobre o modo de apropriação e uso do mesmo na física, na música, no    cinema, na psicologia, na biologia, na antropologia e na astronomia, com um    saldo altamente positivo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A dimensão temporal dos fenômenos constitui-se    em preocupação para diversas áreas do conhecimento, tanto no campo da filosofia,    letras e artes como no campo das ciências biológicas e exatas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Esta dimensão temporal pode ser analisada    do ponto de vista de sua generalidade, enquanto dimensão da natureza, através    de questões de ordem filosófica sobre a essência do tempo. Podemos, além disso,    discutir as diferentes apropriações do tempo realizadas pelas diversas disciplinas,    através de questões sobre como o tempo é tratado por cada área do conhecimento.    Na realidade, as duas questões são complementares, na medida em que cada apropriação    particular remete, explícita ou implicitamente, a uma concepção do tempo enquanto    generalidade.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Diferentes culturas podem ter concepções    distintas do tempo, como, por exemplo, as concepções linear e cíclica de diferentes    culturas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Parece plausível supor que essas diferentes    concepções se expressem em formas distintas de apropriação social do tempo na    arte ou na ciência, por exemplo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A dimensão temporal é um elemento importante    na criação artística — na música e no cinema essa dimensão parece ser decisiva.    Através do "projeto temporal" contido numa obra de arte, talvez se    possa desvendar aspectos inéditos dessa obra e enriquecer nossa compreensão,    tanto do fenômeno artístico quanto do conceito de tempo. Da mesma maneira e    como parte desse processo, insere-se o estudo dos mecanismos de percepção temporal,    já nos domínios da psicologia e biologia. Nesses domínios, a distribuição temporal    dos eventos pode ser fator determinante da percepção resultante, como também    a ordem temporal pode conferir significado aos eventos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No campo da biologia, há um debate atual    sobre a organização temporal da matéria viva; debate que tem origem na constatação    de fenômenos ligados à ritmicidade biológica e demonstração da existência e    modo de funcionamento de relógios biológicos e que assume a denominação de cronobiologia.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os exemplos acima ilustram a atualidade    da preocupação com a dimensão temporal em diversas disciplinas — e refletem    de maneira parcial e sintética algumas das discussões prévias realizadas por    este grupo interdisciplinar.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O saldo das discussões iniciais levou    o grupo a propor sua vinculação ao Instituto de Estudos Avançados (IEA/USP).    O Grupo de Estudos sobre o Tempo (GET) foi aprovado pelo Conselho Diretor do    Instituto de Estudos Avançados da Universidade de São Paulo em fins de 1988.    A partir de fevereiro de 1989, o GET tem se reunido quinzenalmente na sede do    IEA, para seminários e debates sobre a questão do tempo, elaborando, também,    o programa de atividades para o corrente ano. O Grupo de Estudos do Tempo irá    patrocinar e organizar a apresentação de seminários, palestras, conferências    e/ou mesas-redondas. Estas atividades, dentro de uma perspectiva interdisciplinar,    são o material básico para as discussões entre os membros do Grupo e base para    a elaboração futura de um documento-síntese dos trabalhos deste Grupo de Estudos.    Os seguintes temas foram selecionados para 1989:</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">1) O Tempo em Diferentes    Culturas;    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   2) O Tempo na Filosofia e na História;    <br>   3) O Tempo nas Artes;    <br>   4) O Tempo nas Ciências Naturais;    <br>   5) O Tempo na Poesia e Literatura;    <br>   6) O Tempo na Psicologia;    <br>   7) O Tempo na Comunicação Social.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Todas as atividades    programadas pelo GET têm como complemento e norma de trabalho a realização de    reuniões específicas para fazer uma avaliação adequada de cada uma das atividades.    Os interessados em informações sobre as atividades do GET devem entrar em contato    com o IEA/USP.</font></p>      ]]></body>
</article>
