<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0104-4478</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Revista de Sociologia e Política]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Rev. Sociol. Polit.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0104-4478</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Universidade Federal do Paraná]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0104-44782011000100002</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0104-44782011000100002</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Direito, estado e poder: poulantzas e o seu confronto com Kelsen]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Law, state and power: poulantzas and his confrontation with Kelsen]]></article-title>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[Droit, etat et pouvoir: poulantzas et les confrontations avec Kelsen]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Motta]]></surname>
<given-names><![CDATA[Luiz Eduardo]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade Federal do Rio de Janeiro  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>02</month>
<year>2011</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>02</month>
<year>2011</year>
</pub-date>
<volume>19</volume>
<numero>38</numero>
<fpage>7</fpage>
<lpage>25</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-44782011000100002&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0104-44782011000100002&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0104-44782011000100002&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[A Teoria do Estado, no campo da Ciência Política, viveu momentos de crise, em particular na passagem dos anos 1980 para os 1990, quando algumas correntes intelectuais apontavam que o Estado-nação e as instituições estatais deixariam de ocupar um papel central como objetos de análise. O presente artigo vai de encontro a essa posição e visa a estabelecer uma análise comparativa de dois dos mais sistemáticos autores que trataram do conceito de Estado moderno e da relação deste com o Direito moderno: Hans Kelsen e Nicos Poulantzas. O ponto de partida é a analogia estabelecida entre ambos por David Easton, em seu artigo O sistema político sitiado pelo Estado, que identifica a obra marxista de Poulantzas com a teoria sistêmica e normativa de Kelsen sobre o Direito e o Estado. De fato, paradoxalmente, Poulantzas converge em muitos aspectos com Kelsen quando critica o pensamento liberal (ao qual Kelsen é filiado) e quando define que o Estado de Direito seria a antítese dos estados autoritários. Mas, a despeito dessas convergências, as diferenças entre Poulantzas e Kelsen demarcam duas formas distintas no trato teórico e político sobre os conceitos de Direito e Estado. Para Kelsen, o Estado é impermeável, não havendo contradições e fissuras internas, enquanto, para Poulantzas, o Estado é definido como um campo estratégico de lutas, permeado de micropolíticas e de contradições. O artigo é composto de uma introdução, seguida por duas seções que sistematizam as principais definições de Kelsen e Poulantzas sobre o papel do Estado e do Direito modernos, além de uma conclusão, que demarca os aspectos convergentes e divergentes entre os dois autores]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[The Theory of the State, in the field of Political Science, has undergone moments of crisis, particularly in the passage from the 1980s to the 1990s, when exponents of certain intellectual currents argued that the Nation-State and state institutions were losing their central position as objects of analysis. The present article counters this argument and attempts a comparative analysis of two of the most systematic authors who dealt with the concept of the modern State and its relationship with modern Law: Hans Kelsen and Nicos Poulantzas. Our point of departure is the analogy was established between the two by David Easton, in his article, "The Political System under State Siege", in which he identifies Poulantzas' Marxist work with Kelsen's systemic and normative work on Law and the State. In fact, paradoxically, Poulantzas may be seen as in agreement with many aspects of Kelsen's critique of liberal thought (a school to which the latter is in fact affiliated) as well as with his definition of the State of Law as the antithesis of authoritarian States.. Yet despite this convergence, the differences between Poulantzas and Kelsen are representative of two distinct forms of political and theoretical treatment of the concepts of Law and the State. For Kelsen, the State is impermeable, not riven by internal contradictions or fissures, while for Poulantzas, the State is defined as a strategic field of struggles, permeated by micro-policies and contradictions. The present article consists of an introduction, which is then followed by two sections that present a synthesis of Kelsen's and Poulantzas' positions on the role of the modern State and the Law, and providing a concluding section in which the major points of agreement and disagreement in the work of these authors are pointed out]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="es"><p><![CDATA[La Théorie de l'Etat, dans le domaine de la Science Politique, a vécu de moments de crise, en particulier entre les années 1980 et 1990, quand certains courants intellectuels indiquaient que l'Etatnation et les institutions de l'Etat cesseraient d'occuper un rôle central comme objet d'analyse. Cet article va à l'encontre de cette position et vise établir une analyse comparative de deux des auteurs les plus systématiques qui ont abordé le concept d'Etat moderne et de la relation de celui-ci avec le Droit moderne: Hans Kelsen et Nicos Poulantzas. Le point de départ est l'analogie établie entre tous les deux par David Easton, dans son article "Le système politique assiégé par l'Etat", qui identifie l'&#339;uvre marxiste de Poulantzas avec la théorie systémique et normative de Kelsen sur le Droit et l'Etat. En effet, paradoxalement, Poulantzas converge en beaucoup d'aspects avec Kelsen quand il critique la pensée libérale (dont Kelsen est un affilié) et quand il définit que l'Etat de Droit serait l'antithèse des Etats autoritaires. Mais, malgré ces convergences, les différences entre Poulantzas et Kelsen délimitent deux formes distinguées dans l'approche théorique et politique sur les concepts de Droit et Etat. Pour Kelsen, l'Etat est imperméable, sans contradictions ni fissures internes, alors que pour Poulantzas, l'Etat est défini comme un domaine stratégique de luttes, imprégné de micro-politiques et de contradictions. L'article est composé par une introduction, suivie de deux sections qui systématisent les principales définitions de Kelsen et Poulantzas sur le rôle de l'Etat moderne et du Droit moderne; et encore une conclusion, qui délimite les aspects convergents et divergents entre les deux auteurs]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Nicos Poulantzas]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Hans Kelsen]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Direito]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Estado]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[poder]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Nicos Poulantzas]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Hans Kelsen]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Law]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[the State]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Power]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[Nicos Poulantzas]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[Hans Kelsen]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[Droit]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[Etat]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[pouvoir]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p><a name="top"></a><font size="4" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Direito,    estado e poder: poulantzas e o seu confronto com Kelsen<a href="#not01"><sup>1</sup></a></b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Law, state and    power: poulantzas and his confrontation with Kelsen</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Droit, etat    et pouvoir: poulantzas et les confrontations avec Kelsen</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Luiz Eduardo Motta</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>RESUMO</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A Teoria do Estado, no campo da Ci&ecirc;ncia Pol&iacute;tica, viveu momentos de crise, em particular na passagem dos anos 1980 para os 1990, quando algumas correntes intelectuais apontavam que o Estado-na&ccedil;&atilde;o e as institui&ccedil;&otilde;es estatais deixariam de ocupar um papel central como objetos de an&aacute;lise. O presente artigo vai de encontro a essa posi&ccedil;&atilde;o e visa a estabelecer uma an&aacute;lise comparativa de dois dos mais sistem&aacute;ticos autores que trataram do conceito de Estado moderno e da rela&ccedil;&atilde;o deste com o Direito moderno: Hans Kelsen e Nicos Poulantzas. O ponto de partida &eacute; a analogia estabelecida entre ambos por David Easton, em seu artigo <i>O sistema pol&iacute;tico sitiado pelo Estado</i>, que identifica a obra marxista de Poulantzas com a teoria sist&ecirc;mica e normativa de Kelsen sobre o Direito e o Estado. De fato, paradoxalmente, Poulantzas converge em muitos aspectos com Kelsen quando critica o pensamento liberal (ao qual Kelsen &eacute; filiado) e quando define que o Estado de Direito seria a ant&iacute;tese dos estados autorit&aacute;rios. Mas, a despeito dessas converg&ecirc;ncias, as diferen&ccedil;as entre Poulantzas e Kelsen demarcam duas formas distintas no trato te&oacute;rico e pol&iacute;tico sobre os conceitos de Direito e Estado. Para Kelsen, o Estado &eacute; imperme&aacute;vel, n&atilde;o havendo contradi&ccedil;&otilde;es e fissuras internas, enquanto, para Poulantzas, o Estado &eacute; definido como um campo estrat&eacute;gico de lutas, permeado de micropol&iacute;ticas e de contradi&ccedil;&otilde;es. O artigo &eacute; composto de uma introdu&ccedil;&atilde;o, seguida por duas se&ccedil;&otilde;es que sistematizam as principais defini&ccedil;&otilde;es de Kelsen e Poulantzas sobre o papel do Estado e do Direito modernos, al&eacute;m de uma conclus&atilde;o, que demarca os aspectos convergentes e divergentes entre os dois autores.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Palavras-chave:</b> <i>Nicos Poulantzas; Hans Kelsen; Direito; Estado; poder</i>.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">The Theory of the State, in the field of Political Science, has undergone moments of crisis, particularly in the passage from the 1980s to the 1990s, when exponents of certain intellectual currents argued that the Nation-State and state institutions were losing their central position as objects of analysis. The present article counters this argument and attempts a comparative analysis of two of the most systematic authors who dealt with the concept of the modern State and its relationship with modern Law: Hans Kelsen and Nicos Poulantzas. Our point of departure is the analogy was established between the two by David Easton, in his article, "The Political System under State Siege", in which he identifies Poulantzas' Marxist work with Kelsen's systemic and normative work on Law and the State. In fact, paradoxically, Poulantzas may be seen as in agreement with many aspects of Kelsen's critique of liberal thought (a school to which the latter is in fact affiliated) as well as with his definition of the State of Law as the antithesis of authoritarian States.. Yet despite this convergence, the differences between Poulantzas and Kelsen are representative of two distinct forms of political and theoretical treatment of the concepts of Law and the State. For Kelsen, the State is impermeable, not riven by internal contradictions or fissures, while for Poulantzas, the State is defined as a strategic field of struggles, permeated by micro-policies and contradictions. The present article consists of an introduction, which is then followed by two sections that present a synthesis of Kelsen's and Poulantzas' positions on the role of the modern State and the Law, and providing a concluding section in which the major points of agreement and disagreement in the work of these authors are pointed out.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Keywords:</b> Nicos Poulantzas; Hans Kelsen; Law; the State; Power.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>RESUME</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">La Th&eacute;orie de l'Etat, dans le domaine de la Science Politique, a v&eacute;cu de moments de crise, en particulier entre les ann&eacute;es 1980 et 1990, quand certains courants intellectuels indiquaient que l'Etatnation et les institutions de l'Etat cesseraient d'occuper un r&ocirc;le central comme objet d'analyse. Cet article va &agrave; l'encontre de cette position et vise &eacute;tablir une analyse comparative de deux des auteurs les plus syst&eacute;matiques qui ont abord&eacute; le concept d'Etat moderne et de la relation de celui-ci avec le Droit moderne: Hans Kelsen et Nicos Poulantzas. Le point de d&eacute;part est l'analogie &eacute;tablie entre tous les deux par David Easton, dans son article "Le syst&egrave;me politique assi&eacute;g&eacute; par l'Etat", qui identifie l'&oelig;uvre marxiste de Poulantzas avec la th&eacute;orie syst&eacute;mique et normative de Kelsen sur le Droit et l'Etat. En effet, paradoxalement, Poulantzas converge en beaucoup d'aspects avec Kelsen quand il critique la pens&eacute;e lib&eacute;rale (dont Kelsen est un affili&eacute;) et quand il d&eacute;finit que l'Etat de Droit serait l'antith&egrave;se des Etats autoritaires. Mais, malgr&eacute; ces convergences, les diff&eacute;rences entre Poulantzas et Kelsen d&eacute;limitent deux formes distingu&eacute;es dans l'approche th&eacute;orique et politique sur les concepts de Droit et Etat. Pour Kelsen, l'Etat est imperm&eacute;able, sans contradictions ni fissures internes, alors que pour Poulantzas, l'Etat est d&eacute;fini comme un domaine strat&eacute;gique de luttes, impr&eacute;gn&eacute; de micro-politiques et de contradictions. L'article est compos&eacute; par une introduction, suivie de deux sections qui syst&eacute;matisent les principales d&eacute;finitions de Kelsen et Poulantzas sur le r&ocirc;le de l'Etat moderne et du Droit moderne; et encore une conclusion, qui d&eacute;limite les aspects convergents et divergents entre les deux auteurs.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Mots-cles:</b> Nicos Poulantzas; Hans Kelsen; Droit; Etat; pouvoir.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>I. INTRODU&Ccedil;&Atilde;O</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A reflex&atilde;o te&oacute;rica sobre os conceitos de Estado e de Direito tem sido uma das marcas predominantes do pensamento moderno. Isso &eacute; percept&iacute;vel nas mais distintas correntes de pensamento da filosofia pol&iacute;tica moderna a exemplo do jusnaturalismo de Hobbes, Locke, Rousseau e Kant, como tamb&eacute;m no utilitarismo de Bentham e Stuart Mill. O mesmo ocorreu na obra dos precursores da Sociologia Pol&iacute;tica, como Montesquieu, Tocqueville e Max Weber. O pensamento marxista tamb&eacute;m n&atilde;o ficou por menos. A quest&atilde;o do Estado e do Direito est&atilde;o presentes no jovem Marx em 1843, na sua obra <i>Cr&iacute;tica da Filosofia do Direito de Hegel,</i> como tamb&eacute;m de modo disperso nos seus escritos tidos como de sua fase de maturidade (cient&iacute;fica, em oposi&ccedil;&atilde;o &agrave; filos&oacute;fica de sua juventude, como define Althusser e a sua escola), a exemplo das obras <i>Ideologia Alem&atilde;, Grundrisse, Cr&iacute;tica ao Programa de Gotha</i> e o <i>Capital</i>. Tamb&eacute;m cabe destacar o interesse de Engels por essa tem&aacute;tica em seus livros <i>Anti-D&uuml;hring</i> e <i>A Origem da Fam&iacute;lia, da Propriedade e do Estado</i>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Essa tradi&ccedil;&atilde;o ainda permaneceu na primeira metade do s&eacute;culo XX, por meio de autores marxistas como Stuckha, Pasukanis, Reisner, Vyshinsky, Golunskii, Strogovich, Korovin, Krylov, Yudin, al&eacute;m do pr&oacute;prio Gramsci, de modo disperso e assistem&aacute;tico, em seus <i>Cadernos do c&aacute;rcere</i>. Nicos Poulantzas (1936-1979), com efeito, foi o pensador marxista que mais contribuiu a essa problem&aacute;tica na segunda metade do s&eacute;culo passado. Suas reflex&otilde;es sobre o Estado e o Direito estiveram presentes em toda a sua obra desde a sua fase existencialista sartreana, em <i>A natureza das coisas e do Direito,</i> passando pela sua aproxima&ccedil;&atilde;o do marxismo estruturalista de Althusser at&eacute; a sua &uacute;ltima obra <i>O Estado, o poder e o socialismo</i>. Esse &eacute; um ponto crucial que o diferencia dos demais marxistas ocidentais que se ativeram mais &agrave;s quest&otilde;es relacionadas &agrave; ideologia, &agrave; cultura e &agrave; epistemologia, como Luk&aacute;cs, Althusser, Sartre, Della Volpe, Marcuse, Benjamim e Adorno<a name="ret02"></a><a href="#not02"><sup>2</sup></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O objetivo deste artigo &eacute; recuperar a importante contribui&ccedil;&atilde;o de Poulantzas &agrave; problem&aacute;tica do Direito e do Estado, tendo em vista o surgimento desse tema no atual contexto marcado pela chamada "judicializa&ccedil;&atilde;o" da pol&iacute;tica e das rela&ccedil;&otilde;es sociais que, de fato, resgatou o interesse de v&aacute;rios cientistas sociais por esse tema<a name="ret03"></a><a href="#not03"><sup>3</sup></a>. Contudo, apesar do retorno da tem&aacute;tica do Direito e do Estado e da rela&ccedil;&atilde;o destes com a sociedade, a obra de Poulantzas raramente tem sido citada diante &agrave;s contribui&ccedil;&otilde;es de Habermas ou Rawls, que t&ecirc;m sido mais influentes entre os acad&ecirc;micos no Brasil. Para isso, optei em fazer uma an&aacute;lise comparativa de sua teoria com a de um dos mais importantes te&oacute;ricos do Direito e do Estado do s&eacute;culo XX: Hans Kelsen.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Embora seja um autor pouqu&iacute;ssimo citado por Poulantzas em suas obras (com exce&ccedil;&atilde;o de sua tese de doutorado, <i>A natureza das coisas e do Direito</i>), a escolha de Hans Kelsen (1881-1973) para dialogar com a sua teoria do Direito e do Estado n&atilde;o foi fortuita, tampouco aleat&oacute;ria. O interesse em compar&aacute;-los iniciou-se por uma provoca&ccedil;&atilde;o de David Easton, em seu artigo "<i>O sistema pol&iacute;tico sitiado pelo Estado</i>", que em uma passagem associa a teoria do Estado de Poulantzas &agrave; de Kelsen<a name="ret04"></a><a href="#not04"><sup>4</sup></a>. Al&eacute;m disso, h&aacute; outros fatores que motivaram a sua escolha: 1) apesar de sua obra ter se iniciado na primeira metade do s&eacute;culo XX, sua teoria do Direito permanece influente no campo jur&iacute;dico dos pa&iacute;ses que adotam o modelo da <i>civil law</i> (a exemplo do Brasil, Argentina, It&aacute;lia e Fran&ccedil;a, al&eacute;m de outros pa&iacute;ses), repercutindo diretamente na pr&aacute;xis dos operadores do Direito; 2) embora bastante conhecido no meio acad&ecirc;mico do Direito, &eacute; um autor praticamente desconhecido no campo da Sociologia e da Ci&ecirc;ncia Pol&iacute;tica, n&atilde;o apenas no Brasil, mas tamb&eacute;m em outras forma&ccedil;&otilde;es sociais (MANERO, 1988, p. 11), a despeito de sua influ&ecirc;ncia sobre autores da &aacute;rea do Direito mais conhecidos no campo das Ci&ecirc;ncias Sociais, como Norberto Bobbio ou Charles Eisenmann, e de sua oposi&ccedil;&atilde;o sistem&aacute;tica &agrave;s interpreta&ccedil;&otilde;es sociol&oacute;gicas do Direito, como Max Weber ou Eugen Ehrlich, e aos marxistas em geral, notadamente Pasukanis; 3) a sua teoria sobre o Direito e o Estado tornam-no um liberal at&iacute;pico nesse contexto em que o liberalismo &eacute; associado &agrave; corrente neoliberal de Hayek, Mises, Friedman, al&eacute;m dos liberais pol&iacute;ticos pluralistas, como Dahl, j&aacute; que o Estado ocupa um papel central em sua obra, na medida em que ele tem como fun&ccedil;&atilde;o prec&iacute;pua a regula&ccedil;&atilde;o dos indiv&iacute;duos, n&atilde;o somente no aspecto pol&iacute;tico, mas tamb&eacute;m no econ&ocirc;mico, isto &eacute;, em suas a&ccedil;&otilde;es no mercado.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No entanto, h&aacute; uma meia-verdade nas declara&ccedil;&otilde;es de Easton, apesar de ser incorreta a sua afirma&ccedil;&atilde;o de que haveria alguma aproxima&ccedil;&atilde;o te&oacute;rica e metodol&oacute;gica entre Poulantzas e Kelsen: h&aacute;, com efeito, semelhan&ccedil;as entre ambos os autores no que concerne ao papel coativo do Direito nas sociedades modernas, na ilus&atilde;o da "separa&ccedil;&atilde;o de poderes", na forma&ccedil;&atilde;o da "vontade geral" do Estado, na associa&ccedil;&atilde;o do direito &agrave; &eacute;tica e &agrave; justi&ccedil;a, no monop&oacute;lio do uso da for&ccedil;a do Estado moderno etc.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Para demonstrar os meus argumentos, este artigo divide-se em tr&ecirc;s partes: na primeira ser&aacute; apresentada a defini&ccedil;&atilde;o de Kelsen sobre os conceitos de Estado, Direito e democracia, demonstrando as suas diferen&ccedil;as em rela&ccedil;&atilde;o &agrave;s interpreta&ccedil;&otilde;es sociol&oacute;gicas do Direito, como a de Max Weber e do marxismo, e das concep&ccedil;&otilde;es neoliberais, em especial Hayek, que &eacute; alvo de suas cr&iacute;ticas. Na segunda me deterei na contribui&ccedil;&atilde;o de Poulantzas ao tema e das mudan&ccedil;as em seu enfoque ao longo do conjunto de sua obra, embora venha a me deter a partir do per&iacute;odo em que se aproxima do marxismo estruturalista, deixando de lado a sua fase existencialista sartreana e as aproxima&ccedil;&otilde;es que teve com o marxismo historicista de Luk&aacute;cs e Goldmann. Nesta se&ccedil;&atilde;o mostrarei as diferen&ccedil;as te&oacute;ricas e pol&iacute;ticas (como tamb&eacute;m as converg&ecirc;ncias) entre Poulantzas e Kelsen. Por fim, a conclus&atilde;o, que aponta a import&acirc;ncia de Poulantzas &agrave; tem&aacute;tica do Direito e do Estado, como uma alternativa te&oacute;rica aos modelos te&oacute;ricos ora vigentes que t&ecirc;m predominado sobre esse tema.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>II. O DIREITO E O ESTADO NORMATIVO DE HANS KELSEN</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Embora seja de origem judia, Hans Kelsen<a name="ret05"></a><a href="#not05"><sup>5</sup></a>, tal como Karl Marx, n&atilde;o tinha uma profunda vincula&ccedil;&atilde;o com a cultura e a religi&atilde;o judaicas (era ateu) e fez o seu prim&aacute;rio numa escola evang&eacute;lica em Viena. Apesar desse distanciamento e de nunca ter militado politicamente no campo da esquerda, isso n&atilde;o o impediu de ter sido perseguido pelo regime nazista, o que acabou resultando em seu ex&iacute;lio nos Estados Unidos em 1940, numa forma&ccedil;&atilde;o social de base jur&iacute;dica calcada na <i>commom law</i> e adversa ao positivismo jur&iacute;dico (ou <i>civil law</i>)<a name="ret06"></a><a href="#not06"><sup>6</sup></a> de Kelsen. Embora tivesse um forte interesse pelas &aacute;reas de F&iacute;sica, Matem&aacute;tica e Filosofia, acabou optando pelo estudo do Direito na Faculdade de Viena em 1900, uma decis&atilde;o que foi fundamental, n&atilde;o apenas profissionalmente, mas tamb&eacute;m em sua futura produ&ccedil;&atilde;o intelectual. Em 1908, conseguiu uma bolsa de estudos para estudar em Heidelberg, onde veio a conhecer a obra de seu professor de Teoria Geral do Estado, George Jellinek, e onde teve os seus primeiros contatos com a teoria sociol&oacute;gica de Max Weber (de quem s&oacute; veio a conhecer pessoalmente depois da I Guerra Mundial). Tanto Jellinek como Weber tornarse-iam dois dos principais alvos de cr&iacute;ticas de Kelsen, quando este come&ccedil;ou a criar a sua teoria "pura" do Direito.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A teoria "pura" do Direito de Kelsen come&ccedil;ou aos poucos a ser elaborada nos anos de 1910, mas s&oacute; veio a atingir a sua maturidade em 1934, quando publicou <i>Teoria pura do Direito</i> e, posteriormente, dando continuidade a sua teoria, o livro <i>Teoria geral do Direito e do Estado</i>, em 1945. Sua teoria &eacute; definida como "pura" no sentido de que ela n&atilde;o estaria "contaminada" por elementos estranhos ao Direito, como a Filosofia e a Sociologia. Embora Kelsen tivesse influ&ecirc;ncia do neokantismo em rela&ccedil;&atilde;o ao conflito de valores (na separa&ccedil;&atilde;o dos ju&iacute;zos de valor dos ju&iacute;zos de fato, tal qual Max Weber), Richard Posner (2001, p. 3) e Bob Jessop (1985, p. 44) observam que a sua teoria do Direito estava tamb&eacute;m sob n&iacute;tida influ&ecirc;ncia do positivismo l&oacute;gico do C&iacute;rculo de Viena, j&aacute; que tinha como modelo as ci&ecirc;ncias naturais (SGARBI, 2007, p. 3). A "vericabilidade" das ci&ecirc;ncias jur&iacute;dicas dar-se-ia pela efetividade das normas. Para Posner, a pretens&atilde;o de Kelsen foi a de criar uma ci&ecirc;ncia do Direito, nos moldes da f&iacute;sica newtoniana, j&aacute; que assim como os fen&ocirc;menos da f&iacute;sica gravitacional ocorrem em qualquer tempo e lugar do planeta, o mesmo ocorreria com o Direito em qualquer tipo de sociedade, independentemente do tempo e da cultura (POSNER, 2001, p. 4).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Kelsen define que a ci&ecirc;ncia do Direito &eacute;, com efeito, a ci&ecirc;ncia das normas. A ordem jur&iacute;dicoestatal nada mais &eacute; do que a articula&ccedil;&atilde;o hier&aacute;rquica de um conjunto de normas estruturado a partir de uma norma fundamental (<i>Grundnorm</i>). Kelsen define a norma fundamental como uma norma cuja validade n&atilde;o pode ser derivada de uma norma superior. Todas as normas cuja validade pode ter sua origem remontada a uma mesma norma fundamental formam um sistema de normas, uma ordem. Essa norma b&aacute;sica, em sua condi&ccedil;&atilde;o de origem comum, constitui o v&iacute;nculo entre todas as diferentes normas em que consiste uma ordem (KELSEN, 1990, p. 116).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Para Kelsen, portanto, o Direito &eacute; um "sistema de regras" marcado por uma positividade l&oacute;gica, em oposi&ccedil;&atilde;o ao Direito entendido como justi&ccedil;a, o que demarcaria uma posi&ccedil;&atilde;o valorativa no Direito. Sua posi&ccedil;&atilde;o &eacute; diametralmente oposta &agrave; Filosofia do Direito, na qual se associa a quest&atilde;o do Direito com a moral e a justi&ccedil;a. A quest&atilde;o da justi&ccedil;a, para Kelsen, estaria inserida no discurso filos&oacute;fico, e n&atilde;o no cient&iacute;fico. Assim sendo, o Direito n&atilde;o seria restrito a uma forma de governo ideal, mas a qualquer forma organizacional jur&iacute;dica. Como diz Kelsen,<i>"</i>do ponto de vista da ci&ecirc;ncia, livre de quaisquer julgamentos valorativos, morais ou pol&iacute;ticos, a democracia e o liberalismo s&atilde;o apenas dois princ&iacute;pios poss&iacute;veis de organiza&ccedil;&atilde;o social, exatamente como o s&atilde;o a autocracia e o socialismo. N&atilde;o h&aacute; nenhuma raz&atilde;o cient&iacute;fica pela qual o conceito de Direito deva ser definido de modo a excluir estes &uacute;ltimos. Tal como empregado nestas investiga&ccedil;&otilde;es, o conceito de Direito n&atilde;o tem quaisquer conota&ccedil;&otilde;es morais. &#91;...&#93; Direito e justi&ccedil;a s&atilde;o dois conceitos diferentes. O Direito, considerado como distinto da justi&ccedil;a, &eacute; o Direitopositivo. &Eacute; o conceito de Direito positivo que est&aacute; em quest&atilde;o aqui; e uma ci&ecirc;ncia do Direito positivo deve ser claramente distinguida de uma filosofia da justi&ccedil;a" (<i>idem</i>, p. 13).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Tamb&eacute;m sua oposi&ccedil;&atilde;o &agrave; Sociologia do Direito de Weber ou &agrave; de Ehrlich &eacute; clara, j&aacute; que o Direito n&atilde;o poderia ser definido a partir das a&ccedil;&otilde;es sociais de car&aacute;ter racional, como quer Weber, e, tampouco, como Ehrlich, de que o Direito origina-se, n&atilde;o do Estado, mas da "ordem interna das organiza&ccedil;&otilde;es sociais" (EHRLICH, 1986, p. 27), isto &eacute;, na pr&oacute;pria sociedade. Isso significa para Kelsen que o Estado e o Direito t&ecirc;m de ser vistos como uma coisa &uacute;nica, n&atilde;o havendo uma rela&ccedil;&atilde;o dual. O Direito, portanto, antecede e forma o Estado.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Embora Kelsen reconhe&ccedil;a uma grande dificuldade em definir conceitualmente o termo Estado, devido &agrave;s diferentes acep&ccedil;&otilde;es que esse conceito tem recebido pelas mais distintas correntes do pensamento sociopol&iacute;tico moderno, a seu ver o Estado s&oacute; poderia ser explicado de modo mais preciso pelo ponto de vista puramente jur&iacute;dico. Em outras palavras, o Estado teria de ser visto como um fen&ocirc;meno jur&iacute;dico, uma pessoa jur&iacute;dica que representasse a comunidade como uma ordem jur&iacute;dica nacional, em contraposi&ccedil;&atilde;o a outras ordens jur&iacute;dicas de car&aacute;ter internacional (KELSEN, 1990, p. 188). O Estado como ordem social deve ser precisamente id&ecirc;ntico ao Direito, a uma ordem jur&iacute;dica nacional. Essa identidade entre ambos os conceitos define a teoria do Direito de Kelsen como monista, visto que somente pelo Estado o Direito (a lei) torna-se leg&iacute;timo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Desse modo, o Direito positivo estaria em dire&ccedil;&atilde;o diametralmente oposta ao Direito natural. Para Kelsen, n&atilde;o haveria direitos <i>a priori</i> ou inalien&aacute;veis constitu&iacute;dos antes da forma&ccedil;&atilde;o do Estado. Um exemplo seria o direito de propriedade que &eacute; central na teoria liberal de John Locke<a name="ret07"></a><a href="#not07"><sup>7</sup></a>. Segundo Kelsen, "&#91;...&#93; ao lado de ordens jur&iacute;dicas que instituem a propriedade privada, a hist&oacute;ria exibe outras que reconhecem a propriedade privada, quando muito, apenas num &acirc;mbito bastante restrito. &#91;...&#93; Declarar a propriedade como um direito natural, porque &eacute; o &uacute;nico que corresponde &agrave; natureza, &eacute; uma tentativa de tornar absoluto um princ&iacute;pio especial que, historicamente, em certo tempo e sob certas condi&ccedil;&otilde;es pol&iacute;ticas e econ&ocirc;micas, tornou-se direito positivo" (<i>idem</i>, p. 18).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Ent&atilde;o, pelo seu car&aacute;ter sancionador, o Direito &eacute; definido por Kelsen como uma ordem coercitiva. Nesse sentido, haveria um aspecto em comum quando falamos do Direito dos babil&ocirc;nios antigos e do Direito vigente atualmente nos EUA, como tamb&eacute;m de uma tribo <i>ashanti</i> na &Aacute;frica Ocidental e dos su&iacute;&ccedil;os na Europa, pois todos empregam uma t&eacute;cnica social espec&iacute;fica (o Direito) que consiste em obter a conduta social desejada dos homens por meio da amea&ccedil;a de uma medida de coer&ccedil;&atilde;o a ser aplicada em caso de conduta contr&aacute;ria (<i>idem</i>, p. 26).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A perspectiva de Kelsen rejeita a concep&ccedil;&atilde;o te&oacute;rica de Weber e de Jellinek, porque ambos adotam o que ele denomina de "teoria dualista do Estado", na qual se trata o Direito e o Estado como objetos distintos. Jellinek (2000) separa o Estado num plano sociol&oacute;gico (f&aacute;tico) e num plano jur&iacute;dico (regras normativas). J&aacute; Weber (1978) considera o Estado moderno a combina&ccedil;&atilde;o de um sistema jur&iacute;dico racional com um aparato burocr&aacute;tico e, assim, expressa a forma de domina&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica moderna. Para Kelsen, o Estado como comunidade jur&iacute;dica n&atilde;o &eacute; algo separado de sua ordem jur&iacute;dica: "&#91;...&#93; devemos admitir que a comunidade a que chamamos de 'Estado' &eacute; a 'sua' ordem jur&iacute;dica" (KELSEN, 1990, p. 185). Como observa Scarbi (2007, p. 118), Kelsen reitera o argumento da preced&ecirc;ncia de uma id&eacute;ia de Direito nas defini&ccedil;&otilde;es sociol&oacute;gicas de Estado. Assim, ataca Weber ao duplicar impropriamente o Estado, elaborando considera&ccedil;&otilde;es de cunho normativo-formal e substancial ou emp&iacute;rico.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O Estado para Kelsen,"n&atilde;o &eacute; a uma a&ccedil;&atilde;o ou quantidade de a&ccedil;&otilde;es &#91;...&#93;. O Estado &eacute; aquela ordem da conduta humana que chamamos de ordem jur&iacute;dica, a ordem &agrave; qual se ajustam as a&ccedil;&otilde;es humanas, a id&eacute;ia a qual os indiv&iacute;duos adaptam sua conduta. Se a conduta humana adaptada a essa ordem forma o objeto da sociologia, ent&atilde;o o seu objeto n&atilde;o &eacute; o Estado.. N&atilde;o existe nenhum conceito sociol&oacute;gico de Estado ao lado do conceito jur&iacute;dico. Tal conceito duplo de Estado &eacute; imposs&iacute;vel logicamente, sen&atilde;o por outro motivo, pelo menos pelo fato de n&atilde;o poder existir mais de um conceito do mesmo objeto. Existe apenas um conceito jur&iacute;dico de Estado: o Estado como ordem jur&iacute;dica, centralizada" (KELSEN, 1990, p. 190).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Apesar de suas diverg&ecirc;ncias te&oacute;ricas e metodol&oacute;gicas com Max Weber, Kelsen vai ao seu encontro ao concordar que a for&ccedil;a derivada do Direito &eacute; monop&oacute;lio do Estado moderno (WEBER, 1978, p. 314-315). Segundo Kelsen, o Direito est&aacute; em franca oposi&ccedil;&atilde;o &agrave; anarquia, esta compreendida como uma ordem social baseada exclusivamente na obedi&ecirc;ncia volunt&aacute;ria dos indiv&iacute;duos sem o recurso da coer&ccedil;&atilde;o. Conforme afirma Kelsen, o Direito e a for&ccedil;a n&atilde;o devem ser compreendidos como absolutamente antag&ocirc;nicos, porque o Direito &eacute; uma organiza&ccedil;&atilde;o da for&ccedil;a e vincula certas condi&ccedil;&otilde;es para o uso da for&ccedil;a nas rela&ccedil;&otilde;es entre os homens, autorizando o emprego da for&ccedil;a apenas por certos indiv&iacute;duos e sob certas circunst&acirc;ncias. O indiv&iacute;duo que, autorizado pela ordem jur&iacute;dica, aplica a medida coercitiva atua como agente dessa ordem ou como um &oacute;rg&atilde;o da comunidade, constitu&iacute;do por ela. Apenas esse indiv&iacute;duo, apenas o &oacute;rg&atilde;o da comunidade, est&aacute; autorizado a empregar a for&ccedil;a. O Estado, portanto, deve ser definido como uma organiza&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica por ser uma ordem que regula o uso da for&ccedil;a, porque ela monopoliza o uso da for&ccedil;a. O Estado &eacute; uma sociedade politicamente organizada porque &eacute; uma comunidade constitu&iacute;da por uma ordem coercitiva, e essa ordem coercitiva &eacute; o Direito (KELSEN, 1990, p. 27, 191).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nesse sentido, o conceito de Estado de Direito, para Kelsen, destoa em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; cl&aacute;ssica defini&ccedil;&atilde;o liberal, que est&aacute; presente em Montesquieu, Tocqueville e nos neoliberais, como Hayek. O Estado de Direito, segundo Kelsen, n&atilde;o &eacute; sin&ocirc;nimo de "liberdade negativa", isto &eacute;, a liberdade entendida como aus&ecirc;ncia de impedimento ou de constrangimento por parte do poder estatal sobre os indiv&iacute;duos. O Estado de Direito n&atilde;o &eacute; associado ao Estado liberal. Para Kelsen - convergindo, assim, com Weber e o pr&oacute;prio Poulantzas (como veremos a seguir) - qualquer organiza&ccedil;&atilde;o estatal moderna, seja liberal, democr&aacute;tica ou autorit&aacute;ria &eacute; definida como um Estado de Direito. Essa posi&ccedil;&atilde;o de Kelsen o faz um liberal realista (ou heterodoxo), distinto dos liberais "ut&oacute;picos" (ou ortodoxos). O Direito, assim, significa o exerc&iacute;cio legal do uso da for&ccedil;a, da coa&ccedil;&atilde;o, e n&atilde;o uma "redoma" que garanta a liberdade das a&ccedil;&otilde;es dos indiv&iacute;duos. Para Kelsen, &eacute; o Direito formal que estabelece a linguagem dos atores estatais (em especial o Direito Constitucional e Administrativo) j&aacute; que estabelece um elo de identidade aos agentes do Estado em seus mais diferentes n&iacute;veis hier&aacute;rquicos. Um &oacute;rg&atilde;o estatal significa, na linguagem conceitual de Kelsen, "um individuo que cumpre uma fun&ccedil;&atilde;o espec&iacute;fica. A qualidade de &oacute;rg&atilde;o de um indiv&iacute;duo &eacute; constitu&iacute;da por sua fun&ccedil;&atilde;o. Ele &eacute; um porque e na medida em que executa uma fun&ccedil;&atilde;o criadora ou aplicadora de direito" (<i>idem</i>, p. 194). Nesse sentido, todo funcion&aacute;rio p&uacute;blico pode ser considerado um "&oacute;rg&atilde;o" do Estado, j&aacute; que pratica e reproduz a normatividade estatal.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Outro aspecto a ser destacado na Teoria do Estado de Kelsen diz respeito ao tempo e ao espa&ccedil;o do Estado moderno. Para Kelsen, o Estado somente tem validade de acordo com um territ&oacute;rio no qual aplica as medidas legais. Nesse aspecto, Kelsen n&atilde;o avan&ccedil;a nada em rela&ccedil;&atilde;o ao que Weber (1978, p. 901-902) j&aacute; tinha afirmado. Segundo Kelsen, o territ&oacute;rio do Estado &eacute; o espa&ccedil;o dentro do qual &eacute; permitido que os atos do Estado e, em especial, os seus atos coercitivos, sejamefetuados. &Eacute; o espa&ccedil;o dentro do qual o Estado - e isso significa: os seus &oacute;rg&atilde;os -, est&aacute; autorizado pelo Direito Internacional a executar a ordem jur&iacute;dica nacional. A ordem jur&iacute;dica internacional determina como a validade das ordens jur&iacute;dicas nacionais est&aacute; restrita a certo espa&ccedil;o e quais s&atilde;o as fronteiras desse espa&ccedil;o (KELSEN, 1990, p. 208).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Com rela&ccedil;&atilde;o ao tempo, Kelsen enfatiza que durabilidade de um Estado deve-se a sua temporalidade normativo-jur&iacute;dica. Para Kelsen, "um Estado existe n&atilde;o apenas no espa&ccedil;o, mas tamb&eacute;m no tempo, e, se consideramos o territ&oacute;rio um elemento do Estado, ent&atilde;o temos de considerar tamb&eacute;m o per&iacute;odo de sua exist&ecirc;ncia como um elemento do Estado. Quando se diz que n&atilde;o pode existir mais de um Estado no mesmo espa&ccedil;o, obviamente, pretende-se dizer que n&atilde;o pode existir mais de um Estado dentro do mesmo espa&ccedil;o ao mesmo tempo. &#91;...&#93; Exatamente como o territ&oacute;rio &eacute; um elemento do Estado n&atilde;o no sentido de um espa&ccedil;o natural que o Estado preenche como um corpo f&iacute;sico, mas apenas no sentido da esfera territorial de validade da ordem jur&iacute;dica nacional, assim o tempo, o per&iacute;odo de exist&ecirc;ncia, &eacute; um elemento apenas no sentido de que corresponde &agrave; esfera temporal de validade. Ambas as esferas s&atilde;o limitadas. Assim como o Estado n&atilde;o &eacute; espacialmente infinito, ele n&atilde;o &eacute; temporalmente eterno" (<i>idem</i>, p. 217).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Apesar de Kelsen definir o Estado como um conjunto de normas das qual a norma fundamental determina as demais que est&atilde;o vinculadas a ela, sua an&aacute;lise sobre a "separa&ccedil;&atilde;o" de poderes como tamb&eacute;m sobre a representa&ccedil;&atilde;o e a democracia possuem um grau de realismo que destoa da dogm&aacute;tica ing&ecirc;nua que permeia os manuais de Direito. A defini&ccedil;&atilde;o de "separa&ccedil;&atilde;o" de poderes de Kelsen antecede as leituras de Charles Einsemann e Louis Althusser sobre o <i>Esp&iacute;rito das leis</i> de Montesquieu, em que refutam a vis&atilde;o distorcida dessa obra que predomina em seus interpretes jur&iacute;dicos. Em outras palavras, os poderes n&atilde;o seriam independentes e harm&ocirc;nicos entre si, mas sim interdependentes e havendo pr&aacute;ticas similares em cada poder (elabora&ccedil;&atilde;o de leis e medidas, regras administrativas, burocracia, for&ccedil;a legal etc.). Como afirma Kelsen, "&#91;...&#93; n&atilde;o se pode falar de uma separa&ccedil;&atilde;o entre a legisla&ccedil;&atilde;o e as outras fun&ccedil;&otilde;es do Estado no sentido de que o &oacute;rg&atilde;o 'Legislativo' - excluindo os chamados &oacute;rg&atilde;os 'Executivo' e 'Judici&aacute;rio' - seria, sozinho, competente para exercer essa fun&ccedil;&atilde;o" (<i>idem</i>, p. 266).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Indo de encontro &agrave; corrente liberal cl&aacute;ssica que v&ecirc; na separa&ccedil;&atilde;o de poderes a "pedra de toque" da democracia moderna, Kelsen n&atilde;o considera que essa separa&ccedil;&atilde;o seja fundamental &agrave; democracia<a name="ret08"></a><a href="#not08"><sup>8</sup></a> ou que um poder controlando outro poder seja o prisma principal dela. Para ele, o princ&iacute;pio de uma separa&ccedil;&atilde;o de poderes, compreendido literalmente ou interpretado como um princ&iacute;pio de divis&atilde;o de poderes, n&atilde;o &eacute; essencialmente democr&aacute;tico. Ao contr&aacute;rio, correspondente &agrave; id&eacute;ia de democracia &eacute; a no&ccedil;&atilde;o de que todo o poder deve estar concentrado no povo e, onde n&atilde;o &eacute; poss&iacute;vel a democracia direta, mas apenas a indireta, que todo o poder deve ser exercido por um &oacute;rg&atilde;o colegiado cujos membros sejam eleitos pelo povo e juridicamente respons&aacute;veis pelo povo. Se a separa&ccedil;&atilde;o da fun&ccedil;&atilde;o legislativa das fun&ccedil;&otilde;es aplicadoras de Direito, ou um controle do &oacute;rg&atilde;o legislativo pelos &oacute;rg&atilde;os aplicadores de Direito e, sobretudo, se o controle das fun&ccedil;&otilde;es legislativa e administrativa pelos tribunais est&aacute; previsto pela constitui&ccedil;&atilde;o de uma democracia, isso s&oacute; pode ser explicado por motivos hist&oacute;ricos, e n&atilde;o justificados como elementos especificamente democr&aacute;ticos (<i>idem</i>, p. 275).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Kelsen tamb&eacute;m critica a no&ccedil;&atilde;o de <i>vontade geral</i> ou <i>vontade &uacute;nica</i> porque, para ele, a representa&ccedil;&atilde;o do povo na democracia moderna n&atilde;o passa de uma fic&ccedil;&atilde;o. Nenhuma das democracias existentes ditas "representativas" seriam de fato representativas (<i>idem</i>, p. 283). Devido &agrave; impossibilidade t&eacute;cnica do "povo" exercer diretamente sua soberania, recorre-se &agrave; fic&ccedil;&atilde;o da representa&ccedil;&atilde;o, na qual se reproduz a id&eacute;ia de que o parlamento &eacute; apenas um representante do povo, de que o povo pode exprimir a sua pr&oacute;pria vontade apenas no parlamento e por meio dele (KELSEN, 2000, p. 48). H&aacute;, portanto, uma tens&atilde;o entre a ideologia democr&aacute;tica e a democracia real. Se o ideal democr&aacute;tico implica a aus&ecirc;ncia de "chefe", este &eacute; um fato que est&aacute; longe de ocorrer na democracia real que tem na figura do Presidente ou na do Primeiro-Ministro a principal representa&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica da Rep&uacute;blica moderna. No entanto, h&aacute; uma grande diferen&ccedil;a com o modelo autocr&aacute;tico de governo: uma pluralidade de chefes pol&iacute;ticos, no interior e fora do Estado. De acordo com Kelsen, "a cria&ccedil;&atilde;o desses numerosos chefes torna-se o problema central da democracia real &#91;...&#93; democracia essa que se distingue da autocracia real n&atilde;o tanto pela ess&ecirc;ncia, mas sobretudo pelo grande n&uacute;mero de chefes" (<i>idem</i>, p. 91).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Kelsen demarca, ao longo de seu livro <i>A democracia</i>, a diferen&ccedil;a entre a democracia procedimental e a autocracia. Para Kelsen, h&aacute; uma distin&ccedil;&atilde;o rigorosa entre o sistema autocr&aacute;tico e o democr&aacute;tico: enquanto o &uacute;ltimo &eacute; din&acirc;mico, o primeiro &eacute; est&aacute;tico. Segundo suas observa&ccedil;&otilde;es, "na ideologia autocr&aacute;tica o governante representa um valor absoluto. Sendo de origem divina ou dotado de for&ccedil;as sobrenaturais, ele n&atilde;o &eacute; considerado um &oacute;rg&atilde;o que &eacute;, ou pode ser, criado pela comunidade. &#91;...&#93; Em uma democracia, por outro lado, a quest&atilde;o de como designar os magistrados &eacute; tratada a luz clara da reflex&atilde;o racional. O governo representa n&atilde;o uma valor absoluto, mas apenas um valor relativo. Todos os &oacute;rg&atilde;os da comunidade s&atilde;o eleitos apenas para um breve per&iacute;odo. At&eacute; mesmo o chefe do executivo s&oacute; &eacute; 'l&iacute;der' por algum tempo e apenas em alguns aspectos, uma vez que n&atilde;o s&oacute; o seu mandato &eacute; limitado, mas tamb&eacute;m sua compet&ecirc;ncia" (<i>idem</i>, p. 188)<a name="ret09"></a><a href="#not09"><sup>9</sup></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A cr&iacute;tica de Kelsen ao autocratismo n&atilde;o &eacute; suficiente para que seu pensamento pol&iacute;tico seja identificado aos neoliberais como Hayek que, por sinal, foi alvo de cr&iacute;ticas de Kelsen no tocante &agrave; quest&atilde;o da incompatibilidade da democracia com o socialismo ou, em outras palavras, da impossibilidade do sistema econ&ocirc;mico coletivo com democracia. Esse argumento de Hayek (1990) &eacute; refutado por Kelsen numa passagem em que afirma: "&#91;...&#93; a democracia seja compat&iacute;vel com o socialismo. Contudo, nego enfaticamente que, para realizar esse programa, seja necess&aacute;rio redefinir oconceito de democracia. &Eacute; poss&iacute;vel substituir o capitalismo por uma democracia socialista sem que, para tanto, seja preciso mudar o significado de democracia" (KELSEN, 2000, p. 264).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Coletivismo e economia planificada existem em v&aacute;rios graus e, portanto, n&atilde;o podem ser reduzidas ao conceito de totalitarismo, que seria o coletivismo no seu mais alto grau. Ademais, participar do mercado financeiro n&atilde;o faz parte do cotidiano de todos, mas apenas de uma minoria. Efetivamente, possuir um <i>quantum</i> de capital pode realizar certos objetivos que n&atilde;o seriam alcan&ccedil;ados sem este. Kelsen nos d&aacute; o exemplo de um grupo de religiosos que precisa de um capital para a constru&ccedil;&atilde;o de uma igreja. Uma sociedade socialista que controla os meios econ&ocirc;micos poder&aacute; ou n&atilde;o ceder esse capital, o que acarreta tamb&eacute;m um controle n&atilde;o-econ&ocirc;mico (a cria&ccedil;&atilde;o de uma igreja). No entanto, numa sociedade capitalista, a situa&ccedil;&atilde;o pode tamb&eacute;m n&atilde;o ser diferente, na medida em que um banco pode negar esse empr&eacute;stimo por n&atilde;o visualizar lucro nessa transa&ccedil;&atilde;o. Como afirma Kelsen, "do ponto de vista dos homens que precisam de um edif&iacute;cio para seu servi&ccedil;o religioso, n&atilde;o faz a menor diferen&ccedil;a se quem lhes recusa os meios econ&ocirc;micos necess&aacute;rios s&atilde;o os bancos ou uma autoridade central. Tem-se afirmado que em um sistema econ&ocirc;mico socialista da economia planificada n&atilde;o pode haver liberdade na escolha de nosso trabalho. Isso &eacute; verdade. N&atilde;o se pode negar, por&eacute;m, que, em um sistema econ&ocirc;mico capitalista, essa liberdade tamb&eacute;m constitui um privil&eacute;gio de relativamente poucos, mesmo que a constitui&ccedil;&atilde;o democr&aacute;tica pro&iacute;ba qualquer restri&ccedil;&atilde;o legislativa, administrativa ou jur&iacute;dica dessa liberdade" (<i>idem</i>, p. 277).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A rela&ccedil;&atilde;o de Kelsen com o liberalismo ortodoxo &eacute;, com efeito, tensa e problem&aacute;tica. A democracia, para Kelsen, identifica-se com o liberalismo pol&iacute;tico, mas n&atilde;o necessariamente com o econ&ocirc;mico. Sua vis&atilde;o sobre o papel do Estado com o liberalismo &eacute; realista, haja vista que se o liberalismo tolera o Estado &eacute; porque a burguesia o v&ecirc; como um instrumento eficaz para a defesa da propriedade privada, visto que o Estado n&atilde;o representa para Kelsen o interesse geral da sociedade (HERRERA, 1998, p. 204). Hayek, inclusive, classificava Kelsen como socialista e o seu positivismo jur&iacute;dico, como antiliberal (<i>idem</i>, p. 203).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A despeito de suas pol&ecirc;micas com o liberalismo ortodoxo, Kelsen tamb&eacute;m se apresentou como um cr&iacute;tico da teoria marxista ao escrever v&aacute;rios artigos, desde os anos 1920, al&eacute;m do livro <i>Teoria comunista do Direito</i>, escrito na sua fase estadunidense, em plena Guerra Fria, no ano de 1955. Sua cr&iacute;tica ao marxismo &eacute; desferida tanto nos aspectos te&oacute;ricos como pol&iacute;ticos. Trata o marxismo como uma nova "religi&atilde;o" e o identifica ao cristianismo, pois, assim como este, seu discurso fala dos despossu&iacute;dos e, tal qual o cristianismo, que quebrou a hegemonia greco-romana, aquele se tornou uma alternativa real de poder organizado no moderno sistema estatal (KELSEN, 1988, p. 64).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Sua oposi&ccedil;&atilde;o &eacute;, sobretudo, no que concerne &agrave; fase de transi&ccedil;&atilde;o socialista e o fim do Estado (e, conseq&uuml;entemente, do Direito) na fase comunista. Nesse aspecto, Kelsen associa o marxismo ao anarquismo e considera ut&oacute;pica a afirma&ccedil;&atilde;o de uma sociedade sem Estado, j&aacute; que a natureza humana, por ser imut&aacute;vel, n&atilde;o findaria as rela&ccedil;&otilde;es de poder na sociedade: "&#91;...&#93; esta inclina&ccedil;&atilde;o primitiva do homem de dominar os demais encontra-se no fato da explora&ccedil;&atilde;o econ&ocirc;mica ser somente uma de suas inumer&aacute;veis formas de manifestar-se, que n&atilde;o &eacute;, ademais, a mais importante, seria infinitamente est&uacute;pido pensar que com o desaparecimento da explora&ccedil;&atilde;o econ&ocirc;mica desaparecer&aacute; tamb&eacute;m o fato de que o homem abuse de seu poder" (<i>idem</i>, p. 79).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O paradoxo contradit&oacute;rio em Kelsen, nessa sua cr&iacute;tica ao marxismo, &eacute; de que, embora seja um positivista l&oacute;gico e advers&aacute;rio dos jusnaturalistas, ap&oacute;ia-se no conceito de natureza humana para refutar a possibilidade de uma sociedade sem Estado (ou, pelo menos, nos moldes do Estado moderno). Como observa Manero, &eacute; contradit&oacute;rio aos seus pressupostos "meta&eacute;ticos" afirmar que nada que perten&ccedil;a &agrave; facticidade pode ser aduzido em pr&oacute; ou contra um valor. Ademais, a cr&iacute;tica ao comunismo an&aacute;rquico como ideal irrealiz&aacute;vel nos mostra um Kelsen que poderia ser qualificado como "jusnaturalismo m&iacute;nimo". Ao apelar pela natureza humana n&atilde;o permitiria justificar nenhum conte&uacute;do normativo determinado, pois a pr&oacute;pria exist&ecirc;ncia de um ordenamento coativo encontraria sua justifica&ccedil;&atilde;o nessa mesma natureza (MANERO, 1988, p. 52).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Sua posi&ccedil;&atilde;o cr&iacute;tica &agrave; teoria marxista n&atilde;o passou despercebida por alguns intelectuais marxianos especializados no tema de Estado e do Direito. Pasukanis dedica boa parte de sua obra <i>A teoria geral do direito e o marxismo</i> para criticar o neokantismo de Kelsen descolado do mundo real. Sua cr&iacute;tica &eacute; que "uma tal teoria geral do Direito, que n&atilde;o explica nada, que <i>a priori</i> d&aacute; as costas &agrave;s realidades de fato, quer dizer, &agrave; vida social, e que se preocupa com as normas, sem se preocupar com as suas origens (o que &eacute; uma quest&atilde;o metajur&iacute;dica), ou de suas rela&ccedil;&otilde;es com quaisquer interesses materiais, n&atilde;o pode pretender o t&iacute;tulo de teoria" (PASUKANIS, 1989, p. 16).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A teoria formalisto-normativista de Kelsen &eacute; identificada por Pasukanis &agrave; teoria econ&ocirc;mica neocl&aacute;ssica, pelo fato de se apoiarem em um formalismo abstrato e em uma interpreta&ccedil;&atilde;o matem&aacute;tica das a&ccedil;&otilde;es econ&ocirc;micas, dissociadas da realidade. Como observa Pasukanis, "a rela&ccedil;&atilde;o jur&iacute;dica &eacute;, para utilizar a express&atilde;o marxista, uma rela&ccedil;&atilde;o abstrata unilateral, mas que n&atilde;o aparece nesta unilateralidade como o resultado do trabalho conceitual de um sujeito pensante, mas como o produto da evolu&ccedil;&atilde;o social. &#91;...&#93; Para afirmar a exist&ecirc;ncia objetiva do direito n&atilde;o &eacute; suficiente conhecer o seu conte&uacute;do normativo, mas &eacute; necess&aacute;rio saber se este conte&uacute;do normativo &eacute; realizado na vida pelas rela&ccedil;&otilde;es sociais" (<i>idem</i>, p. 37; 57).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As cr&iacute;ticas de Kelsen aos cl&aacute;ssicos do marxismo (Marx, Engels e L&ecirc;nin), como tamb&eacute;m aos contempor&acirc;neos de Pasukanis (Stuchka, Vyshisky, entre outros), foram amplamente expressas em seu livro <i>Teoria comunista do Direito.</i> S&oacute; para me deter em Pasukanis (o mais representativo no contexto de Kelsen e o mais analisado nessa obra), ele &eacute; criticado por se apoderar de alguns elementos verdadeiramente ideol&oacute;gicos da teoria burguesa, a fim de desacreditar o Direito burgu&ecirc;s, ao qual confunde com uma teoria ideol&oacute;gica desse Direito. Para Kelsen, "Pasukanis imita a interpreta&ccedil;&atilde;o econ&ocirc;mica dos fen&ocirc;menos pol&iacute;ticos feita por Marx reduzindo em geral os fen&ocirc;menos jur&iacute;dicos, no campo da jurisprud&ecirc;ncia, a fen&ocirc;menos econ&ocirc;micos que podem existir somente num sistema capitalista de economia baseado no princ&iacute;pio de propriedade privada dos meios de produ&ccedil;&atilde;o" (KELSEN, 1957, p. 132).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Pasukanis &eacute; tamb&eacute;m criticado por Kelsen pelo seu reducionismo econ&ocirc;mico que enfatiza as rela&ccedil;&otilde;es dos possuidores de mercadoria e esquece outros aspectos do Direito na sociedade capitalista (no campo privado), como a rela&ccedil;&atilde;o entre marido e mulher, pais e filhos, que podem tamb&eacute;m existir numa sociedade comunista. O ponto mais fr&aacute;gil da Teoria do Direito de Pasukanis, para Kelsen, ocorre na sua dilui&ccedil;&atilde;o do Direito P&uacute;blico no campo privado. Com a finalidade de identificar o Direito com as rela&ccedil;&otilde;es econ&ocirc;micas espec&iacute;ficas, somente o Direito Privado - como rela&ccedil;&atilde;o entre indiv&iacute;duos isolados, sujeitos de interesses ego&iacute;stas - &eacute; o Direito verdadeiro no sentido do voc&aacute;bulo. Pasukanis considera que o Direito P&uacute;blico, como rela&ccedil;&atilde;o entre o Estado e os indiv&iacute;duos, n&atilde;o pode ser Direito em seu verdadeiro sentido porque o Estado &eacute; um fen&ocirc;meno metajur&iacute;dico inconceb&iacute;vel como sujeito de Direito. Kelsen, por seu turno, afirma que, dentro do campo do chamado Direito Privado, h&aacute; n&atilde;o apenas conflitos entre interesses individuais, mas tamb&eacute;m conflitos entre interesses coletivos. Se o Estado realiza uma a&ccedil;&atilde;o executiva contra um indiv&iacute;duo &eacute; porque seu efeito sancionador visa tamb&eacute;m ao conjunto da sociedade.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Se Kelsen critica o marxismo pela sua utopia an&aacute;rquica antiestatal, a sua cr&iacute;tica ao stalinismo &eacute; de outro teor, j&aacute; que o problema deve-se ao fortalecimento do aparato estatal que ia de encontro aos pressupostos estabelecidos por Marx, Engels e L&ecirc;nin. A express&atilde;o m&aacute;xima dessa contradi&ccedil;&atilde;o do regime stalinista foi a elabora&ccedil;&atilde;o da Constitui&ccedil;&atilde;o de 1936, que, ao mesmo tempo em que afirmava a inexist&ecirc;ncia de uma sociedade sem contradi&ccedil;&atilde;o entre as classes sociais, fortalecia e legitimava o papel do Estado: "O Estado sovi&eacute;tico &eacute;, segundo sua pr&oacute;pria Constitui&ccedil;&atilde;o, a organiza&ccedil;&atilde;o jur&iacute;dica de sua sociedade sem classes. Parece sup&eacute;rfluo dizer que essa Constitui&ccedil;&atilde;o - como qualquer outra constitui&ccedil;&atilde;o - n&atilde;o antecipa dissolu&ccedil;&atilde;o alguma do Estado que constitui; que, como qualquer outra, sustenta a sua validez por tempo ilimitado" (<i>idem</i>, p. 156). Mais adiante, em uma homenagem impl&iacute;cita a seu advers&aacute;rio te&oacute;rico e pol&iacute;tico Pasukanis, Kelsen afirma: "Mas ao se fazer evidente que o Estado n&atilde;o era s&oacute; uma m&aacute;quina coercitiva que assegurava o sistema de economia capitalista, e que demonstrava ser o instrumento necess&aacute;rio para defender um sistema de economia socialista, n&atilde;o foi poss&iacute;vel manter as tend&ecirc;ncias an&aacute;rquicas da doutrina marxista. Em conseq&uuml;&ecirc;ncia, os autores sovi&eacute;ticos que de boa f&eacute; haviam seguido essa dire&ccedil;&atilde;o agora indesej&aacute;vel foram submetidos ao ostracismo. Tal foi a sorte de Pasukanis, cuja teoria jur&iacute;dica &eacute; s&oacute; a aplica&ccedil;&atilde;o coerente da doutrina anarquista de Marx e Engels ao problema do direito" (<i>idem</i>, p. 158).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Vejamos a seguir a contribui&ccedil;&atilde;o te&oacute;rica de Nicos Poulantzas aos conceitos de Direito e de Estado na sociedade capitalista.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>III. O DIREITO E O ESTADO NA PERSPEC-TIVA DO CONFLITO, EM NICOS POULANTZAS</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A rela&ccedil;&atilde;o de Poulantzas com o Direito iniciouse em seu lar<a name="ret10"></a><a href="#not10"><sup>10</sup></a>. Seu pai, Aristides Poulantzas, era uma lideran&ccedil;a no campo jur&iacute;dico grego, exercendo a carreira de advogado. Poulantzas ingressou na Faculdade de Direito da Universidade de Atenas em 1953 e formou-se em 1957, sendo reconhecido como um aluno <i>excelente</i> ao receber o seu diploma. Embora tenha sido registrado na Associa&ccedil;&atilde;o de Advogados de Atenas, nunca exerceu a profiss&atilde;o. Em vez disso, optou por continuar estudando o Direito em n&iacute;vel de p&oacute;s-gradua&ccedil;&atilde;o na Alemanha. Residiu durante um tempo em Munique no ano de 1960. Contudo, devido &agrave;s influ&ecirc;ncias do nazismo, que ainda perduravam na Alemanha, mudou-se para Paris, onde lecionou Filosofia do Direito na Universidade Panthe&oacute;n-Sorbonne. Durante esse per&iacute;odo, ele preparou a sua tese de p&oacute;s-gradua&ccedil;&atilde;o, <i>O renascimento do Direito natural na Alemanha ap&oacute;s a Segunda Guerra Mundial</i>, e, em seguida, a sua tese de doutorado, <i>A natureza das coisas e do Direito: um ensaio sobre a dial&eacute;tica do fato e do valor</i>. Nesse per&iacute;odo, Poulantzas esteve plenamente envolvido no c&iacute;rculo intelectual ligado &agrave; revista <i>Les Temps Modernes</i>, de Jean-Paul Sartre, no qual se destacavam Maurice Merleau-Ponty e Simone de Beauvoir. As influ&ecirc;ncias do marxismo existencialista de Sartre, al&eacute;m das concep&ccedil;&otilde;es historicistas de Luk&aacute;cs e Goldmann, foram evidentes nesse seu per&iacute;odo inicial.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Essa influ&ecirc;ncia &eacute; n&iacute;tida em seu artigo publicado na <i>Les Temps Modernes</i> em agosto-setembro de 1964: <i>A teoria marxista do Estado e do Direito e o problema da "alternativa"</i>. Entretanto, nesse pequeno artigo pode-se encontrar elementos sobre o Estado e o Direito que ser&atilde;o desenvolvidos em obras posteriores, como <i>Poder pol&iacute;tico e classes sociais</i> e <i>O Estado, o poder, o socialismo.</i> Poulantzas, no in&iacute;cio desse artigo, estabelece uma linha de demarca&ccedil;&atilde;o de sua posi&ccedil;&atilde;o em rela&ccedil;&atilde;o &agrave;s perspectivas voluntaristas sobre o Direito e o Estado nos trabalhos de Reisner e Vishiski, que consideram o Direito como um conjunto de normas emitidas pelo Estado que referendam a explora&ccedil;&atilde;o das classes oprimidas pela classe dominante, sendo o Estado constituindo a vontade-poder. A outra, de tend&ecirc;ncia economicista, representada por Stuchka e Pasukanis, considera o Direito como sistema e ordem de rela&ccedil;&otilde;es sociais ratificada pelo Estado e que corresponde, para Stuchka, aos interesses da classe dominante e, para Pasukanis, mais particularmente &agrave;s rela&ccedil;&otilde;es entre possuidores de mercadorias. Para Poulantzas, tanto uma como outra dessas tend&ecirc;ncias n&atilde;o parecem ter conseguido captar o sentido exato da pertin&ecirc;ncia do n&iacute;vel jur&iacute;dico e estatal da superestrutura (POULANTZAS, 1969, p. 12)<a name="ret11"></a><a href="#not11"><sup>11</sup></a>. A discuss&atilde;o sobre esse tema, para Poulantzas, tem uma finalidade n&atilde;o somente te&oacute;rica, mas, sobretudo, pol&iacute;tica, no que concerne &agrave; transi&ccedil;&atilde;o ao socialismo nas sociedades industrializadas ocidentais e seus efeitos em uma estrat&eacute;gia e t&aacute;tica revolucion&aacute;rias. Da&iacute; a necessidade de uma an&aacute;lise espec&iacute;fica da superestrutura jur&iacute;dica e estatal (<i>idem</i>, p. 11, 34).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A alternativa te&oacute;rica a esses modelos voluntarista e economicista encontra-se no m&eacute;todo dial&eacute;tico interno-externo j&aacute; desenvolvido em sua tese <i>A natureza das coisas e do Direito.</i> Para Poulantzas, &eacute; necess&aacute;rio considerar n&atilde;o apenas a l&oacute;gica interna dos quatro princ&iacute;pios do Direito moderno (abstra&ccedil;&atilde;o, generalidade, formalismo e regulamenta&ccedil;&atilde;o, que foram desenvolvidos pelo positivismo jur&iacute;dico de Hans Kelsen), mas tamb&eacute;m examinar as determina&ccedil;&otilde;es externas desse sistema. Internamente, &eacute; necess&aacute;rio investigar como o sistema jur&iacute;dico revela uma espec&iacute;fica axiomatiza&ccedil;&atilde;o, hierarquiza&ccedil;&atilde;o de poderes e coer&ecirc;ncia l&oacute;gica - tal como a validade das normas superiores sobre as normas inferiores (outro eco da teoria de Kelsen). Externamente, &eacute; preciso mostrar como esse sistema est&aacute; relacionado &agrave; explora&ccedil;&atilde;o das classes oprimidas por meio do poder repressivo do Estado. Complementando esse argumento, Poulantzas afirma que toda norma ou institui&ccedil;&atilde;o particular gerada a partir dos dados concretos da base (ponto de vista externo) ser&aacute; integrada ali adotando as caracter&iacute;sticas espec&iacute;ficas desse universo e inserindo-se em seu funcionamento pr&oacute;prio (ponto de vista interno) (<i>idem</i>, p. 27).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O trabalho seguinte de Poulantzas sobre a problem&aacute;tica do Direito e do Estado foi em 1967, no artigo <i>Sobre a teoria marxista do Direito</i>, publicado na revista <i>Archives de Philosophie du Droit.</i> Nesse trabalho, j&aacute; se percebe a guinada te&oacute;rica de Poulantzas, que abandona a concep&ccedil;&atilde;o existencial-historicista de cunho humanista da sua primeira fase e come&ccedil;a adotar o l&eacute;xico althusseriano desenvolvido nas obras <i>A favor de Marx</i> e <i>Ler o Capital,</i> como os conceitos de forma&ccedil;&atilde;o social, estrutura com dominante, autonomia relativa das estruturas, sujeito suporte, al&eacute;m da cr&iacute;tica ao conceito de aliena&ccedil;&atilde;o do jovem Marx (que estava presente nos trabalhos anteriores) e a elabora&ccedil;&atilde;o do conceito de individualiza&ccedil;&atilde;o. Boa parte dessas reflex&otilde;es sobre o Estado e o Direito ser&aacute; retomada e sistematizada na sua primeira grande obra, <i>Poder pol&iacute;tico e classes sociais</i>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nesse artigo, Poulantzas retoma a sua cr&iacute;tica &agrave;s correntes voluntaristas e economicistas do marxismo, embora n&atilde;o ofere&ccedil;a como "alternativa" o m&eacute;todo dial&eacute;tico externo-interno sobre o Direito e o Estado. A quest&atilde;o aqui &eacute; definir o Direito como uma inst&acirc;ncia espec&iacute;fica do modo de produ&ccedil;&atilde;o (especialmente a capitalista) e as suas vari&aacute;veis nas distintas forma&ccedil;&otilde;es sociais: "A hist&oacute;ria do direito n&atilde;o consiste em uma investiga&ccedil;&atilde;o de nenhum desenvolvimento linear do 'jur&iacute;dico' cujo presente nos diz as chaves de compreens&atilde;o de seu passado, cuja atualidade fosse o desdobramento ou a desagrega&ccedil;&atilde;o de sua ess&ecirc;ncia. Tratase de construir conceitos de direito segundo os diversos modos de produ&ccedil;&atilde;o no interior dos quais est&aacute; previamente localizado. &#91;...&#93; Dado que uma forma&ccedil;&atilde;o real se caracteriza por uma coexist&ecirc;ncia hist&oacute;rica de v&aacute;rios modos de produ&ccedil;&atilde;o definidos em sua pureza te&oacute;rica, o n&iacute;vel jur&iacute;dico de uma forma&ccedil;&atilde;o consiste em uma coexist&ecirc;ncia concreta de v&aacute;rios 'direitos' pertencentes teoricamente aos diversos modos de produ&ccedil;&atilde;o coexistentes. Sem embargo, o que predomina por regra geral no n&iacute;vel jur&iacute;dico, &eacute; o direito pertencente ao modo de produ&ccedil;&atilde;o nesta forma&ccedil;&atilde;o" (POULANTZAS, 1974, p. 38-39).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Interessa a Poulantzas assinalar a import&acirc;ncia das autonomias das estruturas e a implic&acirc;ncia que h&aacute; entre elas. De acordo com Poulantzas, os efeitos de uma estrutura (a econ&ocirc;mica) sobre outra (a jur&iacute;dica) manifestam-se como limites que regem as varia&ccedil;&otilde;es dessas estruturas, mas tamb&eacute;m o modo de interven&ccedil;&atilde;o de uma estrutura sobre outra. A interven&ccedil;&atilde;o do econ&ocirc;mico no jur&iacute;dico exerce-se por meio das estruturas pr&oacute;prias do jur&iacute;dico, originadas a partir dos limites estabelecidos pelo econ&ocirc;mico e o conjunto da estrutura desse modo. Por outra parte, Poulantzas percebe que essa rela&ccedil;&atilde;o de limites e de varia&ccedil;&otilde;es n&atilde;o &eacute; de nenhum modo un&iacute;voca: o jur&iacute;dico serve tamb&eacute;m para determinar os limites do econ&ocirc;mico no interior de uma estrutura de conjunto da qual o econ&ocirc;mico s&oacute; em &uacute;ltima inst&acirc;ncia manifesta-se como dominante. Dentro desses limites que o jur&iacute;dico fixa ao econ&ocirc;mico, tem lugar a interven&ccedil;&atilde;o do jur&iacute;dico no econ&ocirc;mico (<i>idem</i>, p. 45-46).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Para Poulantzas, "o direito moderno corresponde &agrave; explora&ccedil;&atilde;o de classe e &agrave; domina&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica de classe. &#91;...&#93; O desvendamento da rela&ccedil;&atilde;o constitutiva do direito e da luta de classes s&oacute; pode ser cientificamente estabelecida por sua localiza&ccedil;&atilde;o previa no conjunto complexo das estruturas de um modo de produ&ccedil;&atilde;o e de uma forma&ccedil;&atilde;o. Precisamente esta localiza&ccedil;&atilde;o &eacute; a que nos d&aacute; as chaves para a investiga&ccedil;&atilde;o de sua rela&ccedil;&atilde;o com o campo da luta de classes" (<i>idem</i>, p. 49).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Contudo, como observa James Martin, Poulantzas gradualmente foi abandonando o Direito como seu tema principal, substituindo-o pelo Estado e o seu significado te&oacute;rico no modo de produ&ccedil;&atilde;o capitalista (MARTIN, 2008, p. 6). A contribui&ccedil;&atilde;o original de Poulantzas, a partir de <i>Poder pol&iacute;tico e classes sociais</i>, &eacute; romper com a velha tradi&ccedil;&atilde;o da teoria do Estado marxista que concebe o Estado como um instrumento sob controle total das classes dominantes. Poulantzas rompe com essa perspectiva ao introduzir a quest&atilde;o da autonomia relativa das inst&acirc;ncias no modo de produ&ccedil;&atilde;o capitalista, que vinha sendo desenvolvida por Althusser e sua escola, em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; pol&iacute;tica e ao Estado. Como destacou D&eacute;cio Saes (1998), essa problem&aacute;tica &eacute; tratada por Poulantzas de modo distinto, ora abordando como uma inst&acirc;ncia de um modo de produ&ccedil;&atilde;o, ora tratando da especificidade da autonomia relativa do econ&ocirc;mico e do pol&iacute;tico no modo de produ&ccedil;&atilde;o capitalista (MPC), ora analisando a autonomia do aparelho estatal capitalista em rela&ccedil;&atilde;o &agrave;s classes dominantes (ou bloco no poder). De qualquer forma, &eacute; nesse &uacute;ltimo enfoque que a teoria do Estado de Poulantzas demarcou a sua contribui&ccedil;&atilde;o no campo da Ci&ecirc;ncia Pol&iacute;tica.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Poulantzas define que a autonomia relativa do Estado capitalista diz respeito n&atilde;o diretamente &agrave; rela&ccedil;&atilde;o das suas estruturas com as rela&ccedil;&otilde;es de produ&ccedil;&atilde;o, mas &agrave; rela&ccedil;&atilde;o do Estado com o campo da luta de classes, em particular a sua autonomia relativa em rela&ccedil;&atilde;o &agrave;s classes ou fra&ccedil;&otilde;es do bloco no poder e, por extens&atilde;o, aos seus aliados ou suportes. Assim, essa autonomia relativa do Estado deve ser examinada na sua rela&ccedil;&atilde;o com o campo da luta de classes, particularmente, da luta pol&iacute;tica de classes. Essa rela&ccedil;&atilde;o reflete de fato a rela&ccedil;&atilde;o entre as inst&acirc;ncias, pois dela &eacute; o efeito, e a rela&ccedil;&atilde;o do Estado com a luta pol&iacute;tica de classe concentra em si a rela&ccedil;&atilde;o entre os n&iacute;veis das estruturas e o campo das pr&aacute;ticas de classe. Ou seja: o car&aacute;ter de unidade do poder de Estado, relacionado ao seu papel na luta de classe, &eacute; o reflexo do seu papel de unidade em rela&ccedil;&atilde;o &agrave;s inst&acirc;ncias; a sua autonomia relativa diante das classes ou fra&ccedil;&otilde;es politicamente dominantes &eacute; o reflexo da autonomia relativa das inst&acirc;ncias de uma forma&ccedil;&atilde;o capitalista (POULANTZAS, 1977, p. 252-253).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Essa autonomia relativa do Estado - seja nos de exce&ccedil;&atilde;o, como o fascista ou o bonapartista, seja nos de corte liberal - permite-lhe precisamente intervir, n&atilde;o somente com vista a realizar compromissos em rela&ccedil;&atilde;o &agrave;s classes dominadas, que, a longo prazo, mostram-se &uacute;teis para os pr&oacute;prios interesses econ&ocirc;micos das classes e fra&ccedil;&otilde;es dominantes, mas tamb&eacute;m intervir, de acordo com a conjuntura concreta, contra os interesses a longo prazo <i>desta</i> ou <i>daquela</i> fra&ccedil;&atilde;o da classe dominante: compromissos e sacrif&iacute;cios por vezes necess&aacute;rios para a realiza&ccedil;&atilde;o do seu interesse pol&iacute;tico de classe. Pode-se citar como exemplo as pol&iacute;tica sociais dos estados capitalistas que tiveram (e ainda t&ecirc;m) uma import&acirc;ncia significativa desde o s&eacute;culo XX (<i>idem</i>, p. 281).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nessa sua primeira grande obra de repercuss&atilde;o internacional, ele retoma a problem&aacute;tica do Direito ao longo do livro, sobretudo no cap&iacute;tulo III, "Tra&ccedil;os fundamentais do Estado capitalista", e no IV, "Unidade do poder e a autonomia relativa do Estado capitalista", dando-lhe um novo significado. Em <i>Poder pol&iacute;tico e classes sociais</i>, o Direito (ou ideologia jur&iacute;dico-pol&iacute;tica) &eacute; analisado enquanto uma regi&atilde;o do n&iacute;vel ideol&oacute;gico, ao lado de outras regi&otilde;es da ideologia (moral, religiosa, econ&ocirc;mica, est&eacute;tica etc.), mas assumindo no MPC e nas forma&ccedil;&otilde;es sociais capitalistas o papel dominante (<i>idem</i>, p. 204-205). Segundo Poulantzas, as no&ccedil;&otilde;es de liberdade, igualdade, direitos, deveres, reino da lei, Estado de Direito, na&ccedil;&atilde;o, indiv&iacute;duos-pessoas, vontade geral, em suma, as palavras de ordem sob as quais a explora&ccedil;&atilde;o burguesa de classe entrou e reinou na hist&oacute;ria, foram diretamente importadas do sentido jur&iacute;dico-pol&iacute;tico e tendo como papel decisivo a forma&ccedil;&atilde;o de uma casta de "juristas especializados" na elabora&ccedil;&atilde;o desse discurso ideol&oacute;gico. Assim sendo, a ideologia jur&iacute;dico-pol&iacute;tica assume o mesmo papel dominante no MPC tal como foi a ideologia moral e filos&oacute;fica no modo de produ&ccedil;&atilde;o antigo e a ideologia religiosa no modo de produ&ccedil;&atilde;o feudal (<i>idem</i>, p. 206). O maior efeito dessa ideologia, para Poulantzas, &eacute; o <i>efeito de isolamento</i>, porque se "o sagrado e a religi&atilde;o ligam, a ideologia jur&iacute;dicopol&iacute;tica, em primeiro momento, separa e desliga no sentido em que Marx nos diz que ela 'liberta' os agentes dos la&ccedil;os 'naturais'" (<i>idem</i>, p. 208).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Ao isolar os indiv&iacute;duos, a ideologia jur&iacute;dicopol&iacute;tica somente os unifica no n&iacute;vel do discurso, por meio da concep&ccedil;&atilde;o do Estado-na&ccedil;&atilde;o que representa o "interesse geral" da sociedade diante os indiv&iacute;duos privados. Estes, criados pela ideologia dominante, s&atilde;o apresentados como unificados por meio de uma "igual" e "livre" participa&ccedil;&atilde;o na comunidade "nacional", sob a &eacute;gide das classes dominantes (ou o bloco no poder), que s&atilde;o consideradas como encarnando a "vontade popular". Desse modo, Poulantzas considera que a domin&acirc;ncia da regi&atilde;o jur&iacute;dico-pol&iacute;tica na ideologia dominante burguesa corresponde precisamente a essa dissimula&ccedil;&atilde;o particular da domina&ccedil;&atilde;o de classe. O impacto dessa regi&atilde;o sobre as outras regi&otilde;es do ideol&oacute;gico e, al&eacute;m disso, o papel pol&iacute;tico da ideologia burguesa dominante, consiste, assim, n&atilde;o somente em justificar os interesses econ&ocirc;micos diretos das classes dominantes, mas principalmente em pressupor, compor ou impor a representa&ccedil;&atilde;o de uma "igualdade" entre "indiv&iacute;duos privados", "id&ecirc;nticos", "diferentes" e "isolados", unificados na universalidade pol&iacute;tica do Estado-na&ccedil;&atilde;o (<i>idem</i>, p. 209-210). E &eacute; nesse car&aacute;ter unificador do Estado-Na&ccedil;&atilde;o que a tida liberdade do indiv&iacute;duo privado dissipa-se perante a autoridade do Estado, que encarna a vontade geral. Para a ideologia pol&iacute;tica burguesa, n&atilde;o pode existir nenhum limite de direito e de princ&iacute;pio &agrave; atividade e &agrave;s invas&otilde;es do Estado na chamada esfera do individual-privado. Isso significa para Poulantzas que o individualismo da ideologia pol&iacute;tica burguesa, apesar de se opor ao fen&ocirc;meno "totalit&aacute;rio", o tem como seu par, caminhando lado a lado (<i>idem</i>, p. 213-214).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os &oacute;rg&atilde;os de administra&ccedil;&atilde;o representam a unidade do poder de Estado, o que constitui uma das caracter&iacute;sticas da burocracia moderna, e que funciona como hierarquia de compet&ecirc;ncias por delega&ccedil;&atilde;o do poder central. A pr&oacute;pria rela&ccedil;&atilde;o dos poderes institucionais do Estado - rela&ccedil;&atilde;o concebida como uma "separa&ccedil;&atilde;o" dos tr&ecirc;s poderes, n&atilde;o &eacute; de fato fixada no Estado capitalista, sen&atilde;o como uma distribui&ccedil;&atilde;o do poder, a partir da unidade indivisa da soberania estatal. Assim, para Poulantzas, a unidade do Estado encontra-se "no sistema jur&iacute;dico moderno em sentido estrito esse conjunto normativo espec&iacute;fico, constitu&iacute;do a partir dos 'sujeitos do Direito' decalcados sobre a imagem dos cidad&atilde;os, apresenta, no mais alto grau, uma unidade sistem&aacute;tica na medida em que regulamenta, por meio da lei, a unidade destes 'sujeitos'" (<i>idem</i>, p. 274-275).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O fato &eacute; que para Poulantzas a ideologia jur&iacute;dico-pol&iacute;tica burguesa n&atilde;o comporta, na sua pr&oacute;pria estrutura, limites de princ&iacute;pio e de direito &agrave;s interven&ccedil;&otilde;es da inst&acirc;ncia pol&iacute;tica no econ&ocirc;mico ou no ideol&oacute;gico. Contudo, se essa ideologia penetra e invade todas as atividades sociais, inclusive a atividade econ&ocirc;mica, ao contr&aacute;rio do que apregoam os representantes do neo-liberalismo (Hayek e Friedmann), Poulantzas n&atilde;o considera que isso seja espec&iacute;fico a essa ideologia. Para ele, isso &eacute; v&aacute;lido para toda a regi&atilde;o dominante de uma ideologia dominante. Desse modo, a atividade econ&ocirc;mica das sociedades pr&eacute;-capitalistas tamb&eacute;m seria invadida pelo discurso ideol&oacute;gico dominante daquele modo de produ&ccedil;&atilde;o (antigo, feudal, asi&aacute;tico). Se Poulantzas - partindo de Althusser - compreende que o modo de produ&ccedil;&atilde;o &eacute; um todo complexo articulado com dominante, isso significa que todos os n&iacute;veis implicam-se mutuamente, n&atilde;o sendo redut&iacute;veis ao n&iacute;vel econ&ocirc;mico que determina em &uacute;ltima inst&acirc;ncia (<i>idem</i>, p. 215).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O conceito de Direito s&oacute; voltou a ser tratado de modo sistem&aacute;tico por Poulantzas dez anos ap&oacute;s <i>Poder pol&iacute;tico e classes sociais</i>, quando publicou <i>O Estado, o poder, o socialismo</i>, que marcou uma virada no seu pensamento, embora muito dos preceitos te&oacute;ricos constitu&iacute;dos desde <i>Poder Pol&iacute;tico</i> ainda se mantivessem. Nesse livro, o conceito de Estado capitalista &eacute; ampliado, pois n&atilde;o somente faz parte das rela&ccedil;&otilde;es de classe na produ&ccedil;&atilde;o, ao separar politicamente os trabalhadores em indiv&iacute;duos (efeito de isolamento). Agora o Estado capitalista &eacute; ao mesmo tempo produto e modelador das rela&ccedil;&otilde;es objetivas de classe. Assim, se o Estado capitalista surgiu da luta de classes, ele tamb&eacute;m &eacute; moldado por essa luta. O Estado n&atilde;o &eacute; um sujeito com vontade aut&ocirc;noma, nem tampouco um instrumento de classes, mas sim uma condensa&ccedil;&atilde;o material das rela&ccedil;&otilde;es de for&ccedil;as, isto &eacute;, um campo de batalhas estrat&eacute;gico (POULANTZAS, 1978, p. 152). Al&eacute;m da ruptura com a estrat&eacute;gia leninista (HALL, 2000, p. xii; THOMAS, 2002, p. 76; CODATO, 2008, p. 82), da ado&ccedil;&atilde;o de Rosa Luxemburgo e de Pietro Ingrao na estrat&eacute;gia do socialismo democr&aacute;tico (POULANTZAS, 1978, p. 277-295; CARNOY, 1994, p. 213-215) e de sua aproxima&ccedil;&atilde;o cr&iacute;tica ao conceito de poder em Foucault (JESSOP, 1985, p. 18; 320; BANDEI-RA, 2000, p. 238; HALL, 2000, p. xi; xvi;), esse livro tem um car&aacute;ter premonit&oacute;rio, como observa Paul Thomas (2002, p. 76-77), em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; crise da esquerda e &agrave; ascens&atilde;o do autoritarismo estatal de Reagan e Thatcher nos anos 1980.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A quest&atilde;o do Direito e de sua rela&ccedil;&atilde;o com o Estado capitalista &eacute; abordada na primeira parte do livro <i>A materialidade institucional do Estado</i> e, de modo menos sistem&aacute;tico, na quarta parte, em que trata do <i>estatismo autorit&aacute;rio</i> e da ascens&atilde;o da administra&ccedil;&atilde;o estatal. O Direito (a lei) &eacute; definido como um dos quatro elementos que formam a materialidade institucional do Estado, ao lado da <i>divis&atilde;o de conhecimento e poder</i>, da <i>individualiza&ccedil;&atilde;o</i> e da <i>na&ccedil;&atilde;o.</i> Poulantzas, ao colocar o Estado em rela&ccedil;&atilde;o com as rela&ccedil;&otilde;es de produ&ccedil;&atilde;o e a divis&atilde;o social do trabalho, "nada mais &eacute; que primeiro momento certamente diferenciado, de um &uacute;nico e mesmo processo: o de relacionar o Estado com o conjunto do campo de lutas" (POULANTZAS, 1978, p. 54).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Poulantzas concorda com Kelsen na defini&ccedil;&atilde;o de que o Estado de Direito n&atilde;o pode ser definido como o limite ao autoritarismo estatal, pois foi por interm&eacute;dio do Estado moderno que as a&ccedil;&otilde;es repressoras dos aparelhos de Estado obtiveram maior precis&atilde;o e efic&aacute;cia devido a sua a&ccedil;&atilde;o racional ser institu&iacute;da em lei. A defini&ccedil;&atilde;o liberal do Estado de Direito nada mais &eacute; que um efeito ilus&oacute;rio do discurso pol&iacute;tico-jur&iacute;dico. Toda forma estatal, mesmo a mais totalit&aacute;ria, como o nazismo alem&atilde;o, edificou-se por interm&eacute;dio da lei e da racionalidade jur&iacute;dica.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Logo, essa suposta cis&atilde;o entre lei e viol&ecirc;ncia &eacute; falsa, segundo Poulantzas, principalmente no Estado moderno. Retomando Weber e argumentos j&aacute; iniciados em <i>Poder pol&iacute;tico e classes sociais</i> (1977, p. 211-212), Poulantzas afirma que, diferentemente dos Estados pr&eacute;-capitalistas, &eacute; o Estado moderno que det&eacute;m o monop&oacute;lio legal do uso da viol&ecirc;ncia como tamb&eacute;m do monop&oacute;lio da guerra. A lei &eacute; o <i>c&oacute;digo da viol&ecirc;ncia p&uacute;blica organizada</i>, ou seja, a lei &eacute; parte integrante da ordem repressiva e da organiza&ccedil;&atilde;o da viol&ecirc;ncia por todo o Estado. Portanto, "o Estado edita a regra, pronuncia a lei, e por a&iacute; instaura um primeiro campo de injun&ccedil;&otilde;es, de interditos, de censura, assim criando o terreno para a aplica&ccedil;&atilde;o e o objeto da viol&ecirc;ncia" (POULANTZAS, 1978, p. 84).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Poulantzas considera, ent&atilde;o, que o Estado e a sociedade moderna, longe de serem antag&ocirc;nicos ao exerc&iacute;cio da for&ccedil;a, est&atilde;o completamente associados a ela, tanto do ponto de vista material comosimb&oacute;lico. &Eacute; o caso de ressaltar que a forma&ccedil;&atilde;o do ex&eacute;rcito nacional tem a mesma origem da escola moderna. N&atilde;o foi casual que o ex&eacute;rcito nacional foi o modelo organizacional para a forma&ccedil;&atilde;o da burocracia estatal moderna (<i>idem</i>, p. 89).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A viol&ecirc;ncia f&iacute;sica monopolizada pelo Estado moderno tem um lugar determinante, mas isso n&atilde;o se deve ao fato dela somente ser utilizada em &uacute;ltima inst&acirc;ncia, quando as institui&ccedil;&otilde;es (ou aparelhos ideol&oacute;gicos) que formam a hegemonia das classes e grupos dirigentes entram em "curto circuito" e n&atilde;o conseguem mais controlar os setores subalternos, como entendem Gramsci e Althusser<a name="ret12"></a><a href="#not12"><sup>12</sup></a>. Para Poulantzas, a viol&ecirc;ncia legal assume outro papel porque ela "sustenta permanentemente as t&eacute;cnicas do poder e os mecanismos do consentimento, est&aacute; inscrita na trama dos dispositivos disciplinares e ideol&oacute;gicos, e molda a materialidade do corpo social sobre o qual age a domina&ccedil;&atilde;o, mesmo quando a viol&ecirc;ncia n&atilde;o se exerce diretamente" (<i>idem</i>, p. 88) Assim sendo, a viol&ecirc;ncia f&iacute;sica organizada torna-se na sociedade capitalista a condi&ccedil;&atilde;o de exist&ecirc;ncia e a garantia dareprodu&ccedil;&atilde;o. &Agrave; medida que a sociedade civil desmilitariza-se e desarma-se, o conflito entre os setores dominados e dominantes desloca-se para outros campos de lutas, como as organiza&ccedil;&otilde;es pol&iacute;ticas e sindicais. Portanto, de um estado de guerra civil permanente, de conflitos armados, os novos tipos de organiza&ccedil;&atilde;o dissimulam essa guerra abertamente f&iacute;sica para o campo da legalidade. Essa monopoliza&ccedil;&atilde;o da for&ccedil;a pelo Estado capitalista somente &eacute; leg&iacute;tima devido ao fato de que a regulamenta&ccedil;&atilde;o jur&iacute;dica e a estrutura legal permitem a todos os setores organizados legalmente o acesso ao poder (pelo menos no sentido formal das leis).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A lei, cabe destacar, n&atilde;o assume um papel puramente negativo da ordem f&iacute;sica: ela tamb&eacute;m &eacute; um conglomerado de interditos e censura. A lei imp&otilde;e o sil&ecirc;ncio ou deixa dizer (a prestar juramento, a denunciar etc.). Segundo Poulantzas, &eacute; falsa a separa&ccedil;&atilde;o entre leis positivas e negativas, pois a lei organiza o campo repressivo como repress&atilde;o daquilo que se faz quando a lei pro&iacute;be e tamb&eacute;m como repress&atilde;o daquilo que n&atilde;o se faz quando a lei obriga que se fa&ccedil;a. Destarte, a repress&atilde;o jamais &eacute; pura negatividade: n&atilde;o se esgota nem no exerc&iacute;cio efetivo da viol&ecirc;ncia f&iacute;sica, nem em sua interioriza&ccedil;&atilde;o. H&aacute; na repress&atilde;o outra coisa, a qual raramente se analisa: os mecanismos do medo. Isso significa que, no plano imagin&aacute;rio, a viol&ecirc;ncia estatal sempre est&aacute; presente quando a lei &eacute; acionada sobre os sujeitos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Outro aspecto destacado por Poulantzas sobre a lei &eacute; que esta tamb&eacute;m &eacute; igualmente eficaz nos dispositivos de cria&ccedil;&atilde;o do consentimento. Poulantzas faz uma cr&iacute;tica ao conceito de "poder simb&oacute;lico", de Bourdieu, na medida em que este estaria desprezando a viol&ecirc;ncia f&iacute;sica e apenas se preocuparia em rela&ccedil;&atilde;o ao consentimento. Apesar de suas diferen&ccedil;as, pode-se encontrar uma converg&ecirc;ncia entre Poulantzas e Bourdieu a respeito dessa quest&atilde;o. Para Bourdieu, o universo jur&iacute;dico &eacute; relativamente independente e o Estado moderno &eacute; definido como o detentor do monop&oacute;lio da viol&ecirc;ncia simb&oacute;lica leg&iacute;tima, que pode ser combinada com o uso da for&ccedil;a f&iacute;sica. O Direito racional moderno possui uma efic&aacute;cia simb&oacute;lica por ser reconhecido como leg&iacute;timo e ignorado como arbitr&aacute;rio (BOURDIEU, 1989, p. 225). Poulantzas n&atilde;o se distancia muito de Bourdieu quando afirma que a lei tem um papel-chave na cria&ccedil;&atilde;o de consentimento, n&atilde;o se atendo apenas &agrave; repress&atilde;o f&iacute;sica, como fica claro nesse par&aacute;grafo: "A lei- regra, por meio de sua discursividade e textura, oculta as realidades pol&iacute;tico-econ&ocirc;micas, comporta lacunas e vazios estruturais, transp&otilde;e essas realidades para a cena pol&iacute;tica por meio de um mecanismo pr&oacute;prio de oculta&ccedil;&atilde;o- invers&atilde;o. Traduz assim a representa&ccedil;&atilde;o imagin&aacute;ria da sociedade e do poder da classe dominante. A lei &eacute;, sob esse aspecto, e paralelamente a seu lugar no dispositivo repressivo, um dos fatores importantes da organiza&ccedil;&atilde;o do consentimento das classes dominadas, embora a legitimidade (o consentimento) n&atilde;o se identifique nem se limite &agrave; legalidade" (POULANTZAS, 1978, p. 92).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Retomando o argumento de <i>Poder pol&iacute;tico e classes sociais</i> sobre o Estado de Direito liberal conviver com as a&ccedil;&otilde;es arbitr&aacute;rias (quando n&atilde;o totalit&aacute;rias), isso se explicaria pelo fato de que a a&ccedil;&atilde;o do Estado em muito ultrapassa a lei ou a regulamenta&ccedil;&atilde;o jur&iacute;dica. Significa que o Estado age tamb&eacute;m transgredindo a lei-regra que edita, o que vem a se denominar de <i>raz&atilde;o de Estado.</i> Isso quer dizer que a legalidade traz no seu bojo "ap&ecirc;ndices" de ilegalidade, e que a ilegalidade do Estado est&aacute; sempre inscrita na legalidade que o institui. Assim sendo, a ilegalidade &eacute; freq&uuml;entemente parte da lei e, mesmo quando ilegalidade e legalidade s&atilde;o distintas, n&atilde;o englobariam duas organiza&ccedil;&otilde;es separadas, esp&eacute;cie de Estado paralelo (ilegalidade) e de Estado de Direito (legalidade). Ilegalidade e legalidade fazem parte de uma &uacute;nica e mesma estrutura institucional. Como afirma Poulantzas, "a a&ccedil;&atilde;o do Estado sempre ultrapassa a lei pois o Estado pode, dentro de certos limites, modificar sua pr&oacute;pria lei. O Estado n&atilde;o &eacute; a simples figura de alguma lei eterna, seja ela origin&aacute;ria de um interdito universal ou de uma lei natural" (<i>idem</i>, p. 94).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A lei moderna, para Poulantzas, portanto, ocupa um papel central na organiza&ccedil;&atilde;o da reprodu&ccedil;&atilde;o das rela&ccedil;&otilde;es de poder da sociedade. A legitimidade do poder desloca-se em dire&ccedil;&atilde;o &agrave; legalidade, o que a distingue da legalidade organizada com base no sagrado. A lei torna-se a categoria fundamental da soberania do Estado: a ideologia jur&iacute;dico-pol&iacute;tica suplanta a ideologia religiosa. A fun&ccedil;&atilde;o de legitimidade desloca-se em dire&ccedil;&atilde;o &agrave; lei, inst&acirc;ncia impessoal e abstrata. A lei torna-se a "encarna&ccedil;&atilde;o da Raz&atilde;o: &eacute; nas formas do Direito e da ideologia jur&iacute;dica que se conduz a luta contra a Religi&atilde;o, e nas categorias jur&iacute;dicas &eacute; que pensam as ci&ecirc;ncias f&iacute;sicas da Idade da Luz. A lei abstrata, formal, universal, &eacute; a verdade dos sujeitos, &eacute; o saber que constitui os sujeitos jur&iacute;dicos-pol&iacute;ticos e que instaura a diferen&ccedil;a entre o privado e o p&uacute;blico" (<i>idem</i>, p. 98).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A lei torna-se o discurso oficial do Estado moderno e, ao mesmo tempo, &eacute; esse discurso que organiza a materialidade institucional desse Estado, sobretudo por interm&eacute;dio do Direito Administrativo, que por ser um sistema de normas gerais, abstratas, formais e axiomatizadas, tem a fun&ccedil;&atilde;o de organizar e regular as rela&ccedil;&otilde;es entre os escal&otilde;es e aparelhos impessoais de exerc&iacute;cio de poder. Todo agente do Estado (parlamentares, ju&iacute;zes, fiscais, diplomatas, defensores p&uacute;blicos, promotores, advogados, policiais, assistentes sociais, assessores etc.) &eacute; um intelectual (na acep&ccedil;&atilde;o gramsciana), visto que &eacute; um homem da lei, que conhece as leis e as regras porque as aplica e as materializa. O tratamento que esses agentes do Estado d&atilde;o &agrave; popula&ccedil;&atilde;o demarca uma forma de poder-saber, pois sempre cobram do cidad&atilde;o o conhecimento das leis e das regras jur&iacute;dicas: "Ningu&eacute;m &eacute; ignorante da lei". Essa m&aacute;xima destacada por Poulantzas exprime a depend&ecirc;ncia-subordina&ccedil;&atilde;o da popula&ccedil;&atilde;o que ignora seus direitos diante dos funcion&aacute;rios p&uacute;blicos que det&eacute;m esse conhecimento. A lei moderna torna-se, ent&atilde;o, um segredo de Estado.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Esse conhecimento jur&iacute;dico por parte dos agentes de Estado n&atilde;o &eacute; casual, mas faz parte da materialidade institucional do Estado capitalista. O conhecimento do Direito n&atilde;o &eacute; exclusivo aos operadores do Direito, mas a qualquer agente estatal, na medida em que est&aacute; sujeitado &agrave;s normas do Direito Administrativo (outra resson&acirc;ncia de Kelsen). Ademais, o Estado capitalista coopta outras formas de saber para al&eacute;m do conhecimento jur&iacute;dico. Com efeito, como afirma Poulantzas, o Estado capitalista demarca uma rigorosa distin&ccedil;&atilde;o com as formas de poder precedentes, pelo seu car&aacute;ter impessoal, an&ocirc;nimo, formal e especializado, isto &eacute;, em outras palavras, o Estado caracteriza-se por um conjunto de pr&aacute;ticas que reproduzem um dom&iacute;nio de saber no qual grande parcela da popula&ccedil;&atilde;o est&aacute; exclu&iacute;da.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Poulantzas, de fato, converge com Kelsen na cr&iacute;tica da impossibilidade da vontade geral <i>rousseauniana</i> no Estado moderno, como j&aacute; visto em <i>Poder pol&iacute;tico e classes sociais.</i> Por&eacute;m, em <i>O Estado, o poder, o socialismo,</i> Poulantzas acentua essa quest&atilde;o ao real&ccedil;ar as contradi&ccedil;&otilde;es do bloco do poder e a forma como elas atravessam os diversos ramos e aparelhos de Estado, a burocracia. Muito mais do que um corpo de funcion&aacute;rios e de pessoal de Estado unit&aacute;rio e cimentado em torno de uma vontade pol&iacute;tica un&iacute;voca, lida-se com feudos, cl&atilde;s, diferentes fac&ccedil;&otilde;es, em suma, com uma multid&atilde;o de micropol&iacute;ticas diversificadas. A pol&iacute;tica de Estado &eacute; "certamente decifr&aacute;vel como c&aacute;lculo estrat&eacute;gico embora mais como resultante de uma coordena&ccedil;&atilde;o conflitual de micropol&iacute;ticas e t&aacute;ticas expl&iacute;citas e divergentes, do que como formula&ccedil;&atilde;o racional de um projeto global e coerente" (<i>idem</i>, p. 149).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Poulantzas tamb&eacute;m ressalta que as contradi&ccedil;&otilde;es e os conflitos sociais inscrevem-se no seio do Estado por meio tamb&eacute;m das divis&otilde;es internas <i>no seio do pessoal</i> de Estado em amplo sentido (administra&ccedil;&atilde;o, judici&aacute;rio, militares, policiais etc.), o que o diferencia da concep&ccedil;&atilde;o de Estado homog&ecirc;neo e sem fissuras de Kelsen. Mesmo se esse pessoal constitui uma categoria social detentora de uma unidade pr&oacute;pria, efeito da organiza&ccedil;&atilde;o do Estado e de sua autonomia relativa, ele n&atilde;o deixa de ter um lugar no conflito social e &eacute;, ent&atilde;o, dividido. Se as contradi&ccedil;&otilde;es dos setores dominantes refletem-se nos agentes de Estado, as press&otilde;es dos setores populares, e suas contradi&ccedil;&otilde;es, tamb&eacute;m os atingem j&aacute; que se encontram presentes na ossatura do Estado capitalista. Decerto que o Estado reproduz e inculca uma ideologia de neutralidade, de representar uma vontade e interessesgerais, de &aacute;rbitro dos conflitos sociais. &Eacute; a forma que reveste a ideologia dominante no seio das institui&ccedil;&otilde;es estatais: mas esta ideologia n&atilde;o domina inteiramente, pois os subconjuntos ideol&oacute;gicos dos setores dominados est&atilde;o tamb&eacute;m cristalizados sob a domin&acirc;ncia dessa ideologia, nas institui&ccedil;&otilde;es do Estado.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Contudo, isso n&atilde;o significa que os agentes do Estado identificados com as demandas das classes populares adotem uma postura radical nas suas pr&aacute;ticas no interior do Estado. Para Poulantzas, os agentes de Estado que pendem para as massas populares vivem comumente suas revoltas nos termos da ideologia dominante, tal como ela se corporifica na ossatura do Estado. O que quase sempre os coloca contra os setores dominantes e as esferas superiores do Estado &eacute; que a domina&ccedil;&atilde;o de grandes interesses econ&ocirc;micos sobre o Estado p&otilde;e em quest&atilde;o seu papel de garantia da "ordem" e da "efic&aacute;cia" socioecon&ocirc;mica, destr&oacute;i a "autoridade" estatal e o sentido das tradicionais hierarquias no seio do Estado. Eles interpretam o aspecto, por exemplo, de uma democratiza&ccedil;&atilde;o do Estado n&atilde;o como uma interven&ccedil;&atilde;o popular nos neg&oacute;cios p&uacute;blicos, mas como uma restaura&ccedil;&atilde;o de seu pr&oacute;prio papel de &aacute;rbitros acima dos conflitos sociais. Eles reivindicam uma "descoloniza&ccedil;&atilde;o" do Estado em rela&ccedil;&atilde;o aos grandes interesses econ&ocirc;micos, o que significa que o Estado assuma seu pr&oacute;prio papel pol&iacute;tico. Assim, mesmo os agentes estatais que se inclinam para as massas populares n&atilde;o apenas n&atilde;o colocam em quest&atilde;o a reprodu&ccedil;&atilde;o da divis&atilde;o social do trabalho no interior do Estado - a burocratiza&ccedil;&atilde;o hierarquizada -, mas, al&eacute;m disso, geralmente n&atilde;o d&atilde;o import&acirc;ncia &agrave; divis&atilde;o pol&iacute;tica dirigentes-dirigidos enraizada nas institui&ccedil;&otilde;es estatais (<i>idem</i>, p. 170-174).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Outro aspecto te&oacute;rico sobre o Estado moderno que distingue Poulantzas de Kelsen &eacute; a respeito dos conceitos de tempo e espa&ccedil;o, visto que distintamente do modelo kelseniano, que generaliza a aplica&ccedil;&atilde;o desses conceitos a qualquer tipo de Estado, sem delimit&aacute;-lo historicamente, Poulantzas demarca uma descontinuidade do Estado capitalista em rela&ccedil;&atilde;o aos Estados precedentes. Para Poulantzas, n&atilde;o obstante houvesse diferen&ccedil;as entre as matrizes espaciais das sociedades antigas e feudais, ambas possu&iacute;am tra&ccedil;os em comum quando comparadas &agrave; matriz espacial capitalista. Elas apresentavam um espa&ccedil;o cont&iacute;nuo, homog&ecirc;neo, sim&eacute;trico, revers&iacute;vel e aberto. Por sua vez, a matriz espacial moderna &eacute; um espa&ccedil;o serial, fracionado, descont&iacute;nuo, parcel&aacute;rio, celular e irrevers&iacute;vel, que &eacute; espec&iacute;fico da divis&atilde;o <i>taylorista</i> do trabalho em cadeia na f&aacute;brica. Esse espa&ccedil;o matricial, portanto, &eacute; feito de dist&acirc;ncias, de brechas, de fracionamentos em s&eacute;rie, de pali&ccedil;adas e fronteiras, mas n&atilde;o tem fim; o processo de trabalho capitalista &eacute; tendencialmente globaliz&aacute;vel (coopera&ccedil;&atilde;o ampliada). Esse processo inscrevese num espa&ccedil;o novo que, precisamente, implica as segmenta&ccedil;&otilde;es seriais e balizamentos. Logo, o espa&ccedil;o moderno &eacute; um espa&ccedil;o no qual se desloca infinitamente atravessando as separa&ccedil;&otilde;es, onde cada lugar define-se pelo seu isolamento dos outros, espa&ccedil;o sobre o qual se expande, assimilando novos segmentos que ele homogene&iacute;za, deslocando as fronteiras. Como observa Poulantzas, "o que &eacute; importante, n&atilde;o &eacute; esse deslocamento de fronteiras, mas o aparecimento de fronteiras no sentido moderno do termo, <i>i</i>. <i>e</i>., de limites desloc&aacute;veis sob uma trama serial e descont&iacute;nua que fixa em todo lugar o dentro e o fora" (<i>idem</i>, p. 115).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Destarte, a matriz espacial moderna &eacute; o princ&iacute;pio da constitui&ccedil;&atilde;o do territ&oacute;rio nacional sob a forma do Estado-na&ccedil;&atilde;o. O territ&oacute;rio nacional n&atilde;o pode ser definido apenas pela extens&atilde;o do solo nacional, mas, sobretudo, pela materializa&ccedil;&atilde;o do Estado moderno em seus aparelhos (ex&eacute;rcito, escola, burocracia centralizada, pris&otilde;es). Poulantzas chama aten&ccedil;&atilde;o &agrave; quest&atilde;o de que os <i>campos de concentra&ccedil;&atilde;o</i> s&atilde;o frutos do Estado moderno no exerc&iacute;cio do seu poder. A modernidade dos campos de concentra&ccedil;&atilde;o deve-se ao fato de que materializam a mesma matriz espacial de poder que o territ&oacute;rio nacional. Esses campos s&atilde;o a forma de reclus&atilde;o dos exclu&iacute;dos da na&ccedil;&atilde;o, "antinacionais", "estrangeiros", no interior do pr&oacute;prio territ&oacute;rio nacional, isto &eacute;, s&atilde;o constitu&iacute;das fronteiras dentro do Estado-na&ccedil;&atilde;o. Da&iacute; a no&ccedil;&atilde;o moderna de "inimigo interno".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Outro elemento fundamental na constitui&ccedil;&atilde;o do Estado moderno diz respeito &agrave; matriz temporal e &agrave; no&ccedil;&atilde;o de historicidade. Apesar das distin&ccedil;&otilde;es entre as matrizes temporais antiga e feudal, ambas apresentavam tra&ccedil;os comuns devido &agrave; sua reprodu&ccedil;&atilde;o simples, e n&atilde;o ampliada como nas sociedades capitalistas. Suas matrizes temporais eram de tempos plurais e singulares; por&eacute;m cada um desses tempos era cont&iacute;nuo, homog&ecirc;neo, revers&iacute;vel e repetitivo. N&atilde;o existia nem sucess&atilde;o, nem conex&otilde;es, nem acontecimentos. &Eacute; o tempo presente que atribui seu sentido ao antes e ao depois. J&aacute; a matriz temporal moderna marca uma descontinuidade em rela&ccedil;&atilde;o &agrave;s matrizes precedentes, haja vista que ela possui novas rela&ccedil;&otilde;es de produ&ccedil;&atilde;o e uma divis&atilde;o social do trabalho mais complexa. A tecnologia, a ind&uacute;stria, o trabalho em s&eacute;rie implicam um tempo segmentado, serial e dividido em momentos iguais, cumulativo e irrevers&iacute;vel porque "&eacute; direcionado para o produto e, por meio dele, para a reprodu&ccedil;&atilde;o ampliada, a acumula&ccedil;&atilde;o de capital; em outras palavras, um processo de produ&ccedil;&atilde;o e de reprodu&ccedil;&atilde;o que tem um objetivo e uma finalidade, mas n&atilde;o possui fim. Um tempo mensur&aacute;vel e estritamente control&aacute;vel pelos rel&oacute;gios, cron&ocirc;metros dos contra-mestres, pelos rel&oacute;gios de ponto e calend&aacute;rios precisos" (<i>idem</i>, p. 121).</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>IV. CONSIDERA&Ccedil;&Otilde;ES FINAIS</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Como vimos no decorrer desse texto, h&aacute; de fato pontos convergentes entre Poulantzas e Kelsen no tocante ao significado de determinados conceitos do campo pol&iacute;tico e jur&iacute;dico constitu&iacute;dos na modernidade, como "soberania popular", "vontade geral", "separa&ccedil;&atilde;o de poderes", a linguagem jur&iacute;dica dos agentes estatais, a desvincula&ccedil;&atilde;o do conceito de Estado de Direito da sua acep&ccedil;&atilde;o liberal cl&aacute;ssica e do conceito filos&oacute;fico de justi&ccedil;a e de sua identifica&ccedil;&atilde;o como <i>for&ccedil;a repressiva</i> no aspecto normativo. Entretanto, as semelhan&ccedil;as terminam quando Poulantzas afirma que a constitui&ccedil;&atilde;o das normas est&aacute; relacionada &agrave; regi&atilde;o ideol&oacute;gica jur&iacute;dico-pol&iacute;tica da superestrutura do modo de produ&ccedil;&atilde;o capitalista, ou quando trata o Estado n&atilde;o como um conceito homog&ecirc;neo, imperme&aacute;vel &agrave;s contradi&ccedil;&otilde;es e aos conflitos da sociedade, mas sim como algo heterog&ecirc;neo, permeado de fissuras e de contradi&ccedil;&otilde;es, constitu&iacute;do pela divis&atilde;o social do trabalho e atravessado pela lutas de classes. Em suma, uma arena de conflitos e de batalhas estrat&eacute;gicas. E esses aspectos parecem ser ignorados por David Easton em sua afirma&ccedil;&atilde;o comparativa. De fato, como observa Jessop (1985, p. 45-46), a influ&ecirc;ncia de temas kelsenianos na teoria do Estado e do Direito na fase sartreana de Poulantzas sobreviveram na sua fase posterior sob influ&ecirc;ncia de Althusser, como em <i>Poder pol&iacute;tico e classes sociais</i>, quando afirma que a unidade do Estado capitalista deriva da ordem legal soberana. Embora essa influ&ecirc;ncia tamb&eacute;m esteja presente em <i>O Estado, o poder, o socialismo</i>, Poulantzas demarca uma profunda distin&ccedil;&atilde;o com Kelsen, pois enquanto para este o Direito &eacute; igual ao Estado e &eacute; completamente aut&ocirc;nomo da sociedade, Poulantzas afirma que o Estado como objeto te&oacute;rico &eacute; uma inst&acirc;ncia pol&iacute;tica com autonomia relativa em rela&ccedil;&atilde;o &agrave;s outras inst&acirc;ncias que comp&otilde;em o modo de produ&ccedil;&atilde;o capitalista, como tamb&eacute;m em sua &uacute;ltima fase intelectual, quando define o Estado como um espa&ccedil;o de lutas de poder entre as classes sociais, al&eacute;m do Direito ser definido como um dos elementos que comp&otilde;em o Estado capitalista. Ademais, o Estado capitalista &eacute; percebido como uma unidade contradit&oacute;ria da legalidade e ilegalidade, e que ele mesmo infringe a sua pr&oacute;pria legalidade, algo que n&atilde;o seria cab&iacute;vel na dogm&aacute;tica racionalista do Direito (e, conseq&uuml;entemente, do Estado) de Kelsen.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O desenho do Estado moderno que Poulantzas sugere em <i>O Estado, o poder, o socialismo</i> vai de encontro &agrave; pir&acirc;mide normativa formulada por Kelsen. Enquanto para Kelsen o Estado configura-se como um tri&acirc;ngulo no qual demarca o poder das normas, do topo sobre a base, o desenho esbo&ccedil;ado por Poulantzas assemelha-se mais a um ret&acirc;ngulo pontilhado por n&uacute;cleos e focos de poder real situados em lugares estrat&eacute;gicos dos diversos aparelhos de Estado, e entre os quais se deslocam. Contudo, uma converg&ecirc;ncia que n&atilde;o se pode negar em ambos os autores &eacute; o fato de tratarem o Estado como um conceito central em suas obras, ao contr&aacute;rio de diferentes perspectivas te&oacute;ricas que insistiram em neg&aacute;-lo, ou desprez&aacute;-lo, como fez Easton no passado recente e os neoliberais, ou neolibert&aacute;rios, como Michael Hardt e Antonio Negri em seu livro <i>Imp&eacute;rio</i>, nos dias de hoje.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&Eacute; paradoxal o fato de que as an&aacute;lises de Poulantzas sobre a rela&ccedil;&atilde;o entre o Direito e o Estado moderno tenham sido pouco discutidas no meio acad&ecirc;mico diante de outros autores, como foi o caso de Foucault nos anos 1980 e de Habermas e Rawls a partir dos anos 1990, levando em conta que a nossa matriz jur&iacute;dica da <i>civil law</i> foi o alvo principal da an&aacute;lise de Poulantzas. Por outro lado, sua teoria &eacute; de grande valia quando tratamos hoje da chamada "judicializa&ccedil;&atilde;o" da pol&iacute;tica e das rela&ccedil;&otilde;es sociais e de seus atores institucionais como o Minist&eacute;rio P&uacute;blico, a Defensoria P&uacute;blica, a Magistratura, entre outros, pois Poulantzas fornece-nos meios te&oacute;ricos de compreens&atilde;o das lutas internas entre os aparatos estatais (poderes Executivo, Judici&aacute;rio, Legislativo) como tamb&eacute;m dos conflitos internos em cada aparato estatal.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A teoria do Estado e do Direito de Poulantzas, portanto, ainda est&aacute; na ordem do dia e ainda representa uma significativa import&acirc;ncia para tratarmos dos conflitos cada vez mais complexos entre o Estado e a sociedade e, sobretudo, dentro do Estado. E cabe principalmente aos cientistas sociais identificados com a sua teoria desenvolverem-na para refletir e analisar os conflitos vigentes hoje e os de amanh&atilde;.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>REFER&Ecirc;NCIAS BIBLIOGR&Aacute;FICAS</b></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>ALTHUSSER</b>, L. 1976. <i>Positions</i>, 1964-1975. Paris: Sociales.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000105&pid=S0104-4478201100010000200001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. 1977. <i>Montesquieu, a pol&iacute;tica e a hist&oacute;ria.</i> S&atilde;o Paulo: M. Fontes.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000107&pid=S0104-4478201100010000200002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>ANDERSON</b>, P. 1984. <i>A crise da crise do marxismo</i>. S&atilde;o Paulo: Brasiliense.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000109&pid=S0104-4478201100010000200003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. 1989. <i>Considera&ccedil;&otilde;es sobre o marxismo ocidental</i>. S&atilde;o Paulo: Brasiliense.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000111&pid=S0104-4478201100010000200004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>ARONOWITZ</b>, S. <b>&amp; BRATSIS</b>, P. (orgs.). 2002. <i>Paradigm Lost</i>: State Theory Reconsidered. Minneapolis: University of Minnesota.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000113&pid=S0104-4478201100010000200005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>BANDEIRA</b>, J. P. 2000. <i>Pol&iacute;tica brasileira em extens&atilde;o</i>: para al&eacute;m da sociedade civil. Rio de Janeiro: s/n.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000115&pid=S0104-4478201100010000200006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>BASTOS</b>, A. W. 2003. <i>Hans Kelsen.</i> Resumo biogr&aacute;fico. Rio de Janeiro: PqJuris.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000117&pid=S0104-4478201100010000200007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>BARROW</b>, C. W. 2008. <i>(Re)Reading Poulantzas</i>: State Theory and the Epistemologies of Structuralism. Dartmouth: University of Massachusets.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000119&pid=S0104-4478201100010000200008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>BOBBIO</b>, N. 1997. <i>O futuro da democracia</i>. Uma defesa das regras do jogo. Rio de Janeiro: Paz e Terra.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000121&pid=S0104-4478201100010000200009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>BOITO JR.</b>, A. 2007. <i>Estado, pol&iacute;tica e classes.</i> S&atilde;o Paulo: UNESP.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000123&pid=S0104-4478201100010000200010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>BOURDIEU</b>, P. 1989. <i>O poder simb&oacute;lico.</i> Rio de Janeiro: Bertrand Brasil.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000125&pid=S0104-4478201100010000200011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>CARNOY</b>, M. 1994. <i>Estado e teoria pol&iacute;tica.</i> S&atilde;o Paulo: Papirus.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000127&pid=S0104-4478201100010000200012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>CODATO</b>, A. 2008. Poulantzas, o Estado e a revolu&ccedil;&atilde;o. <i>Cr&iacute;tica Marxista</i>, S&atilde;o Paulo, v. 27, p. 65-85.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000129&pid=S0104-4478201100010000200013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>EASTON</b>, D. 1968. <i>Uma teoria da an&aacute;lise pol&iacute;tica</i>. Rio de Janeiro: Zahar.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000131&pid=S0104-4478201100010000200014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. 1982. O sistema pol&iacute;tico sitiado pelo Estado. <i>In</i>: LAMOUNIER, B. (org.). <i>A Ci&ecirc;ncia Pol&iacute;tica nos anos 80.</i> Bras&iacute;lia: UNB.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000133&pid=S0104-4478201100010000200015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>EHRLICH</b>, E. 1986. <i>Fundamentos da Sociologia do Direito</i>. Bras&iacute;lia: UNB.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000135&pid=S0104-4478201100010000200016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>GAVAZZI</b>, G. 2000. Kelsen e a doutrina pura do Direito. <i>In</i>: KELSEN, H. <i>A Democracia.</i> S&atilde;o Paulo: M. Fontes.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000137&pid=S0104-4478201100010000200017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>GRAMSCI</b>, A. 1980. <i>Maquiavel, a pol&iacute;tica e o Estado moderno</i>. Rio de Janeiro: Civiliza&ccedil;&atilde;o Brasileira.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000139&pid=S0104-4478201100010000200018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>JELLINEK</b>, G. 2000. <i>Teoria general del Estado</i>. Ciudad de M&eacute;xico: Fondo de Cultura Econ&oacute;mica.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000141&pid=S0104-4478201100010000200019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>JESSOP</b>, B. 1985. <i>Nicos Poulantzas</i>: Marxist Theory and Political Strategy. New York: St. Martin's.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000143&pid=S0104-4478201100010000200020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>HALL</b>, S. 2000. Introduction. <i>In</i>: POULANTZAS, N. <i>State, Power, Socialism</i>. London: Verso.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000145&pid=S0104-4478201100010000200021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>HART</b>, H. L. A. 2005. Visita a Kelsen. <i>Lua Nova</i>, S&atilde;o Paulo, n. 64, p. 153-177. Dispon&iacute;vel em: <a href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S010264452005000100010" target="_blank">http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S010264452005000100010</a>. Acesso em: 20.dez.2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000147&pid=S0104-4478201100010000200022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>HAYEK</b>, F. A. 1983. <i>Os fundamentos da liberdade.</i> S&atilde;o Paulo: Vis&atilde;o.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000149&pid=S0104-4478201100010000200023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. 1990. O <i>caminho da servid&atilde;o</i>. Rio de Janeiro: Instituto Liberal.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000151&pid=S0104-4478201100010000200024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>HERRERA</b>, C. M. 1998. Schmitt, Kelsen y el liberalismo. <i>Doxa</i>, Alicante, v. 2, n. 21, p. 201-218. Dispon&iacute;vel em: <a href="http://www.lluisvives.com/servlet/SirveObras/doxa/23582844322570740087891/cuaderno21/volII/DOXA21Vo.II_16.pdf" target="_blank">http://www.lluisvives.com/servlet/SirveObras/doxa/23582844322570740087891/cuaderno21/volII/DOXA21Vo.II_16.pdf</a>. Acesso em: 20.dez.2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000153&pid=S0104-4478201100010000200025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>KALYVAS</b>, A. 2002. The Stateless Theory: Poulantzas's challenge to postmodernism. <i>In</i>: ARONOWITZ, S. &amp; BRATSIS, P. (orgs.). <i>Paradigm Lost</i>: State Theory Reconsidered. Minneapolis: University of Minnesota.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000155&pid=S0104-4478201100010000200026&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>KELSEN</b>, H. 1957. <i>Teoria comunista del Derecho y del Estado.</i> Buenos Aires: Emec&eacute;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000157&pid=S0104-4478201100010000200027&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->.</font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. 1988. <i>Escritos sobre la democracia y el socialismo.</i> Madrid: Debate.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000159&pid=S0104-4478201100010000200028&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. 1990. <i>Teoria geral do Direito e do Estado</i>. S&atilde;o Paulo: M. Fontes.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000161&pid=S0104-4478201100010000200029&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. 2000. <i>A democracia.</i> S&atilde;o Paulo: M. Fontes.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000163&pid=S0104-4478201100010000200030&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>MANERO</b>, J. R. 1988. Teoria de la democracia y cr&iacute;tica del marxismo. <i>In</i>: KELSEN, H. <i>Escritos sobre la democracia y el socialismo.</i> Madrid: Debate.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000165&pid=S0104-4478201100010000200031&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>MARTIN</b>, J. 2008. <i>The Poulantzas Reader</i>: Marxism, Law and the State. London: Verso.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000167&pid=S0104-4478201100010000200032&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>MERQUIOR</b>, J. G. 1987. <i>O marxismo ocidental</i>. Rio de Janeiro: Nova Fronteira.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000169&pid=S0104-4478201100010000200033&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>MERRYMAM</b>, J. H. 1993. <i>The Civil Law Tradition</i>. Stanford: Stanford University.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000171&pid=S0104-4478201100010000200034&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>PASUKANIS</b>, E. B. 1989. <i>A teoria geral do Direito e o marxismo</i>. Rio de Janeiro: Renovar.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000173&pid=S0104-4478201100010000200035&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>POSNER</b>, R. A. 2001. <i>Kelsen, Hayek and the Economic Analysis of Law</i>. Dispon&iacute;vel em: <a href="http://users.ugent.be/&#126;bdpoorte/EALE/posnerlecture.pdf" target="_blank">http://users.ugent.be/~bdpoorte/EALE/posnerlecture.pdf</a>. Acesso em: 20.dez.2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000175&pid=S0104-4478201100010000200036&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>POULANTZAS</b>, N. 1969. <i>Hegemonia y dominaci&oacute;n en el Estado moderno.</i> C&oacute;rdoba: Pasado y Presente.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000177&pid=S0104-4478201100010000200037&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. 1974. <i>Sobre el Estado capitalista.</i> Barcelona: Laia.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000179&pid=S0104-4478201100010000200038&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>______</i>. 1977. <i>Poder pol&iacute;tico e classes sociais.</i> S&atilde;o Paulo: M. Fontes.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000181&pid=S0104-4478201100010000200039&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. 1978. <i>L'Etat, le Pouvoir et le socialisme.</i> Paris: PUF.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000183&pid=S0104-4478201100010000200040&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>POULANTZAS</b>, N. <b>&amp; BALIBAR</b>, E. 1981. <i>O Estado em discuss&atilde;o.</i> Lisboa: Ed. 70.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000185&pid=S0104-4478201100010000200041&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>SAES</b>, D. 1998. A quest&atilde;o da autonomia relativa do Estado em Poulantzas. <i>Cr&iacute;tica Marxista</i>, S&atilde;o Paulo, n. 7, p. 46-66. Dispon&iacute;vel em: <a href="http://www.unicamp.br/cemarx/criticamarxista/critica7parte3.pdf" target="_blank">http://www.unicamp.br/cemarx/criticamarxista/critica7parte3.pdf</a>. Acesso em: 20.dez.2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000187&pid=S0104-4478201100010000200042&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>SGARBI</b>, A. 2007. <i>Hans Kelsen</i>: ensaios introdut&oacute;rios. Rio de Janeiro: Lumen J&uacute;ris.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000189&pid=S0104-4478201100010000200043&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>SOL&Eacute;-TURA, </b>J. 1974. Introducci&oacute;n a la obra de Nicos Poulantzas. <i>In: Sobre el Estado capitalista.</i> Barcelona: Laia.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000191&pid=S0104-4478201100010000200044&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>THOMAS</b>, P. 2002. Bringing Poulantzas Back In. <i>In</i>: ARONOWITZ, S. &amp; BRATSIS, P. (eds.). <i>Paradigm Lost</i>: State Theory Reconsidered. Minneapolis: University of Minnesota.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000193&pid=S0104-4478201100010000200045&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>WEBER</b>, M. 1978. <i>Economy and Society.</i> Berkeley: University of California.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000195&pid=S0104-4478201100010000200046&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Recebido em 1 de fevereiro de 2009.    <br>   Aprovado em 7 de julho de 2009.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Luiz Eduardo Motta (<a href="mailto:luizpmotta@ig.com.br">luizpmotta@ig.com.br</a>) &eacute; Professor de Ci&ecirc;ncia Pol&iacute;tica na Universidade Federal do Rio de Janeiro (UFRJ).</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="not01"></a><a href="#top">1</a> Trabalho apresentado no Grupo de Trabalho <i>Marxismo e Ci&ecirc;ncias Sociais</i>, no XXXII Congresso Anual da Associa&ccedil;&atilde;o Nacional de P&oacute;s-Gradua&ccedil;&atilde;o em Ci&ecirc;ncias Sociais, em 2008.    <br>   <a name="not02"></a><a href="#ret02">2</a> Para uma cr&iacute;tica do marxismo ocidental pelo ponto de vista do marxismo, ver as obras de Perry Anderson: <i>A crise da crise do marxismo</i> (1984) e <i>Considera&ccedil;&otilde;es sobre o marxismo ocidental</i> (1989). Do ponto de vista liberal, ver Jos&eacute; Guilherme Merquior, com <i>O marxismo ocidental</i> (1987).    <br>   <a name="not03"></a><a href="#ret03">3</a> <i>Cf.</i>, no Brasil, os trabalhos de Werneck Vianna, Maria Tereza Sadek, C&aacute;tia A&iacute;da Silva, Andrei Koerner e Rog&eacute;rio Arantes.    <br>   <a name="not04"></a><a href="#ret04">4</a> A passagem &eacute; a seguinte: "O Estado (para Poulantzas) torna-se um conjunto de regras que controlam o comportamento, e parece que nestas se esgota toda a quest&atilde;o da luta pelo poder. Ficamos tentados a exclamar: um eco das regras jur&iacute;dicas de Hans Kelsen" (EASTON, 1982, p. 136).    <br>   <a name="not05"></a><a href="#ret05">5</a> Os dados biogr&aacute;ficos de Kelsen foram extra&iacute;dos de Bastos (2003).    <br>   <a name="not06"></a><a href="#ret06">6</a> Sobre as diferen&ccedil;as entre a <i>commom law</i> e a <i>civil law</i>, consultar o livro de John H. Merrymam, <i>The Civil law Tradition</i> (1993).    <br>   <a name="not07"></a><a href="#ret07">7</a> Ver, por exemplo, o cap&iacute;tulo V de <i>Segundo tratado do governo civil</i>, de John Locke.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a name="not08"></a><a href="#ret08">8</a> Como fica claro no seguinte trecho: "Do ponto de vista da ideologia, uma separa&ccedil;&atilde;o dos poderes, atribui&ccedil;&atilde;o da legisla&ccedil;&atilde;o e da execu&ccedil;&atilde;o a &oacute;rg&atilde;os diferentes, n&atilde;o corresponde em absoluto &agrave; id&eacute;ia de que o povo s&oacute; deva ser governadopor si mesmo. &#91;...&#93; &Eacute; quase ironia da hist&oacute;ria que uma rep&uacute;blica como a dos EUA aceite fielmente o dogma da separa&ccedil;&atilde;o dos poderes e que o leve a extremos exatamente em nome da democracia" (KELSEN, 2000, p. 89-90).    <br>   <a name="not09"></a><a href="#ret09">9</a> Norberto Bobbio inspira-se em Kelsen, ao distinguir o dinamismo da democracia em rela&ccedil;&atilde;o ao despotismo, entendido como uma forma de governo est&aacute;tico, em seu livro <i>O futuro da democracia</i> (1997).    <br>   <a name="not10"></a><a href="#ret10">10</a> Os dados biogr&aacute;ficos de Nicos Poulantzas foram obtidos no livro de Bob Jessop (1985).    <br>   <a name="not11"></a><a href="#ret11">11</a> A cr&iacute;tica &agrave;s perspectivas voluntaristas, como a economicista, ser&aacute; retomada em seus &uacute;ltimos textos, quando critica as concep&ccedil;&otilde;es do <i>Estado-sujeito</i> e do <i>Estadocoisa</i> (ou instrumento).    <br>   <a name="not12"></a><a href="#ret12">12</a> Ver Gramsci, <i>Maquiavel, a pol&iacute;tica e o estado moderno</i> (1980), e Althusser, <i>Positions</i> (1976).</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ALTHUSSER]]></surname>
<given-names><![CDATA[L]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Positions, 1964-1975]]></source>
<year>1976</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Sociales]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ALTHUSSER]]></surname>
<given-names><![CDATA[L]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Montesquieu, a política e a história]]></source>
<year>1977</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[M. Fontes]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ANDERSON]]></surname>
<given-names><![CDATA[P]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A crise da crise do marxismo]]></source>
<year>1984</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Brasiliense]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ANDERSON]]></surname>
<given-names><![CDATA[P]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Considerações sobre o marxismo ocidental]]></source>
<year>1989</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Brasiliense]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ARONOWITZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[S]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[BRATSIS]]></surname>
<given-names><![CDATA[P]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Paradigm Lost: State Theory Reconsidered]]></source>
<year>2002</year>
<publisher-loc><![CDATA[Minneapolis ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[University of Minnesota]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BANDEIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. P]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Política brasileira em extensão: para além da sociedade civil]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[s/n]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BASTOS]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. W]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Hans Kelsen: Resumo biográfico]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[PqJuris]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BARROW]]></surname>
<given-names><![CDATA[C. W]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[(Re)Reading Poulantzas: State Theory and the Epistemologies of Structuralism]]></source>
<year>2008</year>
<publisher-loc><![CDATA[Dartmouth ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[University of Massachusets]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BOBBIO]]></surname>
<given-names><![CDATA[N]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O futuro da democracia: Uma defesa das regras do jogo]]></source>
<year>1997</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Paz e Terra]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BOITO JR]]></surname>
<given-names><![CDATA[A]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Estado, política e classes]]></source>
<year>2007</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[UNESP]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BOURDIEU]]></surname>
<given-names><![CDATA[P]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O poder simbólico]]></source>
<year>1989</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Bertrand Brasil]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CARNOY]]></surname>
<given-names><![CDATA[M]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Estado e teoria política]]></source>
<year>1994</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Papirus]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CODATO]]></surname>
<given-names><![CDATA[A]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Poulantzas, o Estado e a revolução]]></article-title>
<source><![CDATA[Crítica Marxista]]></source>
<year>2008</year>
<volume>27</volume>
<page-range>65-85</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[EASTON]]></surname>
<given-names><![CDATA[D]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Uma teoria da análise política]]></source>
<year>1968</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Zahar]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[EASTON]]></surname>
<given-names><![CDATA[D]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O sistema político sitiado pelo Estado]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[LAMOUNIER]]></surname>
<given-names><![CDATA[B]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A Ciência Política nos anos 80]]></source>
<year>1982</year>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[UNB]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[EHRLICH]]></surname>
<given-names><![CDATA[E]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Fundamentos da Sociologia do Direito]]></source>
<year>1986</year>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[UNB]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GAVAZZI]]></surname>
<given-names><![CDATA[G]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Kelsen e a doutrina pura do Direito]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[KELSEN]]></surname>
<given-names><![CDATA[H]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A Democracia]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[M. Fontes]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GRAMSCI]]></surname>
<given-names><![CDATA[A]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Maquiavel, a política e o Estado moderno]]></source>
<year>1980</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Civilização Brasileira]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[JELLINEK]]></surname>
<given-names><![CDATA[G]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Teoria general del Estado]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[Ciudad de México ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Fondo de Cultura Económica]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[JESSOP]]></surname>
<given-names><![CDATA[B]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Nicos Poulantzas: Marxist Theory and Political Strategy]]></source>
<year>1985</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[St. Martin's]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HALL]]></surname>
<given-names><![CDATA[S]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Introduction]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[POULANTZAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[N]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[State, Power, Socialism]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Verso]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HART]]></surname>
<given-names><![CDATA[H. L. A]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Visita a Kelsen]]></article-title>
<source><![CDATA[Lua Nova]]></source>
<year>2005</year>
<numero>64</numero>
<issue>64</issue>
<page-range>153-177</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HAYEK]]></surname>
<given-names><![CDATA[F. A]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Os fundamentos da liberdade]]></source>
<year>1983</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Visão]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HAYEK]]></surname>
<given-names><![CDATA[F. A]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O caminho da servidão]]></source>
<year>1990</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Instituto Liberal]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HERRERA]]></surname>
<given-names><![CDATA[C. M]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Schmitt, Kelsen y el liberalismo]]></article-title>
<source><![CDATA[Doxa]]></source>
<year>1998</year>
<month>20</month>
<day>.d</day>
<volume>2</volume>
<numero>21</numero>
<issue>21</issue>
<page-range>201-218</page-range><publisher-loc><![CDATA[Alicante ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B26">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KALYVAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[A]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The Stateless Theory: Poulantzas's challenge to postmodernism]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[ARONOWITZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[S]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[BRATSIS]]></surname>
<given-names><![CDATA[P]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Paradigm Lost: State Theory Reconsidered]]></source>
<year>2002</year>
<publisher-loc><![CDATA[Minneapolis ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[University of Minnesota]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B27">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KELSEN]]></surname>
<given-names><![CDATA[H]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Teoria comunista del Derecho y del Estado]]></source>
<year>1957</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Emecé]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B28">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KELSEN]]></surname>
<given-names><![CDATA[H]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Escritos sobre la democracia y el socialismo]]></source>
<year>1988</year>
<publisher-loc><![CDATA[Madrid ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Debate]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B29">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KELSEN]]></surname>
<given-names><![CDATA[H]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Teoria geral do Direito e do Estado]]></source>
<year>1990</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[M. Fontes]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B30">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KELSEN]]></surname>
<given-names><![CDATA[H]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A democracia]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[M. Fontes]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B31">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MANERO]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. R]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Teoria de la democracia y crítica del marxismo]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[KELSEN]]></surname>
<given-names><![CDATA[H]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Escritos sobre la democracia y el socialismo]]></source>
<year>1988</year>
<publisher-loc><![CDATA[Madrid ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Debate]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B32">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MARTIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[J]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Poulantzas Reader: Marxism, Law and the State]]></source>
<year>2008</year>
<publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Verso]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B33">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MERQUIOR]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. G]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O marxismo ocidental]]></source>
<year>1987</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Nova Fronteira]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B34">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MERRYMAM]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. H]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Civil Law Tradition]]></source>
<year>1993</year>
<publisher-loc><![CDATA[Stanford ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Stanford University]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B35">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PASUKANIS]]></surname>
<given-names><![CDATA[E. B]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A teoria geral do Direito e o marxismo]]></source>
<year>1989</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Renovar]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B36">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[POSNER]]></surname>
<given-names><![CDATA[R. A]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Kelsen, Hayek and the Economic Analysis of Law]]></source>
<year>2001</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B37">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[POULANTZAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[N]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Hegemonia y dominación en el Estado moderno]]></source>
<year>1969</year>
<publisher-loc><![CDATA[Córdoba ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Pasado y Presente]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B38">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[POULANTZAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[N]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Sobre el Estado capitalista]]></source>
<year>1974</year>
<publisher-loc><![CDATA[Barcelona ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Laia]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B39">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[POULANTZAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[N]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Poder político e classes sociais]]></source>
<year>1977</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[M. Fontes]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B40">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[POULANTZAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[N]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[L'Etat, le Pouvoir et le socialisme]]></source>
<year>1978</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[PUF]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B41">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[POULANTZAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[N]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[BALIBAR]]></surname>
<given-names><![CDATA[E]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O Estado em discussão]]></source>
<year>1981</year>
<publisher-loc><![CDATA[Lisboa ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ed. 70]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B42">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SAES]]></surname>
<given-names><![CDATA[D]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A questão da autonomia relativa do Estado em Poulantzas]]></article-title>
<source><![CDATA[Crítica Marxista]]></source>
<year>1998</year>
<numero>7</numero>
<issue>7</issue>
<page-range>46-66</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B43">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SGARBI]]></surname>
<given-names><![CDATA[A]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Hans Kelsen: ensaios introdutórios]]></source>
<year>2007</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Lumen Júris]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B44">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SOLÉ-TURA]]></surname>
<given-names><![CDATA[J]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Introducción a la obra de Nicos Poulantzas]]></article-title>
<source><![CDATA[Sobre el Estado capitalista]]></source>
<year>1974</year>
<publisher-loc><![CDATA[Barcelona ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Laia]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B45">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[THOMAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[P]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Bringing Poulantzas Back In]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[ARONOWITZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[S]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[BRATSIS]]></surname>
<given-names><![CDATA[P]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Paradigm Lost: State Theory Reconsidered]]></source>
<year>2002</year>
<publisher-loc><![CDATA[Minneapolis ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[University of Minnesota]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B46">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WEBER]]></surname>
<given-names><![CDATA[M]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Economy and Society]]></source>
<year>1978</year>
<publisher-loc><![CDATA[Berkeley ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[University of California]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
