<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0104-8333</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Cadernos Pagu]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Cad. Pagu]]></abbrev-journal-title>
<issn>0104-8333</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Núcleo de Estudos de Gênero - Pagu]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0104-83332003000200007</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0104-83332003000200007</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O velho na propaganda]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Old people in advertising]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Debert]]></surname>
<given-names><![CDATA[Guita Grin]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
<xref ref-type="aff" rid="A02"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Unicamp Instituto de Filosofia e Ciências Humanas departamento de Antropologia]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<aff id="A02">
<institution><![CDATA[,Unicamp Núcleo de Estudos de Gênero/Pagu ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2003</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2003</year>
</pub-date>
<numero>21</numero>
<fpage>133</fpage>
<lpage>155</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-83332003000200007&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0104-83332003000200007&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0104-83332003000200007&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[O artigo trata das imagens de mulheres e homens velhos na publicidade. Com base em entrevistas, realizadas com os criadores das propagandas, ativistas da questão da velhice e através de uma dinâmica com um grupo da terceira idade, é analisado um corpus de propagandas apresentadas na televisão nos anos 90. O argumento central é que estas imagens são ativas na produção da "reprivatização do envelhecimento", que implica sua transformação num problema dos indivíduos considerados incapazes de se envolver em atividades motivadoras, deixando de adotar formas de consumo e estilos de vida adequados para evitar a velhice.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[The article deals with images of old men and women in advertising. It analyzes a corpus of TV ads of the 1990's based on interviews with advertising creators, old age activists and a group discussion with a third age activity group. The central argument concerns the fact that those images promote the "reprivatization of aging", which implies transforming it into a problem concerning individuals that are seen as unable to develop motivating skills, and to adopt consumption patterns and ways of life appropriate to avoid old age.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Gênero]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Velhice]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Publicidade]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Mídia]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Consumo]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Gender]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Old Age]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Advertising]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Media]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Consumption]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>DOSSI&Ecirc;    M&Iacute;DIA</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="4"><b>O velho na propaganda</b></font>  </p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Old people in advertising</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Guita Grin Debert</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Professora do departamento    de Antropologia do Instituto de Filosofia e Ciências Humanas e pesquisadora    do Núcleo de Estudos de Gênero/Pagu, ambos da Unicamp</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p> <hr size=1 noshade>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>RESUMO</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O artigo trata    das imagens de mulheres e homens velhos na publicidade. Com base em entrevistas,    realizadas com os criadores das propagandas, ativistas da questão da velhice    e através de uma dinâmica com um grupo da terceira idade, é analisado um <i>corpus</i>    de propagandas apresentadas na televisão nos anos 90. O argumento central é    que estas imagens são ativas na produção da "reprivatização do envelhecimento",    que implica sua transformação num problema dos indivíduos considerados incapazes    de se envolver em atividades motivadoras, deixando de adotar formas de consumo    e estilos de vida adequados para evitar a velhice.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Palavras-chave:    </b>Gênero, Velhice, Publicidade, Mídia, Consumo.</font></p> <hr size=1 noshade>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>ABSTRACT</b>    </font> </p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">The article deals    with images of old men and women in advertising. It analyzes a <i>corpus</i>    of TV ads of the 1990's based on interviews with advertising creators, old age    activists and a group discussion with a third age activity group. The central    argument concerns the fact that those images promote the "reprivatization of    aging", which implies transforming it into a problem concerning individuals    that are seen as unable to develop motivating skills, and to adopt consumption    patterns and ways of life appropriate to avoid old age.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Key words: </b>Gender,    Old Age, Advertising, Media, Consumption.</font></p> <hr size=1 noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> Quando comentei,    com um dos mais renomados especialistas brasileiros no estudo da mídia eletrônica,    que estava coordenando uma pesquisa sobre as imagens dos velhos na publicidade    televisiva, recebi uma resposta categórica: "Não é possível. Não há velhos na    publicidade." </font> </p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A imagem do Brasil    como um país que tem na juventude de sua população o bem mais precioso para    seu desenvolvimento é tão difundida, que todo discurso sobre a velhice, para    ter legitimidade social, deve começar apresentando projeções demográficas sobre    o crescimento acelerado da população de 65 anos ou mais – de 8,4 milhões de    habitantes em 1996, deverá mais do que dobrar em 2020, apresentando um incremento    de 12 milhões de pessoas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No entanto, era    surpreendente a invisibilidade da velhice para um especialista em mídia. Em    apenas dois meses de pesquisa gravamos oito comerciais em que homens e mulheres    velhos ocupavam um papel central. Selecionamos, ainda, duas reportagens, publicadas    em jornais de prestígio no país, sobre agências que, para responder à demanda    crescente do mercado da propaganda, estavam se especializando na contratação    de pessoas mais velhas. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Algumas das propagandas    selecionadas nesse primeiro momento surpreendiam, também, porque contrastavam    com o que de início esperávamos ser as imagens tradicionalmente projetadas deste    segmento populacional. A literatura sobre o tema, especialmente na Inglaterra    e na América do Norte, aponta mudanças no tratamento dado à velhice na mídia    depois dos anos 70.<a name="sup1"></a><a href="#end1"><SUP>1</SUP></a> Até essa    data, as maioria das imagens são negativas e desrespeitosas com os idosos, acentuando    os estereótipos da dependência física e afetiva, da insegurança e do isolamento.    A dramaticidade dessas situações, às vezes, é substituída pelo elemento cômico,    em que a teimosia, a tolice e a impertinência dos velhos aparecem como temas    explorados, particularmente nos programas humorísticos. A partir dos anos 80,    consideram os autores, o velho tende a ser representado de maneira mais positiva,    passando a simbolizar o poder, a riqueza, a perspicácia, o prestígio social.    Desses estereótipos positivos, como mostra Bell, não está ausente o sexismo,    posto que sobretudo os homens que ocupam essas posições de poder, relegando    à mulher um papel secundário. Da mesma forma, o autor chama a atenção para o    caráter conservador das novelas televisivas e dos outros programas em que o    personagem de mais idade assume essa nova posição. Neles, a velha ordem é celebrada,    com a defesa dos valores e estilos de vida da sociedade patriarcal. De todo    o modo, autores como Bell, Featherstone e Hepworth acentuam que uma imagem mais    positiva do envelhecimento está sendo projetada, uma imagem em sintonia com    a geração que ocupa atualmente um papel central na produção cultural, como é    a geração dos <i>baby boomers</i>.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nos comerciais    brasileiros, estas representações antagônicas da velhice – dependência e poder    – estão presentes em propagandas que podem ser apresentadas num mesmo intervalo    comercial. Foi possível, ainda, identificar um outro conjunto de significados    acionados pelos velhos na propaganda, que remete à valorização de práticas inovadoras    e subversivas de valores tradicionais, especialmente no que diz respeito à vida    familiar, à sexualidade e ao uso de novas tecnologias. Nesses casos, o personagem    velho parece competir com o que, até muito recentemente, era visto como papéis    e posições exclusivamente adequadas ao jovem. Por exemplo, na propaganda da    margarina Delícia a família procura a vovó que, ao ser encontrada na cama com    um homem velho, diz para os filhos e os netos que olham para ela espantados:    "Calma, nós vamos casar". Em outros anúncios, a vovó ensina a neta a acessar    sua conta bancária via internet ou o homem mais velho consegue emprego depois    de obter um diploma universitário.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Para entender o    caráter dessas representações, a análise dos anúncios publicitários envolveu    entrevistas com seus criadores, buscando as razões por eles alegadas para a    utilização da personagem mais velha.<a name="sup2"></a><a href="#end2"><SUP>2</SUP></a>    Paralelamente, foram coletadas opiniões de ativistas da questão da velhice e    gerontólogos sobre o idoso na publicidade.. Considerando ainda que todas as    mensagens se prestam a uma pluralidade de leituras, um conjunto de propagandas    televisivas em que os velhos ocupavam papel central foi exibido e comentado    numa dinâmica de grupo promovida com os participantes de um programa para a    terceira idade do Serviço Social dos Trabalhadores do Comércio na Cidade de    Campinas, no Estado de São Paulo.<a name="sup3"></a><a href="#end3"><SUP>3</SUP></a>    </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O material levantado    mostra como as imagens da velhice na publicidade brasileira são ativas na produção    do que chamo de "reprivatização do envelhecimento", que implica a sua transformação    num problema dos indivíduos que foram incapazes de se envolver em atividades    motivadoras, deixando de adotar formas de consumo e estilos de vida capazes    de evitar a velhice e seus problemas. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Para tornar mais    claras essas considerações, antes de descrever os anúncios publicitários televisivos    e a maneira como são avaliados por diferentes atores, o primeiro item traz alguns    dados sobre a publicidade na televisão brasileira e o modo como a relação entre    velhice e mercado de consumo é pensada pelos especialistas em <i>marketing</i>.    O segundo item é dedicado ao um conjunto de dez comerciais, selecionados a partir    de um levantamento de 50 propagandas exibidas na televisão ao longo dos anos    90 em que personagens velhas ocupam papel central.<a name="sup4"></a><a href="#end4"><SUP>4</SUP></a>    Trata-se de mostrar como esse conjunto é interpretado pelos seus criadores,    pelos ativistas da questão da velhice e pelos participantes do grupo de terceira    idade. Em seguida, uma das peças de uma campanha do Ministério da Saúde para    vacinação do idoso contra a gripe é apresentada. Essa campanha foi um sucesso    na mobilização para a vacina das pessoas de 65 anos ou mais e recebeu uma avaliação    positiva dos diferentes atores entrevistados. Nesse sentido, pode-se dizer que    um laço simbólico entre os mais velhos foi estabelecido e construiu-se uma imagem    do que se considera ser a velhice por todos desejada. Nela, os personagens de    mais idade estão a tal ponto dissociados das representações do que se considera    ser a velhice, que ela pode passar inteiramente despercebida para um dos mais    renomados especialistas em mídia no Brasil.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align=left><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>A publicidade    na televisão brasileira e a velhice como mercado consumidor</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A televisão é um    dos temas mais estudados pelos cientistas sociais do Brasil e de outros países    interessados em entender a realidade e a cultura nacional. Cerca de 95% da população    tem acesso à televisão, 87,7% das casas têm pelo menos um televisor e aproximadamente    45% delas têm mais de um aparelho. Trata-se, assim, de um objeto que está mais    presente nos domicílios brasileiros do que a geladeira.<a name="sup5"></a><a href="#end5"><SUP>5</SUP></a>    A rede comercial domina o horário nobre da transmissão, obtendo de 60 a 80%    da audiência a cada noite e, portanto, é para ela que a grande maioria dos estudos    se volta.<a name="sup6"></a><a href="#end6"><SUP>6</SUP></a></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Considerada pelo    meio publicitário como a maior mídia no país, à televisão é destinado 70% da    verba publicitária do Brasil. A propaganda televisiva é assim a parcela mais    significativa dos investimentos na publicidade e o meio com maior capacidade    potencial de divulgação. Como disse um publicitário a Almeida: "Se você quer    construir um padrão de comportamento tem que ser a televisão, não tem outro    jeito".<a name="sup7"></a><a href="#end7"><SUP>7</SUP></a></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Contudo, ao abordar    a velhice como mercado consumidor, os especialistas no tema apontam que esse    segmento da população não abriga consumidores significativos. Como mostra Calabi<a name="sup8"></a><a href="#end8"><SUP>8</SUP></a>,    as pesquisas de mercado ampliaram a faixa etária do universo pesquisado. A classificação    dos institutos de pesquisa, até muito recentemente, tinha como faixa etária    mais alta indivíduos entre "40 anos ou mais" e a tendência, desde o final dos    anos 70, é incorporar nas pesquisas faixas mais velhas, como "os de 65 ou mais".</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os gerontólogos    e os ativistas na questão dos idosos concordam com os especialistas em <i>marketing</i>    que esse é um segmento desprezado do ponto de vista do consumo. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">"Quando a terceira    idade no Brasil for um fato econômico sério, aí a publicidade vai dar gás à    terceira idade e o valor que ela merece", diz uma representante de um dos conselhos    estaduais dos idosos ao considerar que o velho na propaganda tem sido usado    para promover a venda de produtos para outras faixas de idade<i>.</i> A presidente    da Associação Nacional de Gerontologia é da mesma opinião. Para ela, os meios    de comunicação são poderosos instrumentos de construção de imagens e, por isso,    </font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">nós deveríamos      ficar bem atentos para reagirmos a todas essas propagandas tão maléficas,      a todos esses estereótipos que passam à gerações futuras, no sentido de dar      cada vez mais um peso maléfico à velhice. </font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Para os publicitários,    os estereótipos e a quebra de estereótipos são a base da criação na propaganda,    como disse um deles: </font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Propaganda precisa      de idéia (...) A gente trabalha em cima dos estereótipos que as pessoas têm.      E a gente trabalha muito também em cima da quebra de expectativas. Muitas      vezes a grande idéia de um comercial é você trabalhar com os estereótipos      que as pessoas já têm, mas subvertendo essa ordem. </font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os estudos especiais,    realizados periodicamente pelas grandes empresas de pesquisa de mercado, para    traçar o perfil de grupos específicos de consumidores têm interesse nos estratos    mais jovens, mas um estudo sobre a população mais velha considera que:</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>&nbsp;</i>...embora      os dados demográficos atuais no Brasil apontem que 50% da população tem menos      de 20 anos, 13% tem mais de 50 e 7% tem mais de 60, pesquisas já desenvolvidas      em vários países surpreendem ao apontar para este enorme mercado do <i>senior      citizen</i>, seu elevado poder de compra e potencial como consumidores (...).      O <i>senior citizen</i> norte-americano é caracterizado como "uma pessoa com      muito tempo livre, sem algumas das despesas essenciais básicas (...) e com      um rendimento seguro, ou seja, um excelente consumidor alvo".<a name="sup9"></a><a href="#end9"><SUP>9</SUP></a></font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Esse estudo discute    a forma como o <i>senior citizen</i> é caracterizado em três pesquisas realizadas    nos Estados Unidos com o objetivo de traçar o perfil deste consumidor. Essas    caracterizações certamente são elementos ativos na constituição das novas imagens    do envelhecimento no contexto brasileiro, apesar das diferenças entre consumidores    brasileiros e norte-americanos, que o estudo incansavelmente reitera.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A primeira pesquisa    citada, da agência <i>Grey Advertising,</i> recorta três grandes segmentos na    população de mais idade: "<i>masters consumers</i>", "<i>mantenedores</i>" e    "<i>simplificadores</i>". Somente os "<i>masters consumers</i>" interessam ao    mercado, porque têm maior poder de consumo:</font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Eles gostam de      manter a forma, são ativos física e psicologicamente, têm estilo de vida produtivo      e grande envolvimento com outras pessoas. Eles conseguiram dominar, na maturidade,      a arte de viver. São seguros e realizados. Vêem o futuro com otimismo, e a      aposentadoria como uma época de prazeres.(...) Eles não se sentem velhos e      não agem como velhos.<a name="sup10"></a><a href="#end10"><SUP>10</SUP></a></font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A segunda pesquisa    amplia esse recorte destacando cinco segmentos na população mais velha. Destes,    três têm pouco interesse como consumidores: os que estão abaixo do nível de    pobreza ("<i>disadvantage</i>"); "<i>os de pouca saúde</i>"; e os "<i>outros</i>".    O interesse está sobretudo nos dois outros segmentos denominados "<i>active    influents</i>" e "<i>aposentados afluentes</i>". Os "<i>active influents"</i>    são pessoas que não se sentem velhas, ainda trabalham e se preocupam em construir    um futuro seguro; dispõem de um tempo limitado e máxima renda disponível, são    vaidosos e preocupados com a saúde. O segmento dos "aposentados afluentes" está    acima do nível de pobreza, goza de boa saúde, </font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">não querem ser      isolados da corrente principal da vida (...) querem viver com pessoas de variadas      idades (...) por terem tempo disponível, representam um mercado interessante,      especialmente para o turismo.<a name="sup11"></a><a href="#end11"><SUP>11</SUP></a>      </font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A terceira pesquisa    – Acima dos 50 anos: como atingir esse consumidor ignorado – divide o consumidor    em dois grandes grupos: <i>os sortudos</i> (na faixa dos 50 a 64 anos) e <i>os    econômicos</i> (com 65 ou mais). Os <i>econômicos,</i> por terem vivido os anos    da depressão e da guerra, lembram-se de como a vida pode se tornar difícil e,    por isso, são mais conscientes dos preços como consumidores. Os <i>sortudos</i>    viveram a superação das expectativas durante a recuperação do pós-guerra e sentem    que tiveram a sorte de criar suas famílias numa época em que os rendimentos    cresceram muito e suas casas ganharam valor imobiliário; têm o sentimento de    que foram recompensados e a vontade de gastarem consigo mesmos, tornando-se    assim excelentes consumidores potenciais.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Inspirada nesses    trabalhos, a pesquisa brasileira – feita em várias capitais do país, com homens    e mulheres entre 50 e 69 anos de idade, das classes A e B – identificou que    aqui esse setor é menos afluente e mais inseguro que o norte-americano. A insegurança    se deve aos problemas econômicos do país, especialmente a situação instável    da aposentadoria e a insegurança financeira que atinge as diferentes faixas    etárias, reduzindo o grau de otimismo dos brasileiros mais velhos. O estudo,    depois de apresentar valores e atitudes do universo analisado, faz as seguintes    sugestões em sua conclusão:</font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">(...) muito embora      este público represente um importante papel dentro do mercado, uma vez que      efetuam suas próprias compras (...) e que geralmente acompanham e são receptivos      às novidades do mercado, nota-se que o <i>marketing</i> atual ignora totalmente      este segmento, estando voltado especialmente aos mais jovens. Nesse sentido      seria conveniente que a comunicação também se preocupasse em atingir as pessoas      mais velhas. Contudo, é importante ressaltar que os consumidores, principalmente      de 50 a 60 anos, reagem mal aos termos que fazem lembrar que envelheceram,      tais como terceira idade, geriatria, etc. Isto denota que eles não gostam      de ser tratados como velhos, portanto a melhor forma de atrair este público      possivelmente seja enfatizando os benefícios do produto, despertando uma identificação      deste segmento com o mesmo, mas nunca direcionando o produto especificamente      para esta faixa etária.<a name="sup12"></a><a href="#end12"><SUP>12</SUP></a>      </font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Levando ao limite    a conclusão da pesquisa brasileira, para ter eficácia a propaganda de bens e    produtos para o público idoso deveria excluir a personagem mais velha de suas    imagens. O fato de personagens velhos ocuparem um espaço cada vez maior em anúncios    publicitários não significa que um novo mercado consumidor esteja em processo    de constituição. Antes, é preciso ver quais são os produtos anunciados e a estratégia    que orienta o uso das personagens. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Os velhos nos anúncios    publicitários </b> </font> </p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nos anúncios publicitários,    a personagem de mais idade pode acionar uma multiplicidade de significados;    contudo, são evidentes pelo menos três formas muito distintas de tratar a velhice    e em função delas foi organizado um <i>corpus</i> de dez propagandas a serem    exibidas aos grupos, cuja interpretação e análise nos interessava conhecer.    Em quatro destes dez anúncios, a velhice era representada como uma situação    de perda de habilidades, dependência, passividade ou arrogância. Em três deles,    o velho servia para ressaltar posições de poder, beleza, riqueza e prestígio.    Nos outros três, a subversão de padrões tradicionais encontrava expressão na    personagem idosa.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Desse modo, a representação    da velhice e seus estereótipos negativos, de acordo com a literatura, prevaleciam    até os anos 70 nos EUA e na Inglaterra, ganharam as seguintes expressões: uma    velha sentada numa cadeira de balanço, vestida com um xale e fazendo tricô,    levanta-se ao toque da campainha e abre a porta da casa para o filho, trocando    com ele um largo abraço ao som da locução que divulga a promoção de uma companhia    aérea brasileira, que oferece um desconto de 50% nas passagens do mês de maio,    mês do dia das mães.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A segunda propaganda    é do lançamento de um caderno especial sobre a história do futebol por um jornal    de São Paulo. Três idosos conversam numa mesa de bar. Um deles quer lembrar    o nome de um jogador que perdeu um pênalti no final de um campeonato, mas não    consegue recordar o nome, nem qual era o time em que ele jogava, tampouco o    ano do campeonato. O locutor diz: "Colecione a memória do futebol".</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A propaganda de    um carro tem ao fundo imagens de carros de diferentes cores e no primeiro plano    um velho dizendo de maneira arrogante: </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O &#91;carro&#93;      é um exagero porque tem um número de cores exorbitante. Verde assim, verde      assado, azul assim, azul assado. Isto confunde e para que? Eu tenho dois ternos      marrons há 20 anos. E está muito bom! Deviam fazer o &#91;carro&#93; com duas      opções, branco ou preto. Para onde este mundo vai? &#91;o locutor encerra      o anúncio dizendo&#93; ...um carro fora de série.</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Por último, nesse    conjunto, temos a propaganda de um financiamento bancário. Uma velhinha entra    em casa com um pacote e diz para o marido que comprou um aparelho de som. O    marido pergunta "Hein?", como se não ouvisse o que a mulher está dizendo. "Som,    vitrola, aquele que a gente estava juntando dinheiro desde o nosso casamento.    Comprei", diz a mulher em voz alta como quem se dirige a uma pessoa surda. E    o marido continua "hein, hein", enquanto o locutor promove o financiamento,    cuja vantagem é oferecer o empréstimo em uma semana.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Essa última propaganda    causou grande polêmica nesse primeiro bloco de anúncios. Uma gerontóloga expressa    bem o sentimento de indignação que ela provocou nos entrevistados.</font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Além de reforçar      o preconceito de que velho é surdo, consegue manobrar de tal forma, que a      gente tenha absoluta simpatia e saia por aí reprisando nas conversas: Heim?      Heim? Como se fosse uma coisa natural com a qual a gente não tivesse que se      preocupar e que passa batido. (...) A imprensa se utiliza daquela imagem que      melhor se presta a vender aquele produto. Quer ela seja real ou não, quer      ela seja chocante ou agradável, não importa.(...) O que existe em relação      à velhice é uma série de assombros, de fantasmas, de mal-entendidos que a      imprensa só faz divulgar, ressaltar e reforçar. (...) A televisão, principalmente,      e as revistas trabalham com um hiper-realismo que cria uma ilusão distendida      em todos nós. Seria até interessante que nas escolas houvesse um curso sobre      como assistir televisão, como ver uma revista (...)</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No entanto, o criador    dessa propaganda acha um absurdo imaginar que ela passa uma imagem negativa    dos velhos: </font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Na criação a      gente extrema as coisas, exagera, para dar o humor. O exagero foi esse: para      que ficar esperando o resto da vida para comprar o aparelho de som? Você já      vai estar velhinho, ou surdo ou outra coisa e não vai adiantar mais. (...)      É difícil dizer o que gera simpatia, não existe uma fórmula (...) Aquela velhinha      é sensacional, ela é bárbara, dificilmente ela conseguiria jogar um filme      para baixo. Se você bota uma velhinha com a cara ruim, de coitadinha, magricelinha,      pobrezinha (...) No teste de <i>casting</i> já se vê no VT quem são os velhinhos,      como é a atuação deles (...) já se sente se vai ficar um negócio baixo astral      ou não. E se ficar &#91;baixo astral&#93;, a agência é a primeira a detonar      e aquilo não vai ao ar. Mas neste caso a gente viu o comercial, todo mundo      na agência gostou, achou super simpático. Foi ao ar, a minha mãe que é velhinha,      a minha vó que é velhinha, elas gostaram do comercial sem saber que era meu...      eu já tinha feito uma pesquisinha, um pré-teste. ...Chegou só uma carta de      cliente. Uma pessoa injuriada reclamando do comercial. (...) A gente até fica      satisfeito de ter uma carta só, num comercial que atinge no horário nobre      oitenta milhões de pessoas e só uma ficou incomodada. Quando você faz um comercial      xoxo, você não recebe nenhuma carta, é muito triste. Você precisa receber      pelo menos uma. E quando você faz um comercial legal sempre gera algum tipo      de polêmica. </font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O comercial do    jornal dividiu as opiniões dos participantes do grupo da terceira idade. Para    alguns, nesse comercial, como em todos os outros, os velhos eram tratados de    maneira desrespeitosa. Tratava-se de vender o produto apontando uma falha da    velhice. Para outros, no entanto, esquecer alguma coisa é comum para pessoas    em diferentes idades e não se podia ver a propaganda como expressão de defeitos    exclusivos da velhice. O comercial do carro foi motivo de risadas, quando um    dos participantes disse que essa era a propaganda com mais "fundamento": </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">as exposições      do velho foram tão ridículas, ele estava tão chato que o interessado no carro      fica com mais vontade ainda de comprar o carro. Aqui não se enalteceu o velho,      o idoso, e sim a propaganda do carro. </font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No segundo conjunto,    com três propagandas, a imagem do velho poderoso, ativo e perspicaz ocupava    um lugar central no roteiro e, nesse sentido, deveria corresponder ao que a    literatura considera como as novas imagens da velhice, que passaram a vigorar    a partir dos anos 80 ou então ao que as agências de publicidade consideram ser    o segmento da população velha que lhes interessa conquistar: consumidores por    eles denominados de "<i>affluent</i>", "<i>active</i>" "<i>master</i>" ou "os    sortudos", que se opõem aos velhos "econômicos" ou pobres. A propaganda de um    Banco mostra a cena de um casamento em que o noivo/investidor bem-sucedido,    um homem velho, está casando com uma jovem que poderia ser sua filha. O anúncio    das fraldas geriátrias traz um lindo casal dançando elegantemente ao som de    uma valsa e se encerra com imagens da fralda e uma locução em <i>off</i>: "Ela    tem incontinência urinária. Ela se sente protegida. Ela usa o novo descartável...    Viver melhor é só uma questão de bem-estar". A terceira propaganda é de um tenis:    uma cena de jovens cantando e dançando ao som de um <i>rapp</i> é cortada pela    entrada de um velho de bengala que, ao calçar o tênis, começa a dançar do mesmo    modo que os jovens.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No terceiro bloco,    a personagem de mais idade era objeto privilegiado para a atualização de significados    como a rebeldia, o hedonismo, a contestação e a subversão de padrões sociais.    Na propaganda de uma marca de margarina, a vovó é surpreendida pela família    na cama com um velhinho e diz para filhos e netos que não se preocupem porque    ela vai se casar. No caso do microondas, uma velhinha afirma que o produto permite    uma economia de tempo para fazer coisas mais agradáveis do que cozinhar como,    por exemplo, sexo. A propaganda de produtos de higiene para crianças utiliza    um casal de velhos se ensaboando numa banheira quando são surpreendidos pelos    netos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A criadora da propaganda    da margarina explica a concepção que orientou a produção desse comercial: </font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Tem anúncios      que não tem diferencial nenhum como refrigerante, como margarina. Você pode      ter o mesmo preço, todas são cremosas, têm sabor diferente, mas é uma diferença      que não é relevante. Aí você precisa criar uma imagem para aquele produto.      Por que uma pessoa vai comprar uma margarina e não outra, se elas são iguais?      Aí a gente tem que ir na imagem. (...) a gente tinha uma pesquisa sobre mulheres      donas-de-casa que acordam de manhã cedo sorrindo, os filhos todos sorrindo,      o pai sorrindo e ela com colar de pérolas às sete da manhã, servindo todo      mundo, maravilhosa. As mulheres ficavam bravas, porque elas falavam assim:      "Eu não sou assim, que é isso! Tá louca?" Então essa era a nossa maior concorrente...      a gente resolveu mostrar a família que elas querem ver, a família mais perto      do real para criar uma simpatia maior. (...) E quando a gente foi criar a      família, além dela ser real, que tem as coisas chatas, brigas, diferenças      de idade, que tivesse também humor, que saiba levar a vida com humor, porque      isso vai criar uma simpatia maior para nossa marca. (...) Na avó a gente queria      botar um aspiracional. Porque em geral a margarina é vendida para a dona-de-casa,      nos seus quarenta ou cinqüenta anos, e a imagem da velha que ela gostaria      de ser é continuar como ela é, continuar jovem ou até mais. Então, a nossa      velha do filme é uma velha bem moderna, tanto que ela tem namorado. &#91;Ela&#93;      não tem o avozinho, nem é santa, tem o namorado que ela leva para casa e quando      ela é surpreendida pela família ela diz: "Não se preocupem, eu vou casar".      </font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Essa propaganda,    como a dos velhos se ensaboando na banheira, foi a que mais agradou ao grupo    da terceira idade entrevistado. Uma das participantes parecia exprimir a opinião    de todos os demais, que balançavam afirmativamente a cabeça: "É uma maravilha.    Estão mostrando que os idosos ainda têm vida. Que eles continuam vivendo. Este    é um comercial muito interessante".</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A concepção que    orientou a propaganda do microondas é explicada nos seguintes termos pelo seu    criador:</font></p>     <blockquote>        ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O forno de microondas      é uma coisa moderna, jovem, prática e etc. É isto que a gente quer vender.      O estereótipo que se tem do velho, eu não vou entrar aqui em julgamento de      valores, mas é assim que as pessoas percebem, o velho está do lado oposto      disso aí. O velho não é jovem, obviamente. Não é prático, não precisa economizar      seu tempo e tal. E a grande idéia deste comercial está justamente aí. Você      pegar uma pessoa que não precisa de praticidade, uma pessoa que não precisa      dos benefícios que a gente está oferecendo... e traz para cá, e justamente      com essa pessoa a gente consegue vender esses benefícios. Então eu imagino      que as pessoas devem pensar mais ou menos assim: Poxa! Se até essa velhinha      aí, que não faz sexo, que não precisa de uma vida mais prática, etc., etc.,      se até ela está com esse forno, imagina os benefícios que este microondas      pode ter para a minha vida.</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Para o grupo da    terceira idade, tratar da propaganda do microondas – diferentemente do tratamento    dado à margarina e à linha de produtos de higiene – é considerar que seu criador,    como os criadores de todas as outras propagandas, se aproveitou dos estereótipos    da velhice e de gênero:</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Propaganda social e as    novas imagens da velhice</b> </font> </p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Autores interessados    nas imagens da velhice na mídia, e que como Bell apontam as mudanças ocorridas    a partir dos anos 80, vêem como exceção as imagens de idosos na chamada propaganda    social – propaganda de bens e serviços públicos. Nesses anúncios, a imagem do    idoso tende ainda a ser apresentada como expressão do sofrimento e da destituição    humana, tal como ocorre com outras populações que têm sido alvo da assistência    social. Esse não é, entretanto, o caso das imagens promovidas na campanha do    Ministério da Saúde pela vacinação contra a gripe e o tétano dos idosos. Essa    campanha foi um sucesso. Com um custo total em torno de 65,1 milhões de reais,    distribuiu-se 32,6 milhões de doses para os Estados e aproximadamente 9,1 milhões    de idosos foram vacinados, correspondendo a 70% da população de 65 anos ou mais.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As peças publicitárias    produzidas receberam uma avaliação muito positiva, até mesmos dos atores que    têm posição de conflito em relação ao governo. Um dos vídeos de maior sucesso,    com 30 segundos de duração, traz um roteiro que pode ser pensado como o enredo    referência dessa campanha, que contou com vários vídeos, <i>outdoors</i> e textos    para radiodifusão:</font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&#91;Uma voz      masculina tendo como pano de fundo a imagem de duas celebridades um sambista      e uma poetisa diz&#93; O sambista Cartola gravou o seu primeiro disco aos      66 anos. A poetisa Cora Coralina começou a publicar as suas poesias aos 88      anos. Eu tenho 68, nunca fui ator e estou aqui gravando o meu primeiro comercial.      Se você acha que está velho demais para fazer certas coisas, faça outras.      Locutor: Se você tem mais de 65 anos, vacine-se contra a gripe e o tétano.      Você tem muito que fazer ainda. Velho é o seu preconceito.</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Essa propaganda    oferece um serviço gratuito à população de 65 anos ou mais e é um anúncio que    não opera uma segmentação da população idosa do tipo que é feito nas pesquisas    de mercado. Contudo, tal como ocorre na propaganda comercial, a decisão de tomar    a vacina é uma questão de escolha, associada a valores, atitudes e estilos de    vida.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A vacina não é    um produto exclusivo do segmento mais velho da população, mas é um produto que    está sendo dirigido a esse público. Como já foi dito, uma das críticas às imagens    dos velhos na propaganda, feitas com mais freqüência pelos gerontólogos, pelos    ativistas do movimento de idosos e também pelas pessoas que participavam do    grupo da terceira idade, estava no fato da publicidade usar o velho para vender    produtos voltados a outros públicos etários. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Na seleção de propagandas    apresentadas ao grupo da terceira idade, apenas um dos anúncios mostrava um    produto voltado exclusivamente para a velhice – as fraldas geriátricas –, que    trazia um casal dançando e depois revelava que a mulher tinha incontinência    urinária. Essa propaganda causou a maior rejeição dos participantes do grupo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Poder-se-ia descrever    seu impacto usando as palavras de uma das ativistas do movimento de idosos:    </font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Quando vi este      casal dançando na televisão, eu me deslumbrei: "mas que coisa linda esta propaganda!"      Este casal bonito dançando alegre e feliz. Quando veio a propaganda do produto,      eu queria me afundar no chão. Eu fiquei tremendamente decepcionada.</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Essa propaganda    foi, inicialmente, por mim classificada como apresentando as novas imagens da    velhice, que passam a vigorar depois dos anos 80, em que os velhos ocupam posições    de poder, riqueza e prestígio, representando os consumidores <i>master</i>,    <i>affluent</i>, <i>active</i> ou sortudos. O fato da personagem ser uma mulher    bela e elegante parecia exigir uma revisão das considerações de Bell. Para esse    autor, nessas novas representações da velhice somente o homem tem uma condição    privilegiada, enquanto a mulher continua ocupando papéis tradicionais. No entanto,    as mulheres do grupo da terceira idade leram a propaganda como uma expressão    do desrespeito com que os idosos são tratados ou ainda como expressão do sexismo    próprio da publicidade. "Só a mulher tem incontinência urinária?", perguntou    uma das participantes com ironia.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Isso não ocorreu    na propaganda da vacinação. A presença de Cora Coralina, Cartola e de outras    celebridades em outras peças publicitárias da campanha era motivo de apreciação    positiva pelos sujeitos pesquisados. Todos relembravam com prazer que a poetisa    e o sambista tiveram sucesso profissional em idade avançada.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A pesquisa de mercado    sobre o consumidor brasileiro na terceira idade pode ser discutível quanto à    conclusão de que os velhos não gostam de ser tratados como velhos ou de lembrar    que envelheceram. Mas é muito evidente a intolerância das audiências comprometidas    com a luta pelos direitos dos idosos com qualquer imagem da velhice que possa    fazer alusão às perdas de habilidades físicas, de controles emocionais ou de    papéis sociais. Na propaganda do Ministério da Saúde, "velho é o preconceito",    as celebridades apresentadas conquistaram importância social com idade avançada.    As fases mais avançadas da vida devem ser tratadas como momentos propícios para    experimentar vivências inovadoras em busca de novas formas de auto-expressão,    explorando identidades de um modo que não é mais visto como exclusivo da juventude.    </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>A reprivatização da velhice</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As imagens projetadas    na campanha da vacinação expressam, de maneira exemplar, as representações da    velhice tidas como bem-sucedidas no contexto brasileiro contemporâneo. Elas    estão em sintonia com as concepções da gerontologia que, no Brasil, tem investido    boa parte de seus esforços na reiteração da idéia de que a velhice não pode    ser vista como um momento de perda e procura realçar os ganhos que o avanço    da idade traz.<a name="sup13"></a><a href="#end13"><SUP>13</SUP></a> Essa representação    tem impacto especial num país em que o culto à beleza, à juventude e à sensualidade    tem sido uma das marcas mais destacadas de sua cultura. Esse culto está associado    a outra característica que tem impressionado os analistas da sociedade brasileira    desde a época colonial – o envelhecimento prematuro de sua população.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No século XVIII,    viajantes impressionados comentavam em seus diários de viagem que no Brasil    uma mulher antes de completar 18 anos já era considerada velha. Gilberto Freire,    um dos mais renomados analistas da cultura brasileira, deixou um retrato cheio    de ironia das etapas em que a vida adulta feminina se desdobrava no Brasil e    do modo como as mulheres, mesmo as de classe dominante, eram vistas e se comportavam.    Antes de entrar na casa dos 30, elas eram consideradas como irremediavelmente    passadas; </font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">aos dezoito atingiam      a completa maturidade. Depois dos vinte, decadência. Ficavam gordas, moles.      Criavam papadas. Tornavam-se pálidas. Ou então murcham (p.347). Largadas,      passavam grande parte do dia em casa. De lá só se deixavam tirar "como geléia      de uma colher" (p.429).<a name="sup14"></a><a href="#end14"><SUP>14</SUP></a></font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A velhice no Brasil    do século XX se transformou numa questão social, deixando de ser um problema    que dizia respeito à esfera privada, da família, da previdência individual ou    das associações filantrópicas. Um conjunto de orientações e intervenções foi    definido e implementado pelo aparelho de Estado e outras organizações privadas.    Um campo de saber específico – a Gerontologia – se constituiu com associações    profissionais e instituições encarregadas da formação de especialistas no envelhecimento.    Como conseqüência, tentativas de homogeneização das representações da velhice    foram acionadas, produzindo uma nova categoria cultural: as pessoas idosas,    como um conjunto autônomo e coerente que impõe outro recorte à geografia social,    autorizando a colocação em prática de modos específicos de gestão da população    acima dos 60 anos. O Brasil é um dos raros países em que a Constituição garante    o direito a seus cidadãos a uma aposentadoria. Isso obviamente não impede que    os aposentados vivam em condições econômicas muito precárias, dado que o Brasil    possui uma das mais injustas distribuição de renda. Contudo, nesse processo    de socialização da questão, que marca as sociedades ocidentais modernas, há    um outro processo que tenho chamado de reprivatização da velhice: sua transformação    em um problema de indivíduos negligentes que não se envolveram no consumo de    bens e serviços capazes de retardar seus problemas. Neste sentido, a velhice    poderia novamente desaparecer do leque de preocupações sociais. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A visão de que    ela é resultado de um processo contínuo de perdas – decadência física e ausência    de papéis sociais – é contestada pela gerontologia, que tem como alvo no Brasil    um público cada vez mais jovem. O empenho de boa parte dos gerontólogos, especialmente    aqueles voltados para um trabalho com a terceira idade, é redefinir os estágios    mais avançados da vida como momentos propícios para novas conquistas, guiadas    pela busca do prazer e da satisfação pessoal. As experiências vividas, os saberes    acumulados são ganhos que oferecem oportunidades de um recomeço em que novas    identidades podem ser exploradas de maneira criativa.<a name="sup15"></a><a href="#end15"><SUP>15</SUP></a></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Essa nova concepção    da velhice é explorada pela campanha da vacinação. Nela, as representações da    velhice não evocam dependência ou poder, nem segmentam o público de 65 anos    ou mais, opondo homens e mulheres, doença e saúde, pobres e ricos. Pelo contrário,    trazer Cartola, um sambista que fez sucesso depois dos 65 anos, é desafiar os    constrangimentos dados pela idade, mas também os preconceitos em relação aos    negros e aos pobres. O anúncio trata, antes, de estabelecer uma nova fronteira    entre os indivíduos de idade avançada, aqueles que rejeitam ativamente o envelhecimento    e os que negligentemente se deixam envelhecer. A velhice é assim uma questão    de escolha. Ser velho é o resultado de uma espécie de lassitude moral, um problema    de indivíduos descuidados que foram incapazes de se envolver em atividades motivadoras    e adotar o consumo de bens e serviços capazes de combater o envelhecimento.    </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A reprivatização    da velhice desmancha a conexão entre a idade cronológica e os valores e os comportamentos    considerados adequados às diferentes etapas da vida. Por meio desse processo,    a campanha criada para a vacinação dos velhos foi um sucesso. Jogando com o    excesso de visibilidade que a velhice ganha no Brasil, a campanha foi capaz    de dissolver o próprio sujeito de sua interpelação. "Não há velhos na publicidade    brasileira", disse-nos categoricamente um dos <i>experts</i> em mídia. O que    temos são indivíduos descuidados que foram incapazes de se envolver em atividades    motivadoras e adotar o consumo de bens e serviços que poderiam combater o envelhecimento.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Recebido para publicação    em maio de 2003, aprovado em setembro de 2003.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="end1"></a><a href="#sup1">1</a>    Para um balanço da bibliografia, ver especialmente BELL, J. In Serch of a Discourse    on Aging: The Elderly on Television. <i>The Gerontologist</i>, vol. 32, number    3, june 1992;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000115&pid=S0104-8333200300020000700001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref -->e FEATHERSTONE, M. e WERNICK, A. (eds.) <i>Images of Aging – Cultural    Representations of Later Life</i>. London/New York, Routledge, 1995.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000116&pid=S0104-8333200300020000700002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a name="end2"></a><a href="#sup2">2</a> Ao analisar as imagens na propaganda,    especialmente quando o interesse é entender o modo como nela são representadas    certas categorias sociais, é preciso levar em conta que os especialistas em    <i>marketing</i> e os criadores colocam em jogo várias estratégias, fazem um    monitoramento das respostas, sendo os publicitários sensíveis às respostas das    audiências, porque sabem que os resultados a serem obtidos não podem ser garantidos    de antemão. O interesse do artigo e da pesquisa que lhe deu origem foi dar expressão    a um leque mais variado de leituras a que as propagandas se prestam, de modo    a evitar o procedimento que se esgota na leitura que o analista faz das mensagens    dos comerciais.    <br>   <a name="end3"></a><a href="#sup3">3</a> Os programas para a terceira idade    do SESC são inspirados nas universidades para a terceira idade na França e congregam    uma população considerada de classes média baixa, sobretudo funcionários e viúvas    de funcionários do comércio.    <br>   <a name="end4"></a><a href="#sup4">4</a> A seleção das propagandas com personagens    mais velhas, ocupando posição central, foi feita no Arquivo da Propaganda de    São Paulo.    <!-- ref --><br>   <a name="end5"></a><a href="#sup5">5</a> ALMEIDA, Heloisa Buarque de. <i>Telenovela,    Consumo e Gênero: "Muitas mais coisas"</i>, Bauru, Anpocs /EDUSC, 2003.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000120&pid=S0104-8333200300020000700003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="end6"></a><a href="#sup6">6</a> A bibliografia sobre a televisão brasileira    é muito extensa, ver especialmente WOLTON, D. <i>Eloge du grand public: une    théorie critique de la télévision</i>. Paris, Flammarion, 1990<i>;</i>    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000121&pid=S0104-8333200300020000700004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref -->HAMBURGUER,    E. Diluindo Fronteiras: a Televisão e as Novelas no Cotidiano. In: <i>História    da Vida Privada no Brasil</i>, vol. 4, São Paulo, Companhia das Letras, 1998;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000122&pid=S0104-8333200300020000700005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref -->MATTELART, M e MATTELART, Armand. <i>Le carnaval des images. La fiction brésilienne</i>.    Paris, La Documentation Française, 1987;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000123&pid=S0104-8333200300020000700006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref -->ORTIZ, R. <i>A Moderna Tradição Brasileira</i>    – <i>Cultura Brasileira e Indústria Cultural</i>. São Paulo, Editora Brasiliense,    1988.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000124&pid=S0104-8333200300020000700007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a name="end7"></a><a href="#sup7">7</a> BUARQUE DE ALMEIDA, H. Consumo, Gênero    e Telenovela. Op. cit.    <!-- ref --><br>   <a name="end8"></a><a href="#sup8">8</a> CALABI, A. C. As Imagens do Envelhecimento    nos Anúncios Publicitários de Televisão. Monografia, Campinas, IFCH/Unicamp,    1994.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000126&pid=S0104-8333200300020000700008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="end9"></a><a href="#sup9">9</a> O consumidor na Terceira Idade: Um    mercado adolescente. CBBA/PROPEG, <i>mimeo</i>, 1989, p.13.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000127&pid=S0104-8333200300020000700009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a name="end10"></a><a href="#sup10">10</a> ID., IB., p.34.    <br>   <a name="end11"></a><a href="#sup11">11</a> ID., IB., p.39.    <br>   <a name="end12"></a><a href="#sup12">12</a> ID., IB., p.98    <!-- ref --><br>   <a name="end13"></a><a href="#sup13">13</a> Sobre gerontologia, ver DEBERT,    G. G. <i>A Reinvenção da Velhice</i>. São Paulo, Editora da USP, 1999;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000131&pid=S0104-8333200300020000700010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref -->sobre    a experiência de velhos no Brasil, ver BARROS, M. M. L. de. Testemunho de Vida:    um estudo antropológico de mulheres na velhice. In: BARROS, M.M.L. de. (ed.)    <i>Velhice ou Terceira Idade?</i> Rio de Janeiro, ed. FGV, 1998, pp.113-168;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000132&pid=S0104-8333200300020000700011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref -->MATTOS, F. M. <i>Velha é a Vovozinha. Identidade Feminina na Velhice</i>. Santa    Cruz do Sul, EDUNISC, 1998;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000133&pid=S0104-8333200300020000700012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref -->PEIXOTO, C. E.<i> Envelhecimento e Imagem: as fronteiras    entre Paris e o Rio de Janeiro</i>. São Paulo, Annablume, 2000;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000134&pid=S0104-8333200300020000700013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->MOTTA, A B.    Chegando para a Idade, pp.223- 235; SIM&Otilde;ES, J.A. A maior categoria do    país: o aposentado como ator político, pp.13-34; e ECKERT, C. A vida em outro    Ritmo, pp.169-205. In: BARROS, M.M.L. de. (ed.) <i>Velhice ou Terceira Idade?</i>     Op. cit..    <!-- ref --><br>   <a name="end14"></a><a href="#sup14">14</a> Ver FREIRE, G. <i>Casa Grande e    Senzala</i>. 42ª edição, São Paulo, Record, 2001.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000136&pid=S0104-8333200300020000700014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a name="end15"></a><a href="#sup15">15</a> Sobre as experiências de envelhecimento    no contexto brasileiro ver BARROS, M. M. L. de. Testemunho de Vida... Op. cit.;    MATTOS, F. M. <i>Velha é a Vovozinha... </i>Op. cit.; PEIXOTO, C. E.<i> Envelhecimento    e Imagem... </i>Op. cit.; MOTTA, A B. Chegando para a Idade... Op. cit.; DEBERT,    G. G. <i>A Reinvenção da Velhice</i>. Op. cit.</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BELL]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[In Serch of a Discourse on Aging: The Elderly on Television]]></article-title>
<source><![CDATA[The Gerontologist]]></source>
<year>june</year>
<month> 1</month>
<day>99</day>
<volume>32</volume>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FEATHERSTONE]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[WERNICK]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Images of Aging: Cultural Representations of Later Life]]></source>
<year>1995</year>
<publisher-loc><![CDATA[LondonNew York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Routledge]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ALMEIDA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Heloisa Buarque de]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Telenovela, Consumo e Gênero: "Muitas mais coisas"]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[Bauru ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[AnpocsEDUSC]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WOLTON]]></surname>
<given-names><![CDATA[D.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Eloge du grand public: une théorie critique de la télévision]]></source>
<year>1990</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Flammarion]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HAMBURGUER]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Diluindo Fronteiras: a Televisão e as Novelas no Cotidiano]]></article-title>
<source><![CDATA[História da Vida Privada no Brasil]]></source>
<year>1998</year>
<volume>4</volume>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Companhia das Letras]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MATTELART]]></surname>
<given-names><![CDATA[M]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MATTELART]]></surname>
<given-names><![CDATA[Armand]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Le carnaval des images: La fiction brésilienne]]></source>
<year>1987</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[La Documentation Française]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ORTIZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A Moderna Tradição Brasileira: Cultura Brasileira e Indústria Cultural]]></source>
<year>1988</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Brasiliense]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CALABI]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[As Imagens do Envelhecimento nos Anúncios Publicitários de Televisão]]></source>
<year>1994</year>
<publisher-loc><![CDATA[Campinas ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[IFCH/Unicamp]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<source><![CDATA[O consumidor na Terceira Idade: Um mercado adolescente]]></source>
<year>1989</year>
<page-range>13</page-range><publisher-name><![CDATA[CBBA/PROPEG]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DEBERT]]></surname>
<given-names><![CDATA[G. G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A Reinvenção da Velhice]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora da USP]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BARROS]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. M. L. de]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Testemunho de Vida: um estudo antropológico de mulheres na velhice]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[BARROS]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.M.L. de]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Velhice ou Terceira Idade?]]></source>
<year>1998</year>
<page-range>113-168</page-range><publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[ed. FGV]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MATTOS]]></surname>
<given-names><![CDATA[F. M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Velha é a Vovozinha: Identidade Feminina na Velhice]]></source>
<year>1998</year>
<publisher-loc><![CDATA[Santa Cruz do Sul ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[EDUNISC]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PEIXOTO]]></surname>
<given-names><![CDATA[C. E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Envelhecimento e Imagem: as fronteiras entre Paris e o Rio de Janeiro]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Annablume]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FREIRE]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Casa Grande e Senzala]]></source>
<year>2001</year>
<edition>42</edition>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Record]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
