<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0100-8587</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Religião & Sociedade]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Relig. soc.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0100-8587</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Estudos da Religião]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0100-85872009000100004</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0100-85872009000100004</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[La estructuración ritual del cuerpo, la experiencia y la intersubjetividad en la práctica del budismo zen argentino]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Carini]]></surname>
<given-names><![CDATA[Catón Eduardo]]></given-names>
</name>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A">
<institution><![CDATA[,  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2009</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2009</year>
</pub-date>
<volume>29</volume>
<numero>1</numero>
<fpage>62</fpage>
<lpage>94</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0100-85872009000100004&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0100-85872009000100004&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0100-85872009000100004&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[Neste artigo, analisamos o aspecto fenomenológico do ritual zen na Argentina, especificamente nas práticas e representações relacionadas ao corpo, ao sofrimento e à intersubjetividade. Em primeiro lugar, enfocamos o modo como os praticantes da meditação experimentam e significam a dor e o sofrimento. Em seguida, analisamos o propiciamento de um habitus psicofísico social e construído culturalmente por meio da participação nos centros budistas daquele país, em que as modalidades somáticas da atenção representam um papel de grande importância. Concluindo, questionamos o âmbito da intersubjetividade e da intercorporalidade das comunidades zen, uma vez que é no marco da interrelação em determinado contexto pautado ritualmente que se produz o habitus religioso mencionado anteriormente.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[The article examines the phenomenological aspect of Zen ritual in Argentina- more specifically, the practices and representations related to the body, suffering and intersubjectivity. In the first place it focuses on the different ways in which Zen meditation practitioners experience and give meaning to their pain and suffering. Secondly, it analyses how participation in Argentinean Buddhist centers promote a socially and culturally constructed psychophysical habitus, in which somatic modes of attention play an important part. The third part investigates the area of intersubjetivity and intercorporality of Zen communities, in a ritually structured context; this is the borderland of the interrelation with others and where the before mentioned religious habitus is produced.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[budismo zen]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[corpo]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[ritual]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[intersubjetividade]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[sofrimento]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[habitus]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Zen Buddhism]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[body]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[ritual]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[intersubjectivity]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[suffering]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[habitus]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="4"><b>La estructuración    ritual del cuerpo, la experiencia y la intersubjetividad en la práctica del    budismo zen argentino</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Catón Eduardo    Carini</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>RESUMEN</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Neste artigo, analisamos    o aspecto fenomenológico do ritual zen na Argentina, especificamente nas práticas    e representações relacionadas ao corpo, ao sofrimento e à intersubjetividade.    Em primeiro lugar, enfocamos o modo como os praticantes da meditação experimentam    e significam a dor e o sofrimento. Em seguida, analisamos o propiciamento de    um habitus psicofísico social e construído culturalmente por meio da participação    nos centros budistas daquele país, em que as modalidades somáticas da atenção    representam um papel de grande importância. Concluindo, questionamos o âmbito    da intersubjetividade e da intercorporalidade das comunidades zen, uma vez que    é no marco da interrelação em determinado contexto pautado ritualmente que se    produz o habitus religioso mencionado anteriormente. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Palavras-chave:</b>    budismo zen, corpo, ritual, intersubjetividade, sofrimento, habitus.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>ABSTRACT</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">The article examines    the phenomenological aspect of Zen ritual in Argentina&#150; more specifically, the    practices and representations related to the body, suffering and intersubjectivity.    In the first place it focuses on the different ways in which Zen meditation    practitioners experience and give meaning to their pain and suffering. Secondly,    it analyses how participation in Argentinean Buddhist centers promote a socially    and culturally constructed psychophysical habitus, in which somatic modes of    attention play an important part. The third part investigates the area of intersubjetivity    and intercorporality of Zen communities, in a ritually structured context; this    is the borderland of the interrelation with others and where the before mentioned    religious habitus is produced. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Keywords:</b>    Zen Buddhism, body, ritual, intersubjectivity, suffering, habitus</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Introducción</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">En este trabajo    me propongo indagar en la experiencia subjetiva de los practicantes de meditación    zen argentinos, focalizando en sus prácticas y representaciones relacionadas    al cuerpo, el sufrimiento y la intersubjetividad. Tres preguntas básicas constituyen    el eje este estudio. Primero, ¿cómo son conceptualizados y experimentados el    dolor y el sufrimiento por los miembros de las comunidades consideradas<a href="#nt01"><sup>1</sup></a><a name="tx01"></a>?    Segundo, ¿cómo se crea y reproduce en el zen local un habitus religioso que    involucra una nueva forma de percibir y experimentar el mundo? Y por último,    ¿cuál es la dinámica de interrelación que se pone en juego en la experiencia    comunitaria y cuáles son las prácticas y representaciones colectivas asociadas?</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Antes de adentrarnos    en esta tarea, presentaremos someramente algunas ideas claves que se enmarcan    en la perspectiva fenomenológica del estudio del cuerpo y de la experiencia,    relevantes para el objetivo de este trabajo, aunque sin profundizar en los autores,    temas y principales discusiones que abordan la cuestión<a href="#nt02"><sup>2</sup></a><a name="tx02"></a>.    Comenzaremos destacando, junto con el antropólogo neozelandés Michael Jackson    (1998), que la antropología del cuerpo ha sido determinada por la tendencia    a interpretar la experiencia incorporada en términos de modelos cognitivos,    semióticos y lingüísticos. Para superar esta perspectiva, Jackson propone indagar    en una serie de cuestiones ontológicas y existenciales con respecto a la forma    en que entienden el mundo de la vida y el ser-en-el-mundo los sujetos que lo    habitan, empleando una perspectiva existencial y fenomenológica que abreva en    la obra de Heidegger, Merleau-Ponty y Sartre. En esta línea, ‘ser’ es concebido    como ‘ser-en-el-mundo’, en un ámbito de inter-existencia, inter-corporalidad,    inter-experiencia, inter-locución e inter-acción. Este enfoque permite superar    la dicotomía entre objetivismo y subjetivismo al emplear como categoría de análisis    central la ‘intersubjetividad’. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Jackson (1983)    deja claro que uno de sus objetivos fundamentales &#150; particularmente relevante    para nuestro estudio &#150; es delinear un enfoque fenomenológico de la praxis corporal    que permita, por un lado, mostrar como la experiencia humana está basada en    movimientos corporales situados en un ambiente social y material, y que, por    otro lado, posibilite estudiar el interjuego de los patrones habituales del    uso del cuerpo y las ideas convencionales acerca del mundo. Las formas de uso    del cuerpo &#150; las técnicas corporales &#150; son condicionadas por nuestra relación    con otros seres o con otros objetos; trabajar ya sea en un escritorio o en una    maquina industrial, refuerza actitudes posturales características de una vida    sedentaria de trabajo intelectual, o de una vida corporalmente más activa de    trabajo manual.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">En la misma línea,    Thomas Csordas (1993; 1999) propone complementar el paradigma semiótico, textualista    y representacionalista de la cultura como un texto, con el paradigma fenomenológico    del <i>embodiment</i> &#150; el cual, como hemos señalado, tiene sus raíces en la    tradición fenomenológica de Heidegger, Scheler y Merleau-Ponty, entre otros,    y cuyo concepto clave es ‘ser-en-el-mundo’. Csordas intenta, sobre todo, articular    el concepto de ‘percepción’ de Merleau-Ponty, con la noción de ‘práctica’ de    Bourdieu, a fin de complementar la perspectiva individual y microanalítica del    primero, con la visión del cuerpo como un producto socialmente estructurado    del segundo<a href="#nt03"><sup>3</sup></a><a name="tx03"></a>. Otros autores    cuya visión del cuerpo y de las prácticas sociales han contribuido a iluminar    nuestra indagación con sus reflexiones sobre el habitus, las teodiceas y las    soteriologías religiosas, son Max Weber (1964; 1996; 1998), Pierre Bourdieu    (1971; 2003; 2007) y Clifford Geertz (1994; 1997; 2000). Por último, también    nos ha sido esclarecedora la discusión de Michel Foucault (1982; 1990) sobre    las tecnologías del ser y el conocimiento/cuidado de sí en el período clásico    occidental.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Comenzaremos ahora    por inquirir en la forma en que es experimentado y representado el sufrimiento    por los practicantes zen argentinos &#150; i.e. el sentido que se le da a la experiencia    del dolor físico y emocional dentro del contexto de una enseñanza tradicional    y comunitaria &#150;, y el lugar que ocupa el mismo como disparador del interés en    la meditación. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Cuerpo y sufrimiento</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">El sufrimiento    es un aspecto universal de la experiencia humana, de modo que los individuos    o los grupos deben cargar y sobrellevar ciertos problemas, dificultades y heridas    en el cuerpo y en el espíritu (Kleinman 1996). Desde luego, el fenómeno religioso    ha sido la forma más universal por la cual muchas sociedades del pasado y el    presente han encontrado una manera de superar &#150; o al menos dotar de sentido,    explicar, y así hacer más soportable &#150; el sufrimiento<a href="#nt04"><sup>4</sup></a><a name="tx04"></a>.    En otras palabras, un aspecto central de las grandes religiones mundiales es    la forma en que cada una aborda el problema de la teodicea &#150; i.e. la pregunta    de por qué Dios (o, dependiendo de la doctrina considerada, un orden cósmico    supradivino e impersonal), siendo perfecto y todopoderoso, creó un mundo imperfecto    en el cual existe el sufrimiento (Weber 1964; 1996). El problema de la teodicea    es, como escribe Geertz (1997:96-117), un problema de significación, determinado    por las limitaciones del sentido común &#150; y también, no está demás decirlo, del    pensamiento científico y el estético &#150; para esclarecer dilemas, tensiones y    paradojas racionales, afectivas y morales<a href="#nt05"><sup>5</sup></a><a name="tx05"></a>.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Luego de estas    reflexiones generales, vamos a explorar la forma en la cual se aborda la problemática    del sufrimiento en el budismo zen actual que se ha estado desarrollando en la    Argentina durante las tres últimas décadas. Comenzaremos señalando que, en nuestra    indagación hemos observado varios tipos de sufrimiento, vinculados principalmente    a la práctica de meditación. En términos generales, considero que el dolor y    el sufrimiento ocupan un lugar destacado no sólo en el mismo momento de la meditación,    sino también en las causas que llevan a alguien a practicar zen. Por ello es    necesario distinguir el efecto de aquella a corto plazo &#150; durante e inmediatamente    después de la meditación &#150;, de sus consecuencias a largo plazo, tal y como son    narradas por los propios practicantes. Esto además nos permitirá comprender    mejor la fenomenología de la experiencia de la meditación zen y las motivaciones    para continuar la práctica por parte de sus adeptos. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">El sufrimiento    como disparador del interés en el zen es frecuentemente mencionado en los discursos    de los maestros que he conocido en el trabajo de campo. Por ejemplo, Seizan    Feijoo, del <i>Centro Zen Cambio Sutil,</i> dice siempre que todos sufrimos    mucho, algunos más que otros, y que esta situación es inherente a la vida. De    la misma forma, en las entrevistas realizadas a practicantes del zen es evidente    que una de las razones por las cuales aquellos comenzaron a meditar es el sufrimiento.    El mismo puede ir desde una ligera insatisfacción por la vida &#150; que desencadena    una ‘búsqueda religiosa’ &#150; hasta crisis personales causadas por conflictos emocionales,    adicciones o enfermedades graves. Para ilustrar este punto veamos el siguiente    testimonio de Roberto, un empleado de cuarenta y dos años que practica <i>zazen</i><a href="#nt06"><sup>6</sup></a><a name="tx06"></a>    desde hace unos quince años en la <i>Asociación Zen de América Latina</i>:</font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Si bien venia      buscando y qué sé yo, pero como que también un poco por <i>karma</i> de familia      y qué sé yo, venía como muy... muy desordenado, muy despelotado, vistes así...      y con hábitos muy... que habían prendido bastante vistes, entonces, bueno      ahora en el tiempo puedo, lo que puedo decir es que, que se yo, sí... he dejado      hábitos que realmente eran dañinos para mí y para los otros también. Y se      fueron, vistes, así como con la práctica...obviamente también depende de que      energía le ponés a la práctica. Para mí era realmente viste como dicen en      algunos... Dogen creo que dice "debemos practicar como si tuviéramos un fuego      en la cabeza". Y yo realmente tenía un incendio bastante grande (...) Y bueno      que realmente por  intuición descubrí que realmente el camino era no tanto      seguir la lectura, digamos, que si bien te ayuda, te motiva y todo, pero era      realmente poner el cuerpo, entendés, porque lo que uno quiere es... &#91;lo que&#93;      todos &#91;quieren es&#93; creo en cierta forma es ordenarnos, ordenarnos, no de monjes      sino interiormente, especialmente cambiar hábitos, que es lo que creo que      en cierta forma la postura te lleva tarde o temprano, a dejar los malos hábitos.      Y bueno yo tenía cosas así, venía con una historia bastante fuerte, como que      estaba podrido de estar todo el tiempo... ¿cómo decir? O sea sufriendo por      hábitos, hábitos de... de... qué sé yo viste, incluso desde alimenticios hasta      adictivos, bueno… en ese sentido fue para mí una revolución viste, fue muy,      muy potente, y yo sentía eso en cada <i>zazen</i>, como que realmente entrara      a quemar, viste, dolía pero bueno...</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Otro ejemplo de    los motivos para comenzar la práctica de la meditación es el que nos brinda    Adriana, una profesora de Física de cuarenta y cuatro años que practica <i>zazen</i>    desde hace diez, actualmente en el <i>Templo Serena Alegría</i>:</font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Va cambiando      el motivo; cuando empecé a practicar, empecé a practicar porque tenía un miedo      terrible a la muerte &#91;en esa época se enfermó de cáncer de mama&#93;. Hoy sigo      teniendo miedo a la muerte, pero bueno, no sé, me aparecieron otras cosas      también, es un conjunto de cosas. Ese miedo a la muerte, de alguna forma fue      un emergente de otras razones por las cuales practico. Podría haber hecho      otra cosa para evitar ese miedo a la muerte, pero salí a buscar la raíz del      miedo a la muerte, que es, bueno, que es esto, eso es todo.</font></p> </blockquote>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Paradójicamente,    uno de los efectos inmediatos que frecuentemente puede tener la práctica de    la meditación zen no es la liberación o la supresión del sufrimiento, sino su    intensificación. Esto no quiere decir que el sufrimiento físico o emocional    sea la única experiencia durante el <i>zazen</i>, sino que, en general, muchas    personas experimentan en algunos momentos &#150; y con variable intensidad &#150; el dolor.    En cierta ocasión, Seizan Feijoo, señaló que el dolor es un tema del cual no    se habla en el zen, porque es algo que naturalmente aparece en la práctica.    Roberto reflexionaba sobre las causas de la dificultad del <i>zazen</i>:</font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Porque... porque      es el ego, entendés, lo que... es para el ego que es duro, no para el buda      que está adentro, para el buda es un encuentro, entendés, pero para el ego      es durísimo, es una piña en el medio de la nariz, viste, así, sin aviso, por      eso la gente se asusta, le duele. Yo siempre recuerdo, en la <i>seshin</i><a href="#nt07"><sup>7</sup></a><a name="tx07"></a>      esa &#91;la primera vez que practicó zen&#93; fue tan dura (luego) me dolió por los      tres o cuatro primeros años que seguí practicando... (me dolió) duro ehh.      Pero era realmente... yo sabía que esa era la manguera de bombero para apagar      el incendio, viste, y por eso la gente realmente... no es fácil el zen que      te... es directo, entendés, no hay una cosa progresiva que te... hay que realmente      tomar el toro por las astas, de entrada.</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Notemos que el    dolor emocional y el físico van de la mano en el zen: ambos son aspectos de    un mismo estado de sufrimiento causado por la ignorancia, que se puede manifestar    a nivel físico por tensiones, incomodidades y dolores, o a nivel emocional con    ansiedad, tristeza, ira, temor, etc. En una ocasión, durante la meditación,    el maestro Stéphane Thibaut, de la <i>Asociación Zen de América Latina</i>,    señaló que: </font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Esta práctica      se considera difícil, dolorosa: duelen las piernas, la espalda &#150;depende para      quién. En general, no es el <i>zazen</i> lo que duele, sino la realidad la      que cuenta, la realidad psíquica, la realidad material de nuestro cuerpo que      duele &#150;que siempre ha dolido-, cuando nos sentamos en <i>zazen</i> (...) Cuando      se practica <i>zazen</i> se sufre más, más fuerte que los otros. Aquellos      que no practican <i>zazen</i> encuentran los medios de atenuar, de ensordecer      sus sufrimientos. Cuando practicamos la intimidad que nos liga a nuestro cuerpo      y nuestra mente, sentimos las cosas más fuertemente. </font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Otro aspecto de    la cuestión del dolor que es imprescindible considerar para comprender el lugar    que este tiene en la práctica de la meditación &#150;sin el cual nuestro esbozo de    la cuestión del sufrimiento que hemos visto en este apartado quedaría incompleto-    es el papel que el mismo juega en la transformación del ser que plantea el budismo    zen argentino. Esto es, en términos generales, que el dolor mismo es una manera    por la cual se puede trascender el sufrimiento. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Cierta vez estaba    participando de la charla informal que el grupo zen <i>Viento del Sur</i> realiza    luego de la práctica de meditación. Había unas quince personas y una principiante    preguntó si podía hacer la meditación en otra postura diferente de la tradicional,    pues ésta le costaba mucho trabajo. Ricardo, el responsable de coordinar el    grupo, con paciencia le explicó todas las posturas posibles, incluido el uso    de los banquitos de meditación y la silla<a href="#nt08"><sup>8</sup></a><a name="tx08"></a>.    Luego habló sobre permanecer atento y sin resistencia a lo que sucede, que,    según dijo, es el trabajo íntimo del <i>zazen</i>. Otra practicante le sugirió    hacer algún ejercicio de yoga, con el fin de mejorar la comodidad de la postura    de a poco. La primera reclamó tener buena elongación; entonces, otro practicante    le dijo que su problema debe ser la resistencia espiritual ya que decía tener    mucha flexibilidad. Sin embargo, estas explicaciones no la dejaron satisfecha,    y volvió a preguntar si el dolor físico termina en algún momento. Un monje,    muy experimentado, le dijo que la respuesta más sincera es decir que no, que    el dolor no desaparece por completo nunca, porque es parte de la condición humana.    Pero, señaló, el <i>zazen</i> es una oportunidad para estar con el dolor e incorporarlo,    incluirlo a la respiración. Este practicante, llamado Pablo (empleado de un    <i>call center</i>, tiene treinta y dos años, y practica <i>zazen</i> desde    hace doce en el <i>Dojo del Jardín</i>) había estado en Japón, y en una entrevista    le pregunté si allí  uno se puede mover si le duele, y me dijo que normalmente    uno nunca se puede mover... </font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">... uno está      en esa situación y se tiene que exponer a estar en esa situación y sólo a      estar en esa situación. Lo mismo que viene un pensamiento, lo mismo que viene      la somnolencia, el dolor es como una experiencia más, igual a cualquier otra,      y uno lo que tiene que hacer es vivirla de acuerdo a lo que le dicta ese instante.      Así que, supuestamente, se trata de aceptar todo lo que ocurre, mismo los      pensamientos, mismo la somnolencia, en todo momento. No hay nada que uno deba      o no deba hacer. Pero cuanto más uno practica se va dando cuenta de que el      propio <i>zazen</i> va haciendo el que determina. </font></p> </blockquote>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Del mismo modo    Quique, un artista plástico de treinta y ocho años, que comenzó la práctica    diez años atrás en la <i>Asociación Zen de América Latina</i>, comentaba que    en el <i>zazen</i>:</font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Surgen cosas,      pero bueno, la postura... también se habla de no apegarse a lo que uno va      sintiendo y le va pasando, y dejar pasar, como el dolor por ejemplo. Hay veces      que se siente mucho el dolor, más al principio, pero bueno, lo mejor es concentrarse      en la postura, en la respiración y dejar pasar, tanto como el placer como      el dolor. No hay que apegarse a nada, solamente el punto de observación.</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No obstante, en    general he escuchado numerosas veces preguntas de novicios sobre el dolor y    sobre la práctica corporal en sí misma. En cierta ocasión, un hombre en la cincuentena    le preguntó al maestro Feijoo "¿si el aprendizaje es a través del cuerpo y no    es verbal, entonces qué es lo que se aprende?", lo cual no es en modo alguno    infrecuente, pues muchas personas llegan a un centro zen esperando un "curso"    o un "clase" sobre el budismo. Sin embargo, si asisten a los grupos zen que    he estudiado, se encontrarían con horas y horas de sentarse en silencio mirando    la pared y siguiendo su respiración. Muchas personas que conocí dejaron la práctica    porque consideraban que sólo era "algo corporal"<a href="#nt09"><sup>9</sup></a><a name="tx09"></a>.    </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Recíprocamente,    es razonable pensar que muchos de los que continúan meditando necesitan darle    un sentido al dolor, es decir, disponer de una razón de porqué sufrir con esta    disciplina oriental. Por ello es casi imperativo para los maestros zen brindar    algo así como una soteriología del dolor. En ocasión de la pregunta sobre el    aprendizaje corporal, anteriormente mencionada, Seizan Feijoo dijo, entre otras    cosas, que cuando el practicante se hace la pregunta de "¿quién soy yo y porqué    sufro?", debe detener las actividades cotidianas por un rato y darse tiempo    para respirar conscientemente en la meditación. Esto, según el maestro, puede    producir fuertes momentos emotivos. Contó que él mismo, al comienzo de su trayectoria    en la práctica, se  sentaba y empezaba a llorar todo el tiempo, y se daba cuenta    de lo bueno que solamente era sentarse y respirar. Los maestros zen que he conocido    frecuentemente comentan sus experiencias personales en la práctica; de esta    forma, sus discípulos aprenden a lidiar con sus propias dificultades y a tener    en cuenta que el <i>zazen</i> puede desencadenar una amplia gama de experiencias    psicológicas, físicas y emocionales, muchas de ellas displacenteras<a href="#nt10"><sup>10</sup></a><a name="tx10"></a>.    </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Feijoo comentó    en otra ocasión que el dolor está siempre presente, que él practica desde hace    cuarenta años y, debido a que nació con reuma, siempre le dolió el <i>zazen</i>.    Pero agregó que llega un punto en que el dolor deja de molestar: este momento    se produce cuando la persona está totalmente concentrada en la respiración,    y el autor de la meditación, el ‘yo’, desaparece. En ese momento el dolor también    desaparece, pues no hay conciencia de él (remarcó que los pensamientos incrementan    el dolor). Del mismo modo, la maestra zen australiana Mary Jacks señala que    el que desaparece no es el dolor, sino el que sufre. Otra maestra zen, la norteamericana    Charlotte <i>Joko</i> Beck (1993), se refiere a los períodos intensivos de meditación    zen como una crisis artificialmente producida, un dolor controlado, producido    por las condiciones mismas de la estructura del retiro. Por ello el dolor en    el zen es, como dice Stéphane Thibaut, un ‘dolor de guerrero’, una prueba iniciática    que es preciso  soportar, y que con el tiempo trae aparejada la trascendencia    del sufrimiento. En palabras de éste maestro: </font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Entonces, por      supuesto, el <i>zazen</i> no impide sufrir. Hay cosas que debemos sufrir en      nuestra vida. Pero si su práctica es fuerte y profunda, ustedes saben que      incluso ese dolor no puede interferir la plenitud del <i>dharma<a href="#nt11"><sup>11</sup></a><a name="tx11"></a></i>      (...) Hay que reforzar justamente nuestra verdadera naturaleza en el seno      del peor sufrimiento, cuando tenemos un circulo de hierro encima de nuestra      cabeza. Cuando estamos en el infierno total, para volver a este estado sin      dolor, poder volver ahí sólo, por su <i>zazen</i> (...) Si no huyen de esta      dificultad y de este dolor, si lo aceptan con calma, si lo viven, si no se      oponen a él, se darán cuenta de que este sufrimiento tiene la misma naturaleza      que la paz, que el <i>nirvana</i><a href="#nt12"><sup>12</sup></a><a name="tx12"></a>.      </font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">De todos modos,    no hay que dejar de decir que los maestros zen argentinos remarcan que esta    disciplina no es un ascetismo ni una mortificación, aunque tampoco es hedonismo    ni complacencia. La noción subyacente es que el dolor y el sufrimiento son una    condición humana universal. Sin embargo, no debemos confundirnos y pensar que    esta condición es para el budismo el estado "normal" o "natural" de los hombres;    todo lo contrario, la esencia humana &#150; llamada ‘naturaleza de buda’ en esta    religión &#150; es un estado de felicidad y paz absoluta, que solo por la ignorancia    del hombre se ve oscurecida por el sufrimiento. Entonces, la actitud de la práctica    zen con respecto al dolor es hacerlo consciente, enfrentarlo y observarlo con    el fin de liberarse del mismo: como decía uno de mis interlocutores anteriormente,    "tomar el toro por las astas"<a href="#nt13"><sup>13</sup></a><a name="tx13"></a>.    </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Cuando esto último    se logra, se produce lo que en el zen se llama "abandonar el cuerpo y el espíritu",    el proceso opuesto y complementario a la toma de conciencia de la corporeidad    y del proceso mental realizado en el <i>zazen</i>. En ocasión de una de las    charlas que se realizan luego de la meditación &#150; en el grupo Viento del Sur    &#150; mencionadasarriba, un hombre de unos ochenta años contó que ese día, apenas    se había sentado, pudo olvidarse del cuerpo y sentir una especie de paz y agradecimiento.    El responsable de dirigir ese grupo dijo que si bien la práctica del <i>zazen</i>    a menudo es muy corporal, también está presente otro aspecto que implica olvidarse    del cuerpo, y agregó que eso le recordaba al maestro Dogen quien decía que "estudiar    el budismo es estudiarse a sí mismo, estudiarse a sí mismo es olvidarse de sí    mismo, olvidarse de sí mismo es ser iluminado por todo y todas las cosas: tu    cuerpo y tu mente caen, así como el cuerpo y la mente de los demás". En la praxis    cotidiana de los grupos zen, esta noción se pone en juego en las indicaciones    de los maestros, que exhortan a sus discípulos con frases como "suelten el cuerpo    y la mente". </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A continuación,    nos centraremos en indagar el particular modo en que la participación en las    comunidades de práctica zen de la Argentina fomenta en sus miembros un habitus    psicofísico social y culturalmente determinado, en el cual las modalidades somáticas    de atención juegan un papel de primera importancia. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Cuerpo, atención    y habitus</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Uno de los conceptos    que, con el fin de complementar el paradigma semiótico de la cultura con una    perspectiva fenomenológica, propone Csordas (1993; 1999), es el de "modalidades    somáticas de atención". Éstas son definidas como formas culturalmente elaboradas    de prestar atención a, y prestar atención con el propio cuerpo, a entornos que    incluyen la presencia incorporada de otros sujetos. De esta manera, la atención    a una sensación corporal puede llegar a ser un modo de atender al contexto intersubjetivo    que originó esa sensación. El cuerpo siempre está en el mundo, y uno puede prestar    atención a éste con aquel. En otras palabras, prestar atención al cuerpo puede    decirnos algo acerca del mundo y de los otros que nos rodean, lo que incluye    el cuerpo de otros, su posición y su movimiento<a href="#nt14"><sup>14</sup></a><a name="tx14"></a>.     La sugerencia clave del autor es que la forma en que uno atiende a &#150; y con &#150;    el propio cuerpo, no es arbitraria ni biológicamente determinada, sino que es    culturalmente constituida. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Considero que la    pedagogía zen implica el aprendizaje y la puesta en práctica de distintas formas    de modalidades somáticas de atención. Especialmente, esta disciplina espiritual    propone la reeducación de la atención de cada practicante sobre su propio cuerpo<a href="#nt15"><sup>15</sup></a><a name="tx15"></a>.    Este es uno de los rasgos más característicos de la meditación zen, ya sea que    en la práctica se centre la atención sobre la respiración, sobre la región abdominal,    el ombligo o el <i>hara</i><a href="#nt16"><sup>16</sup></a><a name="tx16"></a>,    u otras partes del cuerpo<a href="#nt17"><sup>17</sup></a><a name="tx17"></a>.    La siguiente declaración del maestro Stéphane Thibaut brinda testimonio de la    importancia de la conciencia corporal en el <i>zazen</i>:</font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Cuando comiencen      a practicar <i>zazen</i> les daremos referencias sobre el cuerpo y la postura,      porque en realidad, el hombre común todavía no sabe orientarse dentro de sí      mismo. No sabe donde se encuentra el norte, el sur, el este y el oeste, y      sin embargo, el descubrimiento del microcosmos comienza con el descubrimiento      del equilibrio del propio cuerpo. No sabemos orientarnos, no sabemos cómo      funciona nuestro ser y tenemos una idea muy vaga de lo que realmente somos,      que nada tiene que ver con la intimidad que cada uno puede tener consigo mismo.      Se existe a través de una situación social, pero existir por dentro es otro      asunto. Es por eso que al principio, cuando comiencen <i>zazen</i>, se les      darán los puntos de referencia concretos para ayudarles a reencontrar la orientación      dentro de ustedes mismos. Por ejemplo: la cabeza bien derecha sobre los hombros,      el mentón hacia dentro, la nuca estirada, la nariz en la misma línea vertical      que el ombligo, las orejas y los hombros en el mismo plano, las rodillas bien      plantadas en el suelo (posición de loto o medio loto), la pelvis ligeramente      basculada hacia delante dejando la curva natural al nivel de la quinta vértebra      lumbar.</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">También se le enseña    al practicante que la atención es una forma de dirigir la energía en el cuerpo:    por ejemplo, si uno se concentra correctamente en la zona abdominal, debería    sentir luego de unos minutos calor en dicho lugar (lo cual, se explica, es señal    de presencia de la energía). Este tipo de modalidad somática de atención es    aprendida y empleada para desbloquear las zonas corporales tensas u obstruidas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Por otra parte,    la práctica  de la meditación es un entrenamiento de la atención al entorno    inmediato &#150; que incluye personas y cosas, &#150; que  implica la totalidad de los    sentidos, e incluso también el resto del cuerpo. Se dice que en la meditación    todos los órganos sensoriales se ven incrementados en su poder de percepción:    por ello la atmósfera del <i>dojo<a href="#nt18"><sup>18</sup></a><a name="tx18"></a></i>    debe estar cuidada, sin demasiada luz u oscuridad, frío o calor<a href="#nt19"><sup>19</sup></a><a name="tx19"></a>,    con un perfume a incienso agradable pero no demasiado fuerte. Las personas,    se establece, deben estar aseadas, vistiendo ropas de colores neutros u oscuros.    Entonces el practicante de meditación debe permanecer consciente de su postura    física, de su cuerpo y su respiración, y &#150;como medita con los ojos semiabiertos    &#150; de lo que pasa alrededor, no sólo delante, sino también a los costados y atrás,    ‘como un león al acecho’, percibiendo ruidos y movimientos lejanos. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">También, las modalidades    somáticas de atención abarcan percepciones que desafían la concepción habitual    de cómo se puede conocer el mundo. Así, el maestro Taisen Deshimaru hablaba    de pensar y percibir con el cuerpo como una de las características de una correcta    meditación. Además, en el zen se le da mucha importancia al desarrollo de la    intuición. Por ejemplo, un practicante me comentó una vez que con los años de    <i>zazen </i>se desarrolla la intuición y se empiezan a sentir las cosas con    el cuerpo &#150; y en el cuerpo &#150; antes de que pasen. Existen innumerables relatos    en la literatura zen tradicional sobre la intuición de los maestros, que se    relacionan con el mundo de los <i>samuráis</i> y de las artes marciales, e incluso    los maestros actuales comentan a veces sucesos de su vida relacionados con la    intuición.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Por otra parte,    las modalidades somáticas de atención hacia el cuerpo y la postura de las personas    del entorno implican un proceso de interpretación de estos fenómenos en el marco    de los esquemas simbólicos valorativos transmitidos por la comunidad<a href="#nt20"><sup>20</sup></a><a name="tx20"></a>.    Algunos ejemplos ilustrarán con mayor claridad lo que queremos señalar. En cierta    ocasión, un practicante con cierto grado de responsabilidad en un grupo zen    me comentó que al volver a asistir a los encuentros de meditación, luego de    un período de un año en el cual estuvo ausente, notó que uno de los encargados    le corregía mucho la postura &#150; aunque es parte esencial de la pedagogía del    grupo zen implicado que el responsable de dirigir la meditación corrija las    posturas deficientes, esto nunca le había pasado hasta ese momento a la persona    en cuestión &#150;, e incluso le reclamó que tenía que venir más seguido al <i>dojo</i>    de Buenos Aires para que no perdiera la buena postura. La falta de compromiso    &#150;"debilidad en la práctica" según los términos nativos &#150; no sólo se ve reflejada    o se expresa en la mala postura, sino que ambos aspectos están estrechamente    imbricados, de modo que la mala postura <i>es</i> falta de compromiso con el    zen. De forma análoga, se dice que los practicantes fuertes, comprometidos,    fervorosos, tienen una "buena postura". Por ejemplo, cierta vez el maestro Thibaut    se quejó de que tenía pocos buenos discípulos, y nombró como excepción a unos    pocos que "siempre están presentes en los Campos de Verano<a href="#nt21"><sup>21</sup></a><a name="tx21"></a>    y las <i>seshines</i>, siempre con buena postura". También en otro momento puso    como ejemplo a su propio maestro, Taisen Deshimaru, quien "estaba siempre con    la nuca recta, estirada", lo que implica que la buena posición corporal debe    trascender el contexto de la práctica del <i>zazen</i>. Este último maestro    frecuentemente decía que podía saber el "estado de espíritu" de una persona    con sólo mirar su postura global durante el <i>zazen</i> (y, a veces, solamente    observando la postura de las manos<a href="#nt22"><sup>22</sup></a><a name="tx22"></a>);    también menciona al hecho de pensar y percibir con el cuerpo como una de las    características de una correcta meditación<a href="#nt23"><sup>23</sup></a><a name="tx23"></a>.    Además, dentro de esta tradición se considera que las personas que inclinan    hacia delante y abajo la cabeza durante la meditación son ‘demasiado egoístas’,    y las que la llevan hacia atrás son ‘demasiado orgullosas’. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Es preciso insistir,    para comprender mejor esta perspectiva, que desde la misma el cuerpo o la postura    no son un mero símbolo de lo psíquico, sino que ambos son un proceso unitario.    De modo que el dejar caer la cabeza no simboliza el egoísmo, sino que <i>es</i>    el egoísmo. En cierto sentido, esta forma de concebir la relación cuerpo y mente    no está muy lejos del enfoque fenomenológico de Jackson (1983:330 &#91;mi traducción&#93;)    cuando escribe que: </font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Los términos      que usan expresiones corporales, como por ejemplo colapsar, caer, desenraizarse,      o perder el pie ante una situación de crisis en la cual nuestro ambiente familiar      es conmocionado, no sólo son metáforas o signos, sino que denotan un shock      que ocurre simultáneamente en el cuerpo y la mente, en la estructura ontológica      básica del ser-en-el-mundo: de manera que perder esta posición, este estar      parado, es al mismo tiempo una pérdida del balance intelectual y corporal,      un disturbio del centro y la base de nuestro Ser. Las metáforas de caer y      desequilibrarse revelan la conexión integral de lo físico y lo psíquico, no      expresan conceptos en términos de una imagen corporal. La praxis corporal      no se puede reducir a un significado verbal, significan cosas anteriores al      habla: no simbolizan la realidad, son la realidad.</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Como ya referimos,    este autor afirma que las representaciones colectivas &#150; en este caso las concepciones    religiosas &#150; están correlacionadas con patrones de uso corporal, generados dentro    de habitus específicos; desde esta perspectiva, la postura corporal define una    relación psicofísica con el mundo (<i>ibíd</i>.). En cierta ocasión, un monje    de la <i>Asociación Zen de América Latina </i>llamado Martín dijo que él, antes    de conocer el zen, había estado vinculado con los <i>Hare Krishna<a href="#nt24"><sup>24</sup></a></i><a name="tx24"></a>.    Naturalmente, le pregunté por qué abandonó aquel grupo y se abocó a la práctica    del zen. Respondió que una vez observó a un monje antiguo de los <i>Hare Krishna</i>    en una actitud de rezo, absorto en la recitación de un <i>mantra<a href="#nt25"><sup>25</sup></a><a name="tx25"></a></i>,    con un rosario hindú en la mano, sentado en postura de meditación de una forma    muy encorvada y encogida. Si bien admiró el fervor devocional del monje, su    actitud le dio la impresión de una extrema fragilidad o debilidad. No le gustó    verse a sí mismo cuando fuese viejo como el monje <i>Hare Krishna</i>. Al poco    tiempo visitó un <i>dojo</i> zen y se impresionó con la postura derecha, totalmente    erguida e imponente de quién le explicaba cómo sentarse a meditar. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Creo que las actitudes    psicofísicas del monje zen y del monje de la <i>Hare Krishna</i> se vinculan,    de forma muy significativa, con dos concepciones generales de la religión radicalmente    opuestas. Por un lado, el dualismo teísta, donde el hombre está separado del    Dios trascendente, siendo que el primero entra en relación con el segundo mediante    la <i>abnegación</i> de sí mismo, lo cual define la actitud devocional &#150; "yo    no soy nada y Dios es todo" &#150; y por el otro lado, el monismo no-dual, que es    a la vez trascendente e inmanente, donde se busca reconocer que la conciencia    personal del hombre oscurece la verdad de que el hombre es Dios o Buda mismo.    En el primer caso, los patrones posturales son de replegamiento y sumisión del    cuerpo &#150; o bien se mira para arriba en sentido de súplica. En el zen, los practicantes    se sientan bien derechos, pues cada uno encarna la potencia numinosa por el    hecho de sentarse en meditación. Se les dice a los que miran para arriba en    <i>gasho</i>, como dirigiéndose a una entidad superior, que no lo hagan, pues    este gesto ceremonial simboliza la unidad Dios-hombre<a href="#nt26"><sup>26</sup></a><a name="tx26"></a>    y no la <i>abnegación</i> del último. En los casos en que el ritual requiere    prosternarse, se dice que cada uno reverencia el buda que existe dentro de sí    mismo, en señal de respeto a la propia naturaleza superior. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Una noción que    subyace a lo señalado es frecuentemente enunciada por mis interlocutores: la    unidad del cuerpo y el espíritu (o la mente), de modo que el trabajo sobre el    primero influencia la conciencia, y viceversa<a href="#nt27"><sup>27</sup></a><a name="tx27"></a>.    El maestro Stéphane Thibaut enseña:</font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Por la práctica      de <i>zazen</i> descubrirán poco a poco la relación de interdependencia que      existe entre las diferentes partes del cuerpo y la influencia directa de la      actitud corporal en la conciencia. Así, esta práctica no sólo construye y      consolida los puntos de referencia fundamentales de nuestro ser sino también      reparte en nosotros la energía máxima para llevar una vida intensa. Cuando      liberamos una parte de nuestro cuerpo liberamos también una parte de nuestra      conciencia. </font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">En los grupos zen    estudiados se hace hincapié en el trabajo sobre el cuerpo, pues se dice que    pretender cambiar la mente mediante la comprensión intelectual o la voluntad    consciente es como querer apagar el fuego con fuego. De modo que aquí se explota    el potencial de la mente somática &#150; bien conocido por los fenomenólogos &#150; para    "mediatizar cambios y comprensiones en los cuales la conciencia verbal juega    un rol secundario" (Jackson 1983:339).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Esto nos lleva    directamente al último aspecto de la meditación que me interesa considerar en    este apartado (que por supuesto atravesó toda la exposición anterior): i.e.    las transformaciones en el habitus psicofísico que promueve, entendiendo a este    último como un sistema de disposiciones adquiridas por medio del aprendizaje    implícito o explícito, que funciona como generador de categorías de percepción,    evaluación, apreciación, y también como principios organizadores de la acción    (Bourdieu 2007). </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Uno de los autores    que empleó el término habitus antes que Bourdieu fue Max Weber (1964; 1996;    1998). Nos interesa recuperar su punto de vista principalmente debido a que    no sólo utilizó este término para analizar las técnicas de salvación propuestas    por el budismo, sino que también destaca un aspecto que queremos resaltar aquí:    la diferencia entre caminos de salvación que procuran la obtención de estados    extraordinarios de conciencia (éxtasis o posesión agudos, empleando sus propios    términos), alcanzados mediante técnicas como la música, diversos tipos de sustancias    modificadoras de la conciencia, ritos eróticos, etc., y las técnicas espirituales    que procuran alcanzar un habitus religioso crónico. Los primeros, señala Weber,    dejan pocas huellas positivas en el habitus cotidiano, mientras que los últimos    garantizan con mayor seguridad la posesión permanente del estado carismático    (Weber 1964:424-425). El habitus religioso implica la ‘posesión consciente de    una base constante y unitaria del modo de llevar la vida’ (<i>ibíd.</i>: 426),    basada en una </font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">…combinación      de higiene física y psíquica con una regulación metódica de todo pensar y      hacer, según manera y contenido, en el sentido del <i>dominio más alerta </i>(énfasis      en el original), volitivo, enemigo de los instintos, de los propios procesos      anímicos y corporales y una reglamentación sistemática de toda la vida subordinándola      al fin religioso (<i>ibíd.</i>: 427)<a href="#nt28"><sup>28</sup></a><a name="tx28"></a>.       </font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">En este punto,    me interesa considerar los relatos de mis propios interlocutores sobre los cambios    que percibieron a partir de su práctica de meditación. Por eso me centraré,    con ejemplos del trabajo de campo, en las narraciones que ilustran el cambio    de habitus del que hemos estado hablando en este apartado. Comenzaremos por    Julián, un psicólogo de veintiocho años que practica desde hace dos en la <i>Asociación    Zen de América Latina</i>:</font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">(el <i>zazen</i>)      me equilibra, me centra, me hace fuerte, me hace respirar mejor, me hace tener      más energía, mas vitalidad (...) Antes por ahí estaba más atento a esos cambios:      cuando empezaba a practicar, (estaba atento a) si me cambiaba mucho el humor      o la energía, o si estaba más despierto o menos cansado o más recto, y me      parece, me acuerdo que en una época, sentía como que había todos estos tipos      de cambios, como que me levantaba temprano y si bien me costaba mucho levantarme,      una vez que iba al <i>dojo</i>, después durante el día, si bien estaba cansado,      cuando me tenía que concentrar me podía concentrar, como que tenía una reserva      de energía. Pero después de mucho tiempo, por ahí a veces sentís que nada      que ver, hay momentos que sentís que no... Por eso no sé si es por qué lo      hago hace mucho y ya cambié. </font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Proseguimos con    el testimonio de Martín, un practicante de treinta y dos años, empleado en una    librería del microcentro de Buenos Aires, quien participa en el mismo centro    desde hace diez años:</font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Los primeros      años, creo que noté como un cambio. Como que tenía la idea, antes de practicar,      de que la vida carecía completamente de sentido, que era un sin sentido total.      En un punto no creía que uno pudiera estar bien, no sé si ser feliz, pero       estar bien, cómodo con uno mismo. Y eso para mí fue una sorpresa, descubrir      eso, y creo que se dio a partir de la práctica, medio sin darme cuenta, pero      un poco eso. Y bueno poco a poco, de ir profundizando, naturalmente, creo      que noto una evolución, pero es muy mínima, no es muy consciente, no es algo      que pueda decir (me cambió) tal cosa. Hay un punto donde me sigo sintiendo      el mismo boludo de siempre....... Y me parece que, en realidad, bueno, una      de las cosas que uno (cambia es que) se vuelve más abierto a observar, a aprender      de los demás, son las cosas que te da el zen. Pero si, en los principiantes      se nota muy rápido el efecto en su práctica. Yo en la mía no sé si lo noté,      pero ahora puedo verlo en los demás. Me pasó en situaciones de estar como      más cerca de gente, como todo el tiempo, como en el templo (se refiere a cuando      era guardián residente del templo zen de Capilla del Monte y estaba siempre      enseñando la práctica a los principiantes recién llegados), entonces los principiantes      son como siempre… como todo el tiempo, no sé, como que ahí veo el zen, más      que en los antiguos (...) en la espontaneidad, en las pilas, en las ganas      de cambiar su vida, como en el ‘espíritu del despertar’, sus ganas de cambiar      (...) Sin embargo yo en algún punto lo necesito practicar, no es para nada      una práctica <i>mushotoku</i> (sin espíritu de provecho). Lo practico porque      me hace bien, porque me pone las pilas, porque me vuelve más claro, me ‘como’      menos la cabeza. Un poco tengo como el programa ya de que el cuerpo vuelve      a practicar, pero gran parte es una cosa interesada también, es algo que necesito      hacer.</font></p> </blockquote>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Del mismo modo    Quique, un practicante de cuarenta años, artista plástico, opina:</font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Sí, sí, yo creo      que si una persona practica regularmente, seguro que hay un montón de cosas      que va a cambiar en la vida de esa persona por la práctica regular. Pero bueno,      qué sé yo, los cambios son también inconscientes, y hay veces que los otros      registran más que uno esos movimientos de cambio (...) &#91;lo que cambia&#93; es      personal, no sé, digamos que, bueno... bueno principalmente, digamos, así      a grandes rasgos, hay como un cierto equilibrio, como que se manifiesta mucho      el equilibrio en la persona. Eso, digamos, es una de las cosas que va apareciendo      y uno va observando y se va dando cuenta. Pero bueno, en la práctica también      se dice que... hay una palabra que se llama <i>mushotoku</i>, que es sin objeto,      sin provecho, y a medida que uno va practicando quizás pueda apareciendo ese      estado o esa manera de ser ¿no?, pero es muy difícil de conseguir porque en      general uno siempre empieza la práctica por algo, porque quiere cambiar  algo,      o porque necesita algo más, como que siente cierto vacío, pero bueno eso va      acompañado con la práctica, con la continuidad.</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Y también Roberto    comenta el cambio que se dio en su vida a partir de la práctica:</font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Fue muy positivo.      Lo notaba incluso en la... o sea uno, no es algo consciente, pero con el tiempo      te vas dando cuenta de que hay un cambio que aparece con la práctica, vistes.      Los horarios, levantarte, empezar a valorar los ritmos de la luz, el día,      la noche, en ese sentido es maravilloso. Si sos muy cerrado, te tiende a que      seas más abierto a los demás, si sos muy abierto a los demás, te ayuda a que      te centres un poco más. Creo que para cada uno es diferente, pero para cada      uno es, realmente esa... un equilibrio viste. Tarde o temprano eso se instaura      en tu vida. Pero cada uno sabe, viste, lo que tiene que cambiar o no. Yo lo      que empecé a notar, realmente, como que las cosas son realmente más simples,      entendés: de lo cotidiano, de terminar, de relacionarte con las cosas de una      forma sin... más natural, viste. Eso sí es muy importante, como el esfuerzo      viste, el estar, aprender a respirar, la oxigenación, de soltar los dolores,      las tensiones, de hacer el esfuerzo de encontrar la postura correcta, todo      eso, lo que desprende naturalmente es que... me parece a mí, no es algo sobrenatural,      sino que es supernatural, entendés... que después te encontrás con las cosas,      con las personas, por eso las relaciones son un poco... yo veo siempre las      personas como más sinceras también, no hay tanta distorsión, porque.... viste,      durante el <i>zazen</i> para el ego es como un palo enjabonado, entendés,      entonces no puede trepar, y eso después se ve en las personas, en... bueno      lleva tiempo también, no todos, pero la gran mayoría creo que nos pasa a todos      más o menos lo mismo, viste: no intentamos demostrarnos cosas, cada uno sabe      quién es, cómo es, viste, no hay tanta gente como... no hay un velo viste.      Eso es lo importante de practicar en el <i>dojo</i> también, con los otros...</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Y por último, cuando    le preguntamos a Adriana si le cambió algo practicar <i>zazen</i>, respondió:</font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">¡Ahh, sí, me      cambió toda la vida! Estoy... a veces digo que me gustaría preguntarle a alguien      que me conocía antes, realmente preguntarle cómo era yo antes. Todo me cambió,      desde la alimentación -pero fue todo un cambio muy paulatino-, la elección      de personas, la elección de salidas, la elección de respuestas, lo que elijo,      lo que dejo de elegir, lo que espero, lo que dejo de esperar, mis objetivos:      todo me cambió. Es como un guante que se da vuelta. Soy el mismo pero soy...      hoy soy otro, mañana también voy a ser otra, todos los días voy a cambiar,      como decía la otra vez, pero no sé, soy un recuerdo de lo que era. (...) tenés      mayor capacidad como para soportar... como para resistir que las cosas sean      así, diferentes, las diversidades, o el no deseo, o el deseo, o la ausencia      del placer. Hay más soltura: a que si viene, si hay esta comida, como esta      comida, si hay otra comida, como otra comida. Puedo comer cualquier comida.      Digo lo de la comida porque es algo... (risas). Sin embargo, si te dan una      buena comida, bienvenido sea, pero bueno, si hay arroz y vegetales, es buena      comida, se hace <i>gasho</i> (saludo ritual que en este contexto denota agradecimiento).</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">De los testimonios    incluidos &#150; y de otros similares que, por cuestiones de espacio, no trascribimos    aquí &#150;, queremos destacar una serie de características que, a mi entender, constituyen    los aspectos nodales del habitus zen. Primero, que estos son graduales, se van    configurando con años de práctica de meditación. Segundo, que en gran parte    son inconscientes o pre-reflexivos. Quizás esto se explique por la primera característica    citada, debido a lo lento pero progresivo del cambio, sea difícil percibirlo.    Los practicantes señalan que el cambio más marcado o más consciente es el que    notan los primeros años de práctica, ya que después del impacto inicial, se    nota una progresiva evolución, pero que al ser dentro de la misma dirección,    es menos evidente<a href="#nt29"><sup>29</sup></a><a name="tx29"></a>. Otro    factor que permite comprender mejor esta segunda característica del habitus    zen es intrínseco a la filosofía y la pedagogía de esta disciplina que, al tener    como principio fundamental el no-buscar, el practicar sin un objetivo ni espíritu    de provecho (<i>mushotoku</i>), no promueve la reflexión o la toma de conciencia    sobre las transformaciones que el practicante va viviendo en su vida. Tercero,    que los cambios que experimentan los meditadores no son para todos iguales,    sino que cada uno los experimenta en distintos aspectos de su personalidad o    su conducta. Cuarto, aunque estos cambios son particulares, presentan características    que atraviesan todos los casos. Como un interlocutor explicaba, el <i>zazen</i>    tiende a abrir a una persona si es cerrada, y a interiorizarla si es muy abierta.    Aunque el cambio es específico &#150; y en este caso totalmente inverso &#150; para cada    persona, implica siempre una mejora en la condición previa. En casi todos los    testimonios se habla de la tendencia al equilibrio de la persona que practica    meditación. Además, estrechamente relacionado con el equilibrio, se encuentra    el atributo del control, experimentado por los meditadores como la sensación    de un mayor control sobre la propia vida. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Para finalizar,    en el siguiente apartado inquiriremos en el ámbito de la intersubjetividad en    el zen argentino, pues es en el marco de la interrelación con otros &#150; en un    contexto comunitario y, en gran medida pautado ritualmente &#150; en donde se producen    los cambios en el habitus que hemos visto hasta aquí. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Cuerpo e intersubjetividad</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">En todas las entrevistas    realizadas, así como en innumerables charlas informales mantenidas durante los    períodos de convivencia en los grupos zen locales, escuché decir por mis interlocutores    que la práctica de la meditación en grupo y la práctica en solitario son muy    diferentes. Muchos consideran practicar junto con otras personas como algo más    valorable que practicar sólo, pues si bien algunos, paralelamente a su práctica    comunitaria hacen <i>zazen</i> en su casa, todos consideran esta práctica como    secundaria a la práctica grupal<a href="#nt30"><sup>30</sup></a><a name="tx30"></a>.    Ahora bien, cabe aquí indagar los motivos de ello. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">En primer lugar,    uno podría pensar que esto es así debido a factores sociológicos: los grupos    zen de la Argentina necesitan generar compromiso religioso por parte de los    miembros, para que éstos contribuyan con su tiempo, dinero y trabajo a que la    comunidad pueda continuar en el tiempo. En este caso, las representaciones propias    del discurso zen &#150; que consideran la <i>sangha<a href="#nt31"><sup>31</sup></a><a name="tx31"></a></i>    como uno de los tesoros fundamentales, y la práctica en grupo, con un maestro,    como requisito esencial &#150; tendrían como función generar cohesión interna, un    sentido de pertenencia comunitaria y de compromiso religioso que posibilite    la continuidad de los centros zen. En base a mi experiencia de campo, considero    que esta interpretación no es errada. Sin embargo, creo que es incompleta, pues    existen ciertas cuestiones soslayadas en el punto de vista anterior, sin las    cuales la comprensión del fenómeno estudiado sería parcial. Por ello, a continuación    explicitaré los tres motivos fenomenológicos por los cuales considero que la    experiencia comunitaria es cardinal en el zen. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">El primero radica    principalmente en una cuestión energética<a href="#nt32"><sup>32</sup></a><a name="tx32"></a>.    Una forma de expresar la importancia de la comunidad mediante una analogía frecuentemente    mencionada, es elicitada de este modo por Toshiro, un practicante de la <i>Asociación    Zen de América Latina</i> de cuarenta y cuatro años, quien practica desde hace    más de diez:</font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Siempre se dice      con eso de practicar solo o practicar en grupo, se lo compara con un fuego:      una brasita da un fuego limitado, pero con muchas brasitas juntas dan un calor      fuerte, porque se interdependen, se interinfluyen, y termina siendo un fuego      mucho más grande, por eso es mejor practicar juntos.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Adriana, practicante      del <i>Templo Serena Alegría</i>, explica:</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">La <i>sangha      </i>es un refugio, como el <i>dharma </i>que es otro refugio. La <i>sangha</i>      son tus compañeros de viaje que tenés al lado, adelante, atrás, y es importante      tener estos compañeros en tu camino porque te alientan, te sostienen. No es      lo mismo practicar sólo... por eso no puedo practicar sola, no tengo, no tengo      ese que está empujando. Yo también si estoy practicando con otro sé que lo      estoy empujando. Es como un piquete, un piquete zen: vamos todos juntos. Y      a su vez también, cada uno de tus compañeros, en la <i>sangha</i>, se transforma      en maestro, si estás atento. Son excelentes maestros. Desde los más hijos      de puta, hasta los más... las acciones más hermosas que pueden llegar a tener      tus compañeros te ayudan a revelarte, son espejos.</font></p> </blockquote>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">En cierta ocasión    asistí al retiro de una semana que el grupo <i>Viento del Sur</i> organiza todos    los veranos en Río Ceballos, Córdoba. Puede ir sólo a los últimos tres días    del encuentro, y el maestro Daniel Terragno me dijo que podría aprovechar la    energía colectiva que se había estado generando los días previos. Señaló que    por este motivo me iba a resultar más fácil y rápido acceder al nivel de meditación    que habían logrado mis compañeros después de cinco días de esfuerzo. El año    siguiente, en el 2007, asistí al retiro completo &#150; el cual es en estricto silencio    &#150;, y  pude experimentar personalmente la conexión no verbal a nivel emotivo    que se establece entre las personas que meditan juntas. Sentado toda la semana    en el mismo sitio, entre medio de dos practicantes, en ciertos momentos, a la    noche, percibía que los tres pasábamos por períodos de fuertes movimientos emocionales    &#150; lágrimas y suspiros brotaban en el <i>zazen </i>&#150; en el mismo momento; posteriormente    dialogué con estas personas y me dijeron que habían notado lo mismo. Como dijimos,    el retiro es en silencio, y ni siquiera está permitido establecer contacto visual    con las demás personas; aún así, en la charla que se realizó luego de la <i>seshin</i>,    muchos reportaron sentir una comunión o unidad con el grupo que iba más allá    de la comunicación verbal<a href="#nt33"><sup>33</sup></a><a name="tx33"></a>.    </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No obstante, el    campo de energía colectiva no siempre es percibido como positivo o exento de    conflicto. En el 2007 asistí al Campo de Verano de la <i>Asociación Zen de América    Latina</i>, a los últimos diez días (el retiro dura un mes). Cuando llegué,    muchas  personas  me comentaron que, aunque la primera sesión estuvo muy bien,    la segunda había estado ‘dura’. Indagué más en las razones de esta apreciación,    a lo que me dijeron que había una energía colectiva densa que se notaba, por    ejemplo en que para muchos los <i>zazenes </i>fueron difíciles (dolor, incomodidad,    pesadez y la impresión subjetiva de que eran muy largos), y en que el maestro    zen estaba medio insoportable, de mal humor<a href="#nt34"><sup>34</sup></a><a name="tx34"></a>.    Además hubo discusiones &#150; este retiro mantiene el silencio sólo durante la meditación    &#150;, desencuentros y ganas de irse entre los propios practicantes. Pero en la    última sesión esta situación se revirtió y la armonía colectiva comenzó a fluir    nuevamente, sin que nadie pudiera explicar bien porqué<a href="#nt35"><sup>35</sup></a><a name="tx35"></a>.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">El segundo motivo    por el cual considero que la práctica comunitaria en el zen adquiere un rol    fundamental es por una necesidad pedagógica<a href="#nt36"><sup>36</sup></a><a name="tx36"></a>.    Pensando en la dinámica de la experiencia de práctica de meditación intensiva    que los grupos estudiados organizan, creo que la estrategia que se pone en juego    &#150; y ello por una cuestión soteriológica (i.e. al ser esencial como técnica espiritual)    &#150; es la limitación de las opciones personales de modo que el "ser para uno mismo"    se vea eclipsado por el "ser para el otro". Todo el ritual y las indicaciones    de los dirigentes tienden a esta limitación en las opciones y elecciones personales    del resto de los participantes<a href="#nt37"><sup>37</sup></a><a name="tx37"></a>.    Al comienzo de un retiro organizado por el <i>Centro Zen Cambio Sutil</i>, el    maestro Seizan Feijoo indicó que una de los factores más importantes del trabajo    en grupo es la necesidad de adaptarse a otros y que, por ejemplo, las personas    que gustan de comer muy despacio deben armonizarse con el resto de las para    que todos terminen su porción al mismo tiempo. Esta costumbre es común a todos    los grupos zen argentinos: el ritual de la comida es más o menos complejo dependiendo    de cada uno, pero en todos los casos se comienza y se termina de comer al mismo    tiempo. Existe entonces una disposición de conciencia y atención hacia los demás,    para observar si uno está comiendo más rápido o más despacio que el resto<a href="#nt38"><sup>38</sup></a><a name="tx38"></a>.    En estos casos, así como en el aprendizaje y la <i>performance</i> de todos    los rituales, es de primera importancia la mimesis corporal, pues todas estas    formas de hacer prácticas se transmiten casi siempre de forma no verbal, por    imitación<a href="#nt39"><sup>39</sup></a><a name="tx39"></a>. El siguiente    fragmento de una entrevista realizada a Pablo, un miembro del <i>Dojo del Jardín,</i>    expone esta pedagogía de manera muy evidente: </font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">En realidad somos      víctimas de nuestro ego en todo momento y en cada instante de nuestra vida.      Y si le sumamos una medalla más por tener un <i>zafu<a href="#nt40"><sup>40</sup></a><a name="tx40"></a></i>      y por sentarnos derechitos, entonces estamos lejos de tener una visión de      lo que es la práctica del zen. No es una práctica de lograr algún tipo de      <i>performance</i> meditativa. Entonces por eso es importante esto, ir a un      <i>dojo</i>. Por eso es importante encontrarse con gente que practica. Por      eso es importante encontrarse con este tipo de experiencias desde el punto      de vista que de alguna manera tiren por la borda nuestro ego, tiren por la      borda nuestra voluntad de practicar separadamente. La práctica, por ejemplo,      del <i>jikido</i><a href="#nt41"><sup>41</sup></a><a name="tx41"></a>  es      muy interesante porque es una práctica en la que uno vuelca todo su <i>zazen</i>,      hace que su <i>zazen</i> sea el <i>zazen</i> de los otros; estar pendiente      del <i>zazen</i> de los demás, eso es su <i>zazen</i>. No estar sentado, derecho,      en <i>kekafusa</i><a href="#nt42"><sup>42</sup></a><a name="tx42"></a>, y      muy concentrado en... yo qué sé, un punto de la pared o en la respiración,      o en cualquiera de las prácticas o tácticas que uno le quiera encontrar al      <i>zazen</i>. Sino que realmente toma la experiencia de vivir su <i>zazen</i>      en el <i>zazen</i> de los otros. Entonces eso es una dimensión fundamental      de la práctica. Yo recuerdo un día, en un <i>seshin</i>, que por primera vez      estábamos haciendo una experiencia de sentarnos durante una hora y media (…)      Entonces yo estaba ahí muy sentadito, y como inconmovible y veía que... claro,      mis compañeros se movían, tenían dificultades. Yo era el <i>jikido</i> en      ese momento, y entonces yo creía que lo correcto era vivir esa experiencia      incólume, sin moverme en lo más mínimo. Y en eso Jisen San (la maestra zen)      se levanta y corre las cortinas, y abre las ventanas, y se pone a cuidar a      los practicantes, que de golpe uno estaba molesto porque le pegaba un rayo      de sol. Entonces se movía todo el tiempo porque tenía cierto problema. Otro      porque el <i>zafu</i> le quedaba medio chico. Y Jisen hizo lo que yo tenía      que haber hecho en mi trabajo, es decir, cuidar a cada uno en el <i>zazen</i>,      cerrando la cortina, abriendo la ventana, ocupándose de que esto… que lo otro.      </font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Este ejemplo no    sólo nos habla de la importancia de la intersubjetividad en el zen argentino    &#150; existiendo incluso roles rituales estrechamente relacionados a ella &#150; sino    también ilustra  cómo en esta religión se enseña y aprende de una forma preverbal,    por mimesis. La maestra le dio una lección al <i>jikido</i> sin decirle una    sola palabra, haciendo lo que a su juicio la experiencia colectiva requería    (atender las necesidades de los demás) y de esta forma no sólo le mostró cual    era la forma correcta de desempeñarse como <i>jikido</i>, sino que también le    dio una lección sobre la relación entre el "ser para uno mismo" y "ser para    el otro" &#150; i.e. sobre la importancia de relegar lo primero y abocarse a lo segundo    &#150; de manera notable<a href="#nt43"><sup>43</sup></a><a name="tx43"></a>. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">De modo que los    retiros estructuran profundamente las prácticas cotidianas; uno como sujeto    que decide entre distintos patrones de acción se ve estrictamente limitado.    Como decía un practicante de <i>Viento del Sur</i>, el que asiste a una <i>seshin</i>    "se saca el reloj y se entrega". Se sienta donde le dicen, camina, hace ejercicio,    come; todo está estrictamente pautado, no hay ámbitos de interacción social    (a nivel verbal) donde puedan surgir expresiones de la personalidad, no hay    decisiones prácticas que tomar<a href="#nt44"><sup>44</sup></a><a name="tx44"></a>.    La limitación de la libertad externa está al máximo de su expresión. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ahora bien, cabe    preguntarse cuál es el objeto de esto. En el retiro de <i>Viento del Sur</i>,    el maestro Daniel Terragno lo explicitaba frecuentemente: todo estaba diseñado    como un <i>container</i>, un marco para la práctica que restringe, limita y    disciplina al sujeto, y que tiene como fin que el ego se entregue, que la resistencia    a lo que está pasando se vaya debilitando cada vez más. Según Terragno, los    primeros tres días de la <i>seshin</i> son los más difíciles, porque hay resistencia    a lo que está sucediendo, la mente quiere escapar del dolor, del aburrimiento,    de la rutina; sin embargo, al tercer o cuarto día algo pasa, la mayoría de la    gente se abre, la resistencia cede. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Y lo que sucede    cuando la resistencia es abandonada está vinculado con el tercer motivo por    el cual considero central la cuestión de la intersubjetividad. Esto es, porque    constituye un aspecto medular en la definición y la expresión &#150; para decirlo    en términos weberianos &#150; del bien de salvación buscado por el budismo zen: i.e.    la experiencia  del fluir del ser-en-el-mundo en una forma que trascienda la    dualidad sujeto/objeto.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Según esta cosmovisión,    la mencionada separación es el factor en el cual radica el sufrimiento humano.    El maestro Seizan Feijoo a menudo menciona lo ilusoria que es la sensación de    separación que las personas sienten, y sugiere que cuando el practicante se    da cuenta de que en realidad él mismo es todo el universo, le resulta imposible    dañar a otras personas, pues todas las personas son parte de su ser, que ya    no se siente separado del todo. En este punto, señala, "es cuando se puede disfrutar    de la vida y se puede decir, como un antiguo maestro zen, que todo nos gusta,    y que comemos cuando tenemos hambre, dormimos cuando tenemos sueño". Del mismo    modo, el maestro de <i>Viento del Sur </i>Daniel Terragno, enseña la no-separación    entre el ser y el no-ser, no sólo con respecto a los otros seres humanos, sino    con la experiencia, las actividades y los objetos inmediatos del mundo de la    vida. Terragno observa que cuando la resistencia del practicante a lo que está    sucediendo disminuye, la sensación de separatividad también decrece, y lo que    permanece es la experiencia sensorial de  los sonidos, los sabores, las sensaciones    de frío o calor y el fluir de la respiración. Este estado es expresado bellamente    por la maestra zen norteamericana Toni Packer (2004:27-28) de la siguiente manera:</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">En esta sala      iluminada por el sol, con verdes plantas cayendo en cascadas por la pared,      sentados juntos, escuchando, respirando y maravillados en quietud, todos estamos      solos y no obstante todos somos uno. Cuando en el silencio de la presencia      menguan los pensamientos acerca de mis problemas, de mis miedos, de mis necesidades      y deseos, ¿qué podría dividirnos o separarnos? El escuchar abierto abarca      todos los sentidos en una percepción unificada. No hay división entre ver,      escuchar, oler, tocar o gustar, sólo la apertura indivisa de todos los sentidos      percibiendo como un todo sin un yo separado. Aquí no hay hacedor ni receptor,      solo presencia espontánea sin fragmentación.</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Por lo tanto, es    posible afirmar que, al menos en los grupos que he conocido, la disciplina zen    no es ascética, masoquista o contraria a los sentidos. Por el contrario, el    proceso que hemos estado considerando tiene como una de sus consecuencias fenomenológicas    la revalorización de las percepciones y las sensaciones; cuando una persona    "se entrega", cuando ya no resiste, sólo hay sabores, colores, sonidos. La <i>seshin</i>,    según se dice, va llevando a una persona de regreso al estado originario de    naturaleza búdica, el cual es considerado como una forma de ser-en-el-mundo    que implica un pleno contacto con lo que sucede en el momento presente, sin    la noción de separación entre el practicante y su contexto inmediato, entre    sujeto y objeto de la experiencia<a href="#nt45"><sup>45</sup></a><a name="tx45"></a>.    </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Conclusión:    cuerpo, ritual y experiencia religiosa</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">En este trabajo    hemos intentado mostrar que el dolor es una experiencia que pierde en gran medida    su carácter perturbador al encontrar un sentido como parte del camino que un    meditador zen debe recorrer, y, más aún, al ser racionalizado como un aspecto    de la práctica útil y utilizable para lograr los fines de la misma. En otras    palabras, concentrarse y trascender el dolor es una tecnología espiritual, tanto    como prestar atención a la respiración. Por ello no es sorprendente que en los    discursos de los maestros zen de la Argentina y de sus discípulos se tematice    la cuestión del dolor; aquí, tanto unos como otros instruyen a los más nuevos    sobre el sentido del sufrimiento. Al igual que escribe Claude Lévi-Strauss (1994:178)    en el caso de una sesión chamánica, el objetivo de estas prácticas y representaciones    </font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">… es volver pensable      una situación que antes era puramente afectiva, los dolores incoherentes y      arbitrarios que son un elemento extraño al sistema. El chamán los reubica      en un conjunto donde todo tiene un sustento, y de esta manera se tornan aceptables      al espíritu del enfermo </font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Geertz  (1997:100),    aunque desde una vertiente teórica diferente, coincide con Lévi-Strauss en este    punto cuando remarca que "el problema del sufrimiento, paradójicamente, no es    el de evitar el sufrimiento sino el de cómo sufrir, de cómo hacer de un dolor    físico, de una pérdida personal (...) algo tolerable, soportable, algo, como    solemos decir, sufrible". No obstante, no debemos perder de vista que no sólo    los símbolos religiosos son importantes para dar forma y sentido al sufrimiento.    También es necesario considerar que, en muchos casos, estos símbolos, además    de dar sentido a la experiencia, articulan formas de hacer y experimentar el    dolor; en otras palabras, en modos prácticos de relacionarse de distinta manera    con el sufrimiento. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Por otro lado,    hemos visto que el cambio de habitus generado por el zen radica más en una nueva    forma de ser-en-el-mundo, de vivir la experiencia cotidiana, de sentir el cuerpo    (muchos practicantes hablan de tener más energía con la práctica de <i>zazen</i>),    y de desenvolverse emocionalmente (con una disminución de la ansiedad, del miedo    y de otras emociones negativas), que en la incorporación de un nuevo esquema    interpretativo de la experiencia o un cambio drástico en las creencias personales    al estilo de lo que podemos ver en los estudios sobre conversión religiosa<a href="#nt46"><sup>46</sup></a><a name="tx46"></a>.    En otras palabras, en el experimento fenomenológico que es la meditación zen    en contextos de grupos de práctica, el meditador se propone aprender a observar    sus estructuras perceptivas, cognoscitivas y valorativas, más que a observar    el mundo a través de ellas; más se le enseña a examinar su pensamiento acerca    del mundo, que a pensar de forma nueva el mundo. En todo caso, a esta altura    debe ser evidente que la práctica de meditación zen en el contexto de las comunidades    de práctica estudiadas en la Argentina no es la búsqueda de la experiencia eventual    o duradera del extático amor acósmico de la que habla Weber (1998) &#150; el cual    se refería principalmente el antiguo budismo, estrictamente extramundano &#150;,    sino un lento y progresivo cambio en el habitus psicofísico que, aprendido y    apuntalado dentro de la vida comunitaria zen, conlleva luego una forma nueva    de desenvolverse en el mundo de la vida secular<a href="#nt47"><sup>47</sup></a><a name="tx47"></a>    y de sentir y habitar el cuerpo<a href="#nt48"><sup>48</sup></a><a name="tx48"></a>.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Además, pudimos    observar que la experiencia de meditación zen no sólo se realiza en el contexto    de una práctica comunitaria, sino también que la experiencia de la intersubjetividad    en la meditación es uno de sus requisitos fundamentales. En todo caso, por lo    menos así lo consideraron mis interlocutores. De modo que, si bien la práctica    de la meditación puede considerarse, en términos de Foucault (1990:48), como    una tecnología del ser que posibilita al sujeto realizar ciertas "operaciones    sobre su cuerpo y su alma, pensamientos, conducta, o cualquier forma de ser,    obteniendo así una transformación de sí mismos con el fin de alcanzar cierto    estado de felicidad, pureza, sabiduría o inmortalidad",  es preciso no olvidar    que las mismas no sólo implican un cuidado de sí y un conocimiento de sí, sino    también un cuidado del otro y un conocimiento del otro, prácticas de libertad    que, según este autor, fueron relegadas en la modernidad luego de jugar un rol    destacado en el período clásico occidental (Foucault 1982). </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Si tenemos en cuenta    que, en la actualidad, nuestras conciencias habitan gran parte del tiempo en    espacios virtuales y textuales descorporizados, en donde la experiencia de la    inmediatez de nuestros cuerpos y el de los demás se torna cada vez más difusa    (Dreyfus 2001), podemos  sugerir que las nuevas tecnologías del ser &#150; tales    como la meditación zen en contextos comunitarios &#150; efectúan una crítica implícita    no sólo a la modernidad, al cuestionar la dualidad mente/cuerpo; sino también    a la posmodernidad, al tomar como eje central en su cambio de habitus la corporalidad    y la intersubjetividad de las personas que las practican.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Para concluir,    quiero subrayar dos cuestiones claves. Primero, que si bien hemos considerado    separadamente las cuestiones del sufrimiento, la atención y la intersubjetividad    con el fin de facilitar la exposición, estos tres aspectos están totalmente    imbricados en las prácticas, las experiencias y las representaciones de los    practicantes zen argentinos<a href="#nt49"><sup>49</sup></a><a name="tx49"></a>.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Y segundo, la importancia    del ritual &#150; con su particular forma  de estructurar tanto la dimensión espacial    y temporal de la vida comunitaria, como las prácticas asociadas al mismo, configurando    toda una economía de la distribución de los cuerpos (proxémica) y una economía    de los movimientos corporales (kinésica) &#150; a la hora de crear el ambiente en    el cual se reproducen los procesos analizados en este trabajo. En este sentido,    creo que el ritual juega un rol importante como marco de contención afectiva,    pues como señala Víctor Turner (1980:42-43), los rituales y su simbolismo ayudan    a dominar potentes afectos tales como el dolor, el temor y el apego. Hemos visto    que los periodos de práctica intensiva son proclives a producir impactos afectivos    en la subjetividad. Como decía Roberto, el <i>zazen</i> es para el ego "como    un golpe directo a la nariz", que puede tocar los aspectos más dolorosos del    ser. Así, el <i>dojo</i> zen es llamado tradicionalmente el lugar donde se "plantan    budas", pero además es pensado como el sitio donde se "mata al hombre". Una    analogía de la práctica de la meditación es la de "entrar al ataúd". De modo    que el ritual zen encuentra uno de sus lugares como marco de contención emocional    y ontológica en un territorio sagrado en donde el practicante vive procesos    subjetivos de vida y muerte, de dolor y felicidad, de angustia y paz, como parte    del proceso general de transformación del ser. Asimismo, el ritual permite &#150;    como dicen mis interlocutores &#150; "armonizarse con los demás" siguiendo formas    ceremoniales tradicionales del grupo, desempeñadas colectivamente. Esto, sumado    al contenido afectivo que se mueve en la meditación, contribuye a crear un sentimiento    de unión grupal, el espíritu de la <i>sangha</i><a href="#nt50"><sup>50</sup></a><a name="tx50"></a>.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">En suma, tras nuestra    indagación sobre las prácticas y representaciones asociadas al sufrimiento,    la corporalidad y la relación con los otros en el budismo zen de la Argentina,    podemos concluir este artículo sosteniendo que la participación en los centros    de meditación que han surgido en este país a lo largo de las últimas décadas    promueve el desarrollo de un habitus religioso característico, en cuya producción    juega un rol clave las modalidades somáticas de atención efectuadas en un contexto    intercorporal e intersubjetivo, que en gran medida se encuentra pautado ritualmente.    </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Referencias    Bibliográficas</b></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">BECK, Charlotte    Joko. (1993), <i>Nothing Special: Living Zen</i>. San Francisco: Harper Collins.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000130&pid=S0100-8587200900010000400001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">BENOIT, Hubert.    (2001), <i>La doctrina suprema: el zen y la psicología de la transformación.    </i>Buenos Aires: Estaciones.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000132&pid=S0100-8587200900010000400002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">BIANCHI, Susana.    (2004),<i> Historia de las religiones en la Argentina: Las minorías religiosas.</i>    Buenos Aires: Sudamericana.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000134&pid=S0100-8587200900010000400003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">BOURDIEU, Pierre.    (1971), "Génesis y estructura del campo religioso". <i>Revue Francaise de Sociologie</i>.    Vol. XII: 58-90 (Traducción CEIL-PIETTE, Buenos Aires).    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000136&pid=S0100-8587200900010000400004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">_____, (2003),    <i>Intelectuales, política y poder</i>. Buenos Aires: Eudeba, 2° ed.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000138&pid=S0100-8587200900010000400005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">_____, (2007),    <i>El sentido práctico</i>. Buenos Aires: Siglo XXI.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000140&pid=S0100-8587200900010000400006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">CITRO, Silvia.    (2002), "De las representaciones a las prácticas: la corporalidad en la vida    cotidiana". <i>Acta Americana, </i>n° 10 (1): 93-112<i>.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000142&pid=S0100-8587200900010000400007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></i> </font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">_____, (2004),    "La construcción de una antropología del cuerpo: propuestas para un abordaje    dialéctico". <i>VII Congreso Argentino de Antropología Social</i>, Córdoba.    Edición en CD.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000144&pid=S0100-8587200900010000400008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">CSORDAS, Thomas.    (1993), "Somatic Modes of Attention". <i>Cultural Anthropology, </i>n° 8: 135-156.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000146&pid=S0100-8587200900010000400009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->    </font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">_____, (1999),    "Embodiement and Cultural Phenomenology". In: G. Weiss and H. Haber. <i>Perspectives    on Embodiement</i>. New York: Routledge.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000148&pid=S0100-8587200900010000400010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">DESHIMARU, Taisen.    (1982), <i>La práctica de la concentración: El zen en la vida cotidiana. </i>Barcelona:    Teorema.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000150&pid=S0100-8587200900010000400011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">_____, (1988),    <i>Shin Jin Mei: Poema de la Fe en el Espíritu</i>. Madrid: Miraguano.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000152&pid=S0100-8587200900010000400012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">_____, (1992),    <i>Preguntas a un maestro zen</i>. Barcelona: Kairos.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000154&pid=S0100-8587200900010000400013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">_____, y Yujiro    IKEMI. (1993), <i>Zen y Autocontrol</i>. Buenos Aires: Troquel.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000156&pid=S0100-8587200900010000400014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">_____, y Paul CHAUCHARD.    (1995), <i>Zen y cerebro</i>. Barcelona: Kairos.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000158&pid=S0100-8587200900010000400015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">DREYFUS, Hubert.    (2001),<i> On the Internet</i>. London: Routledge.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000160&pid=S0100-8587200900010000400016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">DURKHEIM, Emile.    (1968), <i>Las formas elementales de la vida religiosa</i>. Buenos Aires: Schapire.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000162&pid=S0100-8587200900010000400017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">DURCKHEIM, Karlfried.    (1981),<i> Meditar: Porqué y cómo</i>. Bilbao: Mensajero, 5° ed.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000164&pid=S0100-8587200900010000400018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">FOUCAULT, Michel.    (1982), <i>Hermenéutica del sujeto</i>. La Plata: Altamira.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000166&pid=S0100-8587200900010000400019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">_____, (1990),    <i>Tecnologías del yo y otros textos afines. </i>Barcelona: Paidos.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000168&pid=S0100-8587200900010000400020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">GEERTZ, Clifford.    (1994), <i>Observando el Islam. El desarrollo religioso en Marruecos e Indonesia</i>.    Barcelona: Paidós.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000170&pid=S0100-8587200900010000400021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">_____, (1997),    <i>La interpretación de las culturas</i>. Barcelona: Gedisa.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000172&pid=S0100-8587200900010000400022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">_____, (2000),    <i>Negara: El Estado-Teatro en Bali del siglo XIX</i>. Buenos Aires: Paidós.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000174&pid=S0100-8587200900010000400023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->    </font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">HIRAI, Tomio. (1994),    <i>La meditación zen como terapia: evidencias científicas de los efectos del    zazen en la mente y en el cuerpo</i>. Barcelona: Ibis.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000176&pid=S0100-8587200900010000400024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">JACKSON, Michael.    (1983), "Knowledge of the Body". <i>Man,</i> n° 18: 327-345.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000178&pid=S0100-8587200900010000400025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">_____, (1998),    <i>Minima Ethnographica: Intersubjectivity and the Anthropological Project</i>.    Chicago and London: The University of Chicago Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000180&pid=S0100-8587200900010000400026&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">KLEIMANN, Arthur    and Joan KLEIMANN. (1996), "Suffering and Its Professional Transformation: Toward    an Ethnography of Interpersonal Experience". In: M. Jackson (ed). <i>Things    as They Are: New directions in Phenomenological Anthropology. </i>Bloomington    and Indianapolis: Indiana University Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000182&pid=S0100-8587200900010000400027&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">LE BRETON, David.    (1995), <i>Antropología del Cuerpo y Modernidad</i>. Buenos Aires: Nueva Visión.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000184&pid=S0100-8587200900010000400028&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">_____, (2002),    <i>Sociología del Cuerpo</i>. Buenos Aires: Nueva Visión.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000186&pid=S0100-8587200900010000400029&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">LÉVI-STRAUSS, Claude.    (1994), <i>Antropología Estructural</i>.  Barcelona: Altaya.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000188&pid=S0100-8587200900010000400030&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">LOCK, Margaret.    (1993), "Cultivating the Body: Anthropology and Epistemologies of Bodily Practice    and Knowledge".<i> Annual Review of Anthropology, </i>n° 22: 133-155.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000190&pid=S0100-8587200900010000400031&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">MALLIMACI, Fortunato    (coord.). (2003), <i>Guía de la diversidad religiosa en Buenos Aires. </i>Buenos    Aires: Biblos.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000192&pid=S0100-8587200900010000400032&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">MERLEAU-PONTY,    Maurice. (1993), <i>Fenomenología de la Percepción. Barcelona: Planeta-Agostini.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000194&pid=S0100-8587200900010000400033&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->    </i></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">PACKER, Toni. (2004),    <i>El milagro de la presencia: El camino de la indagación meditativa. </i>Buenos    Aires: Estaciones.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000196&pid=S0100-8587200900010000400034&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">PRESTON, David.    (1988), <i>The Social Organization of Zen Practice: Constructing Transcultural    Reality</i>. Cambridge: Cambridge University Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000198&pid=S0100-8587200900010000400035&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">SUZUKI, Shunryu.<i>    </i>(1987),<i> Mente zen, mente de principiante</i>. Buenos Aires: Estaciones.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000200&pid=S0100-8587200900010000400036&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">THIBAUT, Stéphane.    (1996), <i>Zen, la revolución interior</i>. Buenos Aires: Troquel.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000202&pid=S0100-8587200900010000400037&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">TURNER, Víctor.    (1980), <i>La selva de los símbolos</i>. Madrid: Siglo XXI.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000204&pid=S0100-8587200900010000400038&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">WEBER, Max. (1964),    <i>Economía y Sociedad: Esbozo de una sociología comprensiva</i>. México: Fondo    de Cultura Económica.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000206&pid=S0100-8587200900010000400039&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">_____, (1996),    <i>Sociología de la Religión. Buenos Aires: Leviatán.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000208&pid=S0100-8587200900010000400040&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></i></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">_____, (1998),    <i>Ensayos sobre sociología de la religión, Tomo II</i>. Madrid: Taurus.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000210&pid=S0100-8587200900010000400041&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->  </font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Notas</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="nt01"></a><a href="#tx01"><sup>1</sup></a>    Los grupos zen en los que hemos hecho trabajo de campo &#150; mencionados en este    trabajo &#150; son: Asociación Zen de América Latina, liderada por el maestro francés    Stephane Thibaut; Centro Zen Cambio Sutil, dirigido por el maestro argentino    Seizan Feijoo; Templo Serena Alegría, cuyo referente es el argentino Ricardo    Dokyu; Grupo Zen Viento del Sur, dirigido por el chileno residente en Norteamérica    Daniel Terragno; Dojo del Jardín o Nanzenji, que tiene como maestra a la argentina    Aurora Oshiro; y la Ermita de Paja, encabezada por el argentino Jorge Bustamante.    No ahondaremos a lo largo de este estudio en la historia y características de    cada uno de ellos por cuestiones de espacio.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="nt02"></a><a href="#tx02"><sup>2</sup></a>    Un extenso recorrido histórico por las obras de los principales autores que    se han ocupado de la problemática del cuerpo, así como de las principales líneas    de investigación recientes desde el marco del embodiement, puede encontrarse    en Lock (1993). También puede consultarse, entre otros, Le Bretón (2002; 1995)    y, en la Argentina, Citro (2002; 2004).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="nt03"></a><a href="#tx03"><sup>3</sup></a>    Un concepto clave de este autor que retomaremos más adelante es el de "modalidades    somáticas de atención" (Csordas 1993; Csordas 1999). </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="nt04"></a><a href="#tx04"><sup>4</sup></a>    Entendemos, entonces, al dolor como a una percepción sensorial social y culturalmente    moldeada (Le Bretón 2002).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="nt05"></a><a href="#tx05"><sup>5</sup></a>    Dentro del espectro de las religiones universales, el budismo tradicionalmente     se destacó por hacer hincapié en el hecho del sufrimiento. Su doctrina fundamental,    establecida en las "Cuatro Nobles Verdades", señala, antes que nada, que el    sufrimiento es la realidad de la vida humana, y luego enseña el camino que permite    trascenderlo. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="nt06"></a><a href="#tx06"><sup>6</sup></a>    Meditación zen. Es la práctica principal que se realiza en esta religión, que    consiste, a grandes rasgos,  en sentarse con las piernas cruzadas sobre un almohadón,    con la espalda derecha, concentrándose en la respiración. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="nt07"></a><a href="#tx07"><sup>7</sup></a>    Período de práctica de meditación de varios días.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="nt08"></a><a href="#tx08"><sup>8</sup></a>    Es un grupo bastante flexible con la postura, en la Asociación Zen de América    Latina es requisito hacer el zazen en loto o medio loto y no moverse en la meditación,    sino, como les sucede a muchos novicios, se debe meditar en el gaitan, la antesala    del dojo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="nt09"></a><a href="#tx09"><sup>9</sup></a>    El maestro Seizan Feijoo mencionó en cierta ocasión que el dolor es el primer    "filtro" del zen, pues los que no están dispuestos a pasar por él abandonan    la práctica.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="nt10"></a><a href="#tx10"><sup>10</sup></a>    Es notorio que, aunque los maestros zen argentinos relaten, en base a su experiencia,    las dificultades que implica la práctica de la meditación zen, sólo en muy raras    ocasiones &#150; sino nunca &#150; comentan sus experiencias numinosas. Esto es parte    del estilo propio del Budismo (una anécdota cuenta que una vez el Buda expulsó    de la comunidad a un discípulo que exhibió poderes mágicos en el mercado), a    diferencia, por ejemplo, del hinduismo. En cierta ocasión, una profesora de    yoga le pidió a Seizan Feijoo que cuente para sus discípulos alguna experiencia    de iluminación que haya tenido; como respuesta obtuvo un terminante "de mi boca    jamás va a escuchar eso". </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="nt11"></a><a href="#tx11"><sup>11</sup></a>    "Dharma", en este contexto, puede significar o bien la enseñanza, o bien la    totalidad del mundo manifestado.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="nt12"></a><a href="#tx12"><sup>12</sup></a>    Como señala el sociólogo francés Emile Durkheim (1968:323-324), el principio    de que el dolor sirve a fines religiosos es un rasgo que está presente en muchas    religiones: "es por el modo en que desafía al dolor que se manifiesta mejor    la grandeza del hombre. Nunca se eleva más por encima de sí mismo que cuando    domina su naturaleza hasta el punto de hacerle seguir una vía contraria a la    que tomaría espontáneamente (...) El dolor es el signo de que ciertos vínculos    que lo ataban al medio profano se han roto; atestigua pues que está parcialmente    liberado de ese medio y, en consecuencia, es considerado justamente como el    instrumento de la liberación (...) los dolores que imponen (los rituales) no    son pues, crueldades arbitrarias y estériles; es una escuela necesaria donde    el hombre se forma y se templa, donde adquiere las cualidades de desinterés    y de resistencia sin las cuales no hay religión" . </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="nt13"></a><a href="#tx13"><sup>13</sup></a>    El famoso maestro zen norteamericano Shunryu Suzuki indica: "lo mejor para aliviar    el sufrimiento mental es sentarse en zazen, no importa el estado de confusión    mental en que se esté y la mala postura. Si no se tiene la experiencia de sentarse    cuando uno se encuentra en una situación difícil, no se es estudiante de Zen.    Ninguna otra actividad calmará el sufrimiento. En otras posturas inquietas no    se tiene la fuerza para aceptar las dificultades, en la postura de zazen, lograda    tras larga y ardua práctica, la mente y el cuerpo son capaces de aceptar las    cosas tal como son, sean ellas agradables o desagradables" (Suzuki 1987:46);    o bien, como dice el maestro zen alemán Karlfried Durckheim: "a nivel iniciático    no consiste en no sufrir, sino en poder aceptar como tal el sufrimiento impuesto    (...) cuanto más insoportable le parezca al hombre natural una situación o un    sufrimiento, más cerca está la posibilidad de una experiencia iniciática, con    tal de que sea aceptada la regla del juego esencial: aceptar lo inaceptable"    (Durckheim 1981:98-99). </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="nt14"></a><a href="#tx14"><sup>14</sup></a>    El rango de fenómenos que Csordas aplica a este concepto es amplio.  Abarca,    por ejemplo, la adquisición de técnicas corporales, el ensayo de movimientos    mediante la imaginación realizado por deportistas, la sensibilidad al tono muscular,    el sentido de contingencia y trascendencia somática de los estados meditativos    &#150; que ya hemos visto, sobre todo en su aspecto doloroso &#150;, y la atención a procesos    corporales básicos como la menopausia y el embarazo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="nt15"></a><a href="#tx15"><sup>15</sup></a>    Lo cual de ningún modo es una innovación del zen. Ya en el budismo antiguo existe    un sutra llamado Satipasana Sutra (Sutra sobre la atención), del cual es parte    el Anapanasati Sutra (Sutra sobre la concentración en la respiración), que expone    la técnica básica y los beneficios de la meditación budista. Estas enseñanzas    tienen una vigencia importante en el zen actual, incluso en el argentino: tengo    entre mis manos un mimeo de la transcripción de las charlas que Deshimaru dio    sobre el Anapanasati Sutra, y también, por ejemplo,  he asistido y registrado    la conferencia que el maestro zen argentino Ricardo Dokyu pronunció en el Centro    Cultural de la Editorial Kier, titulada "La atención: ¿concentración? ¿atención?    Concentrarse en una sola cosa u objeto ¿es estar atento?". Esta conferencia,    a la que asistieron unas treinta personas, se basó en los comentarios de este    maestro sobre el Anapanasati Sutra. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="nt16"></a><a href="#tx16"><sup>16</sup></a>    Punto situado en el abdomen, unos cuatro centímetros debajo del ombligo, que    es considerado por la medicina y la filosofía china y japonesa como el centro    energético del ser humano. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="nt17"></a><a href="#tx17"><sup>17</sup></a>    Dependiendo del grupo zen y las técnicas que cada persona trabaje en su meditación,    la atención puede focalizarse en zonas o procesos corporales cada vez más específicos,    tales como la pausa entre la inhalación y la exhalación, la sensación del aire    penetrando las fosas nasales, las tensiones o contracciones musculares que pueden    sentirse en la región lumbar, en el abdomen, en los hombros, en el pecho, la    garganta o las piernas. Al mismo tiempo, un fenómeno clave al cual se presta    atención es la postura general en la que se realiza la meditación.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="nt18"></a><a href="#tx18"><sup>18</sup></a>    Lugar donde se realiza la meditación zen.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="nt19"></a><a href="#tx19"><sup>19</sup></a>    En general, la meditación produce una regulación del mecanismo de temperatura    corporal que permite que en invierno sea raro sentir frío, aun con tan poco    abrigo que en otro momento nos haría tiritar, y tampoco se siente demasiado    calor, o mejor dicho, el calor no molesta .Según ciertos estudios realizados    por médicos y biólogos (Hirai 1994; Deshimaru y Ikemi 1993; Deshimaru y Chauchard    1995), esto sería consecuencia de la estimulación del hipotálamo &#150; el cual regula    la temperatura corporal &#150; debido a la postura y la respiración zen. De todos    modos se procura que la temperatura del lugar sea agradable. Estos trabajos    se basan en las mediciones de los cambios que produce en la oxigenación, la    frecuencia cardiaca, el tono muscular y las ondas cerebrales la práctica del    zazen.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="nt20"></a><a href="#tx20"><sup>20</sup></a>    Y aquí, la perspectiva del zen coincide con las sugerencias de Jackson (1983)    cuando remarca que las representaciones colectivas &#150; en este caso las concepciones    religiosas &#150; están correlacionadas con patrones de uso corporal, generados dentro    de habitus específicos; desde este punto de vista, la postura corporal define    una relación psicofísica con el mundo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="nt21"></a><a href="#tx21"><sup>21</sup></a>    Período de práctica de meditación de un mes de duración, realizado en la Argentina    por la Asociación Zen de América Latina en el templo que la misma posee en el    Cerro Uritorco, Capilla del Monte, provincia de Córdoba. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="nt22"></a><a href="#tx22"><sup>22</sup></a>    Se dice que el ovalo que forma la postura de las manos está directamente correlacionado    con el estado de la conciencia: los pulgares, que se unen por la punta en una    línea horizontal, no deben formar "valles ni montañas" (i.e. caer &#150; perdiendo    el contacto o la tonicidad &#150;; o levantarse &#150; por apretarlos demasiado). En el    primer caso, se habla de que el practicante cayó en kontin (adormecimiento)    y en el segundo caso en sanran (excitación, inquietud, tensión); se dice que    los pulgares deben tocarse con la fuerza justa como para sostener una hoja de    papel, ni más ni menos. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="nt23"></a><a href="#tx23"><sup>23</sup></a>    Cfr. "el maestro zen, al observar las posturas, tiene un conocimiento intuitivo    del estado de salud del practicante. Puede actuar entonces corrigiendo la postura,    insistiendo sobre los puntos débiles y dolorosos, dando el kyosaku (bastón de    madera de alrededor de un metro de largo que se utiliza para golpear la espalda    del meditador, especialmente la zona entre el cuello y los hombros, para desbloquear    la energía y eliminar la tensión o el adormecimiento)" (Deshimaru 1982: 123)</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="nt24"></a><a href="#tx24"><sup>24</sup></a>    Formalmente llamada Sociedad Internacional para la Conciencia de Krishna, basado    en la filosofía védica del hinduismo, y dentro de la línea devocional (bhakti)    de esta religión, su práctica principal es la recitación del nombre de la divinidad    con el fin de alcanzar la gracia espiritual. En Bianchi (2004) y Mallimaci (2003)    puede encontrarse una breve historia e información general de este movimiento    en la Argentina. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="nt25"></a><a href="#tx25"><sup>25</sup></a>    Fórmula sagrada que se repite como soporte de la oración o la meditación. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="nt26"></a><a href="#tx26"><sup>26</sup></a>    Ya Weber (1964:425) remarcaba que las técnicas de meditación budista tenían    como fin la autodivinización del hombre. En la actualidad esta perspectiva permanece,    por ejemplo, en las enseñanzas del maestro de la Asociación Zen de América Latina    Stephane Thibaut, quien enseña que cada hombre es Dios (o Buda) en su ser más    esencial, y que la meditación tiene como fin revelar la identidad trascendente    del ser humano &#91;Cfr. "El ser humano no puede llegar a ser Dios o Buda, pero    cuando se practica sin meta ni espíritu de provecho, zazen mismo se vuelve Dios    o Buda" (Deshimaru 1988:31)&#93;</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="nt27"></a><a href="#tx27"><sup>27</sup></a>    En palabras de un maestro zen "los europeos diferencian siempre el espíritu    del cuerpo. Sin embargo, ambos son como el derecho y el envés de una misma hoja    de papel. No se puede comprar el derecho sin el envés. Cuerpo y espíritu son    así" (Deshimaru 1992:118). </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="nt28"></a><a href="#tx28"><sup>28</sup></a>    Por ejemplo, veamos como el maestro Taisen Deshimaru transmite, en su estilo    informal, la disciplina por la cual se produce en el zen el habitus religioso    del que habla Weber: "Por una larga exhalación, luego la inspiración automática,    podemos hacer desaparecer las ansiedades y cambiar los pensamientos. Entonces    la sabiduría se desarrolla (...) Cuando nuestro espíritu está en paz no tenemos    más sufrimientos, no hay más ansiedad ni cólera, no más celos ni miedos. Para    apaciguar el espíritu el zazen es el mejor método, el mejor entre los mejores    (...) En el budismo y sobre todo en el zen, controlamos el espíritu a través    del cuerpo. Si queremos controlar el espíritu con el espíritu se vuelve complicado,    querer controlar el espíritu con la voluntad es como apagar fuego con fuego.    No hacemos más que aumentarlo y eso es peligroso. Mediante la respiración es    muy cómodo (...) nosotros podemos vivir alegremente nuestra vida y gozar de    esta alegría sin la participación del pensamiento (...) Controlar nuestra vida:    zazen es el método para controlarla. En la civilización moderna es difícil.    Zazen es la mejor vía. Es mejor que mirar la TV (...) la mayor parte de las    personas, al volver del trabajo se ponen a jugar a las cartas, toman un café    en un bar, van al cine o consumen drogas (...) ¿pero es la verdadera vida? Esos    son placeres vanos, alegrías vacías. El remordimiento y el cansancio aparecen    (...) antes de zazen estamos llenos de pasión; después de zazen es muy diferente,    nos sentimos muy bien (...) delante de mi escritorio me concentro constantemente    en la respiración. La postura de zazen es la mejor. A menudo estoy en la postura    delante de mi escritorio, pero a veces me conformo en concentrarme en la expiración.    Si estoy disgustado o cansado, me concentro en la expiración. Tal es mi vida.    Muy simple. Me es cómodo controlar mi vida. Yo no me alimento de platos deliciosos.    Si yo los pidiera, Tamaki o Denis &#91;sus discípulos&#93; me traerían platos suculentos    del ‘Daruma’ &#91;el restaurante que Deshimaru poseía en París&#93;. Pero no los pido.    En tanto que puedo me alimento con yogurt y compota de manzanas. El maní también    es muy bueno (...) Para controlar vuestra vida, pues claro, la alimentación    es importante, pero no lo primordial. Algunos necesitan un bife. Cuando yo los    invito, es lo que eligen del menú, y el más caro. Pero el mejor método es concentrarse    en la expiración. Comer cuesta muy caro. La limpieza del cuerpo también es importante.    Lavarse el cuerpo es fundamental. Algunos están sin bañarse una o dos semanas    y despiden un olor muy fuerte (...) así, si estamos concentrados sobre el espíritu,    no podremos distraernos con los placeres vanos, vacíos, o casi. Si nos concentramos    sobre el espíritu, incluso las conversaciones vulgares, tomando una copa, tienen    un resultado precioso, de un gran beneficio". Su discípulo, Stephane Thibaut    explica: "Evidentemente, la práctica de esta postura provoca, durante su evolución,    una lenta y progresiva modificación de nuestra vida cotidiana. Dicha modificación    se origina en un despertar profundo a la vida a través de nuestra práctica.    El zazen no es ni muy fácil ni muy difícil, pero requiere de un poco de esfuerzo    y mucha perseverancia". </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="nt29"></a><a href="#tx29"><sup>29</sup></a>    Taisen Deshimaru  frecuentemente remarcaba que la transformación mediada por    el zazen opera "inconscientemente, naturalmente y automáticamente", y su sucesor    y actual maestro, Stephane Thibaut, a menudo señala lo mismo durante la meditación    &#150;, podemos argumentar entonces, que el carácter pre-consciente o pre-reflexivo    del cambio producido por el zen, observado en el campo, compatibiliza más con    la perspectiva  de Bourdieu  sobre el habitus &#150; quien, señala que éste "trasciende    las intenciones subjetivas y los proyectos conscientes, individuales y colectivos"    (2007:94) y se caracteriza por una "espontaneidad sin conciencia ni voluntad"    (ibíd.: 92) &#150; que con la caracterización que del mismo realiza Max Weber &#150; quien,    como vimos, enfatiza la posesión consciente del habitus religioso.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="nt30"></a><a href="#tx30"><sup>30</sup></a>    Incluso, en los casos más extremos, la práctica solitaria se considera como    algo poco auténtico.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="nt31"></a><a href="#tx31"><sup>31</sup></a>    Conjunto de discípulos que siguen a un maestro. El Buda y el dharma son los    otros dos tesoros del budismo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="nt32"></a><a href="#tx32"><sup>32</sup></a>    Y aquí sigo de cerca las reflexiones de Jackson (1998), especialmente cuando    resalta que la intersubjetividad es un campo de fuerza cargado con energía y    necesidades en el cual es de fundamental relevancia la co-presencia, el "hacer    juntos" y coexistir, por sobre el desapego y la comunicación entendida como    mero intercambio de información.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="nt33"></a><a href="#tx33"><sup>33</sup></a>    Cfr. "en un dojo, la proximidad de los compañeros de postura satisface al instinto    de grupo, y al mismo tiempo, se está completamente solo, nadie turba esa soledad"    (Deshimaru 1988:153).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="nt34"></a><a href="#tx34"><sup>34</sup></a>    Fenómeno notable de comunidad de sentimientos, emociones y cuerpos se produce    cuando en el silencio de la meditación &#150; con ciento veinte personas sentadas    quietamente durante más de una hora en un recinto cuadrado de nueve metros de    lado &#150; alguien empieza a toser y es contestado por un coro de toses o aclaraciones    de garganta que  brotan al instante, constituyendo un caso de mimesis preverbal,    no-reflexiva e intercorporal que parece ser tanto una forma de aliviar la tensión    como una manera de comunicarse solidaridad. Sin embargo, romper el silencio    sagrado y la estricta inmovilidad tiene sus peligros: puede interrumpir en el    acto el flujo de la enseñanza del maestro zen durante la meditación (kusen),    pues pareciera ser que éste es influido por la atmósfera del dojo para elicitar    su discurso. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="nt35"></a><a href="#tx35"><sup>35</sup></a>    También, desempeñar defectuosamente un ritual (e.g. al tocar la campana para    anunciar la comida o al cantar todos juntos los sutras luego del zazen), es    percibido como falta de armonía colectiva por los propios practicantes. En el    Campo de Verano de 2002, varios monjes antiguos comentaron que no era casual    que mucha gente realice mal estas performances, y que esto estaba vinculado    a cómo se encontraba el grupo en esa época según ellos: dividido y sin compromiso    &#150;había asistido menos gente de la esperada al encuentro anual. Además, por homología,     relacionaron estos hechos con la crisis económica y social que vivía la Argentina.     </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="nt36"></a><a href="#tx36"><sup>36</sup></a>    Y aquí tengo en mente, nuevamente, las reflexiones de Jackson (1998:54) cuando    sostiene que en el ámbito de la intersubjetividad se establece un balance &#150;    no exento de tensiones &#150; entre la lucha por "ser para un mismo" y "ser para    el otro", entre el ser y el no-ser, entre opciones y condicionamientos, entre    acción y no acción. Una de las fuerzas directrices de la intersubjetividad es    la capacidad de mantener control, de ejercer poder sobre este balance entre    nuestro mundo y nuestras necesidades y las correspondientes al mundo del no-ser.    Este ejercicio de elección y lucha por el control pueden ser vistos en términos    de "juego", el cual presenta tanto reglas que restringen las elecciones, como    estrategias que requieren de la creatividad del jugador.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="nt37"></a><a href="#tx37"><sup>37</sup></a>    De forma similar, en su estudio del zen en Norteamérica, David Preston (1988:110)    encuentra que "o contexto zen tende a evitar todas as práticas no zendo que    encorajam a auto-consciência, independentemente do fato de tais práticas serem    positivas ou negativas em seu conteúdo. Portanto, qualquer confrontação, crítica    ou aprovação é geralmente evitada. Esta abordagem elimina a fonte de problemas    não solucionados e uma preocupação com o self que tende a permanecer com a pessoa    como uma fonte de ansiedade".</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="nt38"></a><a href="#tx38"><sup>38</sup></a>    Como diría Jackson (1998:60), "una acción coordinada colectivamente sin la dirección    de un coordinador".</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="nt39"></a><a href="#tx39"><sup>39</sup></a>    Del mismo modo, se les indica a los novicios que no deben estudiar los cantos    rituales de memoria, leyéndolos, sino que los mismos se deben aprender por medio    de la práctica y la repetición &#150; y por un proceso de memoria corporal &#150; durante    los encuentros. Varias veces escuché decir a mis interlocutores que les resultaba    difícil acordarse conscientemente y fuera de contexto el canto, pero que, durante    la performance comunitaria, éste surgía naturalmente como si el cuerpo, a un    nivel pre-consciente, lo recordase. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="nt40"></a><a href="#tx40"><sup>40</sup></a>    Almohadón circular relleno con algodón, el cual se utiliza para la práctica    del zazen.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="nt41"></a><a href="#tx41"><sup>41</sup></a>    Significa "diez ojos" y es el que observa a los demás durante la meditación.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="nt42"></a><a href="#tx42"><sup>42</sup></a>    La posición del loto completo, donde se coloca el pie derecho sobre el muslo    izquierdo y el pie izquierdo sobre el muslo derecho (y viceversa) es una postura    que generalmente, para los principiantes, es muy difícil, sino imposible de    realizar.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="nt43"></a><a href="#tx43"><sup>43</sup></a>    También, el maestro puede disciplinar el grupo con órdenes verbales cuando considera    que se está desviando de los patrones establecidos. En ocasión de una sesión    de ejercicios corporales que una profesora de gimnasia estaba dictando en un     retiro organizado por Seizan Feijoo, éste maestro reprendió con voz fuerte:    "¡hagan lo que se les indica, si quieren hacer otra cosa háganla en otro lado,    no aquí....... tienen tanta resistencia!".</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="nt44"></a><a href="#tx44"><sup>44</sup></a>    A excepción de la Asociación Zen de América Latina, en donde los períodos de    práctica con co-residencia duran hasta un mes (Campo de Verano) y está permitido    hablar. Aquí hay un margen de expresión personal y de toma de decisión  y la    vida en común es más compleja &#150;es el grupo con más participantes (llegando a    albergar los últimos dos Campos de Verano más de ciento veinte personas juntas)    y existen deberes y responsabilidades repartidos entre los miembros &#150; lo cual    configura un modelo mixto, en el que se articulan ámbitos y patrones de acción,    profanos y sagrados.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="nt45"></a><a href="#tx45"><sup>45</sup></a>    Cfr. la noción de "nivel preobjetivo de la percepción" de la que habla Merleau-    Ponty (1993).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="nt46"></a><a href="#tx46"><sup>46</sup></a>    En la misma línea, Preston (1988:60) concluye: "contrariando algumas noções    sobre a aderência a novos grupos religiosos, aprender a ser praticante do zen    não é apoderar-se de um novo conjunto de crenças e não é memorizar uma filosofia".</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="nt47"></a><a href="#tx47"><sup>47</sup></a>    El zen promueve "uma modalidade de estar-no-mundo forjada no corpo, a qual possui    fundamentos fisio-psicológicos (tranquilização da mente, redução do stress físico)    que permitem alcançar experiências que talvez uma pessoa muito ocupada, muito    confusa, ou muito ligada à cultura (culture-bound) não teria considerado antes"    (Preston 1988:59).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="nt48"></a><a href="#tx48"><sup>48</sup></a>    Muchos maestros zen diferencian dos formas distintas de experimentar el cuerpo;    por un lado, la forma condicionada y habitual, caracterizada por la tensión    y la contracción en la zona de la espalda, el cuello y los hombros; y por el    otro, la forma liberada, relajada y activa, en la cual la energía psicofísica    fluye libremente. Por ejemplo, la distinción de Karlfried Durckheim (1981:134)    entre el "cuerpo que se es" y el "cuerpo que se tiene", que implica dos maneras    de sentir el cuerpo: la primera, del llamado "hombre iniciático" y la segunda    del "hombre preiniciático"; "a diferencia del cuerpo que se tiene, no es posible    imaginar el cuerpo que se es separado del hombre. Por el contrario, el cuerpo    es el hombre según el modo en que como forma viva está en el mundo. Cuando sólo    se trata del cuerpo que se tiene, una crispación o un calambre se considerarán    y tratarán físicamente como una contracción muscular.  En cambio, en el cuerpo    que se es, esa rigidez revela cierta disposición del sujeto, una actitud de    desconfianza o de miedo, de resistencia o de rebeldía (...) el cuerpo es la    forma en que el hombre vive y se manifiesta físicamente en el mundo"; y también    con la distinción de Packer entre el cuerpo condicionado o cuerpo viejo, y el    cuerpo no condicionado o cuerpo nuevo. Según esta maestra zen, en el cuerpo    condicionado los pensamientos y preocupaciones crean tensiones, y también las    tensiones generan pensamientos, en un círculo vicioso. Pero si el practicante    se mantiene "completamente con lo que está siendo observado, en ese preciso    momento las tensiones habituales se tornan transparentes y se relajan (...)    entrar en silencio, sentarse en calma, permitir que lo que está sucediendo adentro    y afuera se revele libremente, de manera meditativa, produce un pasaje natural    de la energía de la cabeza, cuello y hombros, hacia el fundamento del cuerpomente:    le da vida al organismo entero (...) Podemos decir que el cuerpo nuevo no es    un cuerpo separado, no-cuerpo (...) el cuerpo atento no siente que las cosas    estén fuera de él. Nada está separado"  (Packer  2004:200-202). Similar enfoque    enseña la maestra zen norteamericana Charlotte Joko Beck (1993), el psiquiatra    francés Hubert Benoit (2001) &#150; con extraordinaria lucidez y precisión fenomenológica    &#150;, y por supuesto, de manera más o menos explícita, y en sus propios términos,    los maestros zen que hemos conocido en nuestro trabajo de campo. Por ejemplo,    Stéphane Thibaut dice: "en nuestro cuerpo existen las huellas de nuestro karma    personal en forma de tensiones, crispaciones, mal funcionamiento de ciertos    órganos. En el cuerpo liberado todo circula libremente. Una gran parte del zazen    consiste en esta confrontación entre el buda que está en nosotros y el karma    que está en nosotros" (Thibaut 1996:88). </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="nt49"></a><a href="#tx49"><sup>49</sup></a>    Demos un par de ejemplos. En cierta ocasión, el maestro zen Seizan Feijoo mencionó    que su propio maestro le había dicho que cuando dejara de sufrir por él mismo,    sufriría por los demás. Luego explicitó que él ya no sufre por sus problemas,    pero siente corporal y emocionalmente el dolor de los demás, y que llevando    ese dolor a la zona abdominal (hara) y respirándolo, lo puede sobrellevar. En    otro momento explicaba la práctica del kyosaku, cómo se le pega al que está    muy tenso o al que está muy dormido durante la meditación, y dijo que, como    a algunas personas no se les puede pegar con el kyosaku puesto que no lo resisten,    se le pega a la persona que está sentada a su lado (que aunque sea recibido    por esta última, se propone afectar a la primera persona). Vemos aquí desplegarse    modalidades somáticas de atención &#150; ya sea del maestro que siente en su cuerpo    el sufrimiento de los demás, o que percibe quién necesita el kyosaku, o bien    del practicante que siente el golpe del kyosaku aplicado al practicante que    está a su lado &#150;, que implican prestar atención a los sufrimientos físicos o    emocionales de los cuerpos que constituyen el entorno intersubjetivo del meditador    zen.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="nt50"></a><a href="#tx50"><sup>50</sup></a>    Cfr. Durkheim (1968:15) "los ritos son maneras de actuar  que no surgen más    que en el seno de grupos reunidos y que están destinadas  a suscitar, a mantener    o a rehacer ciertos estados mentales de esos grupos" y más adelante "los ritos    son, ante todo, los medios por los cuales el grupos social se reafirma periódicamente"    (ibíd.: 394).</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Recebido em outubro    de 2008    <br>   Aprovado em abril de 2009</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Catón Eduardo    Carini </b>(<a href="mailto:catoncarini@yahoo.com.ar">catoncarini@yahoo.com.ar</a>)    <br>   Licenciado em Antropología da Universidad Nacional de La Plata (UNLP); bolsista    do Consejo Nacional de Investigaciones Científicas y Técnicas (CONICET); docente    da Facultade de Psicología da UNLP; mestre em Antropología Social da Facultad    Latinoamericana de Ciencias Sociales (FLACSO); doutorando da Facultad de Ciencias    Naturales y Museo da UNLP.</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BECK]]></surname>
<given-names><![CDATA[Charlotte Joko.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Nothing Special: Living Zen]]></source>
<year>1993</year>
<publisher-loc><![CDATA[San Francisco ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Harper Collins]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BENOIT]]></surname>
<given-names><![CDATA[Hubert.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La doctrina suprema: el zen y la psicología de la transformación]]></source>
<year>2001</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Estaciones]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BIANCHI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Susana.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Historia de las religiones en la Argentina: Las minorías religiosas]]></source>
<year>2004</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Sudamericana]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BOURDIEU]]></surname>
<given-names><![CDATA[Pierre.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA["Génesis y estructura del campo religioso"]]></article-title>
<source><![CDATA[Revue Francaise de Sociologie]]></source>
<year>1971</year>
<volume>XII</volume>
<page-range>58-90</page-range><publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<source><![CDATA[Intelectuales, política y poder]]></source>
<year>2003</year>
<edition>2°</edition>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Eudeba]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<source><![CDATA[El sentido práctico]]></source>
<year>2007</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Siglo XXI]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CITRO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Silvia.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA["De las representaciones a las prácticas: la corporalidad en la vida cotidiana"]]></article-title>
<source><![CDATA[Acta Americana]]></source>
<year>2002</year>
<volume>1</volume>
<numero>10</numero>
<issue>10</issue>
<page-range>93-112</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<source><![CDATA["La construcción de una antropología del cuerpo: propuestas para un abordaje dialéctico"]]></source>
<year>2004</year>
<conf-name><![CDATA[VII Congreso Argentino de Antropología Social]]></conf-name>
<conf-loc>Córdoba </conf-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CSORDAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Thomas.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Somatic Modes of Attention"]]></article-title>
<source><![CDATA[Cultural Anthropology]]></source>
<year>1993</year>
<numero>8</numero>
<issue>8</issue>
<page-range>135-156</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Embodiement and Cultural Phenomenology"]]></article-title>
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Weiss]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Haber.]]></surname>
<given-names><![CDATA[H.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Perspectives on Embodiement]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Routledge]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DESHIMARU]]></surname>
<given-names><![CDATA[Taisen.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La práctica de la concentración: El zen en la vida cotidiana]]></source>
<year>1982</year>
<publisher-loc><![CDATA[Barcelona ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Teorema]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="book">
<source><![CDATA[Shin Jin Mei: Poema de la Fe en el Espíritu]]></source>
<year>1988</year>
<publisher-loc><![CDATA[Madrid ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Miraguano]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<source><![CDATA[Preguntas a un maestro zen]]></source>
<year>1992</year>
<publisher-loc><![CDATA[Barcelona ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Kairos]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[IKEMI.]]></surname>
<given-names><![CDATA[y Yujiro]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Zen y Autocontrol]]></source>
<year>1993</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Troquel]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CHAUCHARD.]]></surname>
<given-names><![CDATA[y Paul]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Zen y cerebro]]></source>
<year>1995</year>
<publisher-loc><![CDATA[Barcelona ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Kairos]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DREYFUS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Hubert.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[On the Internet]]></source>
<year>2001</year>
<publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Routledge]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DURKHEIM]]></surname>
<given-names><![CDATA[Emile.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Las formas elementales de la vida religiosa]]></source>
<year>1968</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Schapire]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DURCKHEIM]]></surname>
<given-names><![CDATA[Karlfried.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Meditar: Porqué y cómo]]></source>
<year>1981</year>
<edition>5°</edition>
<publisher-loc><![CDATA[Bilbao ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Mensajero]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FOUCAULT]]></surname>
<given-names><![CDATA[Michel.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Hermenéutica del sujeto]]></source>
<year>1982</year>
<publisher-loc><![CDATA[La Plata ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Altamira]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="book">
<source><![CDATA[Tecnologías del yo y otros textos afines]]></source>
<year>1990</year>
<publisher-loc><![CDATA[Barcelona ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Paidos]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GEERTZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[Clifford.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Observando el Islam: El desarrollo religioso en Marruecos e Indonesia]]></source>
<year>1994</year>
<publisher-loc><![CDATA[Barcelona ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Paidós]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="book">
<source><![CDATA[La interpretación de las culturas]]></source>
<year>1997</year>
<publisher-loc><![CDATA[Barcelona ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Gedisa]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="book">
<source><![CDATA[Negara: El Estado-Teatro en Bali del siglo XIX]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Paidós]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HIRAI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Tomio.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La meditación zen como terapia: evidencias científicas de los efectos del zazen en la mente y en el cuerpo]]></source>
<year>1994</year>
<publisher-loc><![CDATA[Barcelona ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ibis]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[JACKSON]]></surname>
<given-names><![CDATA[Michael.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Knowledge of the Body"]]></article-title>
<source><![CDATA[Man]]></source>
<year>1983</year>
<numero>18</numero>
<issue>18</issue>
<page-range>327-345</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B26">
<nlm-citation citation-type="book">
<source><![CDATA[Minima Ethnographica: Intersubjectivity and the Anthropological Project]]></source>
<year>1998</year>
<publisher-loc><![CDATA[Chicago and London ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[The University of Chicago Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B27">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KLEIMANN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Arthur]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[KLEIMANN.]]></surname>
<given-names><![CDATA[Joan]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Suffering and Its Professional Transformation: Toward an Ethnography of Interpersonal Experience"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Jackson]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Things as They Are: New directions in Phenomenological Anthropology]]></source>
<year>1996</year>
<publisher-loc><![CDATA[Bloomington and Indianapolis ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Indiana University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B28">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LE BRETON]]></surname>
<given-names><![CDATA[David.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Antropología del Cuerpo y Modernidad]]></source>
<year>1995</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Nueva Visión]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B29">
<nlm-citation citation-type="book">
<source><![CDATA[Sociología del Cuerpo]]></source>
<year>2002</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Nueva Visión]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B30">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LÉVI-STRAUSS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Claude.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Antropología Estructural]]></source>
<year>1994</year>
<publisher-loc><![CDATA[Barcelona ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Altaya]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B31">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LOCK]]></surname>
<given-names><![CDATA[Margaret.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Cultivating the Body: Anthropology and Epistemologies of Bodily Practice and Knowledge"]]></article-title>
<source><![CDATA[Annual Review of Anthropology]]></source>
<year>1993</year>
<numero>22</numero>
<issue>22</issue>
<page-range>133-155</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B32">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MALLIMACI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Fortunato]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Guía de la diversidad religiosa en Buenos Aires]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Biblos]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B33">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MERLEAU-PONTY]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maurice.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Fenomenología de la Percepción. Barcelona]]></source>
<year>1993</year>
<publisher-name><![CDATA[Planeta-Agostini]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B34">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PACKER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Toni.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[El milagro de la presencia: El camino de la indagación meditativa]]></source>
<year>2004</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Estaciones]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B35">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PRESTON]]></surname>
<given-names><![CDATA[David.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Social Organization of Zen Practice: Constructing Transcultural Reality]]></source>
<year>1988</year>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cambridge University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B36">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SUZUKI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Shunryu.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Mente zen, mente de principiante]]></source>
<year>1987</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Estaciones]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B37">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[THIBAUT]]></surname>
<given-names><![CDATA[Stéphane.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Zen, la revolución interior]]></source>
<year>1996</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Troquel]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B38">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TURNER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Víctor.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La selva de los símbolos]]></source>
<year>1980</year>
<publisher-loc><![CDATA[Madrid ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Siglo XXI]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B39">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WEBER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Max.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Economía y Sociedad: Esbozo de una sociología comprensiva]]></source>
<year>1964</year>
<publisher-name><![CDATA[Fondo de Cultura Económica]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B40">
<nlm-citation citation-type="book">
<source><![CDATA[Sociología de la Religión]]></source>
<year>1996</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Leviatán]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B41">
<nlm-citation citation-type="book">
<source><![CDATA[Ensayos sobre sociología de la religión]]></source>
<year>1998</year>
<publisher-loc><![CDATA[Madrid ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Taurus]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
