<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0101-3300</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Novos estudos CEBRAP]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Novos estud. - CEBRAP]]></abbrev-journal-title>
<issn>0101-3300</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Centro Brasileiro de Análise e Planejamento]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0101-33002010000300010</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0101-33002010000300010</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Um espaço racializado: engenharia social em Jerusalém]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Makdisi]]></surname>
<given-names><![CDATA[Saree]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Simões]]></surname>
<given-names><![CDATA[Bruno]]></given-names>
</name>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade da Califórnia em Los Angeles  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2010</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2010</year>
</pub-date>
<numero>88</numero>
<fpage>181</fpage>
<lpage>193</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0101-33002010000300010&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0101-33002010000300010&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0101-33002010000300010&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[Desde 1980, Jerusalém é o núcleo do projeto sionista de remover, coercitivamente, comunidades palestinas há muito estabelecidas para dar lugar a novos moradores judeus. Este artigo examina a natureza e os mecanismos dessa transferência em andamento, da redefinição das fronteiras e o sistema de postos de controle aos dispositivos, complexidades e manobras legais empregados para a transferência dos palestinos. Centro político, cultural e geográfico do conflito entre o sionismo e os palestinos, Jerusalém é , de fato, uma espécie de microcosmo do conflito mais amplo.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[Since 1980, Jerusalem is the central hub of the project Zionist of coercively removing long-established Palestinian communities in order to make space for new Jewish arrivals. This paper examines the nature and mechanisms of this ongoing transfer from redrawing of boundaries and a system of checkpoints to the legal devices, complexities and manoeuvring employed to achieve the transfer of Palestinians. As the political, cultural and geographical core of the conflict between Zionism and the Palestinians, Jerusalem serves, in effect, as a kind of microcosm of the wider conflict.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Conflito Israel-Palestina]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Jerusalém]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Transferência]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Racialização do espaço]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Israeli-Palestinian conflict]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Jerusalem]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Transfer]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Racialized space]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>ARTIGOS</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><a name="nta"></a><font size="4" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Um espa&ccedil;o racializado: engenharia social em Jerusal&eacute;m<a href="#ntb"><sup>*</sup></a></b> </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Saree Makdisi</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> <b>tradu&ccedil;&atilde;o:</b> Bruno Sim&otilde;es </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>RESUMO </b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Desde 1980, Jerusal&eacute;m &eacute; o n&uacute;cleo do projeto sionista de remover, coercitivamente, comunidades palestinas h&aacute; muito estabelecidas para dar lugar a novos moradores judeus. Este artigo examina a natureza e os mecanismos dessa transfer&ecirc;ncia em andamento, da redefini&ccedil;&atilde;o das fronteiras e o sistema de postos de controle aos dispositivos, complexidades e manobras legais empregados para a transfer&ecirc;ncia dos palestinos. Centro pol&iacute;tico, cultural e geogr&aacute;fico do conflito entre o sionismo e os palestinos, Jerusal&eacute;m &eacute; , de fato, uma esp&eacute;cie de microcosmo do conflito mais amplo. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Palavras-chave: </b><i>Conflito Israel-Palestina; Jerusal&eacute;m; Transfer&ecirc;ncia; Racializa&ccedil;&atilde;o do espa&ccedil;o.</i></font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>ABSTRACT </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Since 1980, Jerusalem is the central hub of the project Zionist of coercively removing long-established Palestinian communities in order to make space for new Jewish arrivals. This paper examines the nature and mechanisms of this ongoing transfer from redrawing of boundaries and a system of checkpoints to the legal devices, complexities and manoeuvring employed to achieve the transfer of Palestinians. As the political, cultural and geographical core of the conflict between Zionism and the Palestinians, Jerusalem serves, in effect, as a kind of microcosm of the wider conflict. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Keywords: </b><i>Israeli-Palestinian conflict; Jerusalem; Transfer; Racialized space. </i></font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O projeto sionista de remover ou "transferir" da Palestina os cidad&atilde;os palestinos come&ccedil;ou, mas n&atilde;o terminou, em 1948; ele continua at&eacute; hoje. Desde 1980, Jerusal&eacute;m tem sido o foco central desse processo de transfer&ecirc;ncia:  a cidade &eacute; o n&uacute;cleo do projeto de remover, coercitivamente, comunidades palestinas h&aacute; muito estabelecidas para dar lugar a novos moradores judeus. &Eacute; tamb&eacute;m o centro pol&iacute;tico, cultural e geogr&aacute;fico do conflito entre o sionismo e os palestinos, e &eacute; , por isso, um lugar privilegiado para a compreens&atilde;o de como a separa&ccedil;&atilde;o das duas popula&ccedil;&otilde;es (condi&ccedil;&atilde;o necess&aacute;ria de qualquer solu&ccedil;&atilde;o do conflito pela cria&ccedil;&atilde;o de dois Estados) foi sistematicamente sabotada e impossibilitada, por v&aacute;rias d&eacute;cadas, pelas pol&iacute;ticas israelenses. De fato, a ideia de que Israel teria qualquer interesse em compartilhar (ainda que de modo desigual) o territ&oacute;rio da Palestina hist&oacute;rica com os palestinos desaba diante do que est&aacute; acontecendo em Jerusal&eacute;m - o que faz da cidade uma esp&eacute;cie de microcosmo da arena mais ampla do conflito. A cidade n&atilde;o &eacute; apenas esse microcosmo, no sentido de que os conflitos espaciais que ocorrem por toda a Cisjord&acirc;nia se repetem, aqui, numa escala menor e mais intensa:  para que a cria&ccedil;&atilde;o de dois Estados tenha alguma chance de sucesso, Jerusal&eacute;m teria que ser, necessariamente, compartilhada pelos dois povos. Mas o processo em curso em Jerusal&eacute;m tem tornado imposs&iacute;vel, de forma intencional, essa vida em comum. O que vemos na cidade n&atilde;o &eacute; uma l&oacute;gica de separa&ccedil;&atilde;o - muito menos uma l&oacute;gica de igualdade - mas, sim, uma pol&iacute;tica metodicamente implementada de erradica&ccedil;&atilde;o de um povo e sua substitui&ccedil;&atilde;o por outro. Essa l&oacute;gica &eacute; posta em pr&aacute;tica em dois n&iacute;veis: o geogr&aacute;fico (envolvendo a reorganiza&ccedil;&atilde;o do espa&ccedil;o social) e o burocr&aacute;tico (envolvendo o <i>status </i>e os direitos de habita&ccedil;&atilde;o de indiv&iacute;duos e fam&iacute;lias). Tratarei aqui de ambos os processos. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Para compreender a reorganiza&ccedil;&atilde;o geogr&aacute;fica de Jerusal&eacute;m pelo governo israelense &eacute; necess&aacute;rio lembrar que a cidade foi divida durante e ap&oacute;s a guerra de 1948, que resultou na elimina&ccedil;&atilde;o da Palestina e na cria&ccedil;&atilde;o do Estado de Israel. Ao fim dos combates, a parte ocidental da cidade ficou sob controle israelense. A parte oriental, junto com o restante da Cisjord&acirc;nia, ficou sob controle da Jord&acirc;nia. &Agrave; &eacute;poca, a assim chamada Jerusal&eacute;m Oriental compreendia a &aacute;rea da Cidade Velha e alguns poucos bairros afastados, totalizando um pouco mais de 5 quil&ocirc;metros quadrados. Depois da guerra de 1967, na qual Israel assumiu controle de Jerusal&eacute;m Oriental e da Cisjord&acirc;nia (e da Faixa de Gaza), os israelenses expandiram as dimens&otilde;es territoriais daquilo que chamavam de Jerusal&eacute;m ao acrescentar aproximadamente 70 quil&ocirc;metros quadrados do territ&oacute;rio da Cisjord&acirc;nia aos limites municipais da cidade<a name="1b"></a><a href="#1a"><sup>1</sup></a>. Em 1980, reivindicaram tamb&eacute;m a anexa&ccedil;&atilde;o desse territ&oacute;rio a Israel. De fato, mais de 90% da parte oriental daquilo a que a propaganda oficial israelense chama de "a capital eterna e indivis&iacute;vel do povo judeu" &eacute; composto, na verdade, do territ&oacute;rio anexado a Jerusal&eacute;m depois de 1967<a name="2b"></a><a href="#2a"><sup>2</sup></a>. De acordo com o direito internacional, esse territ&oacute;rio tem exatamente o mesmo <i>status </i>que a Cisjord&acirc;nia:  territ&oacute;rio militarmente ocupado, n&atilde;o sujeito &agrave; anexa&ccedil;&atilde;o unilateral<a name="3b"></a><a href="#3a"><sup>3</sup></a>. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As terras que Israel ilegalmente acrescentou a Jerusal&eacute;m foram tomadas de 28 vilarejos palestinos na Cisjord&acirc;nia, e eram, na maior parte dos casos, propriedades de pessoas que viviam nesses vilarejos, e n&atilde;o de habitantes (palestinos) de Jerusal&eacute;m. Em alguns casos, vilarejos inteiros, bem como a sua popula&ccedil;&atilde;o, foram anexados a Jerusal&eacute;m. Na maioria dos casos, por&eacute;m - e sempre onde geograficamente poss&iacute;vel - os planejadores israelenses expandiram os novos limites municipais de Jerusal&eacute;m at&eacute; as casas de cidades e vilarejos palestinos cont&iacute;guos a Jerusal&eacute;m, de forma que os pomares, as planta&ccedil;&otilde;es de oliva e as pastagens ficaram de um lado da divisa (dentro de Jerusal&eacute;m), enquanto as casas e os seus habitantes ficaram do outro lado (fora de Jerusal&eacute;m). Segundo Meron Benvenisti, o delineamento dos limites municipais da cidade a partir de 1967 foi explicitamente concebido para incorporar "o m&aacute;ximo de espa&ccedil;o vazio e o m&iacute;nimo de &aacute;rabes"<a name="4b"></a><a href="#4a"><sup>4</sup></a>. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A tentativa de Israel de incorporar territ&oacute;rio &aacute;rabe sem os &aacute;rabes produziu v&aacute;rios resultados an&ocirc;malos. A cidade de Numan, por exemplo, foi anexada ao munic&iacute;pio de Jerusal&eacute;m quando as fronteiras foram novamente definidas em 1967, mas os seus habitantes foram classificados como residentes da Cisjord&acirc;nia<a name="5b"></a><a href="#5a"><sup>5</sup></a>. Ao longo dos anos, eles entraram com in&uacute;meros recursos junto ao Minist&eacute;rio do Interior de Israel buscando mudar sua condi&ccedil;&atilde;o para a de residentes de Jerusal&eacute;m, j&aacute; que sua cidade tinha sido absorvida para dentro das fronteiras municipais expandidas. O minist&eacute;rio rejeitou sistematicamente esses recursos. Em consequ&ecirc;ncia, os residentes do vilarejo, tecnicamente residentes da Cisjord&acirc;nia, s&atilde;o considerados "pessoas vivendo ilegalmente em Jerusal&eacute;m" pela lei israelense, porque foi ali que suas casas passaram a se localizar quando os israelenses redesenharam os limites municipais. Esses moradores vivem sob constante amea&ccedil;a de expuls&atilde;o (a penalidade correspondente, de acordo com o sistema israelense) h&aacute; quarenta anos. Eles tamb&eacute;m est&atilde;o exclu&iacute;dos da infraestrutura e dos servi&ccedil;os p&uacute;blicos de Jerusal&eacute;m. O acesso aos sistemas educacional, m&eacute;dico e de infraestrutura, tais como o abastecimento de &aacute;gua, liga o vilarejo &agrave; Cisjord&acirc;nia - mas, uma vez que a cidade est&aacute; "dentro" de Jerusal&eacute;m, todos esses arranjos s&atilde;o ilegais e est&atilde;o sujeitos &agrave; interdi&ccedil;&atilde;o. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A expans&atilde;o inicial de Jerusal&eacute;m p&oacute;s-1967 consistiu em linhas desenhadas em papel. Os palestinos residentes podiam cruzar essas linhas at&eacute; o in&iacute;cio do assim chamado processo de paz, em meados da d&eacute;cada de 1990, quando Israel institucionalizou, em primeiro lugar, a separa&ccedil;&atilde;o dos diferentes segmentos dos territ&oacute;rios ocupados entre si (e em seguida subdividiu internamente cada um dos territ&oacute;rios - dividindo a Cisjord&acirc;nia nas &aacute;reas A, B e C, muitas vezes isolando cada cidade ou vilarejo palestino do restante do territ&oacute;rio)<a name="6b"></a><a href="#6a"><sup>6</sup></a>. A partir de ent&atilde;o, a Faixa de Gaza e a Cisjord&acirc;nia foram separadas uma da outra, bem como de Israel e de Jerusal&eacute;m Oriental, que at&eacute; ent&atilde;o tinha sido o centro da vida palestina. Assim, antes dos Acordos de Oslo, os agricultores palestinos que viviam "fora" de Jerusal&eacute;m ainda podiam ter acesso &agrave; sua terra "dentro" de Jerusal&eacute;m (a n&atilde;o ser que a terra tivesse sido expropriada em favor de alguma col&ocirc;nia judaica israelense). Hoje, no entanto, os israelenses j&aacute; constru&iacute;ram 167 quil&ocirc;metros do muro de separa&ccedil;&atilde;o que passa por dentro e em torno de Jerusal&eacute;m Oriental, separando-a fisicamente da Cisjord&acirc;nia. O que era antes uma linha num mapa &eacute; agora um enorme obst&aacute;culo <i>f&iacute;sico</i>. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">De acordo com um relat&oacute;rio da Organiza&ccedil;&atilde;o das Na&ccedil;&otilde;es Unidas publicado em julho de 2007, o tra&ccedil;ado do muro, que passa por dentro e pelas vizinhan&ccedil;as de Jerusal&eacute;m, adentra a Cisjord&acirc;nia e circunda os grandes assentamentos judeus pr&oacute;ximos &agrave; cidade, ao mesmo tempo em que exclui &aacute;reas palestinas densamente povoadas que se encontram, no momento, dentro dos limites do munic&iacute;pio<a name="7b"></a><a href="#7a"><sup>7</sup></a>. Al&eacute;m disso, o muro passa pelo meio de comunidades palestinas situadas na &aacute;rea municipal de Jerusal&eacute;m, separando vizinhos e fam&iacute;lias. Existem hoje apenas doze port&otilde;es que d&atilde;o acesso a Jerusal&eacute;m pelo muro. Desses port&otilde;es, apenas quatro est&atilde;o supostamente dispon&iacute;veis aos residentes da Cisjord&acirc;nia, que devem se submeter a um processo exaustivo para obter uma autoriza&ccedil;&atilde;o do Estado de Israel para entrar em Jerusal&eacute;m. Na verdade, toda uma gera&ccedil;&atilde;o de palestinos da Cisjord&acirc;nia jamais viu Jerusal&eacute;m ou os territ&oacute;rios sagrados das suas religi&otilde;es (incluindo a Igreja do Santo Sepulcro e a C&uacute;pula da Rocha). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Al&eacute;m disso, o fato de Israel negar aos palestinos o acesso aos locais de culto &eacute; uma viola&ccedil;&atilde;o do direito internacional, assim como negar, em geral, a liberdade de ir e vir no interior dos e entre os territ&oacute;rios ocupados. &Eacute; importante notar que nenhum controle de movimento se aplica aos colonos judeus, que podem se deslocar de um lugar a outro livremente, em Israel, em Jerusal&eacute;m e na Cisjord&acirc;nia. Para uns poucos palestinos afortunados que conseguem autoriza&ccedil;&atilde;o, atravessar o muro para entrar em Jerusal&eacute;m pode facilmente levar cerca de duas horas em qualquer uma das dire&ccedil;&otilde;es. "Os pedestres palestinos passam pelo posto de controle em dire&ccedil;&atilde;o a Jerusal&eacute;m &#91;em Qalandia&#93; devem primeiro seguir por um corredor cercado de grades de metal", afirma um relat&oacute;rio recente da ONU. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Quando chega ao posto de controle, os pedestres devem passar por cinco catracas ou portas girat&oacute;rias antes de terem as identidades checadas. Apenas uma pessoa pode passar de cada vez por esses port&otilde;es eletr&ocirc;nicos. De um local escondido, o soldado que examina a &aacute;rea por meio de c&acirc;meras e monitores pode interromper o movimento das catracas a qualquer momento. Ap&oacute;s a verifica&ccedil;&atilde;o da identidade, todos os pertences do pedestre s&atilde;o vistoriados. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">N&atilde;o h&aacute; , segundo o relat&oacute;rio, nenhum tipo de contato entre os palestinos e os soldados israelenses. "Os soldados ficam em cabines protegidas por vidro refor&ccedil;ado. A comunica&ccedil;&atilde;o entre os soldados e a pessoa que cruza o muro &eacute; feita principalmente por meio de um sistema de alto-falantes; em alguns casos fala-se com a pessoa pelo vidro"<a name="8b"></a><a href="#8a"><sup>8</sup></a>. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">At&eacute; recentemente - at&eacute; o advento do "processo de paz", em meados da d&eacute;cada de 1990, e do muro que expressa com perfei&ccedil;&atilde;o a l&oacute;gica desse processo - a Jerusal&eacute;m &aacute;rabe existia como parte de um <i>continuum</i>, compreendendo as comunidades palestinas ao seu redor, da mesma maneira que, em qualquer lugar, os centros urbanos s&atilde;o ligados a cidades adjacentes e ao interior. Dezenas de milhares de palestinos com direitos de resid&ecirc;ncia em Jerusal&eacute;m n&atilde;o apenas trabalham em Jerusal&eacute;m como vivem em &aacute;reas que j&aacute; fazem parte do outro lado do muro, assim como muitos palestinos que moram em Jerusal&eacute;m trabalham na Cisjord&acirc;nia, principalmente em Ramal&aacute;. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Hoje, no entanto, o muro de Israel separou da cidade um quarto da popula&ccedil;&atilde;o palestina de Jerusal&eacute;m<a name="9b"></a><a href="#9a"><sup>9</sup></a>. De acordo com o relat&oacute;rio de 2007 da ONU, o tra&ccedil;ado do muro "passa por dentro da Cisjord&acirc;nia para circundar os assentamentos &#91;judeus&#93; de Givat Ze'ev (pop. 11 mil) e Ma'ale Adumim (pop. 28 mil), que atualmente est&atilde;o situados fora dos limites municipais". O relat&oacute;rio tamb&eacute;m afirma: </font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote><i>Em contrapartida, &aacute;reas palestinas densamente povoadas - Su'fat, Kafr Aqab e Samiramis, totalizando uma popula&ccedil;&atilde;o de 30 mil habitantes, que est&atilde;o atualmente dentro dos limites municipais, est&atilde;o separadas de Jerusal&eacute;m pelo muro. Outros vilarejos ao norte e a leste da cidade, com uma popula&ccedil;&atilde;o de mais de 84 mil habitantes, tamb&eacute;m est&atilde;o exclu&iacute;dos. Al&eacute;m disso, o muro atravessa comunidades palestinas, separando vizinhos e fam&iacute;lias - isso acontece em Abu Dis, por exemplo</i><a name="10b"></a><a href="#10a"><sup>10</sup></a>. </blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Ao norte da cidade, ainda dentro dos novos limites municipais, o muro e uma estrada que contorna as concentra&ccedil;&otilde;es urbanas cercam completamente os 15 mil palestinos que vivem em quatro vilarejos pr&oacute;ximos de Bir Nabala. O acesso ao mundo exterior s&oacute; &eacute; poss&iacute;vel atrav&eacute;s de um t&uacute;nel. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O muro tamb&eacute;m piorou muito as perspectivas econ&ocirc;micas dos palestinos de Jerusal&eacute;m Oriental, que costumava ser o centro comercial da vida palestina. Muitos estabelecimentos comerciais palestinos de Jerusal&eacute;m dependem, para seu abastecimento, ou para sua sobreviv&ecirc;ncia econ&ocirc;mica, de conex&otilde;es livres com o interior da Cisjord&acirc;nia. Mas o muro impede a livre circula&ccedil;&atilde;o de pessoas e mercadorias, for&ccedil;ando os palestinos a mudar completamente seus h&aacute;bitos econ&ocirc;micos. Trazer mercadorias da Cisjord&acirc;nia para comercializar na Jerusal&eacute;m Oriental envolve agora, <i>de fato</i>, a sua importa&ccedil;&atilde;o por interm&eacute;dio de uma fronteira internacional do Estado de Israel - ainda que a fronteira internacional esteja na verdade a quil&ocirc;metros a oeste do muro. Atravessar a nova "fronteira" exige o uso de um sistema de transporte "de ca&ccedil;amba a ca&ccedil;amba"<a name="11b"></a><a href="#11a"><sup>11</sup></a> e o pagamento de v&aacute;rias taxas de importa&ccedil;&atilde;o. A maioria dos pequenos comerciantes n&atilde;o tem como arcar com essas despesas. E mesmo se conseguissem, muitos dos fregueses j&aacute; n&atilde;o podem ir at&eacute; os estabelecimentos. De acordo com o relat&oacute;rio da ONU de 2007, por exemplo, os palestinos em Abu Dis costumavam comprar frutas e legumes nos mercados da Jerusal&eacute;m Oriental (uma pequena dist&acirc;ncia os separa); agora eles s&atilde;o obrigados a ir a Bel&eacute;m. O mesmo acontece com os palestinos no sub&uacute;rbio de al-Ram, que s&atilde;o agora obrigados a fazer suas compras em Ramal&aacute; , e n&atilde;o mais em Jerusal&eacute;m. Quase trezentos estabelecimentos comerciais foram for&ccedil;ados a fechar suas portas nos &uacute;ltimos anos. A taxa de desemprego em Jerusal&eacute;m Oriental est&aacute; perto de 20%, contra uma m&eacute;dia de aproximadamente 8% para toda Israel. O preju&iacute;zo causado pelo muro de israelense tem sido t&atilde;o ou mais grave para as comunidades palestinas nos arredores de Jerusal&eacute;m, agora isoladas pelo muro, que costumavam depender dos fregueses palestinos de Jerusal&eacute;m. Quase metade das lojas da at&eacute; ent&atilde;o pr&oacute;spera al-Ram tiveram de fechar suas portas ap&oacute;s a constru&ccedil;&atilde;o do muro. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Enquanto isso, centenas de milhares de palestinos que vivem nos sub&uacute;rbios de Jerusal&eacute;m, bem como no restante da Cisjord&acirc;nia, dependem dos servi&ccedil;os m&eacute;dicos oferecidos por seis hospitais palestinos situados em Jerusal&eacute;m Oriental, tais como o al-Makassed e o Augusta Victoria, que n&atilde;o t&ecirc;m equivalentes na Cisjord&acirc;nia. De acordo com a ONU, o n&uacute;mero de pacientes na Cisjord&acirc;nia e na Faixa de Gaza que conseguem ter acesso &agrave;s instala&ccedil;&otilde;es m&eacute;dicas em Jerusal&eacute;m Oriental caiu pela metade entre 2002 e 2003, e tem diminu&iacute;do desde ent&atilde;o. O hospital al-Makassed registrou uma queda de 50% no servi&ccedil;o de atendimento de emerg&ecirc;ncia ap&oacute;s o in&iacute;cio da constru&ccedil;&atilde;o do muro:  de 33 mil em 2002 para 17 mil em 2005. O hospital St. John Eye tamb&eacute;m registrou uma queda acentuada no atendimento. Do mesmo modo, o hospital Augusta Victoria registrou uma queda de um ter&ccedil;o no volume de pacientes desde a implementa&ccedil;&atilde;o de medidas de controle r&iacute;gidas sobre o acesso dos palestinos a Jerusal&eacute;m Oriental pelo governo israelense. Os pacientes que n&atilde;o t&ecirc;m acesso a esses hospitais n&atilde;o t&ecirc;m alternativa; sem acesso a Jerusal&eacute;m Oriental, eles simplesmente n&atilde;o recebem o tratamento m&eacute;dico de que necessitam. E o que &eacute; pior, mais de dois ter&ccedil;os dos funcion&aacute;rios do hospital residem na Cisjord&acirc;nia, e agora precisam pedir autoriza&ccedil;&atilde;o a Israel para chegar ao trabalho; al&eacute;m disso, uma vez que o n&uacute;mero de autoriza&ccedil;&otilde;es concedidas por Israel varia arbitrariamente de m&ecirc;s a m&ecirc;s, os funcion&aacute;rios mais importantes &agrave;s vezes simplesmente n&atilde;o conseguem chegar ao hospital<a name="12b"></a><a href="#12a"><sup>12</sup></a>. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Da mesma forma, milhares de estudantes palestinos que vivem em Jerusal&eacute;m Oriental est&atilde;o matriculados em escolas e faculdades que agora est&atilde;o do outro lado do muro, em Abu Dis. Toda manh&atilde; , esses estudantes devem enfrentar uma escolha inc&ocirc;moda:  passar por cima, por baixo ou dar a volta no muro que separa Abu Dis de Jerusal&eacute;m; ou podem aventurar-se nos congestionamentos, nos bloqueios de estrada e nos postos de controle espalhados pela longa e sinuosa rota que os levaria, rodeando a cidade de Jerusal&eacute;m, at&eacute; a metade do caminho que leva a Jeric&oacute; , antes de terem de serpentear de volta no sentido de Abu Dis, que fica muito perto de onde vivem. O muro tamb&eacute;m abalou as atividades regulares da vida familiar, separando primos, sobrinhos, tios, tias, av&oacute;s e - em uma a cada cinco fam&iacute;lias que vivem a leste do muro - um pai ou m&atilde;e do restante da fam&iacute;lia. Em suma, de acordo com a ONU, um quarto dos palestinos de Jerusal&eacute;m estar&aacute; situado na parte leste do muro quando este estiver finalmente completado. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No entanto, a reorganiza&ccedil;&atilde;o geogr&aacute;fica de Jerusal&eacute;m por Israel por meio de mecanismos como a constru&ccedil;&atilde;o do muro &eacute; apenas metade do projeto de judaiza&ccedil;&atilde;o e desarabiza&ccedil;&atilde;o - ou "despalestiniza&ccedil;&atilde;o" - da cidade, conforme assinalou John Dugard, ex-relator especial sobre Direitos Humanos em Territ&oacute;rios Ocupados<a name="13b"></a><a href="#13a"><sup>13</sup></a>. A outra metade do projeto envolve procedimentos burocr&aacute;ticos estruturados pela constantemente reafirmada diferen&ccedil;a entre judeus e n&atilde;o judeus e pela substitui&ccedil;&atilde;o destes por aqueles. De acordo com funcion&aacute;rios e ex-funcion&aacute;rios israelenses do munic&iacute;pio de Jerusal&eacute;m, a distin&ccedil;&atilde;o entre construir habita&ccedil;&otilde;es para judeus e neg&aacute; -las aos n&atilde;o judeus tem sido essencial para o planejamento da cidade desde 1967. "A pedra angular do planejamento de Jerusal&eacute;m &eacute; a quest&atilde;o demogr&aacute;fica", observou Israel Kimchi, diretor da Secretaria de Planejamento Urbano do Munic&iacute;pio de Jerusal&eacute;m, em 1977: </font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote><i>O crescimento da cidade e a manuten&ccedil;&atilde;o da propor&ccedil;&atilde;o demogr&aacute;fica entre esses grupos &eacute;tnicos foi uma quest&atilde;o decidida pelo governo de Israel. Essa decis&atilde;o, concernente &agrave; taxa de crescimento da cidade, hoje serve como um crit&eacute;rio para o sucesso do processo de consolida&ccedil;&atilde;o de Jerusal&eacute;m como capital de Israel</i><a name="14b"></a><a href="#14a"><sup>14</sup></a>. </blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Amir Cheshin, antigo consultor israelense do prefeito de Jerusal&eacute;m para assuntos &aacute;rabes, explica: </font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote><i>As leis de planejamento e constru&ccedil;&atilde;o de Jerusal&eacute;m Oriental baseiam-se numa pol&iacute;tica que implica a inser&ccedil;&atilde;o de obst&aacute;culos no caminho do planejamento do setor &aacute;rabe - isto &eacute; feito para preservar o equil&iacute;brio demogr&aacute;fico entre judeus e &aacute;rabes na cidade, que no momento est&aacute; numa propor&ccedil;&atilde;o de 72 por cento de judeus contra 28 por cento de n&atilde;o judeus</i><a name="15b"></a><a href="#15a"><sup>15</sup></a>. </blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Na medida em que a porcentagem de judeus e n&atilde;o judeus (isto &eacute; , palestinos) come&ccedil;ou inevitavelmente a desviar-se da propor&ccedil;&atilde;o desejada, membros do Legislativo israelense esfor&ccedil;aram-se por elaborar formas de reverter essa tend&ecirc;ncia, insistindo na propor&ccedil;&atilde;o de 72 para 28 como o resultado desej&aacute;vel. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Assim, por exemplo, embora os palestinos totalizem hoje um ter&ccedil;o dapopula&ccedil;&atilde;o deJerusal&eacute;m, elest&ecirc;macessoamenosdoque10%doterrit&oacute;rio dentro dos novos limites da cidade. Noventa por cento do territ&oacute;rio anexado a Jerusal&eacute;m em 1967 - todo ele da Palestina - est&aacute; hoje indispon&iacute;vel para o desenvolvimento palestino porque o territ&oacute;rio est&aacute; ou ocupado pelas col&ocirc;nias judaicas ou mantido em reserva para a futura expans&atilde;o dessas col&ocirc;nias<a name="16b"></a><a href="#16a"><sup>16</sup></a>. Enquanto se faz tudo para encorajar e facilitar a coloniza&ccedil;&atilde;o judaica de Jerusal&eacute;m Oriental, o munic&iacute;pio faz tudo que pode para impedir que os palestinos de Jerusal&eacute;m construam na cidade, negando-lhes regularmente autoriza&ccedil;&atilde;o para edifica&ccedil;&atilde;o de casas e constru&ccedil;&otilde;es em geral. Desde 1967, aproximadamente 100 mil unidades habitacionais foram constru&iacute;das para os colonos judeus em Jerusal&eacute;m Oriental, incluindo financiamento direto do governo de Israel - tudo isso em flagrante viola&ccedil;&atilde;o do direito internacional (especificamente, no que tange &agrave; proibi&ccedil;&atilde;o de remo&ccedil;&atilde;o de popula&ccedil;&otilde;es de territ&oacute;rios ocupados, estabelecida na Quarta Conven&ccedil;&atilde;o de Genebra). No mesmo per&iacute;odo, o munic&iacute;pio emitiu apenas 9 mil autoriza&ccedil;&otilde;es para a constru&ccedil;&atilde;o de unidades habitacionais para os palestinos de Jerusal&eacute;m. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Um resultado inevit&aacute;vel de todos esses impeditivos burocr&aacute;ticos oficiais e do controle sobre o crescimento e desenvolvimento dos palestinos de Jerusal&eacute;m &eacute; o recurso &agrave;quilo que Israel considera ser constru&ccedil;&atilde;o "ilegal". Desde 1967, milhares de unidades habitacionais foram constru&iacute;das pelos palestinos sem autoriza&ccedil;&atilde;o oficial. Isso, por&eacute;m, envolve riscos s&eacute;rios. Entre 2004 e 2008, somente, aproximadamente 400 casas palestinas situadas em Jerusal&eacute;m foram demolidas por ordem das autoridades israelenses<a name="17b"></a><a href="#17a"><sup>17</sup></a>. Existem hoje cerca de 9 mil casas de palestinos que foram constru&iacute;das "ilegalmente" em Jerusal&eacute;m, todas elas sujeitas &agrave; demoli&ccedil;&atilde;o. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O controle estrito das constru&ccedil;&otilde;es de palestinos &eacute; apenas um dos m&eacute;todos burocr&aacute;ticos usado por Israel para limitar a popula&ccedil;&atilde;o n&atilde;o judaica da cidade. Assim como as pol&iacute;ticas de Israel levaram, por for&ccedil;a da constru&ccedil;&atilde;o de muros e estradas, &agrave; fragmenta&ccedil;&atilde;o f&iacute;sica dos territ&oacute;rios ocupados e assim como a manuten&ccedil;&atilde;o de barreiras e postos de controle nas estradas pretendia a um s&oacute; tempo restringir o deslocamento de palestinos e permitir a livre circula&ccedil;&atilde;o de colonos judeus na Cisjord&acirc;nia, elas tamb&eacute;m redefiniram a identidade pessoal e familiar, conforme um esquema paralelo (e mutuamente intensificador). Ser classificado como pertencente a um ou outro espa&ccedil;o externo dividido por Israel tem influ&ecirc;ncia decisiva na vida palestina privada e familiar, bem como na natureza, na privacidade, na seguran&ccedil;a de suas casas e, at&eacute; mesmo, na sua vulnerabilidade &agrave; demoli&ccedil;&atilde;o por ordem do Estado. Para um palestino que vive sob o regime do governo de Israel, h&aacute; uma enorme diferen&ccedil;a entre ser classificado como residente de Jerusal&eacute;m e habitante da Cisjord&acirc;nia ou da Faixa de Gaza, ou como um cidad&atilde;o do Estado (de modo semelhante, entre os pr&oacute;prios habitantes da Cisjord&acirc;nia existem, por exemplo, diferen&ccedil;as significativas entre os residentes da regi&atilde;o da assim chamada zona de sutura<a name="18b"></a><a href="#18a"><sup>18</sup></a> entre a linha do Armist&iacute;cio de 1949 e o muro; entre os residentes do Vale do Jord&atilde;o e os residentes de Nablus:  cada subdivis&atilde;o adicional do espa&ccedil;o externo traz suas pr&oacute;prias formas peculiares de restri&ccedil;&atilde;o interna). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Ser residente de Jerusal&eacute;m n&atilde;o traz consigo os benef&iacute;cios da cidadania israelense, tais como aqueles de que disp&otilde;em (at&eacute; certo ponto) os cidad&atilde;os palestinos de Israel, por exemplo. Mas desde o advento do assim chamado "processo de paz", o documento de identidade de Jerusal&eacute;m confere ao palestino de Jerusal&eacute;m um grau de liberdade de circula&ccedil;&atilde;o pelo territ&oacute;rio inconceb&iacute;vel para um habitante da Cisjord&acirc;nia ou da Faixa de Gaza. Tal documento coloca um palestino numa esp&eacute;cie de meio termo entre a cidadania de segunda classe dos cidad&atilde;os palestinos de Israel (que, como n&atilde;o judeus no suposto Estado judeu, enfrentam formas assustadoras de discrimina&ccedil;&atilde;o racialmente motivada, em viola&ccedil;&atilde;o da Conven&ccedil;&atilde;o para Elimina&ccedil;&atilde;o de todas as formas de Discrimina&ccedil;&atilde;o Racial, da qual Israel &eacute; signat&aacute;rio<a name="19b"></a><a href="#19a"><sup>19</sup></a>) e a condi&ccedil;&atilde;o de vida mais brutalmente restrita dos habitantes da Cisjord&acirc;nia, ou ainda a vida abjeta dos que vivem na Faixa de Gaza. Ademais, s&atilde;o os israelenses, e n&atilde;o os palestinos, que decidem qual identidade deve ser conferida a cada palestino; as decis&otilde;es s&atilde;o tomadas com base num crit&eacute;rio que n&atilde;o tem nada a ver com - ou que vai completamente contra as - circunst&acirc;ncias particulares ou familiares do indiv&iacute;duo em quest&atilde;o, mas com a divis&atilde;o e o controle do espa&ccedil;o externo e com base em pretens&otilde;es e desejos pol&iacute;ticos e territoriais de Israel. &Eacute; exatamente por essa raz&atilde;o que Israel continua controlando os registros oficiais da popula&ccedil;&atilde;o da Cisjord&acirc;nia e da Faixa de Gaza, o que demonstra a mentira sobre a suposta autonomia dessas regi&otilde;es. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em conformidade com esses modos de controle da vida palestina, o esfor&ccedil;o de Israel para manter uma propor&ccedil;&atilde;o definida de judeus e n&atilde;o judeus come&ccedil;a literalmente no <i>nascimento. </i>Por exemplo, um beb&ecirc; judeu nascido em Jerusal&eacute;m (assim como em Israel ou nas col&ocirc;nias israelenses em territ&oacute;rios ocupados) recebe automaticamente uma certid&atilde;o de nascimento e um n&uacute;mero de identidade conferido pelo Estado, que, assim como n&uacute;mero do seguro social dos Estados Unidos, &eacute; uma das principais chaves para se viver em Israel. Por outro lado, um beb&ecirc; palestino nascido em Jerusal&eacute;m n&atilde;o recebe automaticamente o mesmo <i>status</i>. Se um dos pais de uma crian&ccedil;a palestina reside na Cisjord&acirc;nia, e n&atilde;o em Jerusal&eacute;m, os pais receber&atilde;o uma "notifica&ccedil;&atilde;o de nascimento", mas n&atilde;o uma certid&atilde;o de nascimento oficial (um documento espec&iacute;fico), tampouco um n&uacute;mero de identidade. Os pais podem usar a notifica&ccedil;&atilde;o de nascimento para requisitar uma certid&atilde;o de nascimento para a crian&ccedil;a, mas ainda assim eles n&atilde;o ter&atilde;o direito a um n&uacute;mero de identidade. "Ao se dirigem ao minist&eacute;rio para obter uma certid&atilde;o de nascimento e registrar o nome da crian&ccedil;a nas suas carteiras de identidade, os pais nem sempre est&atilde;o a par do fato de o filho n&atilde;o ter um n&uacute;mero de identidade", conforme indica um estudo conjunto da funda&ccedil;&atilde;o B'Tselem e da organiza&ccedil;&atilde;o HaMoked<a name="20b"></a><a href="#20a"><sup>20</sup></a> . </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os funcion&aacute;rios do Minist&eacute;rio do Interior n&atilde;o os informam de que eles devem iniciar o processo de registro do filho; em vez disso, emitem uma certid&atilde;o de nascimento sem um n&uacute;mero de identidade para a crian&ccedil;a. S&oacute; mesmo os pais que notam que o filho n&atilde;o tem um n&uacute;mero de identidade fazem um pedido para registr&aacute; -lo<a name="21b"></a><a href="#21a"><sup>21</sup></a>. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Se os pais de uma crian&ccedil;a palestina notam que est&aacute; faltando o n&uacute;mero, eles podem entrar com pedido como um processo terci&aacute;rio. No entanto, qualquer um dos pedidos posteriores pode exigir a comprova&ccedil;&atilde;o de que a fam&iacute;lia reside em Jerusal&eacute;m e que Jerusal&eacute;m &eacute; "o centro da vida" familiar, exig&ecirc;ncia que n&atilde;o &eacute; feita &agrave;s fam&iacute;lias judias. Se algum documento estiver faltando, ou n&atilde;o estiver de acordo com o rigoroso padr&atilde;o israelense de comprova&ccedil;&atilde;o, n&atilde;o apenas a crian&ccedil;a n&atilde;o ter&aacute; direito a um n&uacute;mero de identidade, mas tamb&eacute;m a fam&iacute;lia toda corre o risco de ser expulsa de Jerusal&eacute;m. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Isso levanta outro problema. Em meados da d&eacute;cada de 1990, milhares de palestinos que viviam em Jerusal&eacute;m ca&iacute;ram numa cilada por causa de uma nova regulamenta&ccedil;&atilde;o israelense, destinada a destituir os palestinos de Jerusal&eacute;m de seus registros residenciais"<a name="22b"></a><a href="#22a"><sup>22</sup></a>. De acordo com o Estado de Israel, os palestinos de Jerusal&eacute;m que n&atilde;o conseguissem provar que a cidade sempre fora o "centro de suas vidas" poderiam permanentemente perder o direito de ali morar. N&atilde;o s&oacute; morar, pois como para entrar na cidade &eacute; preciso o comprovante de resid&ecirc;ncia - os palestinos da Cisjord&acirc;nia t&ecirc;m acesso negado, a n&atilde;o ser que tenham uma permiss&atilde;o oficial extremamente dif&iacute;cil de obter, e os da Faixa de Gaza nem sonham com essa autoriza&ccedil;&atilde;o -, ent&atilde;o eles seriam impedidos tamb&eacute;m de visitar a cidade em que nasceram. Isso se aplicaria, por exemplo, ao palestino que tivesse passado alguns anos no exterior estudando numa universidade estrangeira; ao palestino que tivesse conseguido trabalho em um sub&uacute;rbio da Cisjord&acirc;nia; ao palestino que tivesse se casado com algu&eacute;m da Cisjord&acirc;nia ou da Faixa de Gaza; ao palestino que tivesse sido for&ccedil;ado a alugar ou comprar um apartamento na Cisjord&acirc;nia porque n&atilde;o tinha condi&ccedil;&otilde;es para alugar, comprar ou construir uma casa em Jerusal&eacute;m. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O controle burocr&aacute;tico israelense sobre a vida palestina foi claramente expresso em uma nova lei draconiana aprovada pelo parlamento de Israel em 2003, que pro&iacute;be os palestinos residentes em territ&oacute;rios ocupados, casados com cidad&atilde;os israelenses ou residentes em Jerusal&eacute;m de adquirir a cidadania israelense ou a condi&ccedil;&atilde;o de residente, impedindo-os assim de viver com seus consortes e com seus filhos em Israel ou em Jerusal&eacute;m. A lei aplica-se aos filhos e aos consortes:  aos 14 anos, os filhos de pais palestinos de Jerusal&eacute;m cujos nascimentos - por qualquer que seja a raz&atilde;o, at&eacute; mesmo pela extrema dificuldade de fazer o registro em Jerusal&eacute;m Oriental - foram registrados na Cisjord&acirc;nia devem entrar com um pedido de autoriza&ccedil;&atilde;o militar especial para poder viver com seus pais em Jerusal&eacute;m. Quando atingirem a maioridade, eles ter&atilde;o que deixar seus pais - ou pais e filhos ter&atilde;o que ir embora de Jerusal&eacute;m. A lei n&atilde;o afeta os judeus que residem nos territ&oacute;rios ocupados (isto &eacute; , os colonos), ou os imigrantes judeus casados com cidad&atilde;os de Israel, os quais podem imediatamente obter a cidadania conforme a Lei do Retorno, ou, em suma, qualquer judeu:  ela se dirige aos cidad&atilde;os palestinos de Israel, aos que residem em Jerusal&eacute;m ou nos territ&oacute;rios ocupados. Por volta de 24 mil fam&iacute;lias foram afetadas pela nova lei israelense, o que p&ocirc;s em risco casamentos e destruiu fam&iacute;lias, for&ccedil;ando uma separa&ccedil;&atilde;o. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&Eacute; claro que, enquanto um setor do Minist&eacute;rio do Interior de Israel revoga o direito de os palestinos de Jerusal&eacute;m viverem na cidade onde eles e seus antepassados nasceram, outro setor do mesmo minist&eacute;rio garante cidadania imediata para judeus vindos de qualquer parte do mundo e que sejam capazes de provar que s&atilde;o judeus (pelo menos em conformidade com os atuais padr&otilde;es rab&iacute;nicos, os quais de tempo em tempo s&atilde;o discutidos em Israel). Assim, enquanto os palestinos foram for&ccedil;ados a deixar Jerusal&eacute;m na d&eacute;cada de 1990, os lugares em que viviam foram ocupados por imigrantes judeus que n&atilde;o haviam jamais posto os p&eacute;s na cidade, vindos da Mold&aacute;via e da R&uacute;ssia - em torno de um milh&atilde;o de pessoas, entre as quais Avigdor Lieberman, que foram admitidas e conseguiram cidadania em Israel, simplesmente porque s&atilde;o judias. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Na realidade, ap&oacute;s v&aacute;rios questionamentos jur&iacute;dicos, alguns dos palestinos que haviam sido destitu&iacute;dos por Israel de seu direito de resid&ecirc;ncia na d&eacute;cada de 1990 conseguiram restitu&iacute; -los silenciosamente logo ap&oacute;s a suspens&atilde;o da nova medida pol&iacute;tica no ano 2000. Entretanto, essa diretriz foi rapidamente <i>reintroduzida</i>, tornando-se mais eficiente por for&ccedil;a do cada vez mais vigilante controle de entrada em Jerusal&eacute;m, possibilitado pela constru&ccedil;&atilde;o do muro. S&oacute; em 2006, Israel destituiu 1. 363 palestinos de Jerusal&eacute;m do seu direito de viver na cidade:  um n&uacute;mero seis vezes maior do que o registrado no ano anterior e o maior que se registrou em todos os anos. Entre 1967 e 2006, Israel tirou a posse residencial de 8. 269 palestinos de Jerusal&eacute;m<a name="23b"></a><a href="#23a"><sup>23</sup></a>. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nenhum judeu israelense - centenas de milhares, a bem dizer, milh&otilde;es dos quais residem, estudaram, trabalharam, viveram ou imigraram da Cisjord&acirc;nia (ou vindos de outros pa&iacute;ses) - jamais foi consultado sobre onde fica o seu "centro de vida"; tampouco lhes foi solicitado a reuni&atilde;o de um conjunto imaculado de documentos concernentes &agrave; comprovante de aluguel, impostos, contas de &aacute;gua acumuladas ao longo de dez ou doze anos. De acordo com a lei de Israel, o direito que um judeu tem de viver em Jerusal&eacute;m (ou em qualquer parte de Israel ou dos territ&oacute;rios ocupados) surge do simples fato de ser judeu, mesmo se vier da Mold&aacute;via - "esse direito &eacute; inerente ao fato de ser judeu", como expressou o primeiro-ministro de Israel, David Ben-Gurion, ao apresentar a Lei do Retorno ao parlamento em 1950. Os que n&atilde;o s&atilde;o judeus n&atilde;o usufruem do mesmo direito, mesmo que provenham de fam&iacute;lias palestinas que viveram em Jerusal&eacute;m durante v&aacute;rias gera&ccedil;&otilde;es - simplesmente porque eles n&atilde;o s&atilde;o judeus. Como se v&ecirc; , as pol&iacute;ticas implementadas por Israel s&atilde;o simplesmente cru&eacute;is e vulgares. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Remover os palestinos &eacute; , evidentemente, apenas um dos lado da moeda da judaiza&ccedil;&atilde;o de Jerusal&eacute;m; o outro &eacute; a implementa&ccedil;&atilde;o de uma nova popula&ccedil;&atilde;o judaica em Jerusal&eacute;m Oriental, em viola&ccedil;&atilde;o flagrante do direito internacional. Uma s&eacute;rie de governos israelenses desencadeou ao total cinco grandes movimentos de expropria&ccedil;&atilde;o dentro e em torno de Jerusal&eacute;m, tomando terras de propriet&aacute;rios palestinos e cedendo-as exclusivamente para &aacute;reas de coloniza&ccedil;&atilde;o judaica. Hoje existem dezenas de col&ocirc;nias judaicas na Cisjord&acirc;nia e em Jerusal&eacute;m Oriental - cada uma delas (e n&atilde;o simplesmente os "postos avan&ccedil;ados ilegais" de que se ouve falar de tempo em tempo) implantada em viola&ccedil;&atilde;o do direito internacional - com uma popula&ccedil;&atilde;o de quase meio milh&atilde;o de pessoas. Por serem geograficamente distribu&iacute;das para maximizar a ocupa&ccedil;&atilde;o territorial de Israel - com vistas a dificultar ao m&aacute;ximo a sua retirada - essas col&ocirc;nias se espalham agora por todo o territ&oacute;rio. De acordo com um relat&oacute;rio da ONU publicado em 2007, a popula&ccedil;&atilde;o de colonos judeus nos territ&oacute;rios ocupados est&aacute; aumentando num ritmo tr&ecirc;s vezes maior do que o de Israel antes de 1967 dentro de suas fronteiras; na pr&oacute;xima d&eacute;cada, estima-se que a popula&ccedil;&atilde;o duplicar&aacute; , chegando a um milh&atilde;o<a name="24b"></a><a href="#24a"><sup>24</sup></a>. Essa popula&ccedil;&atilde;o &eacute; , sem d&uacute;vida, o "fato consumado" mais assustador criado pela pol&iacute;tica de Israel ao longo das &uacute;ltimas quatro d&eacute;cadas. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">"A judaiza&ccedil;&atilde;o de Jerusal&eacute;m &eacute; um exerc&iacute;cio c&iacute;nico de engenharia social", afirma John Dugard, ex-Relator Especial sobre Direitos Humanos da ONU<a name="25b"></a><a href="#25a"><sup>25</sup></a>. Ao defender a alega&ccedil;&atilde;o de que Jerusal&eacute;m &eacute; uma cidade judaica, Israel revogou o direito de habita&ccedil;&atilde;o dos palestinos; expulsou-os &agrave; for&ccedil;a de Jerusal&eacute;m; negou seus pedidos de unifica&ccedil;&atilde;o de fam&iacute;lias; recusou-se a registrar o nascimento dos seus filhos; elaborou leis para for&ccedil;ar os filhos a abandonar os pais, mudando-se aos 18 anos para Cisjord&acirc;nia; construiu um muro para for&ccedil;&aacute; -los a escolher entre o seu trabalho na Cisjord&acirc;nia e a sua casa em Jerusal&eacute;m ou vice-versa; e fez com que enfrentassem as maiores dificuldades poss&iacute;veis para construir suas casas sobre a terra em Jerusal&eacute;m que pertenceu &agrave;s suas fam&iacute;lias por in&uacute;meras gera&ccedil;&otilde;es. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O que est&aacute; em jogo aqui, evidentemente, &eacute; o desejo de Israel consolidar a sua alega&ccedil;&atilde;o de que Jerusal&eacute;m &eacute; , conforme o <i>slogan </i>oficial do governo de Israel, "a capital eterna e indivis&iacute;vel do povo judeu". O processo de consolida&ccedil;&atilde;o da reivindica&ccedil;&atilde;o judaica de Jerusal&eacute;m exclui, por sua pr&oacute;pria natureza, a reivindica&ccedil;&atilde;o palestina pela cidade, e encerra a quest&atilde;o de que a cidade poderia ser partilhada igualmente por dois Estados separados. N&atilde;o pode haver Palestina sem Jerusal&eacute;m. A ironia, no caso, &eacute; que por impossibilitar t&atilde;o sistem&aacute;tica e obstinadamente a vida em comum em Jerusal&eacute;m, Israel impossibilitou a cria&ccedil;&atilde;o de um Estado palestino separado, tornando a solu&ccedil;&atilde;o de um &uacute;nico Estado a mais prov&aacute;vel - a bem dizer, inevit&aacute;vel. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Recebido para publica&ccedil;&atilde;o em 10 de julho de 2010. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">SAREE MAKDISI &eacute; professor de Literatura Inglesa e Literatura Comparada na Universidade da Calif&oacute;rnia em Los Angeles (UCLA). </font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <!-- ref --><p><a name="ntb"></a><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&#91;<a href="#nta">*</a>&#93; Publicado originalmente em <i>Contemporary Arab Affairs</i>, vol. 2: 4 (2009), Centre for Arab Unity Studies/Routledge - Taylor &amp; Francis, Reino Unido.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000064&pid=S0101-3300201000030001000001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --> Este artigo &eacute; uma vers&atilde;o adaptada da discuss&atilde;o sobre Jerusal&eacute;m em Makdisi, Saree. <i>Pales tine inside out:  an everyday occupation</i>. Nova York:  W. W. Norton, 2008, e foi apresentado na Confer&ecirc;ncia <i>One State Solution</i>, organizado pelo Trans Arab Research Institute (TARI) em setembro de 2009.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000065&pid=S0101-3300201000030001000002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="1a"></a>&#91;<a href="#1b">1</a>&#93; "Greater Jerusalem:  a special report". Washington:  Foundation for Middle East Peace, 1997;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000066&pid=S0101-3300201000030001000003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --> "A policy of discrimination:  land expropriation, planning and building in East Jerusalem". B'Tselem, maio 1995, em &lt;<a href="http://www.btselem.org" target="_blank">www.btselem.org</a>&gt;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000067&pid=S0101-3300201000030001000004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --> ; Halper, J. "The three Jerusalems and their role in the occupation". <i>Jerusalem Quarterly</i>, arquivo 15, 2002;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000068&pid=S0101-3300201000030001000005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --> Benvenisti, M. <i>City of stone:  the hidden history of Jerusalem</i>. Berkeley:  University of California Press, 1996.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000069&pid=S0101-3300201000030001000006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="2a"></a>&#91;<a href="#2b">2</a>&#93; B'Tselem, op. cit., 1995;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000070&pid=S0101-3300201000030001000007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --> "Thequiet deportation continues:  revocation of residency and denial of social rights of East Jerusalem residents". B'Tselem, set. 1998, em &lt;<a href="http://www.btselem.org" target="_blank">www.btselem.org</a>&gt;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000071&pid=S0101-3300201000030001000008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->.     ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a name="3a"></a>&#91;<a href="#3b">3</a>&#93; Cf.,    por exemplo, Dugard, J. "Report of the special rapporteur on the situation of human rights in the Palestinian territories occupied since 1967". Conselho de Direitos Humanos da ONU, 2007, em &lt;<a href="http://www.ohchr.org/EN/countries/MENARegion/Pages/PSIndex.aspx" target="_blank">www.ohchr.org/EN/countries/MENARegion/Pages/PSIndex.aspx</a>&gt; .    <!-- ref --><br>   <a name="4a"></a>&#91;<a href="#4b">4</a>&#93; Benvenisti, op. cit.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000074&pid=S0101-3300201000030001000009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="5a"></a>&#91;<a href="#5b">5</a>&#93;  "Nu'man, EastJerusalem: lifeunder thethreatof expulsion". B'Tselem, 2003, em &lt;<a href="http://www.btselem.org" target="_blank">www.btselem.org</a>&gt;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000075&pid=S0101-3300201000030001000010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->.    <br>   <a name="6a"></a>&#91;<a href="#6b">6</a>&#93;  Siedmann, D. <i>The separation barrier and the abuse of security</i>. Washington:  Foundation for Middle East Peace, 2004; Hass, A., "East Jerusalemites will need permits to visit Ramallah". <i>Haaretz</i>, 25/1/2005; Ibidem, "Separating 'Jerusalem' from the 'West Bank' ". <i>Haaretz</i>, 26/1/2005; Ibidem, "IDF said changing its checkpoint policy". <i>Haaretz</i>, 29/3/2005; Ibidem, "Palestinians also sleep in the day". <i>Haaretz</i>, 31/3/2005. Rappaport, M. "Government decision strips Palestinians of their East Jerusalem property". <i>Haaretz</i>, 20/1/2005.    <!-- ref --><br>   <a name="7a"></a>&#91;<a href="#7b">7</a>&#93; "The humanitarian impact of the West Bank barrier on Palestinian communities: East". Jerusalem: Escrit&oacute;rio das Na&ccedil;&otilde;es Unidas para a Assist&ecirc;ncia Humanit&aacute;ria (ONU/OCHA), 2007, em &lt;<a href="http://www.ochaopt.org" target="_blank">www.ochaopt.org</a>&gt;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000078&pid=S0101-3300201000030001000011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->.    <!-- ref --><br>   <a name="8a"></a>&#91;<a href="#8b">8</a>&#93; "Accessto Jerusalem: newmilitary order limits West Bank Palestinian access". Jerusal&eacute;m:  ONU/OCHA, 2006, em &lt;<a href="http://www.ochaopt.org" target="_blank">www.ochaopt.org</a>&gt;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000080&pid=S0101-3300201000030001000012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->.    <!-- ref --><br>   <a name="9a"></a>&#91;<a href="#9b">9</a>&#93; ONU/OCHA, op. cit., 2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000082&pid=S0101-3300201000030001000013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a name="10a"></a>&#91;<a href="#10b">10</a>&#93;  Ibidem.     <br>   <a name="11a"></a>&#91;<a href="#11b">11</a>&#93; A maioria dos motoristas palestinos da Cisjord&acirc;nia n&atilde;o disp&otilde;e de permiss&atilde;o para atravessar a fronteira com seus ve&iacute;culos, o que os obriga a descarregar suas mercadorias nos postos de controle e port&otilde;es, carreg&aacute; -las manualmente at&eacute; o outro lado, e reacomod&aacute; -las em um novo ve&iacute;culo. Cf. Makdisi, op. cit. &#91;N. E. ].     <!-- ref --><br>   <a name="12a"></a>&#91;<a href="#12b">12</a>&#93; ONU/OCHA, 2006, 2007; "Facing the abyss:  the isolation of Sheikh Sa'ad Village before and after the separation barrier". B'Tselem, fev. 2004, em &lt;<a href="http://www.btselem.org" target="_blank">www.btselem.org</a>&gt;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000085&pid=S0101-3300201000030001000014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->.    <!-- ref --><br>   <a name="13a"></a>&#91;<a href="#13b">13</a>&#93; Dugard, op. cit.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000087&pid=S0101-3300201000030001000015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="14a"></a>&#91;<a href="#14b">14</a>&#93;  B'Tselem, op. cit., 1995.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000088&pid=S0101-3300201000030001000016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a name="15a"></a>&#91;<a href="#15b">15</a>&#93; Ibidem.    <!-- ref --><br>   <a name="16a"></a>&#91;<a href="#16b">16</a>&#93; "The planning crisis in East Jerusalem:  understanding the phenomenon of 'illegal' construction". ONU/OCHA, 2009, em &lt;<a href="http://www.ochaopt.org" target="_blank">www.ochaopt.org</a>&gt;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000090&pid=S0101-3300201000030001000017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->.    <br>   <a name="17a"></a>&#91;<a href="#17b">17</a>&#93; Os n&uacute;meros s&atilde;o da B'Tselen, cf. em &lt;<a href="http://www.btselem.org/english/Planning_and_Building/East_Jerusalem_Statistics.asp" target="_blank">http://www.btselem.org/english/Planning_and_Building/East_Jerusalem_Statistics.asp</a>&gt;.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a name="18a"></a>&#91;<a href="#18b">18</a>&#93; Em ingl&ecirc;s, <i>seam zone</i>, &aacute;rea entre a Zona Verde na Cisjord&acirc;nia e o muro israelense.    <br>   <a name="19a"></a>&#91;<a href="#19b">19</a>&#93; Cf. nota 2 supra. Ver tamb&eacute;m Segev, T. "I am a Jerusalemite". <i>Haaretz</i>, 2006; Beaumont, P. "Israel fears invasion of immigrants". <i>The Observer</i>, 2002; "Israel:  don't outlaw family life". Human Rights Watch, jul. 2003, todos em &lt;<a href="http://www.hrw.org/press/2003/07/israel072803.htm/" target="_blank">http://www.hrw.org/press/2003/07/israel072803.htm/</a>&gt; ; "Israel/occupied territories:  high court decision institutionalizes racial discrimination". Anistia Internacional, maio 2006, e "Right to family life denied:  foreign spouses of Palestinians barred", Anistia Internacional, mar. 2007, em &lt;<a href="http://www.amnesty.org" target="_blank">www.amnesty.org</a>&gt;.    <!-- ref --><br>   <a name="20a"></a>&#91;<a href="#20b">20</a>&#93; "Forbidden families:  family unification and child registration in Jerusalem". B'Tselem, jan. 2004, em &lt;<a href="http://www.btselem.org" target="_blank">www.btselem.org</a>&gt;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000095&pid=S0101-3300201000030001000018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref -->; "Torn apart:  families split by discriminatory policies". Anistia Internacional, jul. 2004, em &lt;<a href="http://www.amnesty.org" target="_blank">www.amnesty.org</a>&gt;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000096&pid=S0101-3300201000030001000019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->.    <!-- ref --><br>   <a name="21a"></a>&#91;<a href="#21b">21</a>&#93; "The quiet deportation continues:  revocation of residency and denial of social rights of East Jerusalem residents". B'Tselem/HaMoked, set. 1998.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000098&pid=S0101-3300201000030001000020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="22a"></a>&#91;<a href="#22b">22</a>&#93; "Eviction, restitution, and protection of Palestinian rights in Jerusalem". Resource Center for Palestinian Residency and Refugee Rights (Badil), 1999, em &lt;<a href="http://www.badil.org" target="_blank">www.badil.org</a>&gt;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000099&pid=S0101-3300201000030001000021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref -->; "A capital question". <i>The Economist</i>, 2007;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000100&pid=S0101-3300201000030001000022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --> B'Tselem/HaMoked, op. cit.,  1998.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000101&pid=S0101-3300201000030001000023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="23a"></a>&#91;<a href="#23b">23</a>&#93; <i>The Economist</i>, op. cit. Cf. tamb&eacute;m os n&uacute;meros apresentados pela organiza&ccedil;&atilde;o B'Tselem em seu site.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000102&pid=S0101-3300201000030001000024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="24a"></a>&#91;<a href="#24b">24</a>&#93; ONU/OCHA, op. cit., 2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000103&pid=S0101-3300201000030001000025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="25a"></a>&#91;<a href="#25b">25</a>&#93;  Dugard, op. cit.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000104&pid=S0101-3300201000030001000026&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<source><![CDATA[Contemporary Arab Affairs]]></source>
<year>2009</year>
<volume>2</volume>
<publisher-name><![CDATA[Centre for Arab Unity StudiesRoutledgeTaylor & Francis]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Makdisi]]></surname>
<given-names><![CDATA[Saree]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Palestine inside out: an everyday occupation]]></source>
<year>2008</year>
<conf-name><![CDATA[ Conferência One State Solution]]></conf-name>
<conf-date>setembro de 2009</conf-date>
<conf-loc> </conf-loc>
<publisher-loc><![CDATA[Nova York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[W. W. Norton]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<label>1</label><nlm-citation citation-type="book">
<source><![CDATA["Greater Jerusalem: a special report"]]></source>
<year>1997</year>
<publisher-loc><![CDATA[Washington ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Foundation for Middle East Peace]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<source><![CDATA["A policy of discrimination: land expropriation, planning and building in East Jerusalem"]]></source>
<year>maio</year>
<month> 1</month>
<day>99</day>
<publisher-name><![CDATA[B'Tselem]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Halper]]></surname>
<given-names><![CDATA[J]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["The three Jerusalems and their role in the occupation"]]></article-title>
<source><![CDATA[Jerusalem Quarterly]]></source>
<year>2002</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Benvenisti]]></surname>
<given-names><![CDATA[M]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[City of stone: the hidden history of Jerusalem]]></source>
<year>1996</year>
<publisher-loc><![CDATA[Berkeley ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[University of California Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<label>2</label><nlm-citation citation-type="">
<collab>B'Tselem</collab>
<source><![CDATA[]]></source>
<year>1995</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<source><![CDATA["Thequiet deportation continues: revocation of residency and denial of social rights of East Jerusalem residents"]]></source>
<year>set.</year>
<month> 1</month>
<day>99</day>
<publisher-name><![CDATA[B'Tselem]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<label>4</label><nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Benvenisti]]></surname>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<label>5</label><nlm-citation citation-type="book">
<source><![CDATA["Nu'man, EastJerusalem: lifeunder thethreatof expulsion"]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-name><![CDATA[B'Tselem]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<label>7</label><nlm-citation citation-type="book">
<source><![CDATA["The humanitarian impact of the West Bank barrier on Palestinian communities: East"]]></source>
<year>2007</year>
<publisher-loc><![CDATA[Jerusalem ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Escritório das Nações Unidas para a Assistência Humanitária (ONU/OCHA)]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<label>8</label><nlm-citation citation-type="book">
<source><![CDATA["Accessto Jerusalem: newmilitary order limits West Bank Palestinian access"]]></source>
<year>2006</year>
<publisher-loc><![CDATA[Jerusalém ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[ONU/OCHA]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<label>9</label><nlm-citation citation-type="">
<collab>ONU^dOCHA</collab>
<source><![CDATA[]]></source>
<year>2007</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<label>12</label><nlm-citation citation-type="book">
<collab>ONU^dOCHA</collab>
<source><![CDATA["Facing the abyss: the isolation of Sheikh Sa'ad Village before and after the separation barrier"]]></source>
<year>2007</year>
<publisher-name><![CDATA[B'Tselem]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<label>13</label><nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Dugard]]></surname>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<label>14</label><nlm-citation citation-type="">
<collab>B'Tselem</collab>
<source><![CDATA[]]></source>
<year>1995</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<label>16</label><nlm-citation citation-type="book">
<source><![CDATA["The planning crisis in East Jerusalem: understanding the phenomenon of 'illegal' construction"]]></source>
<year>2009</year>
<publisher-name><![CDATA[ONU/OCHA]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<label>20</label><nlm-citation citation-type="book">
<source><![CDATA["Forbidden families: family unification and child registration in Jerusalem"]]></source>
<year>jan.</year>
<month> 2</month>
<day>00</day>
<publisher-name><![CDATA[B'Tselem]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="book">
<source><![CDATA["Torn apart: families split by discriminatory policies"]]></source>
<year>jul.</year>
<month> 2</month>
<day>00</day>
<publisher-name><![CDATA[Anistia Internacional]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<label>21</label><nlm-citation citation-type="book">
<source><![CDATA["The quiet deportation continues: revocation of residency and denial of social rights of East Jerusalem residents"]]></source>
<year>set.</year>
<month> 1</month>
<day>99</day>
<publisher-name><![CDATA[B'TselemHaMoked]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<label>22</label><nlm-citation citation-type="book">
<source><![CDATA["Eviction, restitution, and protection of Palestinian rights in Jerusalem"]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-name><![CDATA[Resource Center for Palestinian Residency and Refugee Rights (Badil)]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="journal">
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["A capital question"]]></article-title>
<source><![CDATA[The Economist]]></source>
<year>2007</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>B'Tselem</collab>
<collab>HaMoked</collab>
<source><![CDATA[]]></source>
<year>1998</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<label>23</label><nlm-citation citation-type="journal">
<source><![CDATA[The Economist]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<label>24</label><nlm-citation citation-type="">
<collab>ONU^dOCHA</collab>
<source><![CDATA[]]></source>
<year>2007</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B26">
<label>25</label><nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Dugard]]></surname>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
