<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0100-1574</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Cadernos de Pesquisa]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Cad. Pesqui.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0100-1574</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Fundação Carlos Chagas]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0100-15742012000300014</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0100-15742012000300014</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Potenciar o desenvolvimento profissional e a colaboração docente na escola]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Enhancing teacher professional development and collaboration at school]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Forte]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ana Maria]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Flores]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria Assunção]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A02"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Instituto Politécnico do Porto Escola Superior de Educação ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
<country>Portugal</country>
</aff>
<aff id="A02">
<institution><![CDATA[,Universidade do Minho Instituto de Educação ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[Braga ]]></addr-line>
<country>Portugal</country>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2012</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2012</year>
</pub-date>
<volume>42</volume>
<numero>147</numero>
<fpage>900</fpage>
<lpage>919</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0100-15742012000300014&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0100-15742012000300014&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0100-15742012000300014&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[Neste artigo apresentam-se resultados de estudo que procurou compreender as perspetivas e experiências de desenvolvimento profissional de um conjunto de professores articuladas à colaboração no contexto de trabalho. Os dados foram recolhidos através de questionários, entrevistas, relatos e reflexões escritas em escola no norte de Portugal. Os resultados apontam para uma valorização da formação formal, reconhecendo ainda a importância de outras oportunidades de desenvolvimento profissional, como o trabalho colaborativo, sobretudo no nível dos projetos extracurriculares, e não no nível pedagógico e de sala de aula. Os resultados reforçam a ideia de que é premente promover formação em contexto de trabalho como estratégia para proporcionar o desenvolvimento profissional e para desafiar culturas profissionais marcadas pelo isolamento.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[This paper presents findings from a broader piece of research aiming at investigating teachers' perspectives and experiences of professional development in connection with collaboration at the workplace. Data were collected through questionnaires, interviews, accounts and written reflections in a school in Northern Portugal. Findings point to the valorization of formal training, recognizing also the importance of other opportunities such as collaborative work with colleagues. However, collaboration is more related to extracurricular projects and not at a pedagogical and classroom level. Training at the workplace is then a key strategy to promote professional development and to challenge professional cultures marked by isolation.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Desenvolvimento Profissional]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Trabalho Em Equipe]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Formação Em Serviço]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Docentes]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Teacher Improvement]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Educational Cooperation]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Inservice Education]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Teachers]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana"><b>OUTROS TEMAS </b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font size="4" face="Verdana">Potenciar o desenvolvimento profissional e a   colabora&ccedil;&atilde;o docente na escola </font></b></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font size="3" face="Verdana">Enhancing teacher professional development and   collaboration at school</font></b></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font size="2" face="Verdana">Ana Maria   Forte<sup>I</sup>;    Maria Assun&ccedil;&atilde;o Flores<sup>II</sup></font></b></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><sup>I</sup>Professora requisitada na Escola Superior de   Educa&ccedil;&atilde;o do Instituto Polit&eacute;cnico do Porto; doutorada em Ci&ecirc;ncias da Educa&ccedil;&atilde;o,   especialidade em Desenvolvimento Curricular, pela Universidade do Minho -   Portugal, <a href="mailto:anaxavierforte@gmail.com">anaxavierforte@gmail.com</a></font>    <br>     <font size="2" face="Verdana"><sup>II</sup>Professora associada com agrega&ccedil;&atilde;o no Instituto de       Educa&ccedil;&atilde;o da Universidade do Minho, Campus de Gualtar, Braga - Portugal;       doutorada em Educa&ccedil;&atilde;o pela Universidade de Nottingham, e visiting scholar na Universidade       de Cambridge - Reino Unido, <a href="mailto:aflores@ie.uminho.pt">aflores@ie.uminho.pt</a></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>RESUMO</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Neste   artigo apresentam-se resultados de estudo que procurou compreender as   perspetivas e experi&ecirc;ncias de desenvolvimento profissional de um conjunto de   professores articuladas &agrave; colabora&ccedil;&atilde;o no contexto de trabalho. Os dados foram   recolhidos atrav&eacute;s de question&aacute;rios, entrevistas, relatos e reflex&otilde;es escritas   em escola no norte de Portugal. Os resultados apontam para uma valoriza&ccedil;&atilde;o da   forma&ccedil;&atilde;o formal, reconhecendo ainda a import&acirc;ncia de outras oportunidades de   desenvolvimento profissional, como o trabalho colaborativo, sobretudo no n&iacute;vel   dos projetos extracurriculares, e n&atilde;o no n&iacute;vel pedag&oacute;gico e de sala de aula. Os   resultados refor&ccedil;am a ideia de que &eacute; premente promover forma&ccedil;&atilde;o em contexto de   trabalho como estrat&eacute;gia para proporcionar o desenvolvimento profissional e   para desafiar culturas profissionais marcadas pelo isolamento.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Palavras-chave:</b> Desenvolvimento   Profissional. Trabalho Em Equipe. Forma&ccedil;&atilde;o Em Servi&ccedil;o. Docentes.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">This paper presents findings from a broader piece of research aiming   at investigating teachers' perspectives and experiences of professional   development in connection with collaboration at the workplace. Data were   collected through questionnaires, interviews, accounts and written reflections   in a school in Northern Portugal. Findings point to the valorization of formal   training, recognizing also the importance of other opportunities such as   collaborative work with colleagues. However, collaboration is more related to   extracurricular projects and not at a pedagogical and classroom level. Training   at the workplace is then a key strategy to promote professional development and   to challenge professional cultures marked by isolation.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Keywords:</b> Teacher Improvement. Educational Cooperation. Inservice Education. Teachers.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="right"><font size="2" face="Verdana">N&atilde;o haver&aacute;   provavelmente nada dentro de uma escola que tenha mais impacto nos alunos em   termos de desenvolvimento de destrezas, da autoconfian&ccedil;a ou do comportamento na   sala de aula do que o crescimento pessoal e profissional dos seus   professores... </font></p>     <p align="right"><font size="2" face="Verdana">(BARTH, 1996 apud DAY, 2004, p. 186)</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">Como expresso   na ep&iacute;grafe, a qualidade do ensino depende da aprendizagem dos   professores. Da&iacute; a import&acirc;ncia de estudar como, quando e em que circunst&acirc;ncias   os professores aprendem e se desenvolvem profissionalmente, uma vez que se   trata de um processo "de influ&ecirc;ncias combinadas e n&atilde;o de influ&ecirc;ncias &uacute;nicas e   dominantes" (ALONSO, 1998, p. 206). A investiga&ccedil;&atilde;o tem refor&ccedil;ado uma vis&atilde;o   hol&iacute;stica dos processos de aprendizagem e de desenvolvimento profissional,   valorizando todos os processos formativos, sejam eles iniciais ou cont&iacute;nuos,   formais ou informais, em que os professores se envolvem ao longo da carreira   (&shy;MARCELO, 1999; DAY, 2001). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Todo desenvolvimento   profissional envolve alguma aprendizagem e, necessariamente, alguma mudan&ccedil;a. No   entanto, a mudan&ccedil;a s&oacute; ocorre se o/a professor/a quiser mudar (N&Oacute;VOA, 1992; DAY,   2001, 2003; ESTRELA, 2003). Day (2001, p. 38) refor&ccedil;a essa ideia, referindo que   "a mudan&ccedil;a do professor, um resultado necess&aacute;rio do desenvolvimento   profissional eficaz, &eacute; complexa, imprevis&iacute;vel e depende das suas experi&ecirc;ncias   passadas (hist&oacute;rias de vida e de carreira), da sua disposi&ccedil;&atilde;o, das suas   capacidades intelectuais, das convic&ccedil;&otilde;es sociais e do apoio institucional".   Assim, o desenvolvimento profissional dos professores &eacute; encarado de forma mais   hol&iacute;stica e contextualizada, incluindo quer a aprendizagem eminentemente   pessoal, sem qualquer tipo de &shy;orienta&ccedil;&atilde;o, a partir da experi&ecirc;ncia, quer as   oportunidades informais de desenvolvimento profissional vividas na escola, quer   ainda as oportunidades de aprendizagem "acelerada" mais formais (DAY, 2004),   dispon&iacute;veis em atividades de forma&ccedil;&atilde;o cont&iacute;nua, interna e externamente   organizadas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Associada   ao desenvolvimento profissional dos professores est&aacute;,   tamb&eacute;m, a ideia da aprendizagem como fen&ocirc;meno din&acirc;mico, permanente, pessoal e   socialmente constru&iacute;do pela intera&ccedil;&atilde;o dos indiv&iacute;duos, da confronta&ccedil;&atilde;o e   transforma&ccedil;&atilde;o de ideias preconcebidas e da &shy;reinterpreta&ccedil;&atilde;o de experi&ecirc;ncias   (FLORES, 2004a). A esse respeito, &eacute; fundamental pensar nas estrat&eacute;gias e   pr&aacute;ticas de colabora&ccedil;&atilde;o existentes nas escolas e as condi&ccedil;&otilde;es da sua   realiza&ccedil;&atilde;o, bem como a sua rela&ccedil;&atilde;o com processos de desenvolvimento   profissional em contexto de trabalho. A investiga&ccedil;&atilde;o sugere que a   colabora&ccedil;&atilde;o &eacute; fundamental para o desenvolvimento profissional dos professores e, consequentemente, para a &shy;melhoria da escola   (DAY, 2001). &Eacute; nesse sentido que Lima argumenta que</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">...nunca     se defendeu a colabora&ccedil;&atilde;o profissional de forma t&atilde;o veemente, entendida como o     modo ideal de se assegurar o desenvolvimento profissional dos docentes ao longo     da carreira, a aprendizagem de excel&ecirc;ncia para os alunos e a transforma&ccedil;&atilde;o das     escolas em aut&ecirc;nticas comunidades de aprendizagem. (2002, p. 7)</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Apesar do uso   recorrente do termo colabora&ccedil;&atilde;o, o seu significado nem sempre &eacute; un&iacute;voco, sendo,   muitas vezes, complementado ou qualificado com recurso a alguns adjetivos, como   &eacute; o caso da colabora&ccedil;&atilde;o estrutural, da colabora&ccedil;&atilde;o aut&ecirc;ntica etc. Da&iacute; a   import&acirc;ncia de dilucidar o seu sentido e as suas formas, sobretudo do ponto de   vista dos professores, a partir das condi&ccedil;&otilde;es de exerc&iacute;cio da profiss&atilde;o e dos   contextos em que trabalham. A colabora&ccedil;&atilde;o tem sido apresentada como solu&ccedil;&atilde;o para   os problemas da educa&ccedil;&atilde;o, encontrando-se associada &agrave; melhoria da qualidade do   ensino e da aprendizagem e tamb&eacute;m ao desenvolvimento da escola (LITTLE, 1982,   1990; HARGREAVES, 1998; &shy;FULLAN, &shy;HARGREAVES, 2001; DAY, 2001, 2004; LIMA,   2002, 2004; ROLD&Atilde;O, 2007; VEIGA SIM&Atilde;O et al., 2009).   Surge, assim, quer no plano do discurso pol&iacute;tico, quer no plano da investiga&ccedil;&atilde;o   e da pr&aacute;tica, como uma das dimens&otilde;es cruciais para o desenvolvimento do   trabalho das escolas e dos professores. No entanto, v&aacute;rios   autores t&ecirc;m questionado a ambiguidade e complexidade do conceito de   colabora&ccedil;&atilde;o, sobretudo quando aparece associado a outros termos. Como sublinha   Hargreaves (1998), a colabora&ccedil;&atilde;o pode assumir formas   distintas, desde o ensino em equipa, passando pela planifica&ccedil;&atilde;o em colabora&ccedil;&atilde;o,   pelo treino com pares (<i>peer     coaching</i>), pela investiga&ccedil;&atilde;o-a&ccedil;&atilde;o em colabora&ccedil;&atilde;o" etc.   Por seu turno, &shy;Little (1990) apresenta quatro tipos ideais de rela&ccedil;&otilde;es   colegiais, que remetem para diferentes graus de intensidade da intera&ccedil;&atilde;o entre   professores e diferentes perspetivas de conflito: i. contar hist&oacute;rias e   procurar ideias; ii.&nbsp;ajuda e apoio; iii. partilha; iv. trabalho conjunto.   Segundo a autora, os tr&ecirc;s primeiros representam formas relativamente fracas de   colegialidade, podendo limitar-se a confirmar o <i>status quo</i>, n&atilde;o   constituindo amea&ccedil;as graves &agrave; interdepend&ecirc;ncia dos professores, pois ocorrem   fora da sala de aula e deixam intactas as suas conce&ccedil;&otilde;es sobre as suas   pr&aacute;ticas. O quarto tipo &eacute; a forma de colabora&ccedil;&atilde;o mais forte, remetendo para </font></p>     <blockquote>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">...encontros     que assentam na responsabilidade partilhada pelo trabalho de ensinar     (interdepend&ecirc;ncia), nas conce&ccedil;&otilde;es coletivas de autonomia, no apoio &agrave; iniciativa     e &agrave; lideran&ccedil;a dos professores em mat&eacute;ria de pr&aacute;tica profissional e nas     afilia&ccedil;&otilde;es de grupo que se baseiam no trabalho profissional. (LITTLE, 1990, p. 519)</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">O trabalho conjunto   implica e cria interdepend&ecirc;ncias mais fortes entre os professores   e uma responsabilidade partilhada ao n&iacute;vel da pr&aacute;tica. Como explicam Little   (1982, 1990) e Hargreaves (1998), as diferentes formas de colabora&ccedil;&atilde;o, pelas   suas caracter&iacute;sticas, nem sempre produzem os efeitos de mudan&ccedil;a desejados, pelo   que se exige algum cuidado na proclama&ccedil;&atilde;o das suas qualidades. Relativamente   aos efeitos das culturas colaborativas, Hargreaves refere que </font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">...se     uma das heresias mais proeminentes da mudan&ccedil;a educativa &eacute; a cultura do     individualismo, ent&atilde;o a colabora&ccedil;&atilde;o e a colegialidade ocupam um lugar central     nas ortodoxias da mudan&ccedil;a. Elas t&ecirc;m sido apresentadas como possuidoras de     muitas virtudes sendo, por exemplo, propostas como estrat&eacute;gias particularmente     frutuosas de fomento do <i>desenvolvimento profissional dos professores. </i>&#91;...&#93; A colabora&ccedil;&atilde;o e a colegialidade s&atilde;o     consideradas pontes vitais entre o desenvolvimento das escolas e dos     &shy;professores. (1998, p.&nbsp;209)</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Assim, e como   argumenta Fullan (1996), faz todo o sentido a mudan&ccedil;a da cultura escolar para   que os professores possam trabalhar colaborativamente. Nesse sentido,   consideramos fundamental conhecer e aprofundar as din&acirc;micas colaborativas   existentes no local de trabalho e a sua rela&ccedil;&atilde;o com as oportunidades de   desenvolvimento profissional cont&iacute;nuo dos professores e suas implica&ccedil;&otilde;es para o   desenvolvimento e melhoria da escola. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>METODOLOGIA</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Neste   artigo apresentam-se dados de um projeto de investiga&ccedil;&atilde;o mais vasto que incide   sobre oportunidades de desenvolvimento profissional de professores e pr&aacute;ticas   de colabora&ccedil;&atilde;o numa escola b&aacute;sica situada numa zona urbana no norte de   Portugal. As quest&otilde;es de investiga&ccedil;&atilde;o inclu&iacute;am: </font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">1. Como veem os professores o seu processo de     desenvolvimento profissional no que diz respeito &agrave;s oportunidades e contextos     em que ocorrem?</font></p>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">2. Como &eacute; que os professores encaram/descrevem o     trabalho colaborativo na escola?</font></p>       <p><font size="2" face="Verdana">3. Ser&atilde;o os contextos de trabalho     potenciadores da colabora&ccedil;&atilde;o docente e do desenvolvimento profissional?</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Tendo em aten&ccedil;&atilde;o os objetivos propostos, o estudo   partiu primordialmente das perce&ccedil;&otilde;es e experi&ecirc;ncias dos professores. Optamos,   assim, por realizar uma investiga&ccedil;&atilde;o que combinou as abordagens quantitativa e   qualitativa, embora com mais incid&ecirc;ncia na vertente qualitativa numa l&oacute;gica   colaborativa atrav&eacute;s do desenvolvimento de um projeto de interven&ccedil;&atilde;o/forma&ccedil;&atilde;o - <i>Aprendizagem     e(m) colabora&ccedil;&atilde;o</i> - com um grupo   de professores, no sentido de compreender o que os professores pensam, dizem e   fazem (HARGREAVES, 1998). No total, participaram 80 professores que responderam   ao question&aacute;rio (1&#170; fase do estudo); 11 docentes que desempenhavam cargos de   coordena&ccedil;&atilde;o no ano letivo 2006/2007 e que participaram na fase de entrevistas   (2&#170; fase) e 10 docentes que se voluntariaram para participar no projeto de   interven&ccedil;&atilde;o/forma&ccedil;&atilde;o no ano letivo 2008/2009 (3&#170; fase). No processo de recolha   de dados, utilizaram-se como principais t&eacute;cnicas o inqu&eacute;rito por question&aacute;rio,   a entrevista semidirectiva, a an&aacute;lise documental, a observa&ccedil;&atilde;o participante, os   relatos/reflex&otilde;es orais e as escritas dos professores, bem como os materiais   elaborados e recolhidos no projeto de interven&ccedil;&atilde;o/forma&ccedil;&atilde;o. Os dados   quantitativos, recolhidos atrav&eacute;s do question&aacute;rio, foram analisados com recurso   do programa SPSS vers&atilde;o 15. Para os qualitativos recorremos &agrave; t&eacute;cnica de   an&aacute;lise de conte&uacute;do. A an&aacute;lise dos dados foi realizada com base num processo   interativo e iterativo (MILES, HUBERMAN, 1996), o que permitiu em alsgumas ocasi&otilde;es   reequacionar os objetivos e as estrat&eacute;gias para as fases seguintes,   colocando-nos numa "postura interpretativa" (DE KETELE, ROGIERS, 1999, p. 158).</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>RESULTADOS</b></font></p>     <p><b><font size="2" face="Verdana">OPORTUNIDADES E   CONTEXTOS DE DESENVOLVIMENTO PROFISSIONAL NO LOCAL DE TRABALHO</font></b><font size="2" face="Verdana"></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Os professores que participaram neste estudo   identificaram as oportunidades de aprendizagem e de desenvolvimento   profissional, apontando para uma perspetiva alargada incluindo todas as   experi&ecirc;ncias/atividades formais, informais, individuais ou coletivas, que   fizeram a diferen&ccedil;a no seu trabalho (<a href="#qd01">Quadro 1</a>). A maioria das experi&ecirc;ncias   descritas diz respeito ao desenvolvimento de atividades espec&iacute;ficas, ao   trabalho desenvolvido com alunos, &agrave; frequ&ecirc;ncia de forma&ccedil;&atilde;o cont&iacute;nua, ao   desempenho de cargos de gest&atilde;o, referindo ainda como significativo o   relacionamento com colegas em trabalho colaborativo.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><a name="qd01"></a></p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/cp/v42n147/a14qd01.jpg"></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">Relativamente &agrave;s   experi&ecirc;ncias com colegas, os participantes     referem-se a experi&ecirc;ncias de aprendizagem importantes, nomeadamente no in&iacute;cio   da carreira docente, sendo de referir o exemplo em termos de empenho e de   profissionalismo, mas tamb&eacute;m as pr&aacute;ticas colaborativas que desenvolveram em   conjunto, criando la&ccedil;os de amizade e de confian&ccedil;a, destacando-se, desse modo, a   contribui&ccedil;&atilde;o dos processos relacionais com colegas e a influ&ecirc;ncia positiva que   receberam:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">Tive colegas que me marcaram     positivamente logo no in&iacute;cio. Sou professor h&aacute; 22 anos e h&aacute; momentos que nos     marcam.... Quanto mais for de amizade mais produtiva &eacute;. Porque trabalhar     em&nbsp;grupo exige amizade e alguma confian&ccedil;a. Porque uma rela&ccedil;&atilde;o em     &shy;grupo&nbsp;s&oacute; na base institucional n&atilde;o resulta. (E1)</font></p>       <p><font size="2" face="Verdana">Uma     &#91;pessoa&#93; em particular, no in&iacute;cio de carreira, que me marcou muito pela sua     atividade, pelo seu empenho, pela sua vontade de fazer muitas coisas foi o     professor... &Eacute; uma pessoa que me marcou. Estava logo no in&iacute;cio de trabalho quando     fui colega dele... (E3)</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">No que diz respeito   &agrave;s experi&ecirc;ncias com alunos, alguns docentes salientaram os trabalhos   espec&iacute;ficos com alunos com Necessidades Educativas Especiais como experi&ecirc;ncias   de aprendizagem significativas pelo progresso que conseguiram nos alunos,   muitas vezes com problemas de aprendizagem e/ou de comportamento, levando a uma   grande satisfa&ccedil;&atilde;o profissional. Os professores descrevem essas situa&ccedil;&otilde;es como   "experi&ecirc;ncias gratificantes", "as melhores experi&ecirc;ncias em termos humanos" e   "experi&ecirc;ncias muito boas", no sentido de permitir um enriquecimento pessoal e   profissional: "Quando vejo alunos que me dizem, emocionados, que nunca tinham   tido resultados positivos, vejo que h&aacute; bons frutos do nosso trabalho. Que os   alunos est&atilde;o a agarrar o nosso trabalho..." (E8).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Quanto &agrave;s   experi&ecirc;ncias na escola, os docentes referem o trabalho realizado em contextos   desafiadores, mas que acabaram por se tornar em experi&ecirc;ncias enriquecedoras e   positivas que exigiram um trabalho colaborativo e empenho, permitindo um   enriquecimento e capacidade cient&iacute;fica para lidar com essas situa&ccedil;&otilde;es que   consideram n&atilde;o ser poss&iacute;vel adquirir na forma&ccedil;&atilde;o inicial. Referem tamb&eacute;m a   influ&ecirc;ncia de outras pessoas e o est&iacute;mulo vindo de fora, como por exemplo, do   Diretor, como elemento motivador para a participa&ccedil;&atilde;o e desenvolvimento de   atividades enriquecedoras: "H&aacute; duas situa&ccedil;&otilde;es que me marcaram. Uma foi quando   trabalhei na Secund&aacute;ria &#91;...&#93;, trabalhei l&aacute; 8 anos. Foi a rela&ccedil;&atilde;o com o Conselho   Executivo, sobretudo o Presidente, que me motivaram para entrar numa s&eacute;rie de   projetos que me enriqueceram" (E1).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Para al&eacute;m disso,   referem ainda os cargos desempenhados, nomeadamente de lideran&ccedil;a e de gest&atilde;o   interm&eacute;dia, que consideram experi&ecirc;ncias de aprendizagem significativas pelo   desafio, pela exig&ecirc;ncia e responsabilidade que permitiram ter uma perspetiva   diferente da realidade escolar:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">Os cargos que tenho exercido t&ecirc;m feito com que eu trabalhe mesmo. Porque     eu j&aacute; fui 7 anos de um Conselho Executivo, de Coordenadora de Departamento,     Delegada de grupo antes de haver esta denomina&ccedil;&atilde;o, diretora de turma,     coordenadora de ano e formadora. (E7)</font></p>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">...eu     penso que o facto de eu, ao longo da minha carreira (vou no 27&#186; ano!), ter     experimentado praticamente tudo... passei por quase todo tipo de cargos. (E8)</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Os participantes sublinham tamb&eacute;m o facto de terem   tido oportunidade de participar em v&aacute;rias atividades de &acirc;mbito extracurricular   que lhes permitiram obter experi&ecirc;ncias e compet&ecirc;ncias a v&aacute;rios n&iacute;veis: "A   possibilidade de desenvolver projetos, como o Clube de Teatro, que implicam   compet&ecirc;ncias que adquiri informal e formalmente, mas que n&atilde;o est&atilde;o diretamente   relacionadas com a minha forma&ccedil;&atilde;o acad&eacute;mica" (P2).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Os docentes, no   entanto, referem experi&ecirc;ncias pessoais relacionadas com a paternidade ou   maternidade; ter filhos na escola os faz reconhecer as aprendizagens realizadas   por essa experi&ecirc;ncia: "Tamb&eacute;m os filhos nos ajudam a ter o <i>feedback</i> do outro lado do ensino.   E cruzando tudo isto acho que vou conseguindo sobreviver com otimismo e   transmitir esse entusiasmo" (E8). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">As experi&ecirc;ncias de   forma&ccedil;&atilde;o s&atilde;o tamb&eacute;m salientadas pelos docentes como oportunidades de   aprendizagem, algumas das quais dizem respeito &agrave; forma&ccedil;&atilde;o inicial, pela   prepara&ccedil;&atilde;o no aspeto pedag&oacute;gico e cient&iacute;fico, e ao est&aacute;gio enquanto experi&ecirc;ncia   formativa, o que corrobora outros estudos (FLORES, 2004b; FORTE, 2005),   associando-o &agrave; qualidade do apoio e da orienta&ccedil;&atilde;o, ao dom&iacute;nio da pr&aacute;tica, &agrave;   qualidade da forma&ccedil;&atilde;o recebida e ao relacionamento com os orientadores e   colegas. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Referem, ainda, a   frequ&ecirc;ncia de determinado tipo de forma&ccedil;&atilde;o que foi considerada por alguns   docentes como uma experi&ecirc;ncia signi&shy;ficativa de aprendizagem pela coopera&ccedil;&atilde;o e   pelo conhecimento do conte&uacute;&shy;do na &aacute;rea espec&iacute;fica. </font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">A n&iacute;vel de     professores foi uma forma&ccedil;&atilde;o com os colegas na &aacute;rea da geologia; de repente     estamos os 4 colegas desta escola a recolher amostras para o nosso laborat&oacute;rio.     Quando demos por ela est&aacute;vamos todos a pensar no nosso laborat&oacute;rio e todos     est&aacute;vamos a recolher amostras para enriquecer o nosso laborat&oacute;rio, o que foi     uma experi&ecirc;ncia enriquecedora. (E4)</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Tamb&eacute;m reportam a   forma&ccedil;&atilde;o no &acirc;mbito da frequ&ecirc;ncia de cursos de p&oacute;s-gradua&ccedil;&atilde;o e mestrado, o que   lhes permitiu um aprofundamento de conhecimentos sobre a educa&ccedil;&atilde;o, o trabalho   dos professores e uma melhor compreens&atilde;o dos alunos:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">...o facto de ter apostado sempre na minha forma&ccedil;&atilde;o e complementos de     forma&ccedil;&atilde;o. Nessa altura o meu curso era s&oacute; bacharelato, com possibilidade de     fazer licenciatura. Fiz logo de imediato a licenciatura. Fiz tamb&eacute;m mestrado.     Estive a orientar est&aacute;gios, durante dois anos etc. Portanto, um pouco ter     experimentado todas as &aacute;reas, ou quase todos que a doc&ecirc;ncia nos proporciona. Se     calhar, tamb&eacute;m por ser formada em l&iacute;nguas permite uma outra abertura no espa&ccedil;o     europeu e isso faz com que eu tamb&eacute;m promova bastante e estou sempre aberta a     projetos. O facto de ter feito tamb&eacute;m o Mestrado e ter passado por esse     processo de investiga&ccedil;&atilde;o no terreno, nas escolas. Estive nas escolas a saber a     import&acirc;ncia que o nosso trabalho tem. (E8) </font></p>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Os     cursos de forma&ccedil;&atilde;o que fui fazendo ao longo da vida ap&oacute;s a minha forma&ccedil;&atilde;o     inicial. Tamb&eacute;m devo referir o mestrado, em que fiz um estudo de caso numa     escola. Nessa altura pude aperceber-me da situa&ccedil;&atilde;o de alunos que n&atilde;o imaginava     existirem. (P5)</font></p>       <p><font size="2" face="Verdana">Por &uacute;ltimo, do     discurso desses professores, emerge ainda a alus&atilde;o a outros significativos. Um     docente referiu outras experi&ecirc;ncias de partilha, de car&aacute;ter informal, e n&atilde;o     diretamente relacionadas com a sua atividade profissional, mas associadas a     valores espirituais, que v&atilde;o contribuindo para o desempenho da profiss&atilde;o: "De     uma forma geral as que, de algum modo, suscitaram situa&ccedil;&otilde;es expl&iacute;citas de     partilha associadas a valores espirituais" (P7).</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Outro aspeto   destacado pelos docentes diz respeito a experi&ecirc;ncias negativas, por exemplo,   turmas muito dif&iacute;ceis, contextos sociais desfavorecidos, que foram tamb&eacute;m   desencadeadoras de processos de crescimento profissional. Apesar de n&atilde;o serem   consideradas experi&ecirc;ncias agrad&aacute;veis, permitiram ver o resultado da   aprendizagem e da evolu&ccedil;&atilde;o dos alunos: </font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">J&aacute; passei por     muitas escolas. Agora j&aacute; estou aqui h&aacute; algum tempo. Tive algumas experi&ecirc;ncias     menos agrad&aacute;veis em algumas escolas talvez por estar um bocadinho fora do     contexto social. Estive numa escola... o contexto social era um pouco diferente,     a realidade social tamb&eacute;m. N&oacute;s temos uma metodologia, uma forma de trabalhar     que n&atilde;o se ajusta muito bem... s&atilde;o experi&ecirc;ncias que podem n&atilde;o ser muito     agrad&aacute;veis, mas fazem crescer tamb&eacute;m. Depois eu creio que &eacute; o dia a dia. N&oacute;s     temos turmas dif&iacute;ceis, turmas com quem d&aacute; prazer trabalhar... e essas     experi&ecirc;ncias de ver os alunos sair. Est&atilde;o aqui tr&ecirc;s anos e v&ecirc;-los depois     continuar... (E10)</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Os resultados   obtidos apontam para uma valoriza&ccedil;&atilde;o da forma&ccedil;&atilde;o formal, reconhecendo tamb&eacute;m o   valor de ambientes de forma&ccedil;&atilde;o informal e de outras oportunidades de   aprendizagem profissional, como o trabalho colaborativo com outros colegas   dentro da escola e tamb&eacute;m com colegas de outros contextos. Al&eacute;m disso, os dados   apontam, em geral, para o reconhecimento, por parte dos professores, do   interesse e da import&acirc;ncia da forma&ccedil;&atilde;o no plano individual, bem como da sua   rela&ccedil;&atilde;o com a melhoria e o desenvolvimento profissional. Relativamente &agrave;s   oportunidades de desenvolvimento profissional, os professores apresentam uma   vis&atilde;o bastante positiva, salientando, no entanto, que h&aacute; uma indefini&ccedil;&atilde;o e/ou   mesmo aus&ecirc;ncia de uma pol&iacute;tica de desenvolvimento profissional na escola. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A   an&aacute;lise dessas experi&ecirc;ncias de aprendizagem significativas relatadas pelos   participantes neste estudo aponta para a sua localiza&ccedil;&atilde;o no n&iacute;vel de   aprendizagem "a partir dos outros" (SALO, 1996 apud FLORES et al., 2009) e, em   menor n&uacute;mero, para situa&ccedil;&otilde;es de aprendizagem "com os outros", n&atilde;o se   registrando situa&ccedil;&otilde;es em que os professores exprimam ideias e experi&ecirc;ncias numa   l&oacute;gica da aprendizagem "para grupo/comunidade" (SALO, 1996 apud   FLORES et al. 2009), ou seja, quando os professores se querem desenvolver   profissionalmente para melhorarem o grupo e a escola de modo expl&iacute;cito e   intencional. Essa situa&ccedil;&atilde;o corrobora o estudo de Flores et al. (2009, p. 131) na   medida em que, "de um modo geral, os professores n&atilde;o est&atilde;o habituados a pensar na escola como uma organiza&ccedil;&atilde;o que aprende". Al&eacute;m disso, verificamos   uma clara incid&ecirc;ncia na aquisi&ccedil;&atilde;o de conhecimentos atrav&eacute;s da pr&aacute;tica e da   experi&ecirc;ncia, o que vai ao encontro das ideias defendidas por Connelly e   Clandinin (1995 apud DAY, 2001, p. 68), que enfatizam a import&acirc;ncia da   experi&ecirc;ncia e do conhecimento pessoal dos professores, um "saber pr&aacute;tico   pessoal" que &eacute; t&aacute;cito e contextualizado. Tamb&eacute;m Kelchtermans (1995, p. 14) refor&ccedil;a esse processo de aprendizagem ao longo da vida, pelas   experi&ecirc;ncias, nomeadamente da esfera privada (fam&iacute;lia, colegas etc.), que   funcionam "como uma esp&eacute;cie de 'espelho' que abre os olhos dos professores para   comportamentos profissionais de que ainda n&atilde;o se tinham apercebido".</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>EXPERI&Ecirc;NCIAS MAIS SIGNIFICATIVAS DE COLABORA&Ccedil;&Atilde;O NO   CONTEXTO DE TRABALHO</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Relativamente &agrave;s   experi&ecirc;ncias de colabora&ccedil;&atilde;o no contexto de trabalho, globalmente, os   professores demonstram perce&ccedil;&otilde;es positivas em rela&ccedil;&atilde;o ao trabalho colaborativo   para o seu desenvolvimento profissional e para a escola em geral. No entanto,   as din&acirc;micas colaborativas existentes no contexto em estudo, na vis&atilde;o dos   participantes, n&atilde;o s&atilde;o uma pr&aacute;tica comum. Dos seus discursos ressalta o aspeto   formal e espor&aacute;dico, isto &eacute;, o trabalho que &eacute; desenvolvido nas reuni&otilde;es de   departamento e/ou de grupos disciplinares. Esse tipo de trabalho est&aacute; orientado   sobretudo para a implementa&ccedil;&atilde;o de medidas emanadas externamente (Minist&eacute;rio da   Educa&ccedil;&atilde;o) ou internamente (a partir do Conselho Executivo), sendo de car&aacute;ter   obrigat&oacute;rio, no sentido de responder a problemas que decorrem, muitas vezes, de   iniciativas impostas. Nesse sentido, elas se relacionam com projetos emanados   da Administra&ccedil;&atilde;o Central: projetos ligados a disciplinas particulares,   desenvolvidos, essencialmente, em reuni&otilde;es formais, bem como com a realiza&ccedil;&atilde;o   de atividades espor&aacute;dicas e n&atilde;o como uma atividade permanente, de &acirc;mbito   pedag&oacute;gico ou de sala de aula. Al&eacute;m disso, alguns docentes admitem que se   trata, muitas vezes, de um trabalho a que aderem "um pouco 'arrastados'", a convite de uma pessoa   impulsionadora e tendem a valorizar mais as atividades que se desenvolvem em   contextos espec&iacute;ficos e mais prolongadas no tempo, considerando que permitem o   desenvolvimento de um trabalho colaborativo aut&ecirc;ntico, enriquecedor e   conducente a maior satisfa&ccedil;&atilde;o profissional. Al&eacute;m disso, referem a import&acirc;ncia   da dimens&atilde;o mais reduzida dos grupos de trabalho e da escola e de outras formas   de organiza&ccedil;&atilde;o do trabalho pedag&oacute;gico dos professores, destacando-se a   planifica&ccedil;&atilde;o de atividades extracurriculares e outros projetos de natureza   extra-aula. Por outro lado, as pr&aacute;ticas de colabora&ccedil;&atilde;o, segundo os   participantes, concretizam-se, muitas vezes, em encontros informais, quase   impercet&iacute;veis, breves mas frequentes como as conversas de corredor, nos   intervalos, na sala dos professores e no final das aulas. Os docentes sublinham   o car&aacute;ter positivo desses encontros pelo facto de os professores se envolverem   em projetos que acham que s&atilde;o &uacute;teis para a escola, para eles pr&oacute;prios e para os   alunos. De salientar que h&aacute; professores que apresentam uma vis&atilde;o cr&iacute;tica sobre   as atividades que s&atilde;o impostas em termos de trabalho colaborativo nomeadamente   no n&iacute;vel das reuni&otilde;es formais: "H&aacute; muita coisa imposta que n&oacute;s nem julgamos   muito importante. Assim, deste modo, a colabora&ccedil;&atilde;o que existe &eacute; s&oacute; mesmo nessas   reuni&otilde;es" (E11).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">A an&aacute;lise das   experi&ecirc;ncias mais significativas de colabora&ccedil;&atilde;o no contexto de trabalho revela   que elas se situam mais ao n&iacute;vel das conversas entre colegas (troca de   impress&otilde;es), em momentos informais e formais e, com menor frequ&ecirc;ncia, ao n&iacute;vel   das atividades conjuntas (troca de materiais, planifica&ccedil;&atilde;o conjunta, trabalho   em pequenos grupos, partilha de responsabilidades), n&atilde;o se especificando,   todavia, o seu conte&uacute;do. </font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">&Eacute; uma escola bastante din&acirc;mica em que h&aacute; professores que mesmo n&atilde;o sendo     coordenadores se empenham muito, se envolvem muito na escola. Eles pr&oacute;prios     coordenam pequenos grupos de trabalho. Tamb&eacute;m entre n&oacute;s conversamos muito.     Portanto, n&atilde;o &eacute; s&oacute; a n&iacute;vel de departamento, h&aacute; muitos grupos de trabalho. (E3)</font></p>       <p><font size="2" face="Verdana">O     que h&aacute; de muito positivo aqui na escola &eacute; que os professores envolvem-se em     projetos que acham que s&atilde;o &uacute;teis para a escola, para eles e para os alunos.     Aqui n&atilde;o h&aacute; projetos s&oacute; de papel! (E1)</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Relativamente aos n&iacute;veis de colabora&ccedil;&atilde;o entre os   docentes da escola, apresentam uma reduzida amplitude de intera&ccedil;&atilde;o dado que   envolvem pequenos grupos de professores e tamb&eacute;m uma reduzida frequ&ecirc;ncia e   abrang&ecirc;ncia, remetendo essencialmente para os departamentos e/ou grupos   disciplinares. As pr&aacute;ticas colaborativas que se situam no n&iacute;vel de toda a   escola centram-se, essencialmente, no desenvolvimento de atividades pontuais,   como a comemora&ccedil;&atilde;o de datas festivas e a elabora&ccedil;&atilde;o de documentos espec&iacute;ficos.   Nessas atividades verifica-se tamb&eacute;m um n&iacute;vel diminuto de comunica&ccedil;&atilde;o (LITTLE, 1990),   ou seja, de acordo com os docentes participantes, n&atilde;o h&aacute; uma verdadeira   comunica&ccedil;&atilde;o, mas, muitas vezes, uma transmiss&atilde;o de informa&ccedil;&atilde;o, apresentando   tamb&eacute;m, de um modo geral, um car&aacute;ter pontual e espor&aacute;dico devido &agrave; dificuldade   em encontrar espa&ccedil;os e tempos comuns para reunirem ao longo do dia, acabando,   por isso, por ser encontros ocasionais e circunscritos no tempo, ficando,   muitas vezes, restritos aos departamentos e &agrave;s reuni&otilde;es formais. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em suma, apesar de os docentes considerarem a   import&acirc;ncia das pr&aacute;ticas colaborativas e do papel desempenhado pela lideran&ccedil;a   da escola na dinamiza&ccedil;&atilde;o de projetos, nomeadamente pela sua divulga&ccedil;&atilde;o e/ou   implementa&ccedil;&atilde;o, os dados sugerem que a colabora&ccedil;&atilde;o, de um modo geral, n&atilde;o &eacute; uma   pr&aacute;tica comum e n&atilde;o se situa ao n&iacute;vel do ensino de sala de aula. Al&eacute;m disso, os   resultados apontam para experi&ecirc;ncias de pr&aacute;ticas colaborativas espor&aacute;dicas,   circunscritas no tempo, essencialmente de car&aacute;ter formal situando-se   frequentemente no desenvolvimento de projetos espec&iacute;ficos numa l&oacute;gica de   imposi&ccedil;&atilde;o e, por isso, apresentando um car&aacute;ter obrigat&oacute;rio.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>COLABORA&Ccedil;&Atilde;O E DESENVOLVIMENTO PROFISSIONAL: FATORES   POTENCIADORES E CONSTRANGIMENTOS</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Quanto aos fatores que podem potenciar o   desenvolvimento profissional no contexto de trabalho, eles situam-se,   sobretudo, no n&iacute;vel da forma&ccedil;&atilde;o promovida na escola, na divulga&ccedil;&atilde;o de forma&ccedil;&atilde;o   noutros locais e no apoio por parte da lideran&ccedil;a, referindo ainda a facilidade   de participa&ccedil;&atilde;o em cursos de forma&ccedil;&atilde;o mais especializada. O papel desempenhado   pela lideran&ccedil;a &eacute; salientado por alguns docentes como um fator facilitador pelo   incentivo &agrave; participa&ccedil;&atilde;o na forma&ccedil;&atilde;o, o que corrobora investiga&ccedil;&otilde;es que t&ecirc;m   enfatizado a import&acirc;ncia de lideran&ccedil;as eficazes na cria&ccedil;&atilde;o e manuten&ccedil;&atilde;o de   comunidades de aprendizagem (FLORES et al., 2009; FLORES, 2004b, 2005). Quanto   aos fatores inibidores do desenvolvimento profissional, os docentes foram un&acirc;nimes   em salientar que eles se associam &agrave; falta de autonomia para organizar forma&ccedil;&atilde;o   no local de trabalho, sublinhando que as &aacute;reas priorit&aacute;rias s&atilde;o indicadas pela   Administra&ccedil;&atilde;o Central, as quais s&atilde;o consideradas pouco relevantes uma vez que   n&atilde;o t&ecirc;m em aten&ccedil;&atilde;o as suas necessidades. Al&eacute;m disso, destacam tamb&eacute;m   constrangimentos em rela&ccedil;&atilde;o aos hor&aacute;rios e &agrave; associa&ccedil;&atilde;o entre forma&ccedil;&atilde;o e   obten&ccedil;&atilde;o de cr&eacute;ditos e subida na carreira. Ressalta, assim, uma vis&atilde;o cr&iacute;tica   relativamente ao modo como est&aacute; organizado o processo da forma&ccedil;&atilde;o cont&iacute;nua de   professores, reconhecendo ainda as limita&ccedil;&otilde;es existentes no n&iacute;vel de escola em   rela&ccedil;&atilde;o &agrave;s condi&ccedil;&otilde;es para investirem no seu desenvolvimento profissional. De um   modo geral, os dados revelam que o aspeto da colabora&ccedil;&atilde;o n&atilde;o est&aacute; presente nas   culturas profissionais dos professores, apesar de ser valorizada nos seus   discursos. Tamb&eacute;m no que diz respeito &agrave; motiva&ccedil;&atilde;o para a forma&ccedil;&atilde;o, a   colabora&ccedil;&atilde;o n&atilde;o &eacute; refor&ccedil;ada, emergindo uma orienta&ccedil;&atilde;o mais individual do que   coletiva. Como fatores potenciadores do trabalho colaborativo na escola, de uma   forma geral, eles situam-se no n&iacute;vel externo e no individual (<a href="#qd02">Quadro 2</a>).</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><a name="qd02"></a></p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/cp/v42n147/a14qd02.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">Quanto aos fatores externos, destacam-se as   caracter&iacute;sticas e o tipo de lideran&ccedil;a da escola (pouco controladora, flex&iacute;vel,   encorajadora e aberta &agrave; comunica&ccedil;&atilde;o), o clima da escola (bom relacionamento e o   bom ambiente de trabalho) e a estabilidade do corpo docente. As orienta&ccedil;&otilde;es   emanadas do Minist&eacute;rio da Educa&ccedil;&atilde;o s&atilde;o tamb&eacute;m apresentadas como potenciadoras   atrav&eacute;s da imposi&ccedil;&atilde;o de pr&aacute;ticas e projetos a serem aplicados na escola, o que   acaba por levar a que os professores se organizem em grupos de trabalho em   n&iacute;vel de departamento e/ou em n&iacute;vel de outros grupos de trabalho para levar a cabo   essas orienta&ccedil;&otilde;es, tratando-se, na linha de Hargreaves (1998), de uma forma de   "colegialidade artificial" ou de uma "colabora&ccedil;&atilde;o estrutural" (WILLIAMS,   PRESTAGE, BEDWARD, 2001). No entanto, essas orienta&ccedil;&otilde;es/diretrizes emanadas   centralmente podem conduzir a que se "quebrem" rotinas e se adotem novas   atitudes e formas de organiza&ccedil;&atilde;o pedag&oacute;gica, aspeto tamb&eacute;m corroborado por   alguns autores (LOUREIRO, 1997; DAY, 2004). As caracter&iacute;sticas espec&iacute;ficas do   n&iacute;vel de ensino s&atilde;o ainda um fator facilitador da colabora&ccedil;&atilde;o docente,   nomeadamente, o ensino b&aacute;sico comparativamente com os restantes n&iacute;veis de   ensino, propiciando mais a colabora&ccedil;&atilde;o e a realiza&ccedil;&atilde;o de projetos conjuntos,   pois, no ensino secund&aacute;rio, o trabalho &eacute; mais individualizado devido ao facto   de os docentes estarem mais preocupados com o cumprimento dos programas, as   mat&eacute;rias cient&iacute;ficas, os exames, as notas e as m&eacute;dias finais. A forma&ccedil;&atilde;o   cont&iacute;nua frequentada, nomeadamente a que &eacute; organizada nos contextos de trabalho   como resposta &agrave;s necessidades da escola, tamb&eacute;m &eacute; apontada por alguns docentes   como um fator potenciador das pr&aacute;ticas colaborativas, permitindo a sua mudan&ccedil;a   de atitude. Na verdade, a escola &eacute; o espa&ccedil;o onde as reflex&otilde;es individuais, na   pr&aacute;tica e sobre a pr&aacute;tica, se discutem e se partilham, permitindo o   desenvolvimento de processos colaborativos e coletivos de investiga&ccedil;&atilde;o-a&ccedil;&atilde;o, em   que os indiv&iacute;duos podem transformar as suas aprendizagens em interven&ccedil;&otilde;es que   as incorporem (N&Oacute;VOA, 1991, 1992; ESTRELA, 2003; DAY, 2001, 2003), na linha do   princ&iacute;pio defendido por Amiguinho et al. (2003, p.&nbsp;115), segundo o qual "a   forma&ccedil;&atilde;o acontece na produ&ccedil;&atilde;o e n&atilde;o no consumo (de informa&ccedil;&atilde;o)". Al&eacute;m disso, a   escola &eacute; aqui entendida como um ambiente educativo onde trabalhar e formar n&atilde;o   s&atilde;o consideradas atividades distintas (N&Oacute;VOA, 1992). Foi tamb&eacute;m nesse sentido   que os docentes entrevistados destacaram a import&acirc;ncia da forma&ccedil;&atilde;o no seu   processo de mudan&ccedil;a e na sua forma de atuar com os colegas. Consideram que a   forma&ccedil;&atilde;o interpares tem mais impacto, na medida em que os professores se sentem   no papel de formandos e, ao mesmo tempo, de algu&eacute;m que tem algo a transmitir   aos outros, considerando esse facto como uma das mais-valias da escola,   valorizando a autoforma&ccedil;&atilde;o e a heteroforma&ccedil;&atilde;o, creditada e n&atilde;o creditada,   realizada com seus colegas no local de trabalho, bem como o trabalho   desenvolvido em parceria com investigadores de institui&ccedil;&otilde;es do ensino superior,   reconhecendo que esse facto tem trazido benef&iacute;cios em termos de resultados,   destacando ainda a ideia de que a forma&ccedil;&atilde;o ajudar a criar rela&ccedil;&otilde;es   colaborativas. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Quanto aos fatores   potenciadores do trabalho colaborativo que se situam a n&iacute;vel individual, eles   prendem-se com a motiva&ccedil;&atilde;o pessoal e profissional e a necessidade de melhorar   as pr&aacute;ticas profissionais, isto &eacute;, a predisposi&ccedil;&atilde;o para participar em projetos,   a capacidade de imprimir dinamismo &agrave; pr&aacute;tica, com capacidade para motivar   outros colegas e o gosto de trabalhar em grupo, ressaltando, de igual modo, a   abertura &agrave; troca de experi&ecirc;ncias, &agrave; intera&ccedil;&atilde;o, &agrave; partilha como elementos que   podem contribuir para melhorar as pr&aacute;ticas profissionais. Quanto aos fatores   que inibem o desenvolvimento do trabalho colaborativo destacam-se os fatores   relacionados com a organiza&ccedil;&atilde;o, o funcionamento e calendariza&ccedil;&atilde;o escolares, com   o sistema educativo, com quest&otilde;es profissionais e outras de ordem pessoal   (<a href="#qd03">Quadro 3</a>).</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><a name="qd03"></a></p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/cp/v42n147/a14qd03.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">No n&iacute;vel   organizacional e estrutural, os docentes aludem &agrave; falta de flexibilidade de   hor&aacute;rios, &agrave; sobrecarga hor&aacute;ria e &agrave; dificuldade em reunir em tempos comuns   durante os per&iacute;odos letivos, sentindo-se muito sobrecarregados. Do lado   negativo est&aacute; tamb&eacute;m o facto de as reuni&otilde;es e todo o trabalho conjunto s&oacute; serem   poss&iacute;veis em hor&aacute;rio p&oacute;s-laboral, o que leva a algum cansa&ccedil;o, desmotiva&ccedil;&atilde;o,   sendo ainda consideradas como atividades pouco produtivas. Al&eacute;m disso,   acrescentam tamb&eacute;m a falta de espa&ccedil;os f&iacute;sicos livres para reunir, o que acaba   por condicionar o trabalho colaborativo, conduzindo a que os doccentes acabem   por estar "amontoados" na sala de professores. Apesar de alguns docentes   considerarem as orienta&ccedil;&otilde;es/diretrizes emanadas centralmente como um fator   potenciador da colabora&ccedil;&atilde;o, outros, por&eacute;m, admitem que o facto de apresentar   essencialmente caracter&iacute;sticas formais e serem impostas administrativamente   acaba por dificultar o trabalho colaborativo, salientando a falta de   predisposi&ccedil;&atilde;o e de motiva&ccedil;&atilde;o dos professores para a sua concretiza&ccedil;&atilde;o. &Eacute;   poss&iacute;vel verificar, pela an&aacute;lise dos discursos dos professores participantes,   alguns aspetos contradit&oacute;rios no que diz respeito aos fatores potenciadores   e/ou inibidores, por exemplo, a diversidade de forma&ccedil;&atilde;o dos professores, que &eacute;   vista, ao mesmo tempo, como uma limita&ccedil;&atilde;o e como uma potencialidade do trabalho   colaborativo. Verifica-se tamb&eacute;m alguma ambiguidade no que se refere &agrave; rela&ccedil;&atilde;o   entre colegas, quando referem o bom relacionamento e o bom ambiente como uma   potencialidade do trabalho colaborativo na escola. Contudo, esse mesmo aspeto &eacute;   identificado como um constrangimento ao n&iacute;vel do departamento. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Relativamente aos fatores inibidores ligados ao   sistema educativo, estes dizem respeito ao excesso de burocracia e &agrave; falta de   meios para dar resposta adequada &agrave;s solicita&ccedil;&otilde;es e exig&ecirc;ncias que lhes s&atilde;o   colocadas, bem como a instabilidade legislativa. Referem ainda as alte&shy;ra&ccedil;&otilde;es   sucessivas, nomeadamente no Estatuto da Carreira Docente e na Avalia&ccedil;&atilde;o do   Desempenho Docente salientando que, anteriormente, tinham mais oportunidades de   trabalhar mais colaborativamente porque havia mais tempo livre na escola, admitindo   ainda que o trabalho colaborativo fica restrito &agrave;s reuni&otilde;es institucionais,   reiterando seu car&aacute;ter "for&ccedil;ado". A falta de tempo associada &agrave;s exig&ecirc;ncias do   cumprimento dos programas escolares constitui tamb&eacute;m um impedimento das   pr&aacute;ticas colaborativas. Quanto aos fatores inibidores de colabora&ccedil;&atilde;o docente de   ordem profissional, os docentes entrevistados referem a falta de forma&ccedil;&atilde;o   profissional relevante, considerando que s&atilde;o formados para um trabalho   individual e n&atilde;o colaborativo. Da&iacute; salientarem tamb&eacute;m a falta de compet&ecirc;ncias   de colabora&ccedil;&atilde;o e o facto de terem vivenciado uma socializa&ccedil;&atilde;o profissional   individualista de que resulta a dificuldade em realizar um trabalho   colaborativo por falta de h&aacute;bito e por falta de conhecimento nesse dom&iacute;nio, o   que corrobora outros estudos nesse &acirc;mbito (LIMA, 2002, 2004). Finalmente,   aludem tamb&eacute;m a fatores de ordem   pessoal, tais como a desmotiva&ccedil;&atilde;o profissional que, segundo   alguns docentes, impede o desenvolvimento de pr&aacute;ticas colaborativas,   justificando que essa desmotiva&ccedil;&atilde;o se deve &agrave;s v&aacute;rias reformas em curso, &agrave;s   novas tarefas impostas atrav&eacute;s do cumprimento do hor&aacute;rio n&atilde;o letivo na escola   (substitui&ccedil;&otilde;es de colegas, trabalho de apoio pedag&oacute;gico etc.), o que implica   que o trabalho colaborativo e as reuni&otilde;es se realizem ao final do dia. Associam   ainda outros fatores, nomeadamente o ambiente de contesta&ccedil;&atilde;o que se vive   atualmente na escola decorrente das mudan&ccedil;as em curso, sobretudo o Estatuto da   Carreira Docente e a Avalia&ccedil;&atilde;o do Desempenho Docente, e a dificuldade de gest&atilde;o   da vida pessoal (familiar) e profissional.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font size="3" face="Verdana">CONCLUS&Otilde;ES E IMPLICA&Ccedil;&Otilde;ES</font></b><font size="2" face="Verdana"></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Este estudo permitiu compreender o modo como os   professores olham para o seu desenvolvimento profissional e para as suas   experi&ecirc;ncias de colabora&ccedil;&atilde;o docente na escola. No que diz respeito &agrave; articula&ccedil;&atilde;o   entre desenvolvimento profissional e colabora&ccedil;&atilde;o docente no contexto de   trabalho, os professores s&atilde;o un&acirc;nimes em considerar os benef&iacute;cios da   colabora&ccedil;&atilde;o, situando-os a v&aacute;rios n&iacute;veis, nomeadamente profissional e pessoal,   tais como a satisfa&ccedil;&atilde;o profissional e pessoal pelo reconhecimento e   visibilidade do seu trabalho, pelo apoio e valoriza&ccedil;&atilde;o da partilha de ideias e   de experi&ecirc;ncias. Tamb&eacute;m destacam os efeitos no seu desenvolvimento   profissional, considerando as experi&ecirc;ncias de colabora&ccedil;&atilde;o como enriquecedoras,   proporcionando satisfa&ccedil;&atilde;o profissional associada aos bons resultados obtidos e   ao facto de resolverem dificuldades e problemas em conjunto com outros colegas.   Reiteram ainda os ganhos pessoais pela intera&ccedil;&atilde;o, pelo trabalho conjunto e pela   partilha, atrav&eacute;s da experi&ecirc;ncia pr&aacute;tica. Podemos dizer que existe um efeito   duplo, isto &eacute;, a colabora&ccedil;&atilde;o atrav&eacute;s da dinamiza&ccedil;&atilde;o de atividades e projetos   possibilita a aprendizagem e esta, por sua vez, gera, &shy;proactivamente,   respostas criativas (FORTE, FLORES, 2010). Os docentes referem-se a v&aacute;rias   experi&ecirc;ncias de colabora&ccedil;&atilde;o como enriquecedoras e de desenvolvimento   profissional, na medida em que lhes permitem lidar e responder &agrave;s v&aacute;rias   situa&ccedil;&otilde;es que surgem na escola, possibilitando a partilha de d&uacute;vidas e a resolu&ccedil;&atilde;o   de problemas. Salienta-se ainda o "questionar rotinas" e a possibilidade de   realizarem um trabalho com maior qualidade pela exist&ecirc;ncia de uma "consci&ecirc;ncia   cr&iacute;tica" que ajuda a corrigir e a rentabilizar o trabalho do outro. Real&ccedil;am   ainda o facto de o trabalho colaborativo ajudar nas rela&ccedil;&otilde;es interpessoais,   ficando mais pr&oacute;ximos, permitindo, dessa forma, uma melhor integra&ccedil;&atilde;o na   escola, a ajuda na comunica&ccedil;&atilde;o e uma maior abertura e proximidade em rela&ccedil;&atilde;o   aos outros. Esse facto acaba por permitir o desenvolvimento de compet&ecirc;ncias e   atitudes de comunica&ccedil;&atilde;o e da capacidade de trabalhar em equipa. Nesse sentido,   existe uma rela&ccedil;&atilde;o m&uacute;tua e de complementaridade entre a colabora&ccedil;&atilde;o e o   desenvolvimento profissional, permitindo mudar ou desafiar a cultura individualista   de alguns professores no sentido de uma colabora&ccedil;&atilde;o constru&iacute;da na escola. Por   outro lado, as v&aacute;rias iniciativas desenvolvidas na escola, seja atrav&eacute;s de   projetos, seja atrav&eacute;s de atividades de car&aacute;ter espec&iacute;fico, permitem que os   docentes envolvidos questionem a sua postura mais individualista, podendo   constituir um primeiro passo para a colabora&ccedil;&atilde;o "aut&ecirc;ntica". Os dados revelam,   por&eacute;m,&nbsp;que os docentes continuam a dar um particular destaque ao trabalho   que&nbsp;&eacute; desenvolvido a n&iacute;vel dos projetos extracurriculares, n&atilde;o situando a   colabora&ccedil;&atilde;o a n&iacute;vel pedag&oacute;gico e de sala de aula, o que nos permite dizer que a   sala de aula e a sua disciplina continuam a ser os "espa&ccedil;os de liberdade",     onde cada professor ainda trabalha de   modo isolado e individual. Os docentes salientam a capacidade de comunica&ccedil;&atilde;o,   ou seja, o saber ouvir os outros e respeitar as suas opini&otilde;es, a capacidade de   lideran&ccedil;a e compet&ecirc;ncias pedag&oacute;gicas, entre outros aspetos. Trata-se, em &uacute;ltima   inst&acirc;ncia, como refere Lima (2002, p. 184), n&atilde;o o de saber "o que faz falta aos   professores para que colaborem mais, mas sim o que pode ser feito para que eles   o fa&ccedil;am, quando o desejarem, de uma maneira que seja profissionalmente mais   gratificante e positivamente mais consequente para os seus alunos".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Os resultados desta   investiga&ccedil;&atilde;o refor&ccedil;am a ideia de que &eacute; premente reajustar as estruturas   existentes de modo a promover nas escolas momentos, espa&ccedil;os e culturas   colaborativas com vista a um desenvolvimento profissional mais efetivo e eficaz   e &agrave; melhoria da escola. Para isso, aponta-se a necessidade de criar e manter   condi&ccedil;&otilde;es, espa&ccedil;os e tempos no hor&aacute;rio dos docentes, valorizando-os e   reconhecendo-os, n&atilde;o para tratar de quest&otilde;es burocr&aacute;ticas e/ou de car&aacute;ter mais   t&eacute;cnico, mas como um espa&ccedil;o de aprendizagem e de colabora&ccedil;&atilde;o na escola. &Eacute;   tamb&eacute;m fundamental desenvolver e potenciar na forma&ccedil;&atilde;o de professores   compet&ecirc;ncias em e para a colabora&ccedil;&atilde;o, quer no contexto da forma&ccedil;&atilde;o inicial,   quer cont&iacute;nua, de modo a ultrapassar a l&oacute;gica individualista e de isolamento   que caracteriza a socializa&ccedil;&atilde;o e a cultura profissional docente. A forma&ccedil;&atilde;o em   contexto de trabalho constitui, desse modo, uma estrat&eacute;gia importante no   sentido de ultrapassar o isolamento dos professores e de desafiar a cultura   profissional existente. Na verdade, a escola &eacute; o espa&ccedil;o onde as reflex&otilde;es   individuais, na pr&aacute;tica e sobre a pr&aacute;tica, se discutem e se partilham,   permitindo o desenvolvimento de processos colaborativos e coletivos de   investiga&ccedil;&atilde;o-a&ccedil;&atilde;o, em que os indiv&iacute;duos podem transformar as suas aprendizagens   em interven&ccedil;&otilde;es que as incorporem (N&Oacute;VOA, 1991, 1992; AMIGUINHO, 1992; CAN&Aacute;RIO,   1994; ESTRELA, 2003; DAY, 2001, 2003; AMIGUINHO et al., 2003, entre outros).   Destaca-se, assim, o princ&iacute;pio defendido por Amiguinho et al. (2003, p. 115)   "de que a forma&ccedil;&atilde;o acontece na produ&ccedil;&atilde;o e n&atilde;o no consumo (de informa&ccedil;&atilde;o)". </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Salienta-se, al&eacute;m disso, a organiza&ccedil;&atilde;o da forma&ccedil;&atilde;o   orientada para desenvolvimento profissional, o que implica a considera&ccedil;&atilde;o das   necessidades individuais e coletivas, pessoais e profissionais, dos docentes e   dos contextos em que trabalham, bem como a fase da carreira em que se   encontram. Torna-se, por isso, essencial desenvolver estrat&eacute;gias e capacidades   para aprender com os outros, a partir dos outros e para os outros, na linha do   que tem sido defendido por v&aacute;rios autores (DAY, 2001, 2004; SACHS, 2009), pois,   quando a profiss&atilde;o docente &eacute; respeitada e os professores apoiados na sua   aprendizagem profissional, &eacute; mais prov&aacute;vel que ocorra uma melhoria na qualidade   das aprendizagens dos alunos. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>REFER&Ecirc;NCIAS </b></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">ALONSO, M. <i>Inova&ccedil;&atilde;o curricular, forma&ccedil;&atilde;o de   professores e melhoria da escola.</i> 1998. Tese   (Doutoramento) - Universidade do Minho, Braga, 1998.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000111&pid=S0100-1574201200030001400001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">AMIGUINHO, A. <i>Viver a forma&ccedil;&atilde;o, construir a   mudan&ccedil;a. </i>Lisboa: Educa/ICE, 1992.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000113&pid=S0100-1574201200030001400002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">AMIGUINHO, A. et al. Formar-se no   projeto e pelo projeto. In: CAN&Aacute;RIO, R. (Org.) <i>Forma&ccedil;&atilde;o e situa&ccedil;&otilde;es de trabalho</i>. Porto: Porto, 2003. p. 101-146.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000115&pid=S0100-1574201200030001400003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">CAN&Aacute;RIO, R. Centros de forma&ccedil;&atilde;o   das associa&ccedil;&otilde;es de escolas: que futuro? In: AMIGUINHO, A.; CAN&Aacute;RIO, R. (Org.). <i>Escolas e mudan&ccedil;a</i>: o papel dos centros de forma&ccedil;&atilde;o. Lisboa: Educa, 1994. p.&nbsp;13-58.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000117&pid=S0100-1574201200030001400004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">DAY, C. O Desenvolvimento   profissional dos professores em tempos de mudan&ccedil;as e os desafios para as   universidades. <i>Revista     de Estudos Curriculares</i>, v. 1, n. 2, p. 151-188, 2003.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000119&pid=S0100-1574201200030001400005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">______. <i>Desenvolvimento profissional de professores: </i>os desafios da aprendizagem permanente. Porto: Porto,   2001.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000121&pid=S0100-1574201200030001400006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">______. <i>A   Paix&atilde;o pelo ensino</i>. Porto: Porto, 2004.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000123&pid=S0100-1574201200030001400007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">DE KETELE, J.; ROGIERS, X. <i>Metodologia da recolha de dados</i>: fundamentos dos m&eacute;todos de observa&ccedil;&otilde;es, de question&aacute;rios, de   entrevistas, e de estudo de documentos. Lisboa: Instituto Piaget, 1999.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000125&pid=S0100-1574201200030001400008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">ESTRELA, M. A Forma&ccedil;&atilde;o cont&iacute;nua   entre a teoria e a pr&aacute;tica. In: FERREIRA, N. (Org.) <i>Forma&ccedil;&atilde;o continuada e gest&atilde;o da educa&ccedil;&atilde;o</i>. S&atilde;o Paulo: Cortez, 2003. p. 43-63.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000127&pid=S0100-1574201200030001400009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">FLORES, M. A. <i>The Early years of teaching: </i>issues of learning, development and change. Porto: R&Eacute;S, 2004a.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000129&pid=S0100-1574201200030001400010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">______. How do teachers learn   in the workplace? Findings from an empirical study carried out in Portugal. <i>Journal of In-Service Education</i>, v. 31, n. 3, p. 533-556, 2005.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000131&pid=S0100-1574201200030001400011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">______. The Impact of school   culture and leadership on new teachers' learning in the workplace. <i>International Journal of     Leadership in Education</i>, v. 7, n. 4, p. 297-318,   2004b.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000133&pid=S0100-1574201200030001400012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">FLORES, M. et   al. Possibilidades e desafios em contexto de trabalho: um estudo internacional.   In: FLORES, A.; VEIGA SIM&Atilde;O, A.   (Org.). <i>Aprendizagem     e desenvolvimento profissional de professores</i>: contextos e perspetivas. Mangualde: Pedago, 2009. p. 119-152.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000135&pid=S0100-1574201200030001400013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">FORTE, A. <i>Forma&ccedil;&atilde;o cont&iacute;nua</i>:   contributos para o desenvolvimento profissional e para a     (re)constru&ccedil;&atilde;o da(s) identidade(s) dos professores do 1.&#186; CEB. 2005.   Disserta&ccedil;&atilde;o (Mestrado) - Universidade do Minho, Braga, 2005.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000137&pid=S0100-1574201200030001400014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">FORTE, A.; FLORES, M. A.   Concep&ccedil;&otilde;es e pr&aacute;ticas de colabora&ccedil;&atilde;o docente. In: FLORES, M. A.; ALVES, M. P.   (Org). <i>Trabalho     docente, forma&ccedil;&atilde;o e avalia&ccedil;&atilde;o</i>: clarificar conceitos,   fundamentar pr&aacute;ticas.<i>&nbsp; </i>Mangualde: Pedago, 2010. p. 53-100.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000139&pid=S0100-1574201200030001400015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">FULLAN, M.; HARGREAVES, A. <i>Por que &eacute; que vale a pena lutar? </i>O trabalho de equipa na escola. Porto: Porto, 2001.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000141&pid=S0100-1574201200030001400016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">HARGREAVES, A. <i>Os Professores em tempos de mudan&ccedil;a</i>: o trabalho e a cultura dos professores na idade p&oacute;s-moderna. Alfragide:   McGraw-Hill, 1998.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000143&pid=S0100-1574201200030001400017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">KELCHTERMANS, G. A Utiliza&ccedil;&atilde;o de   biografias na forma&ccedil;&atilde;o de professores. <i>Aprender</i>,   n. 18, p.&nbsp;5-20, 1995.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000145&pid=S0100-1574201200030001400018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">LIMA, J. <i>As Culturas colaborativas nas escolas</i>: estruturas, processos e conte&uacute;dos. Porto: Porto, 2002.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000147&pid=S0100-1574201200030001400019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">______. O Curr&iacute;culo constru&iacute;do: da   autonomia da escola &agrave; colabora&ccedil;&atilde;o profissional entre os docentes. <i>Revista de Estudos Curriculares</i>, v. 2, n. 1, p. 57-84, 2004.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000149&pid=S0100-1574201200030001400020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">LITTLE, J. Norms of   collegiality and experimentation: workplace conditions of school success. <i>American Educational Research     Journal</i>, v. 19, n. 3, p.   325-340, 1982.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000151&pid=S0100-1574201200030001400021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">______. The Persistence of   privacy: autonomy and initiative in teachers' professional relations. <i>Teachers College Record</i>, v. 91,   n. 4, p. 509-536, 1990.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000153&pid=S0100-1574201200030001400022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">LOUREIRO, M. O Desenvolvimento da carreira dos   professores. In: ESTRELA, M. (Org.).<i> Viver e construir a profiss&atilde;o docente</i>. Porto:   Porto, 1997. p. 117-159.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000155&pid=S0100-1574201200030001400023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">MARCELO, C. <i>Forma&ccedil;&atilde;o   de professores</i>: para   uma mudan&ccedil;a educativa<i>. </i>Porto:   Porto, 1999.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000157&pid=S0100-1574201200030001400024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">Miles,   M.; Huberman, M. <i>Qualitative     data analysis</i>. Londres: Sage, 1996.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000159&pid=S0100-1574201200030001400025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">N&Oacute;VOA, A. <i>Forma&ccedil;&atilde;o   cont&iacute;nua de professores</i>:  realidades e perspetivas<i>. </i>Aveiro: Universidade de&nbsp;Aveiro, 1991.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000161&pid=S0100-1574201200030001400026&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">______. Forma&ccedil;&atilde;o de professores e profiss&atilde;o   docente. In: ______. (Org.) <i>Os     Professores e a sua forma&ccedil;&atilde;o.</i> Lisboa: Dom Quixote, 1992. p. 15-31.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000163&pid=S0100-1574201200030001400027&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">ROLD&Atilde;O, M. C. Colaborar &eacute; preciso: quest&otilde;es de   qualidade e efic&aacute;cia no trabalho dos professores. <i>Noesis</i>, n. 71, p. 24-29, out./dez.&nbsp; 2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000165&pid=S0100-1574201200030001400028&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">SACHS, J. Aprender para melhorar ou melhorar a   aprendizagem: o dilema     do desenvolvimento profissional cont&iacute;nuo dos professores. In: FLORES, A.; VEIGA   SIM&Atilde;O, A. (Org.). <i>Aprendizagem e     desenvolvimento profissional de professores</i>: contextos e   perspectivas. Mangualde: Pedago, 2009. p. 99-118.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000167&pid=S0100-1574201200030001400029&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">VEIGA SIM&Atilde;O, A. M. et al. Forma&ccedil;&atilde;o   de professores em contextos colaborativos: um projeto de investiga&ccedil;&atilde;o em curso. <i>S&iacute;sifo</i>: <i>Revista     de Ci&ecirc;ncias da Educa&ccedil;&atilde;o</i>, n. 8, p. 61-74, 2009.   Dispon&iacute;vel     em: &lt;<a href="http://sisifo.fpce.ul.pt/" target="_blank">http://sisifo.fpce.ul.pt</a>&gt;.   Acesso em: abr. 2009.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000169&pid=S0100-1574201200030001400030&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">WILLIAMS, A.; PRESTAGE, S.;   BEDWARD, J. Individualism to collaboration: the significance of teacher culture   to the induction of newly qualified teachers. <i>Journal of Education for Teaching</i>, n.&nbsp;3, v. 27, p. 253-267, 2001.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000171&pid=S0100-1574201200030001400031&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">Recebido em: NOVEMBRO 2011    <br>   Aprovado para publica&ccedil;&atilde;o em: JANEIRO   2012</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ALONSO]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Inovação curricular, formação de professores e melhoria da escola]]></source>
<year>1998</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[AMIGUINHO]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Viver a formação, construir a mudança]]></source>
<year>1992</year>
<publisher-loc><![CDATA[Lisboa ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Educa/ICE]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[AMIGUINHO]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Formar-se no projeto e pelo projeto]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[CANÁRIO]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Formação e situações de trabalho]]></source>
<year>2003</year>
<page-range>101-146</page-range><publisher-loc><![CDATA[Porto ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Porto]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CANÁRIO]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Centros de formação das associações de escolas: que futuro?]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[AMIGUINHO]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[CANÁRIO]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Escolas e mudança: o papel dos centros de formação]]></source>
<year>1994</year>
<page-range>13-58</page-range><publisher-loc><![CDATA[Lisboa ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Educa]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DAY]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O Desenvolvimento profissional dos professores em tempos de mudanças e os desafios para as universidades]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista de Estudos Curriculares]]></source>
<year>2003</year>
<volume>1</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>151-188</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DAY]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Desenvolvimento profissional de professores: os desafios da aprendizagem permanente]]></source>
<year>2001</year>
<publisher-loc><![CDATA[Porto ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Porto]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DAY]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A Paixão pelo ensino]]></source>
<year>2004</year>
<publisher-loc><![CDATA[Porto ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Porto]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DE KETELE]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[ROGIERS]]></surname>
<given-names><![CDATA[X.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Metodologia da recolha de dados: fundamentos dos métodos de observações, de questionários, de entrevistas, e de estudo de documentos]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[Lisboa ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Instituto Piaget]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ESTRELA]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A Formação contínua entre a teoria e a prática]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[FERREIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[N.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Formação continuada e gestão da educação]]></source>
<year>2003</year>
<page-range>43-63</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cortez]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FLORES]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Early years of teaching: issues of learning, development and change]]></source>
<year>2004</year>
<month>a</month>
<publisher-loc><![CDATA[Porto ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[RÉS]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FLORES]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[How do teachers learn in the workplace? Findings from an empirical study carried out in Portugal]]></article-title>
<source><![CDATA[Journal of In-Service Education]]></source>
<year>2005</year>
<volume>31</volume>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
<page-range>533-556</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FLORES]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The Impact of school culture and leadership on new teachers' learning in the workplace]]></article-title>
<source><![CDATA[International Journal of Leadership in Education]]></source>
<year>2004</year>
<month>b</month>
<volume>7</volume>
<numero>4</numero>
<issue>4</issue>
<page-range>297-318</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FLORES]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Possibilidades e desafios em contexto de trabalho: um estudo internacional]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[FLORES]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[VEIGA SIMÃO]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Aprendizagem e desenvolvimento profissional de professores: contextos e perspetivas]]></source>
<year>2009</year>
<page-range>119-152</page-range><publisher-loc><![CDATA[Mangualde ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Pedago]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FORTE]]></surname>
<given-names><![CDATA[A]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Formação contínua: contributos para o desenvolvimento profissional e para a (re)construção da(s) identidade(s) dos professores do 1.º CEB. 2005]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FORTE]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[FLORES]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Concepções e práticas de colaboração docente]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[FLORES]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. A.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[ALVES]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Trabalho docente, formação e avaliação: clarificar conceitos, fundamentar práticas]]></source>
<year>2010</year>
<page-range>53-100</page-range><publisher-loc><![CDATA[Mangualde ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Pedago]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FULLAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[HARGREAVES]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Por que é que vale a pena lutar? O trabalho de equipa na escola]]></source>
<year>2001</year>
<publisher-loc><![CDATA[Porto ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Porto]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HARGREAVES]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Os Professores em tempos de mudança: o trabalho e a cultura dos professores na idade pós-moderna]]></source>
<year>1998</year>
<publisher-loc><![CDATA[Alfragide ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[McGraw-Hill]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KELCHTERMANS]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A Utilização de biografias na formação de professores]]></article-title>
<source><![CDATA[Aprender]]></source>
<year>1995</year>
<volume>18</volume>
<page-range>5-20</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LIMA]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[As Culturas colaborativas nas escolas: estruturas, processos e conteúdos]]></source>
<year>2002</year>
<publisher-loc><![CDATA[Porto ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Porto]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LIMA]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O Currículo construído: da autonomia da escola à colaboração profissional entre os docentes]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista de Estudos Curriculares]]></source>
<year>2004</year>
<volume>2</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>57-84</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LITTLE]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Norms of collegiality and experimentation: workplace conditions of school success]]></article-title>
<source><![CDATA[American Educational Research Journal]]></source>
<year>1982</year>
<volume>19</volume>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
<page-range>325-340</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LITTLE]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The Persistence of privacy: autonomy and initiative in teachers' professional relations]]></article-title>
<source><![CDATA[Teachers College Record]]></source>
<year>1990</year>
<volume>91</volume>
<numero>4</numero>
<issue>4</issue>
<page-range>509-536</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LOUREIRO]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O Desenvolvimento da carreira dos professores]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[ESTRELA]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Viver e construir a profissão docente]]></source>
<year>1997</year>
<page-range>117-159</page-range><publisher-loc><![CDATA[Porto ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Porto]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MARCELO]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Formação de professores: para uma mudança educativa]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[Porto ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Porto]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Miles]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Huberman]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Qualitative data analysis]]></source>
<year>1996</year>
<publisher-loc><![CDATA[Londres ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Sage]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B26">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NÓVOA]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Formação contínua de professores: realidades e perspetivas]]></source>
<year>1991</year>
<publisher-loc><![CDATA[Aveiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Universidade de Aveiro]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B27">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NÓVOA]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
<name>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Formação de professores e profissão docente]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Os Professores e a sua formação]]></source>
<year>1992</year>
<page-range>15-31</page-range><publisher-loc><![CDATA[Lisboa ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Dom Quixote]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B28">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ROLDÃO]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Colaborar é preciso: questões de qualidade e eficácia no trabalho dos professores]]></article-title>
<source><![CDATA[Noesis]]></source>
<year>out.</year>
<month>/d</month>
<day>ez</day>
<volume>71</volume>
<page-range>24-29</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B29">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SACHS]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Aprender para melhorar ou melhorar a aprendizagem: o dilema do desenvolvimento profissional contínuo dos professores]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[FLORES]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[VEIGA SIMÃO]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Aprendizagem e desenvolvimento profissional de professores: contextos e perspectivas]]></source>
<year>2009</year>
<page-range>99-118</page-range><publisher-loc><![CDATA[Mangualde ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Pedago]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B30">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VEIGA SIMÃO]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Formação de professores em contextos colaborativos: um projeto de investigação em curso]]></article-title>
<source><![CDATA[Sísifo: Revista de Ciências da Educação]]></source>
<year>2009</year>
<numero>8</numero>
<issue>8</issue>
<page-range>61-74</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B31">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WILLIAMS]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[PRESTAGE]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[BEDWARD]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Individualism to collaboration: the significance of teacher culture to the induction of newly qualified teachers]]></article-title>
<source><![CDATA[Journal of Education for Teaching, n. 3]]></source>
<year>2001</year>
<volume>27</volume>
<page-range>253-267</page-range></nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
