<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0104-9313</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Mana]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Mana]]></abbrev-journal-title>
<issn>0104-9313</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Programa de Pós-Graduação em Antropologia Social - PPGAS-Museu Nacional, da Universidade Federal do Rio de Janeiro - UFRJ]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0104-93132002000100011</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0104-93132002000100011</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Os povos do Alto Xingu: História e Cultura]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Melatti]]></surname>
<given-names><![CDATA[Julio Cezar]]></given-names>
</name>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A">
<institution><![CDATA[,  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>04</month>
<year>2002</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>04</month>
<year>2002</year>
</pub-date>
<volume>8</volume>
<numero>1</numero>
<fpage>216</fpage>
<lpage>218</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-93132002000100011&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0104-93132002000100011&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0104-93132002000100011&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p ALIGN="right"> <font size="4">RESENHAS</font></p>     <p ALIGN="right">&nbsp;</p>     <p><b>FRANCHETTO, Bruna e HECKENBERGER, Michael (orgs.). 2001. <i>Os Povos do    Alto Xingu: Hist&oacute;ria e Cultura</i>. Rio de Janeiro: Editora UFRJ. 496    pp.</b>      <p><b>Julio Cezar Melatti    <br>   </b>Professor, Universidade de Bras&iacute;lia      <p>O volume tem por tema os alto-xinguanos propriamente ditos, hoje reduzidos    a tr&ecirc;s povos falantes de l&iacute;nguas aruak (Waur&aacute;, Mehinako    e Yawalapiti), quatro de l&iacute;nguas karib (Kuikuro, Kalapalo, Matipu/Nahukw&aacute;    e Bakairi), dois de l&iacute;nguas tupi (Kamayur&aacute; e Aweti) e um de l&iacute;ngua    isolada (Trumai), que pautam sua vida sobre um fundo cultural comum, mas se    mant&ecirc;m &eacute;tnica e politicamente distintos, ainda que v&aacute;rios    deles reconhe&ccedil;am em seu seio a exist&ecirc;ncia de descendentes de povos    desaparecidos. &Agrave; exce&ccedil;&atilde;o dos Bakairi, que hoje vivem nas    cabeceiras de tribut&aacute;rios dos rios Teles Pires e Arinos, todos est&atilde;o    na metade meridional do Parque Ind&iacute;gena do Xingu.      <p> &#009;Os dezesseis autores dos textos nele reunidos s&atilde;o heterog&ecirc;neos    em sua forma&ccedil;&atilde;o. H&aacute; etn&oacute;logos (Robert Carneiro,    Gertrude Dole, Ellen Basso, Thomas Gregor, Emilienne Ireland, Rafael Bastos,    Edir Pina de Barros, Arist&oacute;teles Barcelos Neto, Marcela Coelho de Souza),    ling&uuml;istas (Aurore Monod-Becquelin, Bruna Franchetto, Raquel Guirardello),    antrop&oacute;logos biol&oacute;gicos (Roberto Ventura Santos, Carlos Coimbra    Jr.), um arque&oacute;logo (Michael Heckenberger) e uma ge&oacute;grafa (Maria    L&uacute;cia Pires Menezes), desde veteranos da d&eacute;cada de 50 at&eacute;    jovens rec&eacute;m-chegados aos temas xinguanos.      <p> &#009;O prop&oacute;sito geral do volume &eacute; o de romper com a imagem    de um Alto Xingu de passado totalmente desconhecido antes da primeira expedi&ccedil;&atilde;o    de Karl von den Steinen em 1884 e, ap&oacute;s a mesma, socialmente est&aacute;tico    e culturalmente homog&ecirc;neo.      <p> &#009;O leitor pode se valer dos dois artigos de Heckenberger, dado o per&iacute;odo    de mais de mil anos que cobrem e a movimenta&ccedil;&atilde;o geogr&aacute;fica    dos elementos culturais que apresentam, como um esquema de pontos de refer&ecirc;ncia    aos quais relacionar as contribui&ccedil;&otilde;es dos demais autores. Mostra-nos    Heckenberger a viabilidade de reconstituir o passado dos alto-xinguanos com    a ajuda da arqueologia, ling&uuml;&iacute;stica, documentos escritos e mem&oacute;ria    ind&iacute;gena. Calcula datas de instala&ccedil;&atilde;o dos representantes    de cada fam&iacute;lia ling&uuml;&iacute;stica na &aacute;rea e ensaia uma periodiza&ccedil;&atilde;o.    Os primeiros a chegar foram os Aruak. Aldeias circulares, caminhos radiais,    valetas e aterros estudados pela arqueologia atestam sua presen&ccedil;a milenar.    Tamb&eacute;m teriam sido os respons&aacute;veis por certas caracter&iacute;sticas    que marcam os xinguanos at&eacute; os dias de hoje: aldeias que nunca mudam    para muito longe, hierarquia, padr&otilde;es de socialidade de dimens&atilde;o    supralocal e um ideal de n&atilde;o-agress&atilde;o. Depois chegaram os Karib,    com outra forma de edificar seus n&uacute;cleos habitacionais e outro estilo    cer&acirc;mico, at&eacute; virem a convergir para um mesmo padr&atilde;o. A    chegada dos colonizadores &agrave; procura de ouro imp&ocirc;s as primeiras    grandes perdas populacionais com seus assaltos armados e a difus&atilde;o de    mol&eacute;stias contagiosas. Os Tupi e finalmente os Trumai ingressaram na    &aacute;rea. Chega ent&atilde;o Steinen, que os encontra organizados num padr&atilde;o    que ainda &eacute; o de hoje: um conjunto de povos pol&iacute;tica e ritualmente    articulados envolvidos por outros que consideram bravios. Outros pesquisadores    os visitam. A interfer&ecirc;ncia, mais do que a assist&ecirc;ncia, governamental    atua &agrave; dist&acirc;ncia, de um posto ao sul, para onde acabam por se transferir    todos os Bakairi. A comunica&ccedil;&atilde;o a&eacute;rea se estabelece em    meados do s&eacute;culo XX, quando tamb&eacute;m a popula&ccedil;&atilde;o xinguana    chega a seu m&iacute;nimo. Uma assist&ecirc;ncia mais eficiente a conduz &agrave;    recupera&ccedil;&atilde;o. O que fascina na arqueologia xinguana &eacute; a    possibilidade de relacionar os vest&iacute;gios pr&eacute;-hist&oacute;ricos    aos povos que atualmente ali vivem e, mais ainda, permitir ao pesquisador conversar    com os nativos sobre o que encontra.      <p> &#009;&Eacute; o que acontece tamb&eacute;m com o texto de Bruna Franchetto.    Al&eacute;m da avalia&ccedil;&atilde;o do estado atual do conhecimento ling&uuml;&iacute;stico    da regi&atilde;o, de uma descri&ccedil;&atilde;o mais demorada das caracter&iacute;sticas    das l&iacute;nguas karib, da qualifica&ccedil;&atilde;o do multiling&uuml;ismo    xinguano, ela ainda pode nos passar as opini&otilde;es de alguns falantes sobre    as peculiaridades do vern&aacute;culo e como o contrastam com os dialetos ou    l&iacute;nguas afins.      ]]></body>
<body><![CDATA[<p> &#009;As contribui&ccedil;&otilde;es ao volume foram distribu&iacute;das em    duas partes: "Vis&otilde;es Regionais" e "Vis&otilde;es Locais". Inspirada talvez    na altern&acirc;ncia entre estudos comparativos e monogr&aacute;ficos que marcou    o desenvolvimento da etnografia do Alto Xingu, essa distin&ccedil;&atilde;o    &eacute; muito dif&iacute;cil de se manter, como sintomaticamente o atesta o    artigo de Thomas Gregor, inclu&iacute;do nas "Vis&otilde;es Regionais". Embora    focalizado a partir de um s&oacute; povo, os Mehinako, entre os quais pesquisou,    o papel das mulheres nos casamentos inter&eacute;tnicos, como penhores da paz    e pregadoras da boa vontade, foi e &eacute; importante na forma&ccedil;&atilde;o,    expans&atilde;o e manuten&ccedil;&atilde;o de todo o sistema xinguano.      <p> &#009;Gertrude Dole, que entre outros trabalhos ensaiou at&eacute; uma pesquisa    arqueol&oacute;gica pioneira junto aos Kuikuro na d&eacute;cada de 50, comparece    ao volume com um artigo no qual, para contrabalan&ccedil;ar a &ecirc;nfase dada    desde Steinen &agrave; grande semelhan&ccedil;a entre as culturas xinguanas,    aponta suas diferen&ccedil;as em distintos dom&iacute;nios. J&aacute; Arist&oacute;teles    Barcelos Neto, focalizando as artes visuais, mostra como seus motivos se transformam    e transitam por esses dom&iacute;nios - o m&iacute;tico, o ritual, o xam&acirc;nico,    o cotidiano da vida alde&atilde; - e ainda pela rede intraxinguana e pelo    mundo dos brancos.      <p> &#009;Tolhidos pela falta de dados recentes sobre &iacute;ndices igualmente    dispon&iacute;veis para a maior parte dos povos xinguanos e &aacute;reas vizinhas,    Roberto Ventura Santos e Carlos Coimbra Jr. selecionam sete medidas antropom&eacute;tricas    tomadas por antigos pesquisadores, todas elas, com exce&ccedil;&atilde;o da    estatura, referentes &agrave; cabe&ccedil;a, e concluem que os xinguanos s&atilde;o    morfologicamente mais afins entre si do que com outros grupos ind&iacute;genas    do Brasil Central, o que decorreria de um intenso fluxo g&ecirc;nico entre suas    comunidades.      <p> &#009;Maria L&uacute;cia Pires Menezes reconstitui todo o jogo de interesses    de diferentes ag&ecirc;ncias, como o Estado de Mato Grosso, a Funda&ccedil;&atilde;o    Brasil Central, a For&ccedil;a A&eacute;rea Brasileira, o Servi&ccedil;o de    Prote&ccedil;&atilde;o aos &Iacute;ndios, envolvidas nos procedimentos que conduziram    &agrave; cria&ccedil;&atilde;o, em 1961, do Parque Nacional do Xingu. Se esse    artigo n&atilde;o reproduz nenhuma manifesta&ccedil;&atilde;o dos pr&oacute;prios    xinguanos, uma vez que, ignorados, n&atilde;o participaram de tais disputas,    vale a pena contrast&aacute;-lo com o de Edir Pina de Barros, que mostra como    os atuais Bakairi avaliam as conseq&uuml;&ecirc;ncias da expedi&ccedil;&atilde;o    de Steinen: concorreu para sua depopula&ccedil;&atilde;o em virtude do cont&aacute;gio,    para a altera&ccedil;&atilde;o de suas rela&ccedil;&otilde;es com os demais    xinguanos, para o abandono dos formadores do Xingu e sua transforma&ccedil;&atilde;o    em trabalhadores de um posto do SPI que n&atilde;o se destinava a apoi&aacute;-los,    mas sim &agrave; atra&ccedil;&atilde;o e assist&ecirc;ncia dos povos que l&aacute;    ficaram.      <p> &#009;Al&eacute;m do artigo de Edir Pina de Barros, h&aacute; outros seis    na parte "Vis&otilde;es Locais". Por for&ccedil;a mesmo da articula&ccedil;&atilde;o    entre os grupos xinguanos, nenhum dos artigos se at&eacute;m exclusivamente    a uma perspectiva local. O que mais disso se aproxima &eacute; talvez o do pesquisador    veterano Robert Carneiro, que apresenta um mito dos Kuikuro referente &agrave;    origem do lago Tahununu, junto ao qual viveram no passado. Este lago, na margem    direita do Culuene (ou do Xingu, que nos mapas do IBGE come&ccedil;a mais ao    sul, na foz do Sete de Setembro), &eacute; rodeado por vest&iacute;gios arqueol&oacute;gicos    de aldeias constituintes do que Heckenberger chama de Complexo Oriental, relacionado    aos Karib.      <p> &#009;Emilienne Ireland discute como os Waur&aacute; classificam os povos    da regi&atilde;o, em xinguanos, bravios e brancos, conforme sua ades&atilde;o    aos padr&otilde;es que devem orientar a conduta que t&ecirc;m como a mais desej&aacute;vel    para os seres humanos. Reconhecem, entretanto, os exemplos espor&aacute;dicos    de comportamento solid&aacute;rio dos bravios e sentem-se incomodados com a    lembran&ccedil;a de casos em que teriam incorrido em a&ccedil;&otilde;es em    desacordo com seus ideais.      <p> &#009;Os artigos de Ellen Basso, Rafael Bastos e Marcela Coelho de Souza,    que focalizam, respectivamente, os Kalapalo, os Kamayur&aacute; e os Aweti,    levam em conta a mesma classifica&ccedil;&atilde;o de povos, por&eacute;m s&atilde;o    mais incisivos em acentuar a articula&ccedil;&atilde;o entre eles, n&atilde;o    como um estado, mas como um processo que vem se desenvolvendo ao longo dos &uacute;ltimos    s&eacute;culos: grupos que se agregam em novas unidades, sem que deles se perca    a mem&oacute;ria; aderem aos padr&otilde;es xinguanos, sem que estes se sobreponham    inteiramente a elementos culturais anteriores; continuam a difundir entre si    novas contribui&ccedil;&otilde;es culturais, como o rito do Jawari, introduzido    pelos Trumai, os &uacute;ltimos a se inserirem no conjunto xinguano.      <p> &#009;Finalmente o texto referente aos Trumai, de Aurore Monod-Becquelin e    Raquel Guirardello, tem mais o car&aacute;ter de invent&aacute;rio de elementos    que venham a servir para a elabora&ccedil;&atilde;o de um trabalho com a mesma    orienta&ccedil;&atilde;o dos demais colaboradores.      <p> &#009;Se n&atilde;o trata de quest&otilde;es inteiramente novas, uma vez que    boa parte de seus autores j&aacute; explorou os temas nele expostos em trabalhos    de maior f&ocirc;lego, o volume tem o m&eacute;rito de reunir essas contribui&ccedil;&otilde;es    para uma hist&oacute;ria do Alto Xingu, tornando mais evidente a converg&ecirc;ncia    dos resultados de suas pesquisas.      <p> &#009;As principais marcas do padr&atilde;o alto-xinguano foram abordadas    ao longo dos textos; mas ficou ausente uma discuss&atilde;o do porqu&ecirc;    da dieta baseada no consumo de peixes e na evita&ccedil;&atilde;o da carne de    mam&iacute;feros. Dois dos atuais povos alto-xinguanos, os Yawalapiti e os Matipu/Nahukw&aacute;,    n&atilde;o foram focalizados em artigos especiais, apesar de haver pesquisa    pelo menos sobre os primeiros. Faltou tamb&eacute;m um mapa geral do Alto Xingu    especialmente elaborado para o volume. &Eacute; verdade que entre a primeira    e a segunda parte aparece um, talvez recortado de outro mais amplo, do Instituto    Socioambiental, mas quase ileg&iacute;vel. Se lhe fosse retirada toda a parte    que fica ao norte da aldeia alto-xinguana mais setentrional, dos Trumai, seria    poss&iacute;vel duplicar-lhe a escala. Os limites das propriedades rurais, que    n&atilde;o t&ecirc;m interesse para os artigos que integram o volume, deveriam    ser apagados, assim como o emaranhado das pequenas correntes d'&aacute;gua.    Por outro lado, deveriam ser aumentados, tornando-os leg&iacute;veis, os nomes    de povos e rios principais (medida esta tamb&eacute;m recomend&aacute;vel para    outros mapas do volume). E nas margens dever-se-ia indicar os graus dos meridianos    e paralelos.      ]]></body>
<body><![CDATA[<p> &#009;Por fim, ainda que n&atilde;o seja esse o seu prop&oacute;sito, esse    volume parece prenunciar a retomada do estudo comparativo dos Aruak (mais de    oitenta anos depois do trabalho pioneiro de Max Schmidt), fundadores que s&atilde;o    do n&oacute;dulo em torno do qual se formou o padr&atilde;o alto-xinguano. Tal    como aconteceu, na segunda metade do s&eacute;culo XX, com os J&ecirc;, depois    os Karib, em seguida os Tupi e at&eacute; os Pano, os Aruak teriam agora a sua    vez.      ]]></body>
</article>
