<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-2003</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Revista de Economia e Sociologia Rural]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Rev. Econ. Sociol. Rural]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-2003</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Sociedade Brasileira de Economia e Sociologia Rural]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-20032007000400004</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-20032007000400004</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Modelo Principal-Agente para contratos entre pequenos produtores e empresa exportadora de manga no Rio Grande do Norte]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Sampaio]]></surname>
<given-names><![CDATA[Luciano Menezes Bezerra]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade Federal da Paraíba Departamento e Pós-Graduação de Economia ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2007</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2007</year>
</pub-date>
<volume>45</volume>
<numero>4</numero>
<fpage>879</fpage>
<lpage>898</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-20032007000400004&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-20032007000400004&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-20032007000400004&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[A fruticultura é uma atividade de grande importância na balança comercial brasileira e mais ainda para a região Nordeste. As diversas exigências do mercado exportador de frutas, como os certificados de qualidade, aliadas aos entraves internos da produção e da comercialização, entre os quais a ausência de padronização dos produtos e a falta de crédito, fizeram da intermediação das exportações uma prática regular. Grandes empresas, cooperativas, associações e ONG’s recebem as produções de muitos pequenos produtores e as exportam, conjuntamente com sua própria produção, quando também produzem. No Nordeste, é comum o agente exportador oferecer contratos de exportação aos produtores que incluem assistência técnica, administrativa e jurídica e os insumos necessários à produção. Este trabalho formula uma proposta de modelagem, usando a teoria dos jogos, mais especificamente a abordagem Principal-Agente, para os contratos de exportação entre produtores e exportadores da fruticultura. Aplicou-se a proposta para os pequenos produtores de manga do Rio Grande do Norte, e mostrou-se que a escolha do tipo de contrato da maioria dos produtores é ótima para ambas as partes e que estes contratos incentivam o produtor a aplicar esforço elevado na produção. Extensões da modelagem proposta podem incluir barganha nas negociações ou considerar um modelo de jogo dinâmico.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[Fruit production is an activity of great importance in the Brazilian commercial balance and even more in the Northeastern region. Intermediation is a regular practice in the fruit exporting market due to existence of requirements, such as quality certificates, and of internal problems in production and commercialization, such as credit limitations and absence of product standardization. Large companies, cooperatives, associations and NGOs receive products from many small producers and export them together with their own products. In Northeast, it is common that the exporting agent offers contracts to producers that include technical, administrative and legal assistance plus input supply. This paper proposes a model, using the principal-agent approach of game theory, to the case of contracts between mango exporting agents and small producers, in Rio Grande do Norte. The contract type chosen by most of the producers is optimal for both parts and leads producers to apply a high level of effort in their production. However, in the long run, these contracts may be changed with strong impact on the small producers. Extensions of the model can include bargaining in the negotiations or temporal changes, moving from static to dynamic game cases.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[teoria dos jogos]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[pequeno produtor]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[fruticultura irrigada]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[exportações]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[game theory]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[small producers]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[irrigated fruit production]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[exportation]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p><font size="4" face="verdana"><b>Modelo Principal-Agente para contratos entre    pequenos produtores e empresa exportadora de manga no Rio Grande do Norte</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Luciano Menezes Bezerra Sampaio</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Professor Adjunto, Departamento e P&oacute;s-Gradua&ccedil;&atilde;o    de Economia da Universidade Federal da Para&iacute;ba. Doutor em economia pelo    Pimes - UFPE/Sorbonne (Paris 1). <a href="mailto:luciano.sampaio@pesquisador.cnpq.br">luciano.sampaio@pesquisador.cnpq.br</a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana"><B>RESUMO</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> A fruticultura &eacute; uma atividade de grande    import&acirc;ncia na balan&ccedil;a comercial brasileira e mais ainda para a    regi&atilde;o Nordeste. As diversas exig&ecirc;ncias do mercado exportador de    frutas, como os certificados de qualidade, aliadas aos entraves internos da    produ&ccedil;&atilde;o e da comercializa&ccedil;&atilde;o, entre os quais a    aus&ecirc;ncia de padroniza&ccedil;&atilde;o dos produtos e a falta de cr&eacute;dito,    fizeram da intermedia&ccedil;&atilde;o das exporta&ccedil;&otilde;es uma pr&aacute;tica    regular. Grandes empresas, cooperativas, associa&ccedil;&otilde;es e ONG’s    recebem as produ&ccedil;&otilde;es de muitos pequenos produtores e as exportam,    conjuntamente com sua pr&oacute;pria produ&ccedil;&atilde;o, quando tamb&eacute;m    produzem. No Nordeste, &eacute; comum o agente exportador oferecer contratos    de exporta&ccedil;&atilde;o aos produtores que incluem assist&ecirc;ncia t&eacute;cnica,    administrativa e jur&iacute;dica e os insumos necess&aacute;rios &agrave; produ&ccedil;&atilde;o.    Este trabalho formula uma proposta de modelagem, usando a teoria dos jogos,    mais especificamente a abordagem Principal-Agente, para os contratos de exporta&ccedil;&atilde;o    entre produtores e exportadores da fruticultura. Aplicou-se a proposta para    os pequenos produtores de manga do Rio Grande do Norte, e mostrou-se que a escolha    do tipo de contrato da maioria dos produtores &eacute; &oacute;tima para ambas    as partes e que estes contratos incentivam o produtor a aplicar esfor&ccedil;o    elevado na produ&ccedil;&atilde;o. Extens&otilde;es da modelagem proposta podem    incluir barganha nas negocia&ccedil;&otilde;es ou considerar um modelo de jogo    din&acirc;mico. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><B>Palavras-chave: </b>teoria dos jogos, pequeno    produtor, fruticultura irrigada, exporta&ccedil;&otilde;es.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <B>Classifica&ccedil;&atilde;o JEL:</b> Q10, Q12, D86</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana"><B>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> Fruit production is an activity of great importance    in the Brazilian commercial balance and even more in the Northeastern region.    Intermediation is a regular practice in the fruit exporting market due to existence    of requirements, such as quality certificates, and of internal problems in production    and commercialization, such as credit limitations and absence of product standardization.    Large companies, cooperatives, associations and NGOs receive products from many    small producers and export them together with their own products. In Northeast,    it is common that the exporting agent offers contracts to producers that include    technical, administrative and legal assistance plus input supply. This paper    proposes a model, using the principal-agent approach of game theory, to the    case of contracts between mango exporting agents and small producers, in Rio    Grande do Norte. The contract type chosen by most of the producers is optimal    for both parts and leads producers to apply a high level of effort in their    production. However, in the long run, these contracts may be changed with strong    impact on the small producers. Extensions of the model can include bargaining    in the negotiations or temporal changes, moving from static to dynamic game    cases.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><B>Key-words: </b>game theory, small producers,    irrigated fruit production, exportation    <br>   <B>JEL Classification:</b> Q10, Q12, D86</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="verdana"><b>1. Introdu&ccedil;&atilde;o</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A fruticultura &eacute; uma atividade de grande    import&acirc;ncia na balan&ccedil;a comercial brasileira e mais ainda para a    regi&atilde;o Nordeste. Entre os produtos da regi&atilde;o, destacam-se, no    Cear&aacute;, a castanha de caju; no Vale do S&atilde;o Francisco, entre Pernambuco    e Bahia, banana, uva e manga; na Para&iacute;ba, abacaxi e mam&atilde;o; e no    Rio Grande do Norte (RN), mel&atilde;o, banana, castanha e, mais recentemente,    manga. Neste &uacute;ltimo estado, a fruticultura responde por aproximadamente    18% das exporta&ccedil;&otilde;es (MDIC, 2006).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Os estudos de cadeias produtivas e arranjos produtivos    locais, financiados pelo Sebrae, Banco do Nordeste, governos de estados, e outras    institui&ccedil;&otilde;es, apontam quase que unanimemente, a aus&ecirc;ncia    de padroniza&ccedil;&atilde;o dos produtos e a falta de cr&eacute;dito como    principais entraves para a comercializa&ccedil;&atilde;o da produ&ccedil;&atilde;o    pelo pequeno produtor. Para exporta&ccedil;&atilde;o, com normas ainda mais    rigorosas que para o mercado interno, e ainda devido ao fator escala, as dificuldades    de comercializa&ccedil;&atilde;o direta entre pequeno produtor e atacado e/    ou varejo internacional s&atilde;o ainda maiores (Lacerda e Lacerda, 2004; Pimentel    <I>et al</I>., 2000; Paulo Pessoa <I>et al.</I>, 2000, entre outros). </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Assim, a intermedia&ccedil;&atilde;o &eacute;    pr&aacute;tica corrente na comercializa&ccedil;&atilde;o de frutas para exporta&ccedil;&atilde;o    em todos os estados da regi&atilde;o Nordeste, associada &agrave; concentra&ccedil;&atilde;o    das exporta&ccedil;&otilde;es em poucos agentes, caracterizando-se um oligop&oacute;lio    ou at&eacute; mesmo um monop&oacute;lio exportador. Os exportadores (grandes    empresas, cooperativas, associa&ccedil;&otilde;es e ONG’s) recebem as    produ&ccedil;&otilde;es de muitos pequenos produtores e as exportam, conjuntamente    com sua pr&oacute;pria produ&ccedil;&atilde;o, quando tamb&eacute;m produzem.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Os termos contratuais entre as partes produtora    e exportadora variam consideravelmente de acordo com o produto ou o agente exportador.    Sampaio <I>et al.</I> (2005) constataram, para exporta&ccedil;&otilde;es de    frutas no Rio Grande do Norte, diferentes tipos de contratos, de acordo com    o produto exportado e, at&eacute; mesmo para um mesmo produto e mesmos agentes,    op&ccedil;&otilde;es de contratos distintas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Entre as principais frutas exportadas pelo RN,    tr&ecirc;s produtos (mel&atilde;o, castanha de caju e manga) t&ecirc;m um ou    mais tipos de contratos entre produtores e agentes exportadores. O mel&atilde;o    &eacute; exportado por uma empresa l&iacute;der e por uma associa&ccedil;&atilde;o    de produtores. A manga &eacute; exportada, exclusivamente, por uma empresa (tamb&eacute;m    produtora), que estabelece acordos com os produtores organizados em uma associa&ccedil;&atilde;o.    A castanha, quarto produto mais importante, em valor, da pauta de exporta&ccedil;&otilde;es    do estado, ficando logo atr&aacute;s das exporta&ccedil;&otilde;es de mel&otilde;es    frescos, &eacute; exportada por grandes empresas e tamb&eacute;m por uma cooperativa    de pequenos produtores (auxiliada por uma ONG).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">No Nordeste, &eacute; comum o exportador oferecer    contratos aos produtores que incluem assist&ecirc;ncia t&eacute;cnica, administrativa    e jur&iacute;dica; insumos a pre&ccedil;os fixos; e recomenda&ccedil;&otilde;es    durante o processo produtivo. Esta pol&iacute;tica permite aos produtores suprir    a falta de cr&eacute;dito, tendo acesso aos insumos necess&aacute;rios sem necessidade    de capital financeiro elevado para os custos de produ&ccedil;&atilde;o, destacando-se    os fertilizantes, as sementes e as embalagens. Assim, a empresa exportadora    financia o produtor e ao final faz um acordo de venda consignada do produto    (exporta e ap&oacute;s recebimento do importador faz o pagamento ao produtor    de acordo com o pre&ccedil;o de venda correspondente, cobrando um percentual    pela comercializa&ccedil;&atilde;o).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O objetivo deste trabalho &eacute; a formula&ccedil;&atilde;o    de uma proposta de modelagem, usando a teoria dos jogos, mais especificamente    a abordagem Principal-Agente, para os contratos de exporta&ccedil;&atilde;o    entre produtores e exportadores da fruticultura. Como objetivo espec&iacute;fico,    pretende-se aplicar a abordagem proposta para os pequenos produtores de manga    do Rio Grande do Norte, avaliando o comportamento das partes envolvidas no contrato    e ainda poss&iacute;veis mudan&ccedil;as contratuais no longo prazo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Al&eacute;m desta introdu&ccedil;&atilde;o, o    artigo inclui, na se&ccedil;&atilde;o 2, a apresenta&ccedil;&atilde;o do modelo    Principal-Agente e em seguida, na se&ccedil;&atilde;o 3, sua adequa&ccedil;&atilde;o    aos contratos de exporta&ccedil;&atilde;o entre produtores e exportadores da    fruticultura, com &ecirc;nfase para a regi&atilde;o Nordeste. Na se&ccedil;&atilde;o    4, mostra-se uma aplica&ccedil;&atilde;o do modelo para os contratos firmados    entre pequenos produtores de manga e empresa exportadora do Rio Grande do Norte.    Por fim, a se&ccedil;&atilde;o 5 traz os resultados e conclus&otilde;es para    a aplica&ccedil;&atilde;o vista em 4 e algumas considera&ccedil;&otilde;es gerais    sobre a proposta do modelo para problemas semelhantes.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="verdana"><b>2. Metodologia</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O modelo Principal-Agente pode ser usado para    an&aacute;lise de problemas com informa&ccedil;&atilde;o assim&eacute;trica.    O Principal contrata um Agente para realizar uma tarefa e o Agente disp&otilde;e    de uma vantagem de informa&ccedil;&atilde;o sobre seu tipo, suas a&ccedil;&otilde;es    ou o ambiente que os cerca em algum ponto do jogo. Entre as categorias de modelos    com informa&ccedil;&atilde;o assim&eacute;trica est&atilde;o os de Moral Hazard    com a&ccedil;&otilde;es encobertas (<I>hidden actions</I>) e os de informa&ccedil;&otilde;es    encobertas (<I>hidden information</I> ou <I>hidden knowledge</I>) que t&ecirc;m    em comum o fato das duas partes iniciarem o jogo, e acertarem um acordo, com    informa&ccedil;&atilde;o sim&eacute;trica, com a assimetria de informa&ccedil;&atilde;o    apresentando-se posteriormente (Rasmusen, 1996). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em geral, um problema Principal-Agente caracteriza-se    por um Principal induzindo (atrav&eacute;s de um contrato) um Agente a realizar    certas a&ccedil;&otilde;es. O Principal pode n&atilde;o estar dispon&iacute;vel    para observar diretamente a a&ccedil;&atilde;o do Agente, mas observa algum    resultado que &eacute; determinado, ao menos em parte, pela a&ccedil;&atilde;o    do Agente. O problema do Principal &eacute; designar, no contrato, uma "forma    de pagamento" que incentive o Agente a agir da melhor forma poss&iacute;vel    do ponto de vista do Principal (Mas-Colell, 1995).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">O Principal quer escolher uma fun&ccedil;&atilde;o    s(.) que maximize sua utilidade, sujeita &agrave;s restri&ccedil;&otilde;es    impostas pelo comportamento otimizador do Agente. H&aacute; tipicamente dois    tipos de restri&ccedil;&otilde;es envolvendo o Agente: a primeira representa    a sua decis&atilde;o de aceitar ou n&atilde;o o contrato proposto pelo Principal,    analisando outras oportunidades de trabalho dispon&iacute;veis que lhe ofere&ccedil;am    certa utilidade, um n&iacute;vel de utilidade de reserva, e assim, o contrato    proposto deve pelo menos satisfazer esse n&iacute;vel. Essa restri&ccedil;&atilde;o    &eacute; assim dita: <B>Restri&ccedil;&atilde;o de Participa&ccedil;&atilde;o</B>    (RP), tamb&eacute;m chamada de Restri&ccedil;&atilde;o de Racionalidade do Indiv&iacute;duo.    A segunda restri&ccedil;&atilde;o &eacute; a de <B>Compatibilidade de Incentivo    (RCI)</B>, em que o Principal deve propor um esquema de pagamento capaz de induzir    o Agente a escolher agir como ele deseja (Varian, 1999).</font></p>     <p> <font size="2" face="Verdana">A formula&ccedil;&atilde;o geral do problema    Principal-Agente (baseada em Kreps, 1990) para dois jogadores, um Principal    e um Agente, considera: A = conjunto de a&ccedil;&otilde;es do Agente; S = conjunto    dos poss&iacute;veis resultados. O Agente toma a&ccedil;&otilde;es "a"    pertencentes ao conjunto A = {a<SUB>1</SUB>, a<SUB>2</SUB>, ..., a<SUB>N</SUB>},    onde cada a&ccedil;&atilde;o "a" produz um resultado "s"    pertencente a S = {s<SUB>1</SUB>, s<SUB>2</SUB>, ..., s<SUB>M</SUB>}, o qual    ocorre com uma determinada probabilidade correspondente: <font face="Symbol">p</font><SUB>n1,    </SUB><font face="Symbol">p</font><SUB>n2</SUB>, ..., <font face="Symbol">p</font><SUB>nM</SUB>,    tal que<img src="/img/revistas/resr/v45n4/a04img01.gif" align="absmiddle">    = 1. Assim, para cada a&ccedil;&atilde;o "a" pertencente ao conjunto    A, tem-se uma distribui&ccedil;&atilde;o de probabilidade <font face="Symbol">P</font><SUB>A</SUB>    em S. Se w &eacute; o valor pago pelo servi&ccedil;o, assume-se que o contrato    oferecido &eacute; uma fun&ccedil;&atilde;o <I>w</I>: <I>S</I> <img src="/img/revistas/resr/v45n4/a04img02.gif" align="absmiddle"><I>    R</I>. Isto &eacute;, se "s" &eacute; observado, o principal paga    w(s) ao Agente.</font></p>     <p> <font size="2" face="Verdana">Para o Principal, um par de "a" e    "s" resulta numa renda <I>B(a,s)</I> e conseq&uuml;entemente, os lucros    do Principal s&atilde;o dados por: <I>B(a,s)</I> – <I>w(s)</I>. Considerando    as probabilidades de resultado diferentes a partir de uma a&ccedil;&atilde;o    <I>a<SUB>n</sub></I><SUB>,</SUB> escolhida pelo Agente, ent&atilde;o, os lucros    esperados do Principal podem ser escritos como:</font></p>     <p><img src="/img/revistas/resr/v45n4/a04img03.gif"></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Para o Agente, sup&otilde;e-se uma fun&ccedil;&atilde;o    utilidade de Von Neumann-Morgenstern, u(w,a), usualmente com u<SUB>w</SUB>’    &gt; 0 e u<SUB>a</SUB>’ &lt; 0. Considerando que cada agente tem outras    alternativas, al&eacute;m de trabalhar para o Principal, ou seja, o Agente tem    alternativas (externas) que lhe fornecem sua utilidade reserva, ele aceita um    contrato proposto pelo Principal se a inequa&ccedil;&atilde;o abaixo verifica-se:</font></p>     <p><img src="/img/revistas/resr/v45n4/a04img04.gif"></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Ou seja, a Restri&ccedil;&atilde;o de Participa&ccedil;&atilde;o    (RP) &eacute; satisfeita quando a utilidade esperada da a&ccedil;&atilde;o escolhida    (a<SUB>n</SUB>) &eacute; maior ou igual a utilidade esperada das demais a&ccedil;&otilde;es    dispon&iacute;veis.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Al&eacute;m disso, o Agente &eacute; induzido    pelo Principal a tomar a a&ccedil;&atilde;o que maximiza seus lucros esperados,    satisfazendo a Restri&ccedil;&atilde;o de Compatibilidade de Incentivos (RCI).    Para a a&ccedil;&atilde;o escolhida a<SUB>n</SUB>:</font></p>     <p><img src="/img/revistas/resr/v45n4/a04img05.gif"></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Desta forma, para cada <I>w</I> e cada a&ccedil;&atilde;o    a<SUB>n</SUB>: tem-se um <I>payoff</I> (par de resultados para o Principal e    Agente, respectivamente) de:</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><img src="/img/revistas/resr/v45n4/a04img06.gif"></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A <a href="#fig01">Figura 1</a> mostra como se    pode obter a solu&ccedil;&atilde;o deste jogo atrav&eacute;s de equil&iacute;brio    em Subjogo Perfeito, ou seja, resolvendo o jogo de tr&aacute;s para frente.    No ultimo est&aacute;gio, o Agente escolhe sua a&ccedil;&atilde;o a<SUB>n</SUB>,    de forma a respeitar a RCI; em seguida observa-se se sua utilidade &eacute;    maior que sua utilidade esperada (RP); por fim, analisa-se que contrato o Principal    prop&otilde;e &#91;o par w(s) e s&#93; dadas as escolhas do Agente, de forma que o lucro    do Principal seja maximizado.</font></p>     <p><a name="fig01"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/resr/v45n4/a04fig01.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">Pode-se ter o Principal agindo como monopolista    e oferecendo um conjunto de alternativas de pagamento que o Agente ir&aacute;    aceitar se sua expectativa superar seu n&iacute;vel de reserva. Neste caso,    determinam-se as propriedades do esquema de incentivos que &eacute; &oacute;timo    do ponto de vista do Principal. Numa segunda abordagem, h&aacute; v&aacute;rios    competidores Principais, cada um oferecendo um conjunto de esquemas de incentivo,    sendo necess&aacute;rio determinar as propriedades dos sistemas de equil&iacute;brio.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Uma diferen&ccedil;a b&aacute;sica entre os dois    &eacute; que no caso do Monopolista, o n&iacute;vel de utilidade do Agente &eacute;    ex&oacute;geno e &eacute;, tipicamente, a utilidade associada a alguma atividade    n&atilde;o relatada. J&aacute; no problema competitivo, o n&iacute;vel de reserva    &eacute; end&oacute;geno: este ser&aacute; a utilidade associada aos contratos    ofertados pelos demais Principais. Assim, no mercado Monopolista, o lucro m&aacute;ximo    ser&aacute; fun&ccedil;&atilde;o objetivo do problema e no competitivo, tem-se    a condi&ccedil;&atilde;o de lucro zero no equil&iacute;brio.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Supondo um Monop&oacute;lio com informa&ccedil;&atilde;o    completa, ou seja, o Principal tem informa&ccedil;&atilde;o completa sobre as    a&ccedil;&otilde;es e custos do agente e seu objetivo &eacute; simplesmente    determinar que a&ccedil;&otilde;es ele quer que o Agente escolha, ent&atilde;o    seu problema consiste em designar um esquema de pagamento incentivando o Agente    a escolher a a&ccedil;&atilde;o desejada por ele.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A dificuldade nesses esquemas de incentivos &eacute;    que eles s&atilde;o muito sens&iacute;veis a pequenas imperfei&ccedil;&otilde;es    de informa&ccedil;&atilde;o. Se o Agente s&oacute; recebe quando atingir o resultado    estipulado, por exemplo, ent&atilde;o sua utilidade esperada pode ser menor    que seu n&iacute;vel de reserva de utilidade e ele poderia recusar-se a participar.    Este tipo de problema &eacute; conhecido como Problema de incentivo de A&ccedil;&otilde;es    Encobertas (<I>hidden action problem</I>), j&aacute; que as a&ccedil;&otilde;es    dos Agentes n&atilde;o s&atilde;o perfeitamente observ&aacute;veis pelo Principal.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p> <font size="2" face="Verdana">O segundo tipo de imperfei&ccedil;&atilde;o    de informa&ccedil;&atilde;o &eacute; quando o Principal n&atilde;o pode observar    perfeitamente a fun&ccedil;&atilde;o objetivo do Agente. Pode haver v&aacute;rios    tipos diferentes de Agentes com diferentes fun&ccedil;&otilde;es utilidade ou    fun&ccedil;&otilde;es custos. O Principal deve designar um esquema de incentivo    que ser&aacute; bom na m&eacute;dia, independente do tipo do Agente envolvido.    Esse tipo de problema de incentivo &eacute; conhecido como Problema de Informa&ccedil;&atilde;o    Encoberta (<I>hidden information problem</I>).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Rasmusen (1996) indicou que os modelos de Moral    Hazard, acima, s&atilde;o jogos de informa&ccedil;&atilde;o completa, mas com    incerteza. O Principal conhece o Agente, em geral conhece seus custos, e lhe    prop&otilde;e um contrato. O Agente pode rejeit&aacute;-lo ou aceit&aacute;-lo,    e neste &uacute;ltimo caso, a Natureza adiciona incerteza ao resultado do jogo.    Em Moral Hazard, com a&ccedil;&otilde;es encobertas, o Agente se movimenta antes    da Natureza e no caso de informa&ccedil;&otilde;es encobertas, faz suas escolhas    ap&oacute;s a Natureza, em geral, informando ao Principal algo sobre o comportamento    da mesma. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="verdana"><b>3. Resultados e discuss&atilde;o</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b><i>3.1. Proposta de modelagem para contratos    entre produtores e exportadores da fruticultura</i></b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Nos contratos para exporta&ccedil;&atilde;o na    fruticultura nordestina, se o produtor &eacute; visto como Principal que contrata    um Agente para fazer a comercializa&ccedil;&atilde;o, ent&atilde;o pode-se ter    um problema de Informa&ccedil;&atilde;o encoberta; o Agente exportador tem mais    informa&ccedil;&atilde;o que o produtor sobre o mercado e o pre&ccedil;o de    exporta&ccedil;&atilde;o. </font> </p>     <p><font size="2" face="Verdana">Entretanto, se o produtor &eacute; visto como    contratado (como Agente) pela empresa exportadora (Principal) para produzir    (como um gerente da produ&ccedil;&atilde;o agr&iacute;cola), entregando a produ&ccedil;&atilde;o    para a empresa que faz a exporta&ccedil;&atilde;o ent&atilde;o pode-se ter um    problema P-A com a&ccedil;&otilde;es encobertas. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Prop&otilde;e-se aqui que os contratos entre    pequenos produtores e agentes exportadores podem ser enquadrados em problemas    Principal-Agente tendo o exportador como Principal, contratando um Agente para    gerir a produ&ccedil;&atilde;o. Esta hip&oacute;tese &eacute; sustentada pela    observa&ccedil;&atilde;o de que os contatos feitos pelas empresas exportadoras    com produtores envolvem, como dito, o fornecimento de insumos e assist&ecirc;ncia    t&eacute;cnica, al&eacute;m da fiscaliza&ccedil;&atilde;o do processo produtivo    pela empresa, e ao final, controle de qualidade do produto.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Apesar da fiscaliza&ccedil;&atilde;o da produ&ccedil;&atilde;o    pela empresa com visitas regulares e recomenda&ccedil;&otilde;es sobre usos    de insumos etc, a produ&ccedil;&atilde;o n&atilde;o &eacute; acompanhada todo    o tempo pela empresa exportadora, sendo as a&ccedil;&otilde;es do pequeno produtor    "encobertas", e cabendo a ele decidir se segue ou n&atilde;o as recomenda&ccedil;&otilde;es    da empresa.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em resumo, indica-se que o problema Principal-Agente    tem a empresa exportadora como Principal, contratando o pequeno produtor para    produzir e este tem a&ccedil;&otilde;es encobertas, uma vez que ele n&atilde;o    &eacute; acompanhado todo o tempo pela empresa exportadora.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Com objetivos diferentes dentro do sistema do    principal agente, o problema para o esquema contratual restringe-se ao sistema    de recompensa que o agente exportador prop&otilde;e ao produtor. O exportador    (o Principal) tem interesse em maximizar seus lucros que dependem do empenho    aplicado pelo produtor no processo produtivo, al&eacute;m de depender de fatores    aleat&oacute;rios (estados da natureza) tais como o regime de chuvas, controle    de pragas etc. Apesar do monitoramento da produ&ccedil;&atilde;o, o exportador    n&atilde;o disp&otilde;e de informa&ccedil;&atilde;o completa sobre o produtor    e sobre seus n&iacute;veis de esfor&ccedil;o e, conseq&uuml;entemente, os resultados    (a quantidade produzida com qualidade para exporta&ccedil;&atilde;o) dependem    do esfor&ccedil;o do produtor e dos estados da natureza.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">As a&ccedil;&otilde;es do agente (produtor) correspondem    &agrave; escolha do n&iacute;vel de esfor&ccedil;o, compreendendo todo um espectro    de a&ccedil;&otilde;es – esfor&ccedil;os. Prop&otilde;em-se que estes    esfor&ccedil;os estejam ligados ao percentual da produ&ccedil;&atilde;o que    o produtor consegue exportar, ou seja, quanto maior o esfor&ccedil;o escolhido    pelo produtor maior a quantidade de produto que ele obt&eacute;m com qualidade    requerida pelo consumidor estrangeiro (averiguada pelo agente exportador). O    menor n&iacute;vel de esfor&ccedil;o reflete o m&iacute;nimo controle da produ&ccedil;&atilde;o,    com o produtor negligenciando as recomenda&ccedil;&otilde;es de produ&ccedil;&atilde;o    indicadas pela empresa exportadora e assim obtendo um produto sem qualidade    para exportar, podendo ser vendido apenas no mercado interno. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A outra considera&ccedil;&atilde;o proposta trata    dos estados da natureza, os quais indicam se o produtor tem "sorte"    ou "n&atilde;o tem sorte" em uma determinada safra e que t&ecirc;m    probabilidades de ocorrer. Sugere-se que a obten&ccedil;&atilde;o do valor esperado    para os "<I>payoffs</I>" do agente e do principal, no final do jogo,    seja feita atrav&eacute;s de percentuais da produ&ccedil;&atilde;o que podem    ser aproveitados para exporta&ccedil;&atilde;o. Esta hip&oacute;tese baseia-se    em conversas com produtores e agentes exportadores de diversos produtos no Nordeste.    Eles indicaram que, com "sorte", quando n&atilde;o ocorrem chuvas    em excesso ou as lavouras s&atilde;o atacadas por pragas e doen&ccedil;as, &eacute;    comum que um maior percentual da produ&ccedil;&atilde;o seja aproveitado para    exporta&ccedil;&atilde;o. Em resumo, cada estado da natureza est&aacute; associado    a uma probabilidade e corresponde a um percentual de aproveitamento da produ&ccedil;&atilde;o    para exporta&ccedil;&atilde;o. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b><i>3.2. Aplica&ccedil;&atilde;o: contratos    entre produtores e exportador de manga no Rio Grande do Norte</i></b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">No levantamento dos produtores, disponibilizado    pela Associa&ccedil;&atilde;o dos Produtores de Manga Irrigada do Rio Grande    do Norte (ASPRON), com dados de 2002 e 2003, constam 34 produtores, dos quais    28 tiveram &aacute;rea plantada, em 2003. Mas apenas 17 j&aacute; obtiveram    produ&ccedil;&atilde;o neste mesmo ano. Verificou-se a expans&atilde;o da &aacute;rea    plantada e da produ&ccedil;&atilde;o que passaram de 279 hectares correspondentes    a 2.029 toneladas, em 2002 para 529,5 hectares e 5.736 toneladas, em 2003. Do    total de 28 produtores com &aacute;rea plantada em 2003, 16 foram identificados    como s&oacute;cios da ASPRON. De acordo com a localiza&ccedil;&atilde;o, h&aacute;    uma concentra&ccedil;&atilde;o dos produtores no p&oacute;lo A&ccedil;u-Mossor&oacute;:    nove em A&ccedil;u, oito em Ipangua&ccedil;u, dois em Carnaubais, e um em cada    um dos munic&iacute;pios de Ipanema e Alto do Rodrigues. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A <a href="#tab01">Tabela 1</a> mostra um resumo    dos produtores de manga irrigada, do Rio Grande do Norte, de acordo com a &aacute;rea    de produ&ccedil;&atilde;o. Evidencia-se o grande n&uacute;mero de pequenos produtores,    principalmente com menos de 10 hectares, quase metade do n&uacute;mero total.    Somadas as duas categorias seguintes, contabilizando assim os produtores de    10 a 40 ha, tem-se n&uacute;mero inferior que a primeira categoria. Acima de    40 ha foram identificados 3 produtores: um grande produtor que tem 5 &aacute;reas    distintas de produ&ccedil;&atilde;o as quais somam 128 ha; a empresa exportadora    com 120 ha, em 2003, mas que indicou a amplia&ccedil;&atilde;o para 200 ha,    em 2004, dos quais 142 produzindo; e um produtor com &aacute;rea de 47 hectares.</font></p>     <p><a name="tab01"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/resr/v45n4/a04tab01.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">A empresa exporta sua pr&oacute;pria produ&ccedil;&atilde;o    e a produ&ccedil;&atilde;o de 26 produtores da regi&atilde;o, todos participantes    da Associa&ccedil;&atilde;o. O sistema de coopera&ccedil;&atilde;o (o contrato)    mais comum, de venda consignada, entre a empresa e os 26 produtores da regi&atilde;o    funciona da seguinte forma: ela fornece assist&ecirc;ncia t&eacute;cnica para    esses produtores, numa m&eacute;dia de tr&ecirc;s vezes por safra, correspondendo    a: 1) aplica&ccedil;&atilde;o de reguladores de crescimento; 2) processo de    indu&ccedil;&atilde;o floral; e 3) colheita. A empresa ainda determina a dosagem    a ser usada pelos produtores, recomenda a poda, a aduba&ccedil;&atilde;o etc.    Esse acompanhamento visa um manejo de maior qualidade dos produtores, garantindo    a qualidade da manga entregue. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">As an&aacute;lises de solo e folha s&atilde;o    feitas no IBRA-SP. Antes da colheita, a empresa promove uma avalia&ccedil;&atilde;o    fito-sanit&aacute;ria, observando o produto para verifica&ccedil;&atilde;o das    exig&ecirc;ncias dos importadores (UE e EUA). Ainda, de 10 a 15 dias antes da    colheita, &eacute; feita uma an&aacute;lise de qualidade, fisiol&oacute;gica,    mec&acirc;nica etc. As amostras s&atilde;o enviadas para o ITEP (Recife) para    an&aacute;lise de res&iacute;duo. &Eacute; feito um tratamento p&oacute;s-colheita    para an&aacute;lise de qualidade. Da embalagem at&eacute; as vendas decorrem    cerca de 21 dias, tendo o produto passado pela lavagem, embalagem, resfriamento    e coloca&ccedil;&atilde;o em cont&ecirc;iner. Quando o acordo entre empresa    e produtor &eacute; apenas de compra do produto, venda direta, sem fornecimento    de assist&ecirc;ncia t&eacute;cnica e insumos, a empresa realiza apenas a an&aacute;lise    da qualidade do produto final.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A empresa tem o certificado da EuropGap de boas    pr&aacute;ticas e qualidade do produto, necess&aacute;rio para exporta&ccedil;&atilde;o    para a Europa (o processo de certifica&ccedil;&atilde;o foi feito pela empresa    paulista SKALL) e ainda est&aacute; em processo de certifica&ccedil;&atilde;o,    pela SKALL-SP, para obter o certificado HACCP exigido pelo mercado americano    e tamb&eacute;m est&aacute; em processo de certifica&ccedil;&atilde;o para obter    o PIF – produ&ccedil;&atilde;o integrada de frutas – pela Embrapa-Petrolina.    Assim, todos esses certificados exigidos constituem em uma barreira &agrave;    entrada no mercado exportador, e no caso do Rio Grande do Norte, v&ecirc;m efetivamente    colaborando para o monop&oacute;lio exportador atual.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">No sistema de produ&ccedil;&atilde;o para exporta&ccedil;&atilde;o,    seguindo todas as etapas de testes descritas acima, o custo m&eacute;dio de    produ&ccedil;&atilde;o tanto da empresa como dos produtores &eacute; de R$ 7.000,00    a R$ 8.000,00 por hectare, obtendo-se uma produtividade m&eacute;dia de 20 t/    ha. O percentual de aproveitamento para exporta&ccedil;&atilde;o varia de 70%    a 85% da produ&ccedil;&atilde;o, sendo os demais 30% a 15% o percentual de refugo,    destinado ao mercado interno. O percentual de "refugo" depende essencialmente    do volume de chuvas, surgimento de pragas e doen&ccedil;as (tamb&eacute;m das    condi&ccedil;&otilde;es das rodovias, respons&aacute;veis pelos danos mec&acirc;nicos),    ou seja, depende da sorte do produtor que faz acordo de exporta&ccedil;&atilde;o    com a empresa.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Dentre os componentes dos custos, os insumos    s&atilde;o respons&aacute;veis por quase 90% dos custos do primeiro ano, com    maior peso para os fertilizantes e defensivos. J&aacute; no sexto ano, os custos    com insumos caem para cerca de 75% dos custos totais, mas aumentam a import&acirc;ncia    dos gastos com fertilizantes e defensivos. A partir do quarto ano, a receita    anual supera a despesa anual, mas apenas no sexto ano ela &eacute; suficiente    para compensar os investimentos acumulados e assim gerar retorno positivo. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A manga exportada pelo RN, que consiste exatamente    na manga exportada pela empresa exportadora, tem como destinos a UE e os EUA,    numa propor&ccedil;&atilde;o de 50% para cada destino. Nos meses de agosto a    outubro, as vendas para os EUA e para a UE s&atilde;o muito dependentes das    vendas de Petrolina que, com seus 21.000 h&aacute;, determina o pre&ccedil;o    do mercado exportador nessa &eacute;poca. As vendas para a UE seguem ainda de    novembro a abril. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Para os EUA, s&atilde;o obtidos os melhores pre&ccedil;os    em fevereiro e mar&ccedil;o, quando s&oacute; o RN est&aacute; produzindo, no    Brasil. Mas destaca-se que &eacute; no per&iacute;odo de outubro a dezembro,    quando &eacute; entressafra no M&eacute;xico, que o Brasil n&atilde;o tem concorrentes    no mercado mundial (Pimentel, 2000). O pagamento feito pelos importadores europeus,    ap&oacute;s entrega do produto, principalmente nos portos da Holanda e da Inglaterra,    geralmente &eacute; realizado em duas etapas: na m&eacute;dia, em 15 dias &eacute;    feito um adiantamento e ap&oacute;s 45 dias o pagamento completo. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">No &uacute;ltimo ano foram processadas, no Packing-House,    seis mil toneladas de manga, o que equivale a mais ou menos 1,5 milh&otilde;es    de caixas de manga. A capacidade do Paking-House da empresa exportadora est&aacute;    ociosa: pode processar 10.000 toneladas por ano e est&aacute; processando apenas    6.000. Fica evidente a exist&ecirc;ncia de demanda por exporta&ccedil;&atilde;o,    principalmente na &eacute;poca em que o Vale do S&atilde;o Francisco n&atilde;o    exporta, e essa capacidade ociosa torna natural a estrat&eacute;gia de expans&atilde;o    da produ&ccedil;&atilde;o adotada pela empresa e pelos produtores que comercializam    atrav&eacute;s dela.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Os pre&ccedil;os m&eacute;dios obtidos de outubro    de 2004 at&eacute; (o m&ecirc;s de) julho de 2005, foram de cerca de U$ 6 e    &euro; 6 para a caixa de 4,15 Kg, nos EUA e na UE, respectivamente. Em reais,    os pre&ccedil;os m&eacute;dios foram da ordem de R$ 18 e R$ 21, para EUA e UE.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O valor pago pela empresa exportadora aos pequenos    produtores pelo produto varia de acordo com os tipos de contrato. No acordo    mais simples, a compra direta, a empresa paga o pre&ccedil;o ditado pelo mercado    e que variou de R$ 0,70 a 0,90/ Kg, em 2004. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Na venda consignada do produto, que &eacute;    a alternativa escolhida pela maioria dos produtores, ap&oacute;s o recebimento    do importador a empresa faz o pagamento ao produtor, de acordo com o pre&ccedil;o    de venda correspondente, cobrando um percentual para cobrir as despesas de comercializa&ccedil;&atilde;o.    Do pre&ccedil;o FOB, descontados todos os custos de transporte e portu&aacute;rios,    a empresa faz o pagamento aos 26 associados, cobrando uma comiss&atilde;o para    realizar a venda para o exterior de 7% a 14%, dependendo do volume entregue    pelo produtor. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em mar&ccedil;o de 2005, quando um Euro valia    aproximadamente R$ 3,40, obtinha-se cerca de R$ 15,00 por caixa como pre&ccedil;o    de venda CIF, na Uni&atilde;o Europ&eacute;ia. Descontados o frete mar&iacute;timo,    comiss&atilde;o de venda e encargos alfandeg&aacute;rios, esse valor caia para    cerca de R$ 10,00 por caixa. Subtraindo as despesas de comercializa&ccedil;&atilde;o    no Brasil, como etiquetagem, <I>pallet</I>, frete at&eacute; o Porto de Natal,    documenta&ccedil;&atilde;o e despacho, m&atilde;o-de-obra etc, o valor ficava    pr&oacute;ximo a R$ R$ 7,70 por caixa. Descontada a comiss&atilde;o de 13% da    Empresa exportadora, a receita do produtor resultante era de R$ 6,70 / caixa.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A parte da produ&ccedil;&atilde;o n&atilde;o    exportada, o "refugo", &eacute; vendida para o mercado interno, para    intermedi&aacute;rios da regi&atilde;o que levam o produto para feiras livres,    ind&uacute;stria de polpa de frutas ou ainda para demais regi&otilde;es do Rio    Grande do Norte e do Cear&aacute;.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Os produtores que escolhem vender a produ&ccedil;&atilde;o    no mercado interno, para o atacado (CEASAS) e tamb&eacute;m diretamente para    o varejo local e regional, como supermercados, feiras livres etc., obt&eacute;m    pelo produto o pre&ccedil;o de mercado local, equivalente ao pago pela empresa    exportadora quando o contrato &eacute; de venda direta, ou seja, em 2004, de    cerca de R$ 0,80/ kg. Como exemplo, segundo o Boletim de Pre&ccedil;o no Atacado    (SEAGRI, 2005), os pre&ccedil;os da manga Tommy Atkins, nas centrais de abastecimento    de S&atilde;o Paulo e Fortaleza, foram, respectivamente, R$ 1,70/kg e R$ 1,16/kg,    em 2004. Descontados os custos de transporte e as margens de comercializa&ccedil;&atilde;o    do atacado, o pequeno produtor obt&eacute;m o valor de mercado. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A <a href="#tab02">Tabela 2</a> resume as op&ccedil;&otilde;es    de contratos para o pequeno produtor de manga irrigada do Rio Grande do Norte    descritas acima. </font></p>     <p><a name="tab02"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/resr/v45n4/a04tab02.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">Com objetivos diferentes dentro do sistema do    principal agente, o problema para o esquema contratual restringe-se ao sistema    de recompensa que a empresa exportadora prop&otilde;e aos produtores (no caso,    os dois esquemas vistos). O exportador de manga (o Principal) tem interesse    em maximizar seus lucros que dependem do empenho aplicado pelos produtores no    processo produtivo, al&eacute;m de depender de fatores aleat&oacute;rios (estados    da natureza) tais como o regime de chuvas, controle de pragas etc. Apesar do    monitoramento da produ&ccedil;&atilde;o, o exportador n&atilde;o disp&otilde;e    de informa&ccedil;&atilde;o completa sobre os produtores e, assim, sobre seus    n&iacute;veis de esfor&ccedil;o e consequentemente os resultados (a quantidade    produzida com qualidade para exporta&ccedil;&atilde;o) dependem do esfor&ccedil;o    do produtor e dos estados da natureza.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Uma hip&oacute;tese simplificadora &eacute; estabelecer    dois n&iacute;veis de esfor&ccedil;o: o produtor pode escolher entre empregar    alto ou baixo esfor&ccedil;o. Uma menor dedica&ccedil;&atilde;o pode ser vista    como garantindo-lhe a faixa de pre&ccedil;o do mercado interno, uma vez que,    provavelmente, se ele n&atilde;o se esfor&ccedil;a no controle da produ&ccedil;&atilde;o,    seguindo todas as etapas indicadas pela empresa exportadora, seu produto n&atilde;o    poder&aacute; ser exportado. Assim, baixo esfor&ccedil;o garante-lhe receita    l&iacute;quida por kg de R$ 0,60 a R$ 1,40, que vai depender dos estados da    natureza, ou seja se o produtor tem "sorte" ou n&atilde;o tem sorte"    naquela safra. Admitindo ainda que n&atilde;o h&aacute; possibilidade intermedi&aacute;ria    e que o produtor ganha, com iguais probabilidades, os valores m&iacute;nimo    e m&aacute;ximo de mercado na regi&atilde;o, e que podem ocorrer dependendo    dos fatores aleat&oacute;rios, o valor esperado desses extremos &eacute; de    R$ 1,00. Em resumo, os ganhos de R$ 1,40 e R$ 0,60 foram associados aos resultados    obtidos pelo produtor (receitas) para dois estados da natureza, de ter "sorte"    ou "n&atilde;o ter sorte", respectivamente, quando ele n&atilde;o    se esfor&ccedil;a.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Essa primeira hip&oacute;tese garante que o produtor    tem o mesmo resultado entre escolher o contrato de pre&ccedil;o fixo proposto    pela empresa ou vender no mercado local a intermedi&aacute;rios, o que implica    na satisfa&ccedil;&atilde;o da Restri&ccedil;&atilde;o de Participa&ccedil;&atilde;o    do produtor diante do contrato de exporta&ccedil;&atilde;o da empresa que lhe    leva a seu n&iacute;vel de reserva.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Quando o produtor escolher que vai aplicar um    esfor&ccedil;o alto (maior empenho e ao mesmo tempo aceita todo o processo de    assist&ecirc;ncia e fiscaliza&ccedil;&atilde;o da empresa exportadora), podendo    obter com maior probabilidade um produto de maior qualidade, ele tem a op&ccedil;&atilde;o    de exportar seu produto optando pelo contrato de venda consignada. Dado que    ele aceitou o contrato de venda consignada, seu esfor&ccedil;o garante um produto    de qualidade para exporta&ccedil;&atilde;o. Contudo, a quantidade de manga apta    para exportar tamb&eacute;m vai depender dos dois estados da natureza considerados    aqui – "sorte" e "m&aacute; sorte". A maneira como    estes estados afetam a qualidade da manga para exporta&ccedil;&atilde;o &eacute;,    por hip&oacute;tese, associada &agrave; taxa de "refugo" indicada    pela empresa exportadora. Se o produtor tiver "sorte" ele pode obter,    por exemplo, R$ 1,61/ kg sobre 85% da produ&ccedil;&atilde;o, considerando 15%    como uma taxa de refugo baixa e observada para os produtores mais produtivos    da regi&atilde;o; ou pode perder at&eacute; 30% da produ&ccedil;&atilde;o no    caso de "m&aacute; sorte" e obter R$ 1,61 sobre 70% da produ&ccedil;&atilde;o.    O que interessa &eacute; a diferen&ccedil;a entre os percentuais de refugo para    o estado da natureza de sorte e de m&aacute; sorte, aqui estipulada em 15%.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A <a href="#fig02">Figura 2</a> exemplifica as    op&ccedil;&otilde;es de contratos descritas acima, para um pequeno produtor,    com 10 hectares (&aacute;rea do maior n&uacute;mero de produtores associados),    como Agente e a empresa exportadora, como Principal Monopolista, para o ano    de 2005. Se o Agente (pequeno produtor) aceita o contrato de venda consignada    e aplica alto esfor&ccedil;o (a&ccedil;&atilde;o a<SUB>1</SUB> na figura), considera-se    o aproveitamento de 85% da manga para exporta&ccedil;&atilde;o (refugo de 15%),    com uma produtividade de 20 t/ha, resultando em produtividade aproveitada de    17 t/ha, ou seja, produ&ccedil;&atilde;o de 17.000 kg/ ha, cuja receita recebida    ser&aacute; de R$ 1,61/ kg, totalizando R$ 27.370 /ha. Subtraindo um custo de    R$ 8.000 por hectare, seu lucro esperado cont&aacute;bil por hectare ser&aacute;    de R$ 19.370, e assim, para 10 hectares seu lucro esperado cont&aacute;bil ser&aacute;    de R$ 190.370/ ano. Seguindo o mesmo racioc&iacute;nio, se o produtor aplica    baixo esfor&ccedil;o e assim passa a obter um aproveitamento de 70% da produ&ccedil;&atilde;o    (refugo de 30%) com a mesma produtividade de 20 t/ha, seu lucro esperado cont&aacute;bil    &eacute; de R$ 145.400/ ano. Caso o produtor n&atilde;o aceite o contrato de    venda consignada da empresa, ele vende toda a produ&ccedil;&atilde;o de 10 hectares    (sem percentual de refugo), com produtividade de 20 t/ ha, ao pre&ccedil;o de    R$ 0,80/ kg, no mercado local para um intermedi&aacute;rio ou para a pr&oacute;pria    empresa exportadora, mas sem acordo pr&eacute;vio. Assim, o produtor tem receita    anual de R$ 160.000 e custos de R$ 80.000 (mesmo custo de oito mil reais por    hectare), resultando no lucro cont&aacute;bil de R$ 80.000 por ano.</font></p>     <p><a name="fig02"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/resr/v45n4/a04fig02.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">Se o Agente aceita o contrato, o Principal obt&eacute;m    lucro cont&aacute;bil anual de R$ 33.600 ou de R$ 40.080 para baixo ou alto    esfor&ccedil;o do produtor, respectivamente. A diferen&ccedil;a corresponde    ao percentual sobre a comercializa&ccedil;&atilde;o que &eacute; deixado de    ser vendido quando o produtor aplica baixo esfor&ccedil;o e sua produ&ccedil;&atilde;o    &eacute; menor. Caso o Agente n&atilde;o aceite o contrato, a empresa exportadora    n&atilde;o tem perdas diretas, mas arca com o custo de oportunidade de ociosidade    de seu <I>packing-house</I>, podendo este ser considerado o n&iacute;vel de    utilidade reserva do Principal. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Como dito na metodologia, a solu&ccedil;&atilde;o    pode ser encontrada atrav&eacute;s de equil&iacute;brio em Subjogo Perfeito:    resolvendo de tr&aacute;s para frente (os subjogos). Substituindo a &uacute;ltima    loteria da <a href="#fig01">Figura 1</a>, correspondente aos poss&iacute;veis    estados da natureza, por seus valores esperados, passa-se para o n&oacute; t<SUB>3</SUB>,    no qual o Agente escolhe entre as duas poss&iacute;veis a&ccedil;&otilde;es:    alto ou baixo esfor&ccedil;o. Em t<SUB>3</SUB>, o Agente vai escolher alto esfor&ccedil;o    se a utilidade esperada desta a&ccedil;&atilde;o for maior ou igual &agrave;    utilidade esperada de aplicar baixo esfor&ccedil;o.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Observando os lucros, o Agente escolhe a<SUB>1</SUB>    – aplicar alto esfor&ccedil;o – caso ele atribua a seu esfor&ccedil;o    valor menor ou igual &agrave; diferen&ccedil;a entre os lucros de se esfor&ccedil;ar    ou n&atilde;o, no caso diferen&ccedil;a de R$ 190.370 – R$ 145.400 = 44.970    / ano, ou algo como R$ 3.747,50 por m&ecirc;s. Supondo que sim, o Agente passa    para t<SUB>2</SUB>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A utilidade esperada da a&ccedil;&atilde;o escolhida    (a<SUB>1</SUB>) tem que ser maior ou igual &agrave; utilidade esperada das demais    op&ccedil;&otilde;es dispon&iacute;veis (RP), ou seja, o n&iacute;vel de utilidade    reserva para o produtor. Caso o Agente rejeite o contrato de venda consignada,    ele tem a op&ccedil;&atilde;o de vender, a pre&ccedil;o de mercado, para a empresa    exportadora ou no pr&oacute;prio mercado. Em ambos os casos, o produtor obteria    lucro cont&aacute;bil de 80.000/ ano, considerando produtividade de 20 t/ha    e pre&ccedil;o de mercado da &eacute;poca do levantamento de R$ 0,80/ kg. Assim,    em t<SUB>2</SUB>, o Agente aceita o contrato proposto pela empresa. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em t<SUB>1</SUB>, o Principal escolhe <I>w(s)</I>,    s pertencente a S, dadas as escolhas do Agente em t<SUB>2</SUB> e t<SUB>3</SUB>,    tal que o <I>payoff</I> (lucro esperado) do Principal &eacute; maximizado. Ou    seja, no in&iacute;cio do jogo o Principal (empresa exportadora) decide que    contratos oferecer. Para o Principal, o melhor &eacute; que o Agente aplique    alto esfor&ccedil;o, o que lhe proporciona uma receita de cerca de R$ 40.000    por ano de cada pequeno produtor de 10 ha. Oferecer o contrato &eacute; vantajoso    para a empresa se a sua receita com a comercializa&ccedil;&atilde;o for superior    aos seus custos com a exporta&ccedil;&atilde;o. Como a empresa est&aacute; atualmente    com seu <I>packing-house</I> ocioso, sup&otilde;e-se que os custos de ociosidade    s&atilde;o muito superiores aos custos de processar a produ&ccedil;&atilde;o    dos produtores associados no <I>packing-house</I>.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="verdana"><b>4. Conclus&otilde;es</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A modelagem dos contratos entre produtores e    agentes exportadores pela abordagem Principal-Agente mostrou-se adequada para    avaliar os comportamentos de ambas as partes e permitir uma an&aacute;lise estrat&eacute;gica    para as mesmas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Para a aplica&ccedil;&atilde;o realizada, em    resumo, observou-se que o contrato, proposto pelo Principal, incentiva o Agente    a aplicar alto esfor&ccedil;o e a maximizar a utilidade (os lucros) de ambos    os participantes no acordo. O caso descrito foi para um pequeno produtor de    10 hectares, e considerando dois poss&iacute;veis estados da natureza. Contudo,    a aplica&ccedil;&atilde;o para qualquer tamanho de &aacute;rea estabelecida    &eacute; similar. De modo geral, considerando que a rejei&ccedil;&atilde;o do    contrato pelo produtor &eacute; equivalente a vender a produ&ccedil;&atilde;o    &agrave; empresa ao pre&ccedil;o de mercado, a decis&atilde;o do produtor entre    aceitar ou n&atilde;o o contrato depende dos seus lucros esperados para seus    n&iacute;veis de esfor&ccedil;o e da sua utilidade reserva. Na situa&ccedil;&atilde;o    atual, aceitar o contrato, independente do n&iacute;vel de esfor&ccedil;o, &eacute;    &oacute;timo para o produtor, justificando as a&ccedil;&otilde;es de todos os    associados da regi&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Dado que o produtor resolve aceitar o contrato    de venda consignada, ele decidir&aacute; se &eacute; vantajoso aplicar alto    esfor&ccedil;o ao inv&eacute;s de baixo esfor&ccedil;o se ele atribui &agrave;    diferen&ccedil;a entre ambas as op&ccedil;&otilde;es uma utilidade maior que    a utilidade negativa de aplicar o maior esfor&ccedil;o. Para a aplica&ccedil;&atilde;o,    os retornos de alto esfor&ccedil;o s&atilde;o at&eacute; 30% superiores aos    de baixo esfor&ccedil;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A empresa exportadora pode oferecer infinitas    possibilidades de contrato, ou seja, cobrar diferentes percentuais de comercializa&ccedil;&atilde;o    para diferentes tipos de produtores (tamanho dos mesmos ou qualidade do produto    exportado, fazendo o pre&ccedil;o variar). Seus contratos, atualmente, devem    ser decididos analisando-se suas receitas com a comercializa&ccedil;&atilde;o    da produ&ccedil;&atilde;o dos pequenos produtores e seus custos de oportunidade    de manter o <I>packing-house</I> ocioso. Como a empresa estava trabalhando com    pouco mais da metade de sua capacidade (60%), seus custos de oportunidade devem    ser altos, o que a incentiva a negociar com os produtores associados.</font></p>     <p> <font size="2" face="Verdana">Contudo, a empresa est&aacute; expandindo sua    &aacute;rea de produ&ccedil;&atilde;o rapidamente e, no longo prazo, ap&oacute;s    a aquisi&ccedil;&atilde;o de &aacute;rea de produ&ccedil;&atilde;o, plantio    e espera de seis anos necess&aacute;rios para obter a produtividade de 20 t/    ha, eliminando a restri&ccedil;&atilde;o de fator fixo de curto prazo, ela pode    ser capaz de suprir toda a capacidade de seu <I>packing-house</I> com sua pr&oacute;pria    produ&ccedil;&atilde;o. Neste caso, os contratos podem ser revistos; o percentual    cobrado por ela para comercializar a produ&ccedil;&atilde;o dos pequenos vai    ter que ser superior aos seus lucros de exportar sua pr&oacute;pria produ&ccedil;&atilde;o.    Uma outra possibilidade &eacute; a expans&atilde;o da capacidade de processar    (novo <I>packing-house</I>), caso a demanda mundial pelo produto em quest&atilde;o    continue crescendo, ou seja, pode-se estudar a viabilidade econ&ocirc;mica da    constru&ccedil;&atilde;o de novo <I>packing-house</I>.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Outras aplica&ccedil;&otilde;es envolvendo produtores    e exportadores, da fruticultura do Nordeste e do Brasil ou da produ&ccedil;&atilde;o    agr&iacute;cola, em geral, com estruturas de contratos semelhantes, podem ser    realizadas, com as devidas adequa&ccedil;&otilde;es. Alguns contratos, por exemplo,    entre produtores e exportadores envolvem barganha nas negocia&ccedil;&otilde;es,    que pode ser incorporada nos modelos Principal-Agente sem maiores dificuldades.    A modelagem proposta para produtores e exportadores permite que os exportadores    sejam empresas, ONGs, cooperativas ou associa&ccedil;&otilde;es e em alguns    casos mais de um deles. Nestas situa&ccedil;&otilde;es, com v&aacute;rios agentes    exportadores, a diferen&ccedil;a &eacute; uma mudan&ccedil;a na utilidade reserva    dos produtores. Por fim, pode-se considerar que produtores e exportadores firmam    contratos ano ap&oacute;s ano, ou seja, pode-se considerar um modelo de jogo    din&acirc;mico.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>5. Refer&ecirc;ncias bibliogr&aacute;ficas</b></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">KREPS, D. A Course in Microeconomic Theory, Princeton:    Princeton University Press, 1990.</font> &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000116&pid=S0103-2003200700040000400001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">LACERDA, M. A. D.; LACERDA, R. D. O Cluster da    Fruticultura no P&oacute;lo Petrolina-Juazeiro. Revista de Biologia e Ci&ecirc;ncias    da Terra, v.4, n1, 2004.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000117&pid=S0103-2003200700040000400002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">MAS-COLELL, A.; WHINSTON, M.D.; GREEN, J. Microeconomic    Theory, Oxford University Press, New York and Oxford, 1995.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000118&pid=S0103-2003200700040000400003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">MDIC - Minist&eacute;rio do Desenvolvimento,    Ind&uacute;stria e Com&eacute;rcio Exterior. <a href="http://www.desenvolvimento.gov.br" target="_blank">www.desenvolvimento.gov.br</a>,    2006.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000119&pid=S0103-2003200700040000400004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">PIMENTEL, C.R.M. Oportunidades e Barreiras &agrave;    Expans&atilde;o do Com&eacute;rcio Internacional para a Manga Nordestina, Revista    Econ&ocirc;mica do Nordeste, 31 (2), 10-21, abr/jun, 2000.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000120&pid=S0103-2003200700040000400005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">SAMPAIO, L. M. B.; SAMPAIO, Y.; GURGEL, A. Estudos    de cadeias produtivas das frutas de exporta&ccedil;&atilde;o do Rio Grande do    Norte, Mimeo (Relat&oacute;rio para o Sebrae-RN), 2005.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000121&pid=S0103-2003200700040000400006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">SEAGRI - Secretaria da Agricultura e Pecu&aacute;ria    do Estado do Cear&aacute;, SIGA (Sistema de Informa&ccedil;&atilde;o Gerencial    Agr&iacute;cola). <a href="http://www.seagri.gov.br" target="_blank">http://www.seagri.gov.br</a>,    2005.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000122&pid=S0103-2003200700040000400007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">VARIAN, H. Intermediate Microeconomics: A Modern    Approach, New York: IE-WN Norton Press, 1999.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000123&pid=S0103-2003200700040000400008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">FUDENBERG, D.; TIROLE, J. Game Theory, Cambridge,    MIT Press, Massachusetts, 1991.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000124&pid=S0103-2003200700040000400009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">PAULA PESSOA, P. F. A.; OLIVEIRA, V. H.; SANTOS,    F. J. S.; SEMRAU, L. A. S. An&aacute;lise da Viabilidade Econ&ocirc;mica do    Cultivo do Cajueiro Irrigado e Sob Sequeiro, Revista Econ&ocirc;mica do Nordeste,    31 (2) 178-187, abr/jun, 2000.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000125&pid=S0103-2003200700040000400010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">RASMUSEN, E. Games and Information, An Introduction    to Game Theory, Blackwell Publishers, Cambrige and Oxford, Reino Unido, 1996.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000126&pid=S0103-2003200700040000400011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">Recebido em outubro de 2006 e revisto em mar&ccedil;o    de 2007.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">O autor agradece o apoio do CNPq pelo financiamento    do projeto que resultou este artigo.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[ ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KREPS]]></surname>
<given-names><![CDATA[D.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A Course in Microeconomic Theory]]></source>
<year>1990</year>
<publisher-loc><![CDATA[Princeton ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Princeton University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LACERDA]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. A. D.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[LACERDA]]></surname>
<given-names><![CDATA[R. D.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O Cluster da Fruticultura no Pólo Petrolina-Juazeiro]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista de Biologia e Ciências da Terra]]></source>
<year>2004</year>
<volume>4</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MAS-COLELL]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[WHINSTON]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.D.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[GREEN]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Microeconomic Theory]]></source>
<year>1995</year>
<publisher-loc><![CDATA[New YorkOxford ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Oxford University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>Ministério do Desenvolvimento, Indústria e Comércio Exterior</collab>
<source><![CDATA[]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PIMENTEL]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.R.M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Oportunidades e Barreiras à Expansão do Comércio Internacional para a Manga Nordestina]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Econômica do Nordeste]]></source>
<year>abr/</year>
<month>ju</month>
<day>n,</day>
<volume>31</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>10-21</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SAMPAIO]]></surname>
<given-names><![CDATA[L. M. B.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SAMPAIO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Y.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[GURGEL]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Estudos de cadeias produtivas das frutas de exportação do Rio Grande do Norte]]></source>
<year>2005</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>Secretaria da Agricultura e Pecuária do Estado do Ceará</collab>
<collab>Sistema de Informação Gerencial Agrícola</collab>
<source><![CDATA[]]></source>
<year>2005</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VARIAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[H.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Intermediate Microeconomics: A Modern Approach]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[IE-WN Norton Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FUDENBERG]]></surname>
<given-names><![CDATA[D.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[TIROLE]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Game Theory]]></source>
<year>1991</year>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge^eMassachusetts Massachusetts]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[MIT Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PAULA PESSOA]]></surname>
<given-names><![CDATA[P. F. A.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[OLIVEIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[V. H.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SANTOS]]></surname>
<given-names><![CDATA[F. J. S.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SEMRAU]]></surname>
<given-names><![CDATA[L. A. S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Análise da Viabilidade Econômica do Cultivo do Cajueiro Irrigado e Sob Sequeiro]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Econômica do Nordeste]]></source>
<year>abr/</year>
<month>ju</month>
<day>n,</day>
<volume>31</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>178-187</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RASMUSEN]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Games and Information: An Introduction to Game Theory]]></source>
<year>1996</year>
<publisher-loc><![CDATA[CambrigeOxford ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Blackwell Publishers]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
