<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0102-6992</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Sociedade e Estado]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Soc. estado.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0102-6992</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Departamento de Sociologia da Universidade de Brasília ]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0102-69922014000300001</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0102-69922014000300001</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Editorial]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Bandeira]]></surname>
<given-names><![CDATA[Lourdes Maria]]></given-names>
</name>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Collares]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ana Cristina M.]]></given-names>
</name>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Almeida]]></surname>
<given-names><![CDATA[Tânia Mara C.]]></given-names>
</name>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A">
<institution><![CDATA[,  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2014</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2014</year>
</pub-date>
<volume>29</volume>
<numero>3</numero>
<fpage>699</fpage>
<lpage>700</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0102-69922014000300001&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0102-69922014000300001&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0102-69922014000300001&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p><font size="4" face="Verdana"><b>Editorial</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Lourdes Maria Bandeira; Ana Cristina M. Collares; T&acirc;nia Mara C. Almeida</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">&Eacute; com muita satisfa&ccedil;&atilde;o que apresentamos mais um n&uacute;mero da revista <I>Sociedade e Estado</I>, o &uacute;ltimo de 2014. Acreditamos que este novo volume, uma vez mais, faz jus aos esfor&ccedil;os da equipe editorial em apresentar ao p&uacute;blico leitor um repert&oacute;rio atual, diversificado e de qualidade de estudos dentro das ci&ecirc;ncias sociais, tanto no Brasil quanto internacionalmente, como bem atestam as tr&ecirc;s tradu&ccedil;&otilde;es aqui apresentadas. Contamos tamb&eacute;m com um memorial, onde professores do Departamento de Sociologia da Universidade de Bras&iacute;lia homenageiam o colega Roberto Sabato Moreira, figura querida a este departamento, falecido este ano. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Neste n&uacute;mero, apresentamos o dossi&ecirc; sobre estudos da performance, organizado pelo professor Jo&atilde;o Gabriel Teixeira (Sociologia/UnB), um pioneiro nos estudos da performance no Brasil e fundador do Laborat&oacute;rio de Estudos Transdisciplinares sobre a Performance (Transe), criado oficialmente na UnB em 1995. A sociologia da performance destaca&#45;se por investir na an&aacute;lise do contexto da a&ccedil;&atilde;o social e de sua interpreta&ccedil;&atilde;o tanto pelos autores como pela audi&ecirc;ncia que participa das intera&ccedil;&otilde;es. O presente dossi&ecirc; apresenta estudos extremamente ricos da cultura brasileira analisados sob essa &oacute;tica, bem como duas tradu&ccedil;&otilde;es que, com certeza, trar&atilde;o importantes contribui&ccedil;&otilde;es para os cientistas sociais brasileiros que atuam neste campo. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O artigo de Luciana Hartmann, "Me curei e hoje t&ocirc; aqui sentadita contando a hist&oacute;ria", por exemplo, traz uma interessante an&aacute;lise do uso das performances narrativas dos contadores de "causos" na fronteira entre Brasil, Urugai e Argentina, para a constru&ccedil;&atilde;o da subjetividade. J&aacute; Sebasti&atilde;o Rios se vale de alguns cantos de Bule&#45;Bule &#150; "repentista, cantador, violeiro, tocador de prato e faca, e poeta sambador do Rec&ocirc;ncavo baiano" &#150;, para analisar as rela&ccedil;&otilde;es entre a cultura popular e sua representa&ccedil;&atilde;o pelos intelectuais. Por fim, Alice F&aacute;tima Martins analisa as rela&ccedil;&otilde;es entre corpo, mem&oacute;ria e devir a partir de um filme de Takum&atilde; Kuikuro, Carlos Fausto e Leonardo Sette. O dossi&ecirc; conta tamb&eacute;m com duas tradu&ccedil;&otilde;es de peso. A primeira &eacute; de artigo de Richard Schechner elaborado especialmente para este n&uacute;mero da revista; a segunda &eacute; do texto "Fundamentos da performance" de Richard Bauman, no qual o autor discute a rela&ccedil;&atilde;o entre os estudos da performance e a lingu&iacute;stica, com acr&eacute;scimos realizados especialmente para o dossi&ecirc;, e coment&aacute;rios sobre os estudos e a bibliografia brasileiros nessa linha de investiga&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Os artigos do fluxo cont&iacute;nuo tamb&eacute;m oferecem uma amostra do rico e diversificado cabedal de estudos das ci&ecirc;ncias sociais, passando por diversos campos tais como a sociologia das emo&ccedil;&otilde;es, a sociologia da viol&ecirc;ncia, a sociologia das organiza&ccedil;&otilde;es e a sociologia urbana. O primeiro artigo, de Mauro Koury, apresenta um panorama da sociologia e da antropologia das emo&ccedil;&otilde;es no Brasil e uma defesa da consolida&ccedil;&atilde;o destas como &aacute;reas disciplinares. Em seguida, Ant&ocirc;nio Teixeira de Barros e Ana Marusia Pinheiro Lima Meneguin prop&otilde;em uma discuss&atilde;o sobre a rela&ccedil;&atilde;o entre educa&ccedil;&atilde;o, pol&iacute;tica e tecnologia por interm&eacute;dio do estudo do programa <I>Baixe e Use</I>, da TV C&acirc;mara, programa cultural e educativo produzido pelo legislativo brasileiro e voltado para as comunidades escolar e acad&ecirc;mica. Ainda dentro da an&aacute;lise de a&ccedil;&otilde;es parlamentares, S&eacute;rgio Braga e Luciano Griebeler discutem a permeabilidade do sistema legislativo &agrave;s a&ccedil;&otilde;es e press&otilde;es da Federa&ccedil;&atilde;o das Ind&uacute;strias no Paran&aacute;. Em outro tom, Suzana Dur&atilde;o e Maria Cl&aacute;udia Coelho analisam a cobertura midi&aacute;tica do assassinato do l&iacute;der de um grupo cultural e art&iacute;stico, o AfroReggae, que realizava a&ccedil;&otilde;es buscando unir jovens de periferia e a pol&iacute;cia. Os dois &uacute;ltimos artigos comungam dessa diversidade de campos tem&aacute;ticos, investigando o papel de Bras&iacute;lia na rede de cidades globais, artigo de Brasilmar Ferreira Nunes, e a aproxima&ccedil;&atilde;o entre o conceito de corpo e a tecnologia, no texto de Dulce Filgueira de Almeida, Ingrid Dittrich Wiggers e Carolina Nascimento Jub&eacute;. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Este volume conta ainda com a tradu&ccedil;&atilde;o de um posf&aacute;cio in&eacute;dito ao cl&aacute;ssico <I>Ra&iacute;zes do Brasil</I>, de S&eacute;rgio Buarque de Holanda, realizada por S&eacute;rgio Costa (Universidade de Berlim), bem como com duas interessantes resenhas. A primeira, realizada por Amurabi de Oliveira, do livro <I>Alquimistas da cura</I>, de F&aacute;tima Tavares, descreve o trabalho da autora com terapeutas alternativos nas cidades do Rio de Janeiro e Niter&oacute;i. A segunda, de Diego Alves sobre o livro <I>A sociologia de um g&ecirc;nero: o Bai&atilde;o</I> escrito por Elder Maia Alves, mais uma vez mergulha no universo da cultura popular brasileira atrav&eacute;s da an&aacute;lise de um g&ecirc;nero musical. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Seguimos tamb&eacute;m com a tradi&ccedil;&atilde;o de apresentar resumos das teses e disserta&ccedil;&otilde;es realizadas no Departamento de Sociologia da UnB desde a publica&ccedil;&atilde;o do &uacute;ltimo n&uacute;mero.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Gostar&iacute;amos de aproveitar a oportunidade para agradecer a todas as pessoas que contribu&iacute;ram com a elabora&ccedil;&atilde;o deste volume, incluindo nossos/as pareceristas, que dedicaram tempo e doaram de sua expertise para manter a qualidade dos artigos apresentados. Gostar&iacute;amos tamb&eacute;m de anunciar que estamos passando por uma reestrutura&ccedil;&atilde;o editorial, procurando aprimorar o sistema de submiss&atilde;o de artigos para agilizar ao m&aacute;ximo o processo de avalia&ccedil;&atilde;o dos mesmos, e aumentar o <I>feedback </I>dado aos/&agrave;s autores/as sobre o andamento de cada artigo submetido.</font></p>      ]]></body>
</article>
