<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-4014</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Estudos Avançados]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Estud. av.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-4014</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Estudos Avançados da Universidade de São Paulo]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-40142014000200019</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-40142014000200019</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Nos passos de Frei Tito]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Bosi]]></surname>
<given-names><![CDATA[Alfredo]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade de São Paulo Faculdade de Filosofia, Letras e Ciências Humanas ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[São Paulo SP]]></addr-line>
<country>Brasil</country>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>08</month>
<year>2014</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>08</month>
<year>2014</year>
</pub-date>
<volume>28</volume>
<numero>81</numero>
<fpage>269</fpage>
<lpage>272</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-40142014000200019&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-40142014000200019&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-40142014000200019&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>RESENHAS</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Nos passos de Frei Tito</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Alfredo Bosi</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Faculdade de Filosofia, Letras e Ci&ecirc;ncias Humanas, Universidade de S&atilde;o Paulo, S&atilde;o Paulo/SP, Brasil</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">H&aacute; BIOGRAFIAS e biografias. H&aacute; as que se limitam a arrumar linearmente alguns acontecimentos de uma vida considerados importantes: s&atilde;o cr&ocirc;nicas feitas para fins did&aacute;ticos ou jornal&iacute;sticos. Outras pretendem descer ao subsolo das motiva&ccedil;&otilde;es do biografado: s&atilde;o exerc&iacute;cios psicol&oacute;gicos nos quais os documentos se misturam com hip&oacute;teses arriscadas e lances de fic&ccedil;&atilde;o: biografias romanceadas que desejam virar <i>best-sellers</i>. Outras h&aacute; ainda que, &agrave; for&ccedil;a de aplicarem ao objeto esquemas ideologizantes, transformam-no em alegoria da sua &eacute;poca ou da classe a que pertencem: s&atilde;o obras que reduzem a pessoa a uma suposta m&eacute;dia do seu contexto.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A nenhuma dessas categorias ajusta-se a biografia de Frei Tito de Alencar, esse "homem torturado" cujas vida, paix&atilde;o e morte nos s&atilde;o contadas por Leneide Duarte-Plon e Clarisse Meireles em livro recentemente publicado. O que &eacute; dado ao leitor &eacute; a hist&oacute;ria de um religioso e militante socialista extra&iacute;da de depoimentos de pessoas que o acompanharam de perto na luta contra a ditadura militar, ou (como se prefere dizer hoje) civil-militar, implantada em 1964. N&atilde;o h&aacute; nessa obra admir&aacute;vel, s&oacute;bria mas terr&iacute;vel, margem para especula&ccedil;&otilde;es doutrin&aacute;rias. Tudo &eacute; direto e vivo, como deve ser o testemunho de amigos e companheiros que perfilaram no perigo os mesmos valores e desejam ser fi&eacute;is &agrave; mem&oacute;ria do grupo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Quem s&atilde;o os depoentes que deram ao livro a sua mat&eacute;ria-prima? S&atilde;o dezenas, mas entre as testemunhas de maior relevo est&atilde;o os frades pr&oacute;ximos de Frei Tito no Convento Dominicano das Perdizes; o psicanalista Jean-Claude Rolland, que tratou dele nos &uacute;ltimos meses de sua vida; frei Xavier Plassat, fio condutor da mem&oacute;ria do per&iacute;odo em que Tito viveu na comunidade de Abresle, perto de Lyon; e Nildes de Alencar Lima, a irm&atilde; que o criou, como era h&aacute;bito no seio das fam&iacute;lias numerosas do Cear&aacute;, em que as filhas mais velhas cuidavam dos menores como segundas m&atilde;es. A esses nomes as autoras acrescentam os dos entrevistados, militantes que conheceram Tito ao longo dos anos de chumbo: um elenco que d&aacute; o perfil da resist&ecirc;ncia ao regime nos seus primeiros anos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Tito de Alencar Lima nasceu em Fortaleza, em 14 de setembro de 1945, o mais novo dos quinze filhos de Ildefonso Rodrigues de Lima e Laura de Alencar Lima. Nesse mesmo ano em que se iniciava a democratiza&ccedil;&atilde;o do pa&iacute;s, o Partido Comunista Brasileiro entrava na legalidade elegendo Luiz Carlos Prestes como senador e Carlos Marighella como um dos quatorze deputados da legenda que integravam a Assembleia Nacional Constituinte. Em abril de 1947 o PCB ca&iacute;a na ilegalidade por um ato do governo Dutra. Os pais de Tito, embora cat&oacute;licos fervorosos, tinham apoiado naquela altura o candidato comunista &agrave; prefeitura de Fortaleza, Acr&iacute;sio Moreira da Rocha.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Da inf&acirc;ncia Tito diria nos cadernos de ex&iacute;lio: "Quando secar o rio de minha inf&acirc;ncia, secar&aacute; toda a dor". Frase que pode ser interpretada como pren&uacute;ncio da morte que sobreviria quando cessasse toda mem&oacute;ria de um tempo feliz. Ainda antes de decidir sua entrada para o semin&aacute;rio, o adolescente conheceu o momento de renova&ccedil;&atilde;o da Igreja Cat&oacute;lica. Uma ala progressista crescia e aproximava-se n&atilde;o s&oacute; te&oacute;rica, mas praticamente de agrupamentos de esquerda. Ele se filia, em 1962, &agrave; Juventude Estudantil Cat&oacute;lica (JEC). Sua voca&ccedil;&atilde;o religiosa o leva &agrave; Ordem dos Pregadores, vanguarda do reformismo estimulado por uma vigorosa corrente francesa de pensamento que o Conc&iacute;lio ent&atilde;o absorvia. N&atilde;o por acaso, um dos peritos em doutrina social do conclave era o padre Lebret cujo movimento Economia e Humanismo deitara ra&iacute;zes entre os dominicanos de S&atilde;o Paulo atraindo n&atilde;o poucos socialistas agn&oacute;sticos. Era o primeiro passo de uma generosa alian&ccedil;a com todos os benef&iacute;cios e riscos que o tempo iria trazer.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em termos de pol&iacute;tica nacional ocorria a converg&ecirc;ncia de partidos de tend&ecirc;ncia social-democr&aacute;tica, como o PTB de Pasqualini e Brizola, com nacionalistas de v&aacute;rio espectro, socialistas hist&oacute;ricos e alas pragm&aacute;ticas do PCB em plena clandestinidade. Era uma animosa coaliz&atilde;o de centro-esquerda, que os puritanos universit&aacute;rios se compraziam em chamar populista. Levantavam-se as bandeiras de reforma agr&aacute;ria, reforma urbana, reforma pol&iacute;tica, reforma eleitoral. Os dominicanos das Perdizes, liderados por frei Carlos Josaphat, fundaram o jornal <i>Brasil Urgente</i>, que apoiava o programa das "reformas de base" do presidente Jo&atilde;o Goulart. O cap&iacute;tulo "A alian&ccedil;a de Marx com Cristo" tra&ccedil;a um vivo retrato do que constitu&iacute;a o pensamento social da esquerda crist&atilde; nos anos 1960.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O engajamento de Frei Tito intensificou-se nos anos de forma&ccedil;&atilde;o como seminarista, a partir de 1965-1966. Depois de um primeiro momento de perplexidade, alguns grupos de oposi&ccedil;&atilde;o clandestina se radicalizaram. Confiante no ardor revolucion&aacute;rio de alguns frades mais empenhados na luta contra o regime, Carlos Marighella, l&iacute;der da Alian&ccedil;a Libertadora Nacional, pediu-lhes aux&iacute;lio log&iacute;stico para desencadear um movimento de resist&ecirc;ncia armada inspirado na guerrilha que culminara com a vit&oacute;ria da revolu&ccedil;&atilde;o cubana. A regi&atilde;o escolhida, por ser tamb&eacute;m um ponto de apoio junto &agrave; pastoral dominicana, foi a de Concei&ccedil;&atilde;o do Araguaia. O plano empolgou v&aacute;rios religiosos, mas as autoras colheram depoimentos que entremostram um Frei Tito simp&aacute;tico, mas ao mesmo tempo perplexo em face do que seria, de fato, uma desastrada aventura.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Retra&iacute;do embora, o seu envolvimento foi de uma lealdade exemplar: a ele recorreram os dirigentes da Uni&atilde;o Estadual dos Estudantes (UNE) para a escolha de um lugar onde pudessem realizar o trig&eacute;simo Congresso da UNE, que se deu em outubro de 1968, em um s&iacute;tio localizado em Ibi&uacute;na (SP), e terminou com a deten&ccedil;&atilde;o de todos os participantes, incluindo Frei Tito e outros dominicanos. A partir desse momento, Frei Tito estaria na mira do Deops e de seus futuros torturadores comandados pelo delegado S&eacute;rgio Fleury.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A repress&atilde;o p&ocirc;de apertar o cerco com o instrumento legal que lhe daria, em dezembro de 1968, o AI-5. Suprimidas as inst&acirc;ncias da democracia representativa e at&eacute; mesmo o recurso ao <i>habeas corpus</i>, os grupos radicais lan&ccedil;aram-se a um plano de guerrilha urbana, com sucessivas capturas de diplomatas estrangeiros realizadas com o intuito de obter a liberdade de presos pol&iacute;ticos. Tito, preso na madrugada de 4 de novembro de 1969, dia em que Marighella seria morto, passaria pelo Deops, pelo Pres&iacute;dio Tiradentes e pelo inferno da Oban (depois Doi-Codi), onde foi barbaramente torturado. Tentou suic&iacute;dio nessa ocasi&atilde;o. Foi oficialmente banido do Brasil em dezembro de 1970 quando os sequestradores do embaixador su&iacute;&ccedil;o Giovanni Enrico Bucher, liderados por Carlos Lamarca, exigiram a soltura de setenta presos pol&iacute;ticos em troca da liberta&ccedil;&atilde;o do diplomata.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a href="/img/revistas/ea/v28n81/a19img01.jpg"><img src="/img/revistas/ea/v28n81/a19img01thu.jpg" border="0">    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   Clique para ampliar</a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Do ref&uacute;gio na Fran&ccedil;a junto aos dominicanos de Paris e de Lyon at&eacute; o suic&iacute;dio em agosto de 1974 d&atilde;o as autoras desse livro not&iacute;cias colhidas de depoimentos de amigos e companheiros: frades, psicanalistas e numerosos exilados brasileiros. Trata-se de uma cr&ocirc;nica bem articulada em que vemos Tito ora aproximar-se esperan&ccedil;oso, ora afastar-se deprimido dos militantes encorajados por grandes intelectuais franceses (como Sartre, que conclamou os brasileiros &agrave; luta armada contra a ditadura). Sobressaem as figuras do deputado cassado M&aacute;rcio Moreira Alves e de Violeta Arraes (irm&atilde; de Miguel Arraes, ent&atilde;o na Arg&eacute;lia), promotores da difus&atilde;o de informa&ccedil;&otilde;es sobre torturas e mortes ao longo desses anos de chumbo. Tito aderia a essas express&otilde;es de resist&ecirc;ncia, sempre nos limites da sua condi&ccedil;&atilde;o ps&iacute;quica, assediada pelos fantasmas dos torturadores, causa prov&aacute;vel do suic&iacute;dio.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">N&atilde;o cabe nesta resenha acompanhar o relato angustiante desses anos finais de uma vida ceifada t&atilde;o cruelmente pelos esbirros do regime. Que os leitores se detenham nas transcri&ccedil;&otilde;es de escritos de Frei Tito redigidos no exilio. Neles se exprimem as esperan&ccedil;as do militante e a confian&ccedil;a no surgimento de um novo cristianismo e de um Brasil livre e justo.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v28n81/a19img02.jpg"></p>     <p>&nbsp; </p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>Alfredo Bosi</i> &eacute; titular de Literatura Brasileira na Universidade de S&atilde;o Paulo e membro da Academia Brasileira de Letras. Publicou, entre outras obras, <i>Hist&oacute;ria concisa da literatura brasileira; O ser e o tempo da poesia; C&eacute;u, inferno; Dial&eacute;tica da coloniza&ccedil;&atilde;o; Machado de Assis: o enigma do olhar; Literatura e resist&ecirc;ncia; Br&aacute;s Cubas em tr&ecirc;s vers&otilde;es; Ideologia e contraideologia</i>; e <i>Entre a literatura e a hist&oacute;ria</i>. &Eacute; editor da revista <i>Estudos Avan&ccedil;ados</i>. @ -  <a href="mailto:abosi@usp.br">abosi@usp.br</a></font></p>      ]]></body>
</article>
