<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0102-6445</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Lua Nova: Revista de Cultura e Política]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Lua Nova]]></abbrev-journal-title>
<issn>0102-6445</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[CEDEC]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0102-64452007000100006</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0102-64452007000100006</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Reconhecimento sem ética?]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Recognition without ethics?]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Fraser]]></surname>
<given-names><![CDATA[Nancy]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,New School for Social Research  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2007</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2007</year>
</pub-date>
<numero>70</numero>
<fpage>101</fpage>
<lpage>138</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0102-64452007000100006&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0102-64452007000100006&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0102-64452007000100006&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[Ao longo dos últimos 30 anos, as teorias feministas de gênero passaram de concepções parcialmente marxistas, centradas no trabalho, para concepções putativamente "pós-marxistas", tendo como base a cultura e a identidade. Refletindo um movimento político mais amplo da redistribuição para o reconhecimento, essa mudança adquiriu dois sentidos. Por um lado, ela alargou a política feminista para abranger temas legítimos de representação, identidade e diferença. Entretanto, no contexto de um neoliberalismo ascendente, as lutas feministas por reconhecimento podem estar servindo menos para enriquecer as lutas por redistribuição do que para substituí-las. Assim, em vez de alcançarem um paradigma mais amplo e rico, que poderia abranger tanto redistribuição quanto reconhecimento, as feministas parecem ter trocado um paradigma truncado por outro - um economicismo truncado por um culturalismo truncado. Este artigo procura resistir a essa tendência. Nele se propõe uma análise de gênero ampla o bastante para abrigar toda a variedade de preocupações feministas, tanto as fundamentais para o antigo feminismo socialista quanto as enraizadas na virada cultural. Propõe-se uma correspondente concepção ampla de justiça, capaz de abranger tanto distribuição quanto reconhecimento, e uma abordagem não-identitária do reconhecimento, capaz de operar junto com a redistribuição. Conclui-se, com o exame de alguns problemas práticos que surgem quando se tenta vislumbrar reformas institucionais que poderiam corrigir, simultaneamente, má distribuição e não reconhecimento, na perspectiva de gênero.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[In the course of the last 30 years, feminist theories of gender have shifted from quasi-Marxist, labor-centered conceptions to putatively ‘post-Marxist’ culture-and identity-based conceptions. Reflecting a broader political move from redistribution to recognition, this shift has been double edged. On the one hand, it has broadened feminist politics to encompass legitimate issues of representation, identity and difference. Yet, in the context of an ascendant neoliberalism, feminist struggles for recognition may be serving less to enrich struggles for redistribution than to displace the latter. Thus, instead of arriving at a broader, richer paradigm that could encompass both redistribution and recognition, feminists appear to have traded one truncated paradigm for another - a truncated economism for a truncated culturalism. This article aims to resist that trend. I propose an analysis of gender that is broad enough to house the full range of feminist concerns, those central to the old socialist-feminism as well as those rooted in the cultural turn. I also propose a correspondingly broad conception of justice, capable of encompassing both distribution and recognition, and a non-identitarian account of recognition, capable of synergizing with redistribution. I conclude by examining some practical problems that arise when we try to envision institutional reforms that could redress gender maldistribution and gender misrecognition simultaneously.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Identidade]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Multiculturalismo]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Paridade]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Participação]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Redistribuição]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Status]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Identity]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Multiculturalism]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Parity]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Participation]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Redistribution]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Status]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p><font size="4" face="verdana"><b><a name="tx"></a>Reconhecimento sem &eacute;tica?<a href="#nta"><sup>*</sup></a></b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="verdana"><b>Recognition without ethics?</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Nancy Fraser<a href="#ntb"><sup>**</sup></a></b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Professora de Pol&iacute;tica na New School for    Social Research e co-editora do peri&oacute;dico <I>Constellations</i></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>RESUMO</b> </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Ao longo dos &uacute;ltimos 30 anos, as teorias    feministas de g&ecirc;nero passaram de concep&ccedil;&otilde;es parcialmente    marxistas, centradas no trabalho, para concep&ccedil;&otilde;es putativamente    "p&oacute;s-marxistas", tendo como base a cultura e a identidade.    Refletindo um movimento pol&iacute;tico mais amplo da redistribui&ccedil;&atilde;o    para o reconhecimento, essa mudan&ccedil;a adquiriu dois sentidos. Por um lado,    ela alargou a pol&iacute;tica feminista para abranger temas leg&iacute;timos    de representa&ccedil;&atilde;o, identidade e diferen&ccedil;a. Entretanto, no    contexto de um neoliberalismo ascendente, as lutas feministas por reconhecimento    podem estar servindo menos para enriquecer as lutas por redistribui&ccedil;&atilde;o    do que para substitu&iacute;-las. Assim, em vez de alcan&ccedil;arem um paradigma    mais amplo e rico, que poderia abranger tanto redistribui&ccedil;&atilde;o quanto    reconhecimento, as feministas parecem ter trocado um paradigma truncado por    outro – um economicismo truncado por um culturalismo truncado. Este artigo procura    resistir a essa tend&ecirc;ncia. Nele se prop&otilde;e uma an&aacute;lise de    g&ecirc;nero ampla o bastante para abrigar toda a variedade de preocupa&ccedil;&otilde;es    feministas, tanto as fundamentais para o antigo feminismo socialista quanto    as enraizadas na virada cultural. Prop&otilde;e-se uma correspondente concep&ccedil;&atilde;o    ampla de justi&ccedil;a, capaz de abranger tanto distribui&ccedil;&atilde;o    quanto reconhecimento, e uma abordagem n&atilde;o-identit&aacute;ria do reconhecimento,    capaz de operar junto com a redistribui&ccedil;&atilde;o. Conclui-se, com o    exame de alguns problemas pr&aacute;ticos que surgem quando se tenta vislumbrar    reformas institucionais que poderiam corrigir, simultaneamente, m&aacute; distribui&ccedil;&atilde;o    e n&atilde;o reconhecimento, na perspectiva de g&ecirc;nero.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><B>Palavras-chave:</b> Identidade; Multiculturalismo;    Paridade; Participa&ccedil;&atilde;o; Redistribui&ccedil;&atilde;o; <I>Status</I>.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">In the course of the last 30 years, feminist    theories of gender have shifted from quasi-Marxist, labor-centered    conceptions to putatively ‘post-Marxist’ culture-and identity-based conceptions. Reflecting a broader political move from redistribution to    recognition, this shift has been double edged. On the one hand, it    has broadened feminist politics to encompass legitimate issues of    representation, identity and difference. Yet, in the context of an ascendant    neoliberalism, feminist struggles for recognition may be serving    less to enrich struggles for redistribution than to displace the    latter. Thus, instead of arriving at a broader, richer paradigm that could encompass    both redistribution and recognition, feminists appear to have traded    one truncated paradigm for another – a truncated economism for a    truncated culturalism. This article aims to resist that trend. I propose an analysis of gender that is broad enough to house the full range    of feminist concerns, those central to the old socialist-feminism as well as    those rooted in the cultural turn. I also propose a correspondingly    broad conception of justice, capable of encompassing both distribution    and recognition, and a non-identitarian account of recognition, capable of synergizing    with redistribution. I conclude by examining some practical problems    that arise when we try to envision institutional reforms that could    redress gender maldistribution and gender misrecognition simultaneously.    </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><B>Key Words:</b> Identity; Multiculturalism;    Parity; Participation; Redistribution; Status.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">De algum tempo para c&aacute;, as for&ccedil;as    da pol&iacute;tica progressista dividiram-se em dois campos. De um lado, encontram-se    os proponentes da "redistribui&ccedil;&atilde;o". Apoiando-se em antigas    tradi&ccedil;&otilde;es de organiza&ccedil;&otilde;es igualit&aacute;rias, trabalhistas    e socialistas, atores pol&iacute;ticos alinhados a essa orienta&ccedil;&atilde;o    buscam uma aloca&ccedil;&atilde;o mais justa de recursos e bens. No outro lado,    est&atilde;o os proponentes do "reconhecimento". Apoiando-se em novas    vis&otilde;es de uma sociedade "amig&aacute;vel &agrave;s diferen&ccedil;as",    eles procuram um mundo em que a assimila&ccedil;&atilde;o &agrave;s normas da    maioria ou da cultura dominante n&atilde;o &eacute; mais o pre&ccedil;o do respeito    igualit&aacute;rio. Membros do primeiro campo esperam redistribuir a riqueza    dos ricos para os pobres, do Norte para o Sul, e dos propriet&aacute;rios para    os trabalhadores. Membros do segundo, ao contr&aacute;rio, buscam o reconhecimento    das distintas perspectivas das minorias &eacute;tnicas, "raciais"    e sexuais, bem como a diferen&ccedil;a de g&ecirc;nero. A orienta&ccedil;&atilde;o    redistributiva tem uma linhagem filos&oacute;fica distinta, j&aacute; que as    reivindica&ccedil;&otilde;es redistributivas igualit&aacute;rias forneceram    o caso paradigm&aacute;tico para a maior parte da teoriza&ccedil;&atilde;o sobre    justi&ccedil;a social nos &uacute;ltimos 150 anos. A orienta&ccedil;&atilde;o    do reconhecimento recentemente atraiu o interesse dos fil&oacute;sofos pol&iacute;ticos    e, alguns entre eles, t&ecirc;m buscado desenvolver um novo paradigma normativo    que coloca o reconhecimento em seu centro.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">No presente, infelizmente, as rela&ccedil;&otilde;es    entre os dois campos est&atilde;o bastante tensas. Em muitos casos, as lutas    por reconhecimento est&atilde;o dissociadas das lutas por redistribui&ccedil;&atilde;o.    Dentro de movimentos sociais como o feminismo, por exemplo, tend&ecirc;ncias    ativistas que encaram a redistribui&ccedil;&atilde;o como um rem&eacute;dio    para a domina&ccedil;&atilde;o masculina est&atilde;o cada vez mais dissociadas    das tend&ecirc;ncias que olham para o reconhecimento da diferen&ccedil;a de    g&ecirc;nero. E o mesmo parece ser verdade na esfera intelectual. Na academia,    para continuar com o feminismo, acad&ecirc;mica(o)s que entendem g&ecirc;nero    como uma rela&ccedil;&atilde;o social mant&ecirc;m uma dif&iacute;cil coexist&ecirc;ncia    com aquela(e)s que o constroem como uma identidade ou um c&oacute;digo cultural.    Essa situa&ccedil;&atilde;o exemplifica um fen&ocirc;meno mais amplo: a difundida    separa&ccedil;&atilde;o entre a pol&iacute;tica cultural e a pol&iacute;tica    social, a pol&iacute;tica da diferen&ccedil;a e a pol&iacute;tica da igualdade.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em alguns casos, al&eacute;m disso, a dissocia&ccedil;&atilde;o    tornou-se uma polariza&ccedil;&atilde;o. Alguns proponentes da redistribui&ccedil;&atilde;o    entendem as reivindica&ccedil;&otilde;es de reconhecimento das diferen&ccedil;as    como uma "falsa consci&ecirc;ncia", um obst&aacute;culo ao alcance    da justi&ccedil;a social. Inversamente, alguns proponentes do reconhecimento    rejeitam as pol&iacute;ticas redistributivas por fazerem parte de um materialismo    fora de moda que n&atilde;o consegue articular nem desafiar as principais experi&ecirc;ncias    de injusti&ccedil;a. Nesses casos, realmente estamos diante de uma escolha:    redistribui&ccedil;&atilde;o ou reconhecimento? Pol&iacute;tica de classe ou    pol&iacute;tica de identidade? Multiculturalismo ou igualdade social?</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Essas s&atilde;o falsas ant&iacute;teses, como    j&aacute; argumentei em outro texto (Fraser, 1995). Justi&ccedil;a, hoje, requer    <I>tanto</I> redistribui&ccedil;&atilde;o <I>quanto</I> reconhecimento; nenhum    deles, sozinho, &eacute; suficiente. A partir do momento em que se adota essa    tese, entretanto, a quest&atilde;o de como combin&aacute;-los torna-se urgente.    Sustento que os aspectos emancipat&oacute;rios das duas problem&aacute;ticas    precisam ser integrados em um modelo abrangente e singular. A tarefa, em parte,    &eacute; elaborar um conceito amplo de justi&ccedil;a que consiga acomodar tanto    as reivindica&ccedil;&otilde;es defens&aacute;veis de igualdade social quanto    as reivindica&ccedil;&otilde;es defens&aacute;veis de reconhecimento da diferen&ccedil;a.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Moralidade ou &eacute;tica?</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Integrar redistribui&ccedil;&atilde;o e reconhecimento,    contudo, n&atilde;o &eacute; uma tarefa f&aacute;cil. Pelo contr&aacute;rio,    executar este projeto significa envolver-se imediatamente em um nexo de dif&iacute;ceis    quest&otilde;es filos&oacute;ficas. Algumas das mais espinhosas dessas quest&otilde;es    concernem &agrave; rela&ccedil;&atilde;o entre moralidade e &eacute;tica, entre    o correto e o bem, entre a justi&ccedil;a e a boa vida. O problema central &eacute;    saber se os paradigmas de justi&ccedil;a usualmente alinhados com a "moralidade"    podem dar conta de reivindica&ccedil;&otilde;es pelo reconhecimento da diferen&ccedil;a    – ou se &eacute; necess&aacute;rio, ao contr&aacute;rio, voltar-se para a "&eacute;tica".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Permitam-me explicar. &Eacute; hoje uma pr&aacute;tica    comum na filosofia moral distinguir quest&otilde;es de justi&ccedil;a de quest&otilde;es    da boa vida. Interpretando as primeiras como um problema do que &eacute; o "correto"    e as segundas como um problema do que &eacute; o "bem", a maioria    dos fil&oacute;sofos alinha a justi&ccedil;a distributiva com a <I>Moralit&auml;t</I>    (moralidade) kantiana e o reconhecimento com a <I>Sittlichkeit</I> (&eacute;tica)    hegeliana. Esse contraste &eacute;, em parte, uma quest&atilde;o de perspectiva.    Normas de justi&ccedil;a s&atilde;o pensadas como universalmente vinculat&oacute;rias;    elas sustentam-se independentemente do compromisso dos atores com valores espec&iacute;ficos.    Reivindica&ccedil;&otilde;es pelo reconhecimento da diferen&ccedil;a, ao contr&aacute;rio,    s&atilde;o mais restritas. Por envolverem avalia&ccedil;&otilde;es qualitativas    acerca do valor relativo de pr&aacute;ticas culturais, caracter&iacute;sticas    e identidades variadas, elas dependem de horizontes de valor historicamente    espec&iacute;ficos que n&atilde;o podem ser universalizados.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Grande parte da filosofia moral recente concentra-se    em disputas acerca da posi&ccedil;&atilde;o relativa dessas duas diferentes    ordens de normatividade. Te&oacute;ricos pol&iacute;ticos liberais e fil&oacute;sofos    morais deontol&oacute;gicos insistem em que o correto tem prioridade sobre o    bem. Para eles, as demandas por justi&ccedil;a est&atilde;o acima das reivindica&ccedil;&otilde;es    &eacute;ticas. Comunitaristas e teleologistas retrucam que a no&ccedil;&atilde;o    de uma moralidade universalmente vinculante, independentemente de qualquer id&eacute;ia    do bem, &eacute; conceitualmente incoerente. Por preferirem abordagens fundamentadas    da experi&ecirc;ncia moral a abordagens superficiais, eles colocam as reivindica&ccedil;&otilde;es    substantivas de valores comunit&aacute;rios culturalmente espec&iacute;ficos    acima dos apelos abstratos &agrave; Raz&atilde;o ou &agrave; Humanidade.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Al&eacute;m disso, partid&aacute;rios da direita    freq&uuml;entemente se alinham aos modelos distributivos de justi&ccedil;a.    Tratando a justi&ccedil;a como uma quest&atilde;o de eq&uuml;idade, eles procuram    eliminar as disparidades ileg&iacute;timas entre as oportunidades conferidas    aos atores sociais. Para identificar essas disparidades, eles invocam padr&otilde;es    de eq&uuml;idade que n&atilde;o prejulgam as variadas perspectivas do bem daqueles    atores. Partid&aacute;rios do bem, ao contr&aacute;rio, rejeitam o "formalismo    vazio" das abordagens distributivas. Tratando a &eacute;tica como uma quest&atilde;o    da boa vida, eles procuram promover condi&ccedil;&otilde;es qualitativas para    o desenvolvimento humano (assim como eles o entendem), ao inv&eacute;s de manterem    uma fidelidade aos pressupostos abstratos do tratamento igualit&aacute;rio.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Esses alinhamentos filos&oacute;ficos complicam    o problema de integrar redistribui&ccedil;&atilde;o e reconhecimento. A distribui&ccedil;&atilde;o    evidentemente pertence ao lado da moralidade dessa disputa. O reconhecimento,    entretanto, &agrave; primeira vista, parece pertencer &agrave; &eacute;tica,    uma vez que exige o julgamento sobre o valor de pr&aacute;ticas, caracter&iacute;sticas    e identidades variadas. Portanto, n&atilde;o surpreende que muitos te&oacute;ricos    deontol&oacute;gicos simplesmente rejeitem as reivindica&ccedil;&otilde;es pelo    reconhecimento da diferen&ccedil;a como viola&ccedil;&otilde;es da neutralidade    liberal, por conclu&iacute;rem que a justi&ccedil;a distributiva esgota por    completo a moralidade pol&iacute;tica. Tamb&eacute;m n&atilde;o surpreende que,    ao contr&aacute;rio, muitos te&oacute;ricos do reconhecimento se alinhem &agrave;    &eacute;tica contra a moralidade; seguindo o mesmo racioc&iacute;nio que seus    contendores liberais, eles concluem que o reconhecimento demanda julgamentos    qualitativos de valor que excedem as capacidades dos modelos distributivos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Nesses alinhamentos usuais, os dois lados concordam    que a distribui&ccedil;&atilde;o pertence &agrave; moralidade, o reconhecimento    pertence &agrave; &eacute;tica, e ambos nunca se encontrar&atilde;o. Ent&atilde;o,    cada um sustenta que o seu paradigma exclui o do outro. Se eles estiverem corretos,    ent&atilde;o as reivindica&ccedil;&otilde;es por redistribui&ccedil;&atilde;o    e as reivindica&ccedil;&otilde;es por reconhecimento n&atilde;o poder&atilde;o    ser coerentemente combinadas. Ao contr&aacute;rio, qualquer pessoa que deseje    endossar reivindica&ccedil;&otilde;es dos dois tipos corre o risco de padecer    de esquizofrenia filos&oacute;fica.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">&Eacute; precisamente essa presun&ccedil;&atilde;o    de incompatibilidade que procuro desafiar. <I>Contra</I> as suposi&ccedil;&otilde;es    usuais, argumentarei que <I>&eacute; poss&iacute;vel</I> integrar redistribui&ccedil;&atilde;o    e reconhecimento sem sucumbir &agrave; esquizofrenia. A minha estrat&eacute;gia    implicar&aacute; construir a pol&iacute;tica do reconhecimento de uma forma    que ela n&atilde;o seja vinculada prematuramente &agrave; &eacute;tica. Ao contr&aacute;rio,    tratarei as reivindica&ccedil;&otilde;es por reconhecimento como <I>reivindica&ccedil;&otilde;es    por justi&ccedil;a</I> dentro de uma no&ccedil;&atilde;o ampla de justi&ccedil;a.    O resultado inicial ser&aacute; trazer a pol&iacute;tica do reconhecimento de    volta para o campo da <I>Moralit&auml;t</I> e assim impedir que ela resvale    para a &eacute;tica. Mas n&atilde;o &eacute; nisso precisamente que eu quero    chegar. Ao contr&aacute;rio, eu irei conceder que possa haver casos em que a    avalia&ccedil;&atilde;o &eacute;tica &eacute; inevit&aacute;vel. Todavia, uma    vez que tal avalia&ccedil;&atilde;o &eacute; problem&aacute;tica, sugerirei    formas de adi&aacute;-la tanto quanto poss&iacute;vel.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><FONT size="3" FACE="Verdana"><b>Identidade ou <I>status</I>?</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O ponto central da minha estrat&eacute;gia &eacute;    romper com o modelo padr&atilde;o de reconhecimento, o da "identidade".    Nesse modelo, o que exige reconhecimento &eacute; a identidade cultural espec&iacute;fica    de um grupo. O n&atilde;o reconhecimento consiste na deprecia&ccedil;&atilde;o    de tal identidade pela cultura dominante e o conseq&uuml;ente dano &agrave;    subjetividade dos membros do grupo. Reparar esse dano significa reivindicar    "reconhecimento". Isso, por sua vez, requer que os membros do grupo    se unam a fim de remodelar sua identidade coletiva, por meio da cria&ccedil;&atilde;o    de uma cultura pr&oacute;pria auto-afirmativa. Desse modo, no modelo de reconhecimento    da identidade, a pol&iacute;tica de reconhecimento significa "pol&iacute;tica    de identidade"<a name="tx01"></a><a href="#nt01"><SUP>1</SUP></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O modelo da identidade &eacute; profundamente    problem&aacute;tico. Entendendo o n&atilde;o reconhecimento como um dano &agrave;    identidade, ele enfatiza a estrutura ps&iacute;quica em detrimento das institui&ccedil;&otilde;es    sociais e da intera&ccedil;&atilde;o social. Assim, ele arrisca substituir a    mudan&ccedil;a social por formas intrusas de engenharia da consci&ecirc;ncia.    O modelo agrava esses riscos, ao posicionar a identidade <I>de grupo</I> como    o objeto do reconhecimento. Enfatizando a elabora&ccedil;&atilde;o e a manifesta&ccedil;&atilde;o    de uma identidade coletiva aut&ecirc;ntica, auto-afirmativa e autopoi&eacute;tica,    ele submete os membros individuais a uma press&atilde;o moral a fim de se conformarem    &agrave; cultura do grupo. Muitas vezes, o resultado &eacute; a imposi&ccedil;&atilde;o    de uma identidade de grupo singular e drasticamente simplificada que nega a    complexidade das vidas dos indiv&iacute;duos, a multiplicidade de suas identifica&ccedil;&otilde;es    e as interse&ccedil;&otilde;es de suas v&aacute;rias afilia&ccedil;&otilde;es.    Al&eacute;m disso, o modelo reifica a cultura. Ignorando as intera&ccedil;&otilde;es    transculturais, ele trata as culturas como profundamente definidas, separadas    e n&atilde;o interativas, como se fosse &oacute;bvio onde uma termina e a outra    come&ccedil;a. Como resultado, ele tende a promover o separatismo e a enclausurar    os grupos ao inv&eacute;s de fomentar intera&ccedil;&otilde;es entre eles. Ademais,    ao negar a heterogeneidade interna, o modelo de identidade obscurece as disputas,    <I>dentro</I> dos grupos sociais, por autoridade para represent&aacute;-los,    assim como por poder. Conseq&uuml;entemente, isso encobre o poder das fac&ccedil;&otilde;es    dominantes e refor&ccedil;a a domina&ccedil;&atilde;o interna. Ent&atilde;o,    em geral, o modelo da identidade aproxima-se muito facilmente de formas repressivas    do comunitarismo<a name="tx02"></a><a href="#nt02"><SUP>2</SUP></a>.</font></p>     <p> <font size="2" face="Verdana">Por essas raz&otilde;es, proporei uma an&aacute;lise    alternativa do reconhecimento. A minha proposta &eacute; tratar o reconhecimento    como uma quest&atilde;o de <I>status social</I>. Dessa perspectiva – que eu    chamarei de <I>modelo de status</I> – o que exige reconhecimento n&atilde;o    &eacute; a identidade espec&iacute;fica de um grupo, mas a condi&ccedil;&atilde;o    dos membros do grupo como parceiros integrais na intera&ccedil;&atilde;o social.    O n&atilde;o reconhecimento, conseq&uuml;entemente, n&atilde;o significa deprecia&ccedil;&atilde;o    e deforma&ccedil;&atilde;o da identidade de grupo. Ao contr&aacute;rio, ele    significa <I>subordina&ccedil;&atilde;o social</I> no sentido de ser privado    de <I>participar como um igual</I> na vida social. Reparar a injusti&ccedil;a    certamente requer uma pol&iacute;tica de reconhecimento, mas isso n&atilde;o    significa mais uma pol&iacute;tica de identidade. No modelo de <I>status</I>,    ao contr&aacute;rio, isso significa uma pol&iacute;tica que visa a superar a    subordina&ccedil;&atilde;o, fazendo do sujeito falsamente reconhecido um membro    integral da sociedade, capaz de participar com os outros membros como igual<a name="tx03"></a><a href="#nt03"><SUP>3</SUP></a>.</font></p>     <p> <font size="2" face="Verdana">Permitam-me elaborar. Entender o reconhecimento    como uma quest&atilde;o de <I>status</I> significa examinar os padr&otilde;es    institucionalizados de valora&ccedil;&atilde;o cultural em fun&ccedil;&atilde;o    de seus efeitos sobre a posi&ccedil;&atilde;o relativa dos atores sociais. Se    e quando tais padr&otilde;es constituem os atores como <I>parceiros</I>, capazes    de participar como iguais, com os outros membros, na vida social, a&iacute;    n&oacute;s podemos falar de <I>reconhecimento rec&iacute;proco</I> e <I>igualdade    de </I>status. Quando, ao contr&aacute;rio, os padr&otilde;es institucionalizados    de valora&ccedil;&atilde;o cultural constituem alguns atores como inferiores,    exclu&iacute;dos, completamente "os outros" ou simplesmente invis&iacute;veis,    ou seja, como menos do que parceiros integrais na intera&ccedil;&atilde;o social,    ent&atilde;o n&oacute;s podemos falar de <I>n&atilde;o reconhecimento</I> e    <I>subordina&ccedil;&atilde;o de </I>status<I>.</i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">No modelo de <I>status</I>, ent&atilde;o, o n&atilde;o    reconhecimento aparece quando as institui&ccedil;&otilde;es estruturam a intera&ccedil;&atilde;o    de acordo com normas culturais que impedem a paridade de participa&ccedil;&atilde;o.    Exemplos abrangem as leis matrimoniais que excluem a uni&atilde;o entre pessoas    do mesmo sexo por serem ileg&iacute;timas e perversas, pol&iacute;ticas de bem-estar    que estigmatizam m&atilde;es solteiras como exploradoras sexualmente irrespons&aacute;veis    e pr&aacute;ticas de policiamento tais como a "categoriza&ccedil;&atilde;o    racial" que associa pessoas de determinada ra&ccedil;a com a criminalidade.    Em todos esses casos, a intera&ccedil;&atilde;o &eacute; regulada por um padr&atilde;o    institucionalizado de valora&ccedil;&atilde;o cultural que constitui algumas    categorias de atores sociais como normativos e outros como deficientes ou inferiores:    heterossexual &eacute; normal, <I>gay</I> &eacute; perverso; "fam&iacute;lias    chefiadas por homens" s&atilde;o corretas, "fam&iacute;lias chefiadas    por mulheres" n&atilde;o o s&atilde;o; "brancos" obedecem &agrave;    lei, "negros" s&atilde;o perigosos. Em todos os casos, o resultado    &eacute; negar a alguns membros da sociedade a condi&ccedil;&atilde;o de parceiros    integrais na intera&ccedil;&atilde;o, capazes de participar como iguais com    os demais.</font></p>     <p> <font size="2" face="Verdana">Em todos os casos, conseq&uuml;entemente, uma    demanda por reconhecimento &eacute; necess&aacute;ria. Mas note precisamente    o que isso significa: visando a n&atilde;o valorizar a identidade de grupo,    mas superar a subordina&ccedil;&atilde;o, as reivindica&ccedil;&otilde;es por    reconhecimento no modelo de <I>status</I> procuram tornar o sujeito subordinado    um parceiro integral na vida social, capaz de interagir com os outros como um    par. Elas objetivam, assim, <I>desinstitucionalizar padr&otilde;es de valora&ccedil;&atilde;o    cultural que impedem a paridade de participa&ccedil;&atilde;o e substitu&iacute;-los    por padr&otilde;es que a promovam</I>. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Esse modelo de <I>status</I> evita muitas das    dificuldades apontadas no modelo da identidade. Em primeiro lugar, ao rejeitar    a vis&atilde;o de reconhecimento como valoriza&ccedil;&atilde;o da identidade    de grupo, ele evita essencializar tais identidades. Em segundo lugar, ao focar    nos efeitos das normas institucionalizadas sobre as capacidades para a intera&ccedil;&atilde;o,    ele resiste &agrave; tenta&ccedil;&atilde;o de substituir a mudan&ccedil;a social    pela reengenharia da consci&ecirc;ncia. Em terceiro lugar, ao enfatizar a igualdade    de <I>status</I> no sentido da paridade de participa&ccedil;&atilde;o, ele valoriza    a intera&ccedil;&atilde;o entre os grupos, em oposi&ccedil;&atilde;o ao separatismo    e ao enclausuramento. Em quarto lugar, o modelo de <I>status</I> evita reificar    a cultura – sem negar a sua import&acirc;ncia pol&iacute;tica. Atento ao fato    de que os padr&otilde;es institucionalizados de valora&ccedil;&atilde;o cultural    podem ser ve&iacute;culos de subordina&ccedil;&atilde;o, ele procura desinstitucionalizar    os padr&otilde;es que impedem a paridade de participa&ccedil;&atilde;o e os    substituem por padr&otilde;es que a promovam.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Finalmente, o modelo de <I>status</I> possui    outra grande vantagem. Diferentemente do modelo da identidade, ele entende o    reconhecimento de uma forma em que esse n&atilde;o &eacute; colocado no campo    da &eacute;tica. Concebendo o reconhecimento como uma quest&atilde;o de igualdade    de <I>status</I>, definido ent&atilde;o como paridade participativa, ele fornece    uma abordagem deontol&oacute;gica do reconhecimento. Sendo assim, ele libera    a for&ccedil;a normativa das reivindica&ccedil;&otilde;es por reconhecimento    da depend&ecirc;ncia direta a um espec&iacute;fico e substantivo horizonte de    valor. Diferentemente do modelo da identidade, ent&atilde;o, o modelo de <I>status</I>    &eacute; compat&iacute;vel com a prioridade do correto sobre o bem. Recusando    o alinhamento tradicional do reconhecimento &agrave; &eacute;tica, ele, ao contr&aacute;rio,    o alinha &agrave; moralidade. Desse modo, o modelo de <I>status</I> permite    que se combine reconhecimento com redistribui&ccedil;&atilde;o – sem sucumbir    &agrave; esquizofrenia filos&oacute;fica. Nesse sentido, argumentarei em seguida.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Justi&ccedil;a ou boa vida?</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Qualquer tentativa de integrar redistribui&ccedil;&atilde;o    e reconhecimento em um modelo abrangente deve reportar-se a quatro quest&otilde;es    filos&oacute;ficas cruciais. Primeiro, o reconhecimento &eacute; uma quest&atilde;o    de justi&ccedil;a, ou &eacute; uma quest&atilde;o de auto-realiza&ccedil;&atilde;o?    Segundo, a justi&ccedil;a distributiva e o reconhecimento constituem dois paradigmas    normativos distintos e <I>sui generis</I>, ou algum deles pode ser subsumido    ao outro? Terceiro, a justi&ccedil;a demanda o reconhecimento daquilo que distingue    indiv&iacute;duos ou grupos, ou o reconhecimento da nossa humanidade comum &eacute;    suficiente? E, quarto, como podemos distinguir as reivindica&ccedil;&otilde;es    por reconhecimento que s&atilde;o justificadas daquelas que n&atilde;o o s&atilde;o?</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O modo pelo qual se responde a essas quest&otilde;es    depende do conceito de reconhecimento que se assume. No que se segue, empregarei    o modelo de <I>status</I> a fim de fornecer uma abordagem deontol&oacute;gica.    Apoiando-me nesse modelo, ampliarei o conceito usual de justi&ccedil;a para    nele incluir as demandas por reconhecimento. Alargando a no&ccedil;&atilde;o    de moralidade, evitarei, ent&atilde;o, voltar-me prematuramente para a &eacute;tica.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Come&ccedil;o com a seguinte quest&atilde;o:    o reconhecimento &eacute; um problema da justi&ccedil;a, e, portanto, da moralidade,    ou &eacute; um problema da boa vida e, portanto, da &eacute;tica? Geralmente,    o reconhecimento &eacute; entendido como um problema da boa vida. Essa &eacute;    a perspectiva tanto de Charles Taylor quanto de Axel Honneth, os dois te&oacute;ricos    contempor&acirc;neos mais proeminentes do reconhecimento. Para ambos, ser reconhecido    por um outro sujeito &eacute; uma condi&ccedil;&atilde;o necess&aacute;ria para    a forma&ccedil;&atilde;o de uma subjetividade integral e n&atilde;o distorcida.    Negar a algu&eacute;m o reconhecimento &eacute; priv&aacute;-la(o) dos pr&eacute;-requisitos    fundamentais para o pleno desenvolvimento humano. Para Taylor, por exemplo:</font></p>     <blockquote>        <p><font size="2" face="Verdana">"&#91;...&#93; o n&atilde;o reconhecimento ou      o falso reconhecimento &#91;...&#93; pode ser uma forma de opress&atilde;o, aprisionando      o sujeito em um modo de ser falso, distorcido e reduzido. Al&eacute;m da simples      falta de respeito, isso pode infligir uma grave ferida, submetendo as pessoas      aos danos resultantes do &oacute;dio por si pr&oacute;prias. O devido reconhecimento      n&atilde;o &eacute; meramente uma cortesia, mas uma necessidade humana vital"      (Taylor, 1994: 25).</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Para Honneth, de modo semelhante, "nossa    integridade &eacute; dependente &#91;...&#93; da aprova&ccedil;&atilde;o ou reconhecimento    de outras pessoas. A nega&ccedil;&atilde;o do reconhecimento &#91;...&#93; &eacute;    prejudicial porque impede &#91;...&#93; que as pessoas tenham uma vis&atilde;o positiva    de si mesmas – uma vis&atilde;o que &eacute; adquirida intersubjetivamente"    (1992: 188-9). Desse modo, ambos os te&oacute;ricos entendem o n&atilde;o reconhecimento    em termos de uma subjetividade prejudicada e uma auto-identidade danificada.    E ambos entendem a les&atilde;o em termos &eacute;ticos, como um impedimento    &agrave; capacidade do sujeito de alcan&ccedil;ar a boa vida. Para Taylor e    Honneth, ent&atilde;o, o reconhecimento &eacute; uma quest&atilde;o de &eacute;tica.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Diferentemente de Taylor e Honneth, proponho    conceber o reconhecimento como uma quest&atilde;o de justi&ccedil;a. Desse modo,    n&atilde;o se deve responder &agrave; pergunta "O que h&aacute; de errado    com o falso reconhecimento?", dizendo que isso impede o pleno desenvolvimento    humano devido &agrave; distor&ccedil;&atilde;o da "auto-rela&ccedil;&atilde;o    pr&aacute;tica" do sujeito (Honneth, 1992 e 1995). Deve-se dizer, ao contr&aacute;rio,    que &eacute; injusto que, a alguns indiv&iacute;duos e grupos, seja negada a    condi&ccedil;&atilde;o de parceiros integrais na intera&ccedil;&atilde;o social,    simplesmente em virtude de padr&otilde;es institucionalizados de valora&ccedil;&atilde;o    cultural, de cujas constru&ccedil;&otilde;es eles n&atilde;o participaram em    condi&ccedil;&otilde;es de igualdade, e os quais depreciam as suas caracter&iacute;sticas    distintivas ou as caracter&iacute;sticas distintivas que lhes s&atilde;o atribu&iacute;das.    Deve-se dizer, ent&atilde;o, que o n&atilde;o reconhecimento &eacute; errado    porque constitui uma forma de subordina&ccedil;&atilde;o institucionalizada    – e, portanto, uma s&eacute;ria viola&ccedil;&atilde;o da justi&ccedil;a.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Essa abordagem oferece v&aacute;rias vantagens    importantes. Primeiro, recorrendo a um padr&atilde;o deontol&oacute;gico, ela    permite que se justifiquem reivindica&ccedil;&otilde;es por reconhecimento como    moralmente vinculantes sob as condi&ccedil;&otilde;es modernas de pluralismo    valorativo<a name="tx04"></a><a href="#nt04"><sup>4</sup></a>. Sob essas condi&ccedil;&otilde;es,    n&atilde;o h&aacute; nenhuma concep&ccedil;&atilde;o da boa vida que seja universalmente    compartilhada, tampouco que possa ser entendida como autoritativa. Desse modo,    qualquer tentativa de justificar reivindica&ccedil;&otilde;es por reconhecimento    que apele para uma concep&ccedil;&atilde;o da boa vida ser&aacute; necessariamente    sect&aacute;ria. Nenhuma abordagem desse tipo pode entender tais reivindica&ccedil;&otilde;es    como normativamente vinculantes para aqueles que n&atilde;o compartilham do    horizonte de valores &eacute;ticos do te&oacute;rico.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Diferentemente dessa abordagem, o modelo de reconhecimento    de <I>status</I> &eacute; deontol&oacute;gico e n&atilde;o sect&aacute;rio.    Incorporando o esp&iacute;rito da "liberdade subjetiva", que &eacute;    a principal caracter&iacute;stica da modernidade, ele sustenta que cabe aos    indiv&iacute;duos e grupos definir para si pr&oacute;prios o que conta como    boa vida e criar, para si pr&oacute;prios, uma forma de alcan&ccedil;&aacute;-la,    dentro dos limites que asseguram uma liberdade semelhante para os demais. Assim,    o modelo de <I>status</I> n&atilde;o apela para uma concep&ccedil;&atilde;o    da boa vida. Ele apela, ao contr&aacute;rio, para uma concep&ccedil;&atilde;o    da justi&ccedil;a que pode – e deve – ser aceita por aqueles que tenham divergentes    concep&ccedil;&otilde;es da boa vida. O que torna o n&atilde;o reconhecimento    moralmente inaceit&aacute;vel, nessa perspectiva, &eacute; que isso nega a alguns    indiv&iacute;duos e grupos a possibilidade de participar, como iguais, com os    demais, na intera&ccedil;&atilde;o social. A norma da <I>paridade participativa</I>    invocada aqui n&atilde;o &eacute; sect&aacute;ria no sentido referido. Ela pode    justificar reivindica&ccedil;&otilde;es por reconhecimento como normativamente    vinculantes para todos aqueles que concordem em seguir os termos justos da intera&ccedil;&atilde;o,    sob as condi&ccedil;&otilde;es do pluralismo valorativo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Tratar o reconhecimento como uma quest&atilde;o    de justi&ccedil;a tem tamb&eacute;m uma segunda vantagem. Concebendo o n&atilde;o    reconhecimento como subordina&ccedil;&atilde;o de <I>status</I>, ele localiza    o equ&iacute;voco nas rela&ccedil;&otilde;es sociais, e n&atilde;o na psicologia    individual ou interpessoal. Ser falsamente reconhecido, nessa perspectiva, n&atilde;o    &eacute; apenas ser desmerecido ou desvalorizado nas atitudes conscientes ou    cren&ccedil;as dos outros. Significa, ao inv&eacute;s, ter negada a condi&ccedil;&atilde;o    de parceiro integral na intera&ccedil;&atilde;o social e ser impedido de participar    como um par na vida social, como conseq&uuml;&ecirc;ncia de padr&otilde;es institucionalizados    de valora&ccedil;&atilde;o cultural que estabelecem algu&eacute;m como desmerecedor    de respeito e estima. Quando tais padr&otilde;es de desrespeito e desestima    s&atilde;o institucionalizados, eles impedem a paridade de participa&ccedil;&atilde;o,    assim como certamente tamb&eacute;m o fazem as desigualdades distributivas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Desse modo, evitando a psicologiza&ccedil;&atilde;o,    essa abordagem escapa das dificuldades que assolam as abordagens rivais. Quando    o n&atilde;o reconhecimento &eacute; identificado com distor&ccedil;&otilde;es    internas na estrutura da autoconsci&ecirc;ncia do oprimido, basta apenas um    pequeno passo para culpar a v&iacute;tima. Por exemplo, imputar um dano ps&iacute;quico    &agrave;queles submetidos ao racismo parece agravar ainda mais a sua situa&ccedil;&atilde;o.    Ao contr&aacute;rio, quando o n&atilde;o reconhecimento &eacute; igualado ao    preconceito internalizado pelos opressores, super&aacute;-lo parece demandar    o monitoramento de suas cren&ccedil;as, uma abordagem que &eacute; autorit&aacute;ria    e contr&aacute;ria aos pressupostos do liberalismo. Para o modelo de <I>status</I>,    em oposi&ccedil;&atilde;o, o n&atilde;o reconhecimento &eacute; uma quest&atilde;o    de impedimentos, externamente manifestados e publicamente verific&aacute;veis,    a que certos indiv&iacute;duos sejam membros integrais da sociedade. E tais    arranjos s&atilde;o moralmente <I>indefens&aacute;veis independentemente de    distorcerem ou n&atilde;o a subjetividade dos oprimidos<a name="tx05"></a></I><a href="#nt05"><SUP>5</SUP></a><I>.</I>    </font></p>     <p> <font size="2" face="Verdana">Finalmente, alinhando-se o reconhecimento &agrave;    justi&ccedil;a ao inv&eacute;s de &agrave; boa vida, evita-se a vis&atilde;o    de que todos t&ecirc;m igual direito &agrave; estima social. Essa vis&atilde;o    &eacute; flagrantemente insustent&aacute;vel porque torna a no&ccedil;&atilde;o    de estima carente de sentido<a name="tx06"></a><a href="#nt06"><SUP>6</SUP></a>.    Mesmo assim, ela parece ser seguida por, pelo menos, uma abordagem rival proeminente.    Na teoria de Axel Honneth, a estima social est&aacute; entre as "condi&ccedil;&otilde;es    intersubjetivas para a forma&ccedil;&atilde;o de uma identidade n&atilde;o distorcida",    que se espera seja protegida pela moralidade. Disso segue que todas as pessoas,    moralmente, merecem estima social (Honneth, 1995). A abordagem do reconhecimento    proposta aqui, ao contr&aacute;rio, n&atilde;o acarreta tal <I>reductio ad absurdum.    </I>O que resulta dela &eacute; que todos t&ecirc;m igual direito a buscar estima    social sob condi&ccedil;&otilde;es justas de igualdade de oportunidades<a name="tx07"></a><a href="#nt07"><SUP>7</SUP></a>.    E tais condi&ccedil;&otilde;es n&atilde;o s&atilde;o asseguradas quando, por    exemplo, padr&otilde;es institucionalizados de valora&ccedil;&atilde;o cultural    depreciam, de modo difundido, o feminino, o "n&atilde;o branco", a    homossexualidade e tudo o que &eacute; culturalmente a eles associados. Quando    esse &eacute; o caso, mulheres e/ou pessoas de cor e/ou <I>gays</I> e l&eacute;sbicas    enfrentam obst&aacute;culos na conquista de estima que n&atilde;o s&atilde;o    encontrados pelos demais. E todos, incluindo os homens brancos heterossexuais,    enfrentam maiores obst&aacute;culos se eles optam por perseguir projetos e cultivar    caracter&iacute;sticas que s&atilde;o culturalmente codificadas como femininas,    homossexuais ou "n&atilde;o brancas".</font></p>     <p> <font size="2" face="Verdana">Por todas essas raz&otilde;es, o reconhecimento    &eacute; mais bem tratado como uma quest&atilde;o da justi&ccedil;a e, portanto,    da moralidade, do que como uma quest&atilde;o da boa vida e, desse modo, da    &eacute;tica. E conceber o reconhecimento no modelo de <I>status</I> permite-nos    trat&aacute;-lo como uma quest&atilde;o da justi&ccedil;a. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Mas o que isso significa para a teoria da justi&ccedil;a?</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Ampliando o paradigma da justi&ccedil;a</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Supondo que o reconhecimento &eacute; uma quest&atilde;o    de justi&ccedil;a, qual &eacute; a sua rela&ccedil;&atilde;o com a distribui&ccedil;&atilde;o?    Pode-se afirmar, voltando agora para a nossa segunda pergunta, que distribui&ccedil;&atilde;o    e reconhecimento constituem duas concep&ccedil;&otilde;es distintas e <I>sui    generis</I> de justi&ccedil;a? Ou pode algum deles ser reduzido ao outro?</font></p>     <p> <font size="2" face="Verdana">A quest&atilde;o da redu&ccedil;&atilde;o deve    ser considerada por dois &acirc;ngulos diferentes. De um lado, a quest&atilde;o    &eacute; saber se as teorias da justi&ccedil;a distributiva existentes conseguem    subsumir adequadamente os problemas de reconhecimento. Segundo o meu ponto de    vista, a resposta &eacute; n&atilde;o. Para ser exata, muitos te&oacute;ricos    distributivos est&atilde;o conscientes da import&acirc;ncia do <I>status</I>    acima e al&eacute;m da aloca&ccedil;&atilde;o de recursos e procuram acomod&aacute;-lo    em suas abordagens<a name="tx08"></a><a href="#nt08"><SUP>8</SUP></a>. Mas os    resultados n&atilde;o s&atilde;o totalmente satisfat&oacute;rios. A maioria    de tais te&oacute;ricos assume uma vis&atilde;o de <I>status</I> reduzida &agrave;s    dimens&otilde;es econ&ocirc;mica e legal, supondo que uma justa distribui&ccedil;&atilde;o    de recursos e direitos &eacute; suficiente para dar conta do n&atilde;o reconhecimento.    Todavia, de fato, nem toda aus&ecirc;ncia de reconhecimento &eacute; um resultado    secund&aacute;rio da m&aacute; distribui&ccedil;&atilde;o ou da m&aacute; distribui&ccedil;&atilde;o    agregada &agrave; discrimina&ccedil;&atilde;o legal. Observe o caso do banqueiro    de Wall Street, afro-americano, que n&atilde;o consegue pegar um t&aacute;xi.    Para lidar com tais casos, uma teoria da justi&ccedil;a deve ir al&eacute;m    da distribui&ccedil;&atilde;o de direitos e bens e examinar os padr&otilde;es    institucionalizados de valora&ccedil;&atilde;o cultural. Ela deve considerar    se tais padr&otilde;es impedem a paridade de participa&ccedil;&atilde;o na vida    social<a name="tx09"></a><a href="#nt09"><SUP>9</SUP></a>.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p> <font size="2" face="Verdana">O que, ent&atilde;o, pode ser dito sobre o outro    &acirc;ngulo da quest&atilde;o? As teorias do reconhecimento existentes podem    subsumir adequadamente os problemas de distribui&ccedil;&atilde;o? Aqui, tamb&eacute;m,    afirmo que a resposta &eacute; n&atilde;o. Para ser exata, alguns te&oacute;ricos    do reconhecimento est&atilde;o conscientes da import&acirc;ncia da igualdade    econ&ocirc;mica e procuram acomod&aacute;-la em suas abordagens. Por&eacute;m,    mais uma vez, os resultados n&atilde;o s&atilde;o totalmente satisfat&oacute;rios.    Axel Honneth, por exemplo, assume uma vis&atilde;o culturalista reducionista    da distribui&ccedil;&atilde;o. Supondo que todas as desigualdades econ&ocirc;micas    est&atilde;o enraizadas na ordem cultural, que privilegia algumas formas de    trabalho em detrimento de outras, ele acredita que a altera&ccedil;&atilde;o    dessa ordem cultural &eacute; suficiente para prevenir todo tipo de m&aacute;    distribui&ccedil;&atilde;o (Honneth, 1995). De fato, entretanto, nem toda m&aacute;    distribui&ccedil;&atilde;o &eacute; um subproduto do n&atilde;o reconhecimento.    Veja o caso do homem branco, trabalhador industrial especializado, que fica    desempregado, em virtude do fechamento da f&aacute;brica em que trabalha, devido    a uma fus&atilde;o corporativa especulativa. Nesse caso, a injusti&ccedil;a    da m&aacute; distribui&ccedil;&atilde;o tem pouco a ver com o n&atilde;o reconhecimento.    Ela &eacute; muito mais uma conseq&uuml;&ecirc;ncia dos imperativos intr&iacute;nsecos    a uma ordem de rela&ccedil;&otilde;es econ&ocirc;micas especializadas cuja <I>raison    d’&ecirc;tre</I> &eacute; a acumula&ccedil;&atilde;o de lucros. Para lidar com    tais casos, uma teoria da justi&ccedil;a deve ir al&eacute;m dos padr&otilde;es    de valora&ccedil;&atilde;o cultural e examinar a estrutura do capitalismo. Ela    deve considerar se os mecanismos econ&ocirc;micos, que s&atilde;o relativamente    dissociados das estruturas de prest&iacute;gio e que operam de um modo relativamente    impessoal, impedem a paridade de participa&ccedil;&atilde;o na vida social.</font></p>     <p> <font size="2" face="Verdana">Em geral, ent&atilde;o, nem os te&oacute;ricos    da distribui&ccedil;&atilde;o nem os te&oacute;ricos do reconhecimento tiveram,    at&eacute; agora, sucesso em subsumir, adequadamente, as preocupa&ccedil;&otilde;es    dos outros<a name="tx10"></a><a href="#nt10"><SUP>10</SUP></a>. Desse modo,    em vez de endossar uma de suas concep&ccedil;&otilde;es em exclus&atilde;o da    outra, proponho desenvolver uma concep&ccedil;&atilde;o ampla da justi&ccedil;a.    A minha concep&ccedil;&atilde;o trata distribui&ccedil;&atilde;o e reconhecimento    como distintas perspectivas sobre, e dimens&otilde;es da, justi&ccedil;a. Sem    reduzir uma perspectiva &agrave; outra, ela encampa ambas as dimens&otilde;es    dentro de um modelo mais abrangente e inclusivo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Como j&aacute; foi dito, o centro normativo da    minha concep&ccedil;&atilde;o &eacute; a no&ccedil;&atilde;o de <I>paridade    de participa&ccedil;&atilde;o<a name="tx11"></a></I><a href="#nt11"><SUP>11</SUP></a><I>.</I>    De acordo com essa norma, a justi&ccedil;a requer arranjos sociais que permitam    a todos os membros (adultos) da sociedade interagir uns com os outros como parceiros.    Para que a paridade de participa&ccedil;&atilde;o seja poss&iacute;vel, eu afirmo    que, pelo menos, duas condi&ccedil;&otilde;es devem ser satisfeitas<a name="tx12"></a><a href="#nt12"><SUP>12</SUP></a>.    Primeiro, a distribui&ccedil;&atilde;o dos recursos materiais deve dar-se de    modo que assegure a independ&ecirc;ncia e voz dos participantes. Essa eu denomino    a <I>condi&ccedil;&atilde;o objetiva</I> da paridade participativa. Ela exclui    formas e n&iacute;veis de desigualdade material e depend&ecirc;ncia econ&ocirc;mica    que impedem a paridade de participa&ccedil;&atilde;o. Desse modo, s&atilde;o    exclu&iacute;dos os arranjos sociais que institucionalizam a priva&ccedil;&atilde;o,    a explora&ccedil;&atilde;o e as grandes disparidades de riqueza, renda e tempo    livre, negando, assim, a algumas pessoas os meios e as oportunidades de interagir    com outros como parceiros<a name="tx13"></a><a href="#nt13"><SUP>13</SUP></a>.</font></p>     <p> <font size="2" face="Verdana">Ao contr&aacute;rio, a segunda condi&ccedil;&atilde;o    requer que os padr&otilde;es institucionalizados de valora&ccedil;&atilde;o    cultural expressem igual respeito a todos os participantes e assegurem igual    oportunidade para alcan&ccedil;ar estima social. Essa eu denomino <I>condi&ccedil;&atilde;o    intersubjetiva </I>de paridade participativa. Ela exclui normas institucionalizadas    que sistematicamente depreciam algumas categorias de pessoas e as caracter&iacute;sticas    associadas a elas. Nesse sentido, s&atilde;o exclu&iacute;dos os padr&otilde;es    institucionalizados de valores que negam a algumas pessoas a condi&ccedil;&atilde;o    de parceiros integrais na intera&ccedil;&atilde;o, seja sobrecarregando-os com    uma excessiva atribui&ccedil;&atilde;o de "diferen&ccedil;a", seja    falhando em reconhecer o que lhes &eacute; distintivo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Tanto a condi&ccedil;&atilde;o objetiva quanto    a condi&ccedil;&atilde;o intersubjetiva s&atilde;o necess&aacute;rias para a    paridade de participa&ccedil;&atilde;o. Nenhuma delas sozinha &eacute; suficiente.    A condi&ccedil;&atilde;o objetiva focaliza preocupa&ccedil;&otilde;es tradicionalmente    associadas com a teoria da justi&ccedil;a distributiva, especialmente preocupa&ccedil;&otilde;es    relacionadas &agrave; estrutura econ&ocirc;mica da sociedade e &agrave;s diferencia&ccedil;&otilde;es    de classes economicamente definidas. A condi&ccedil;&atilde;o intersubjetiva    focaliza preocupa&ccedil;&otilde;es recentemente abordadas pela filosofia do    reconhecimento, especialmente preocupa&ccedil;&otilde;es relacionadas &agrave;    ordem de <I>status</I> da sociedade e &agrave;s hierarquias de <I>status</I>    culturalmente definidas. Dessa forma, uma concep&ccedil;&atilde;o ampla da justi&ccedil;a,    orientada pela norma da paridade participativa, inclui tanto redistribui&ccedil;&atilde;o    quanto reconhecimento, sem reduzir um ao outro.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Essa abordagem percorre um caminho consider&aacute;vel    em dire&ccedil;&atilde;o &agrave; resolu&ccedil;&atilde;o do problema com o    qual come&ccedil;amos. Construindo a redistribui&ccedil;&atilde;o e o reconhecimento    como duas dimens&otilde;es da justi&ccedil;a mutuamente irredut&iacute;veis,    e submetendo-as a uma norma deontol&oacute;gica de paridade participativa, ela    posiciona ambas em um terreno comum da <I>Moralit&auml;t</I> (moralidade). Evitando    voltar-se prematuramente para a &eacute;tica, essa abordagem parece prometer    uma rota de escape da esquizofrenia filos&oacute;fica.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Reconhecendo as particularidades?</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Antes de proclamar o sucesso, todavia, devemos    analisar a nossa terceira quest&atilde;o filos&oacute;fica: a justi&ccedil;a    exige o reconhecimento daquilo que &eacute; distintivo de indiv&iacute;duos    ou grupos, al&eacute;m e acima do reconhecimento da nossa humanidade comum?    Se for poss&iacute;vel provar que a resposta &eacute; positiva, teremos que    revisitar a quest&atilde;o da &eacute;tica.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Vamos come&ccedil;ar apontando que a paridade    participativa &eacute; uma norma universalista em dois sentidos. Primeiro, ela    inclui todos os parceiros (adultos) na intera&ccedil;&atilde;o. E, segundo,    ela pressup&otilde;e o igual valor moral dos seres humanos. Mas o universalismo    moral nesses dois sentidos ainda deixa em aberto a seguinte quest&atilde;o:    se o reconhecimento do que &eacute; distintivo de indiv&iacute;duos ou grupos    pode ser exigido pela justi&ccedil;a como um elemento, entre outros, da condi&ccedil;&atilde;o    intersubjetiva da paridade participativa.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Sustento que essa quest&atilde;o n&atilde;o pode    ser respondida por uma descri&ccedil;&atilde;o <I>a priori</I> dos tipos de    reconhecimento de que todas as pessoas sempre precisam. Ela necessita, ao inv&eacute;s,    de ser abordada no esp&iacute;rito de um pragmatismo informado pelas compreens&otilde;es    da teoria social. Dessa perspectiva, o reconhecimento &eacute; um rem&eacute;dio    para a injusti&ccedil;a social e n&atilde;o a satisfa&ccedil;&atilde;o de uma    necessidade humana gen&eacute;rica. Dessa maneira, a(s) forma(s) de reconhecimento    que a justi&ccedil;a exige em qualquer caso dado depende(m) da(s) forma(s) de    <I>n&atilde;o </I>reconhecimento a serem compensadas. Nos casos em que o n&atilde;o    reconhecimento envolve a nega&ccedil;&atilde;o da humanidade comum de alguns    participantes, o rem&eacute;dio &eacute; o reconhecimento universalista; assim,    a primeira e mais fundamental compensa&ccedil;&atilde;o para o <I>apartheid</I>    sul-africano foi a cidadania universal "n&atilde;o-racializada". Ao    contr&aacute;rio, quando o n&atilde;o reconhecimento envolve a nega&ccedil;&atilde;o    daquilo que &eacute; distintivo de alguns participantes, o rem&eacute;dio pode    ser o reconhecimento da especificidade; desse modo, muitas feministas argumentam    que a supera&ccedil;&atilde;o da subordina&ccedil;&atilde;o de g&ecirc;nero    requer o reconhecimento da capacidade &uacute;nica e distinta de as mulheres    darem &agrave; luz. Em todo caso, o rem&eacute;dio deve ser moldado para o dano<a name="tx14"></a><a href="#nt14"><SUP>14</SUP></a>.</font></p>     <p> <font size="2" face="Verdana">Essa abordagem pragmatista supera as fragilidades    das outras duas perspectivas. Primeiro, ela rejeita a afirma&ccedil;&atilde;o,    sustentada por alguns te&oacute;ricos distributivos, de que a justi&ccedil;a    requer a limita&ccedil;&atilde;o do reconhecimento p&uacute;blico apenas para    aquelas capacidades que todos os humanos compartilham. Apoiada pelos oponentes    da a&ccedil;&atilde;o afirmativa, essa abordagem nega, dogmaticamente, o reconhecimento    daquilo que distingue as pessoas umas das outras, sem considerar se tal reconhecimento    seria necess&aacute;rio em alguns casos para superar obst&aacute;culos &agrave;    paridade participativa. Segundo, a abordagem pragmatista rejeita a afirma&ccedil;&atilde;o    oposta, igualmente descontextualizada, de que todos sempre precisam ter suas    particularidades reconhecidas<a name="tx15"></a><a href="#nt15"><SUP>15</SUP></a>.    Geralmente apoiada por te&oacute;ricos do reconhecimento, essa segunda abordagem    n&atilde;o consegue explicar por que n&atilde;o s&atilde;o todas, mas apenas    algumas, as diferen&ccedil;as sociais que geram reivindica&ccedil;&otilde;es    por reconhecimento; nem por que apenas algumas dessas reivindica&ccedil;&otilde;es,    e n&atilde;o outras, s&atilde;o moralmente justificadas. Mais especificamente,    ela n&atilde;o pode explicar por que aqueles que ocupam posi&ccedil;&otilde;es    de vantagem na ordem de <I>status</I>, tais como os homens e os heterossexuais,    geralmente evitam o reconhecimento de suas particularidades (de g&ecirc;nero    e sexual), afirmando n&atilde;o a especificidade, mas a universalidade (Nicholson,    1996). Nem por que, naquelas ocasi&otilde;es em que eles efetivamente buscam    tal reconhecimento, suas reivindica&ccedil;&otilde;es geralmente s&atilde;o    falsas. Ao contr&aacute;rio, a abordagem proposta aqui v&ecirc; as reivindica&ccedil;&otilde;es    por reconhecimento da diferen&ccedil;a de modo pragm&aacute;tico e contextualizado,    como respostas remediadoras para injusti&ccedil;as espec&iacute;ficas pr&eacute;-existentes.    Colocando quest&otilde;es de justi&ccedil;a em posi&ccedil;&atilde;o central,    ela entende que as necessidades por reconhecimento de atores subordinados diferem    das dos atores dominantes e que <I>apenas aquelas reivindica&ccedil;&otilde;es    que promovem a paridade de participa&ccedil;&atilde;o s&atilde;o moralmente    justificadas</I>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Para o pragmatista, nesse sentido, tudo depende    do que as pessoas n&atilde;o reconhecidas hoje em dia necessitam a fim de serem    capazes de participar como parceiros na vida social. E n&atilde;o h&aacute;    raz&atilde;o para assumir que todas elas necessitem da mesma coisa em qualquer    contexto. Em alguns casos, elas podem necessitar de serem aliviadas da excessiva    distin&ccedil;&atilde;o atribu&iacute;da ou constru&iacute;da. Em outros casos,    elas podem necessitar de que suas particularidades, at&eacute; agora n&atilde;o    reconhecidas, sejam levadas em considera&ccedil;&atilde;o. Ainda em outros casos,    ela podem precisar mudar o foco para os grupos dominantes ou em vantagem, ofuscando    as suas particularidades que, falsamente, v&ecirc;m sendo tratadas como universais.    Alternativamente, elas podem necessitar de desconstruir os pr&oacute;prios termos    em que as diferen&ccedil;as atribu&iacute;das s&atilde;o atualmente elaboradas.    Finalmente, elas podem precisar de todas as medidas apontadas antes, ou de algumas    delas em combina&ccedil;&atilde;o com outras, ou em combina&ccedil;&atilde;o    com redistribui&ccedil;&atilde;o. Quais pessoas precisam de qual(is) tipo(s)    de reconhecimento em quais contextos depende da natureza dos obst&aacute;culos    que elas encontram em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; paridade participativa.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Ent&atilde;o, n&atilde;o podemos descartar apressadamente    a possibilidade de que a justi&ccedil;a pode requerer o reconhecimento das particularidades    em alguns casos.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Justificando as reivindica&ccedil;&otilde;es    por reconhecimento</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">At&eacute; esse ponto, eu consegui responder    &agrave;s tr&ecirc;s maiores quest&otilde;es filos&oacute;ficas sobre o reconhecimento    permanecendo no terreno da <I>Moralit&auml;t</I>. Ao construir o reconhecimento    no modelo de <I>status</I>, eu atribu&iacute; a ele uma interpreta&ccedil;&atilde;o    deontol&oacute;gica. E, ao ampliar o paradigma usual da justi&ccedil;a, eu tratei    a redistribui&ccedil;&atilde;o e o reconhecimento como duas dimens&otilde;es    mutuamente irredut&iacute;veis da, e perspectivas sobre, a justi&ccedil;a, ambas    podendo ser subsumidas &agrave; norma comum da paridade participativa. Dessa    maneira, at&eacute; ent&atilde;o, eu evitei voltar-me para a &eacute;tica e    escapei da esquizofrenia filos&oacute;fica.</font></p>     <p> <font size="2" face="Verdana">Nesse ponto, entretanto, a quest&atilde;o da    &eacute;tica amea&ccedil;a retornar. A partir do momento em que aceitamos que    a justi&ccedil;a <I>pode</I>, sob certas circunst&acirc;ncias, exigir o reconhecimento    das particularidades, ent&atilde;o devemos considerar o problema da justifica&ccedil;&atilde;o.    Devemos perguntar: o que justifica uma reivindica&ccedil;&atilde;o pelo reconhecimento    da diferen&ccedil;a? Como se podem distinguir reivindica&ccedil;&otilde;es de    tal tipo justificadas das n&atilde;o justificadas? A quest&atilde;o crucial    &eacute; se um padr&atilde;o puramente deontol&oacute;gico ser&aacute; suficiente,    ou se, ao contr&aacute;rio, uma avalia&ccedil;&atilde;o &eacute;tica das pr&aacute;ticas,    caracter&iacute;sticas e identidades variadas &eacute; necess&aacute;ria. No    &uacute;ltimo caso, ser&aacute; necess&aacute;rio voltar &agrave; &eacute;tica    depois de tudo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Vamos come&ccedil;ar afirmando que nem toda demanda    por reconhecimento &eacute; justificada, da mesma maneira que nem toda demanda    por redistribui&ccedil;&atilde;o o &eacute;. Em ambos os casos, precisa-se de    uma descri&ccedil;&atilde;o do crit&eacute;rio e/ou procedimentos para distinguir    as reivindica&ccedil;&otilde;es justificadas das n&atilde;o justificadas. Te&oacute;ricos    da justi&ccedil;a distributiva t&ecirc;m buscado fornecer tais descri&ccedil;&otilde;es,    seja apelando para um crit&eacute;rio objetivista, tal como a maximiza&ccedil;&atilde;o    da utilidade, seja apelando para normas procedimentais, tal como aquelas da    &eacute;tica do discurso. Te&oacute;ricos do reconhecimento, ao contr&aacute;rio,    t&ecirc;m sido mais lentos em enfrentar essa quest&atilde;o. Eles ainda t&ecirc;m    que fornecer qualquer base principiol&oacute;gica para distinguir reivindica&ccedil;&otilde;es    justificadas das n&atilde;o justificadas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Esse tema cria s&eacute;rias dificuldades para    aqueles que tratam o reconhecimento como um problema da &eacute;tica. Te&oacute;ricos    que justificam o reconhecimento como um meio de auto-realiza&ccedil;&atilde;o    s&atilde;o particularmente vulner&aacute;veis a obje&ccedil;&otilde;es sobre    esse ponto. De acordo com Axel Honneth, por exemplo, todos precisam ter suas    particularidades reconhecidas a fim de desenvolver auto-estima, o que (junto    com a autoconfian&ccedil;a e o auto-respeito) &eacute; um ingrediente essencial    para uma identidade n&atilde;o distorcida (Honneth, 1995). A partir disso, parece    que as demandas por reconhecimento que promovem a auto-estima dos reivindicantes    s&atilde;o justificadas, enquanto aquelas que a diminuem n&atilde;o o s&atilde;o.    Sob essa hip&oacute;tese, entretanto, identidades racistas pareceriam merecer    algum reconhecimento, j&aacute; que elas permitem a alguns europeus e euro-americanos    pobres manter o seu senso de valor pr&oacute;prio por meio do contraste entre    eles e seus supostos inferiores. Reivindica&ccedil;&otilde;es anti-racistas    enfrentariam um obst&aacute;culo, ao contr&aacute;rio, j&aacute; que elas amea&ccedil;am    a auto-estima dos brancos pobres. Infelizmente, casos como esse, em que o preconceito    proporciona benef&iacute;cios psicol&oacute;gicos, n&atilde;o s&atilde;o, de    forma alguma, raros. Eles bastam para negar a vis&atilde;o de que a auto-estima    promovida pode fornecer um padr&atilde;o de justifica&ccedil;&atilde;o para    as reivindica&ccedil;&otilde;es por reconhecimento.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Como, ent&atilde;o, as reivindica&ccedil;&otilde;es    por reconhecimento <I>deveriam</I> ser julgadas? O que constitui um crit&eacute;rio    adequado para acessar os seus m&eacute;ritos? A abordagem proposta aqui apela    para a paridade participativa como um padr&atilde;o avaliativo. Como j&aacute;    vimos, essa norma abrange ambas as dimens&otilde;es da justi&ccedil;a, distribui&ccedil;&atilde;o    e reconhecimento. Assim, para ambas as dimens&otilde;es, o mesmo crit&eacute;rio    geral serve para distinguir reivindica&ccedil;&otilde;es justificadas das n&atilde;o    justificadas. Independentemente de ser uma quest&atilde;o de distribui&ccedil;&atilde;o    ou reconhecimento, os reivindicantes devem mostrar que os arranjos atuais os    impedem de participar em condi&ccedil;&atilde;o de igualdade com os outros na    vida social. Os reivindicantes da redistribui&ccedil;&atilde;o devem mostrar    que os arranjos econ&ocirc;micos existentes lhes negam as necess&aacute;rias    condi&ccedil;&otilde;es objetivas para a paridade participativa. Os reivindicantes    do reconhecimento devem mostrar que os padr&otilde;es institucionalizados de    valora&ccedil;&atilde;o cultural lhes negam as condi&ccedil;&otilde;es intersubjetivas    necess&aacute;rias. Em ambos os casos, portanto, a norma da paridade participativa    &eacute; o padr&atilde;o para justificar a reivindica&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em ambos os casos, tamb&eacute;m, a paridade    participativa serve para avaliar os rem&eacute;dios propostos contra a injusti&ccedil;a.    Independentemente de estarem demandando redistribui&ccedil;&atilde;o ou reconhecimento,    os reivindicantes devem mostrar que as mudan&ccedil;as sociais que eles perseguem    ir&atilde;o, de fato, promover a paridade de participa&ccedil;&atilde;o. Reivindicantes    da redistribui&ccedil;&atilde;o devem mostrar que as reformas econ&ocirc;micas    que eles defendem fornecer&atilde;o as condi&ccedil;&otilde;es objetivas para    a participa&ccedil;&atilde;o plena daqueles a quem elas s&atilde;o atualmente    negadas, sem exacerbar significativamente outras disparidades. De modo similar,    os reivindicantes do reconhecimento devem mostrar que as mudan&ccedil;as institucionais    socioculturais que eles perseguem fornecer&atilde;o as condi&ccedil;&otilde;es    intersubjetivas necess&aacute;rias, novamente, sem piorar substantivamente outras    disparidades. Em ambos os casos, mais uma vez, a paridade participativa &eacute;    o padr&atilde;o para justificar propostas de reforma.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Isso representa um aperfei&ccedil;oamento consider&aacute;vel    em rela&ccedil;&atilde;o ao padr&atilde;o de "auto-realiza&ccedil;&atilde;o"    que acabamos de discutir. Focalizando nas capacidades para a participa&ccedil;&atilde;o,    o modelo de status condena a institucionaliza&ccedil;&atilde;o dos valores racistas,    mesmo nos casos em que eles propiciam benef&iacute;cios psicol&oacute;gicos    para aqueles que os ap&oacute;iam. Apesar de tudo, falta verificar se a norma    da paridade participativa &eacute;, por si mesma, suficiente para distinguir    as reivindica&ccedil;&otilde;es justificadas, pelo reconhecimento da diferen&ccedil;a,    das n&atilde;o justificadas.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Uni&atilde;o homossexual, minorias e a dupla    exig&ecirc;ncia</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O problema &eacute; que nem todas as disparidades    s&atilde;o <I>per se </I>injustas. Te&oacute;ricos da justi&ccedil;a distributiva    t&ecirc;m, h&aacute; muito tempo, considerado esse ponto em rela&ccedil;&atilde;o    &agrave;s desigualdades econ&ocirc;micas. Buscando distinguir as disparidades    econ&ocirc;micas justas das injustas, alguns desses te&oacute;ricos desenharam    uma linha divis&oacute;ria entre aquelas desigualdades que surgem como um resultado    das escolhas dos indiv&iacute;duos, de um lado, e, de outro, aquelas que surgem    como um resultado das circunst&acirc;ncias que est&atilde;o al&eacute;m do controle    dos indiv&iacute;duos, argumentando que apenas as segundas, e n&atilde;o as    primeiras, s&atilde;o injustas (veja, por exemplo, Dworkin, 1981). Quest&otilde;es    an&aacute;logas surgem em rela&ccedil;&atilde;o ao reconhecimento. Aqui, tamb&eacute;m,    nem todas as disparidades s&atilde;o injustas, porque nem todas as hierarquias    de valor institucionalizadas s&atilde;o injustas. Necessita-se, conseq&uuml;entemente,    de uma maneira de distinguir, na participa&ccedil;&atilde;o, as disparidades    justas das injustas. A quest&atilde;o central aqui, mais uma vez, &eacute; se    a norma deontol&oacute;gica da paridade de participa&ccedil;&atilde;o &eacute;    suficiente para esse fim e se, caso ela n&atilde;o seja, se deve voltar para    a &eacute;tica. </font></p>     <p> <font size="2" face="Verdana">Para responder a essa quest&atilde;o, vamos    aplicar o padr&atilde;o de paridade participativa a algumas controv&eacute;rsias    atuais. Considere primeiro o exemplo do casamento entre pessoas do mesmo sexo.    Nesse caso, como j&aacute; vimos, na lei matrimonial, a institucionaliza&ccedil;&atilde;o    de uma norma cultural heterossexista nega a paridade de participa&ccedil;&atilde;o    a <I>gays</I> e l&eacute;sbicas. Para o modelo de <I>status</I>, ent&atilde;o,    essa situa&ccedil;&atilde;o &eacute; patentemente injusta, e uma reivindica&ccedil;&atilde;o    por reconhecimento &eacute;, em princ&iacute;pio, justificada. Tal reivindica&ccedil;&atilde;o    busca remediar a injusti&ccedil;a por meio da desinstitucionaliza&ccedil;&atilde;o    do padr&atilde;o de valor heteronormativo e sua substitui&ccedil;&atilde;o por    uma alternativa que promove a paridade. Isso, contudo, pode ser feito de mais    de uma maneira. Uma forma seria garantir &agrave;s parcerias homossexuais o    mesmo reconhecimento de que as parcerias heterossexuais, hoje em dia, desfrutam,    legalizando o casamento entre pessoas do mesmo sexo. Outra forma seria desinstitutionalizar    o casamento heterossexual, desvinculando direitos, tal como seguro-sa&uacute;de    da condi&ccedil;&atilde;o marital, e prescrevendo-os sob alguma outra base,    tal como a cidadania e/ou a resid&ecirc;ncia territorial. Mesmo que possam existir    boas raz&otilde;es para preferir uma dessas abordagens &agrave; outra, ambas    serviriam para fomentar a paridade participativa entre <I>gays</I> e heterossexuais;    portanto, ambas s&atilde;o justificadas em princ&iacute;pio, assumindo que nenhuma    delas exacerbaria outras disparidades. O que n&atilde;o seria justificado, ao    contr&aacute;rio, &eacute; uma abordagem como o Pacs franc&ecirc;s<a name="tx16"></a><a href="#nt16"><SUP>16</SUP></a>    ou a lei da "uni&atilde;o civil" no estado de Vermont, nos Estados    Unidos, que estabelece um segundo <I>status</I> legal, paralelo, de parceria    dom&eacute;stica, que n&atilde;o consegue conferir todos os benef&iacute;cios    simb&oacute;licos ou materiais do casamento, ao mesmo tempo em que reserva esse    &uacute;ltimo e privilegiado <I>status</I> exclusivamente para casais heterossexuais.    Embora tais reformas representem um claro avan&ccedil;o em rela&ccedil;&atilde;o    &agrave;s leis existentes e possam criar apoio em campos t&aacute;ticos como    medidas transit&oacute;rias, elas n&atilde;o satisfazem as exig&ecirc;nciasde    justi&ccedil;a tal como entendida pelo modelo de <I>status</I>. </font></p>     <p> <font size="2" face="Verdana">Postas de lado tais considera&ccedil;&otilde;es    t&aacute;ticas, o caso do casamento entre pessoas do mesmo sexo n&atilde;o apresenta    dificuldades para o modelo de <I>status</I>. Pelo contr&aacute;rio, ele ilustra    uma vantagem previamente discutida daquele modelo: aqui, a norma da paridade    participativa justifica reivindica&ccedil;&otilde;es de <I>gays</I> e l&eacute;sbicas    deontologicamente, sem recorrer &agrave; avalia&ccedil;&atilde;o &eacute;tica    – sem, &eacute; dizer, assumir um julgamento substantivo de que uni&otilde;es    homossexuais s&atilde;o valiosas eticamente. A abordagem de auto-realiza&ccedil;&atilde;o,    ao contr&aacute;rio, n&atilde;o consegue evitar pressupor aquele julgamento,    ent&atilde;o, &eacute; vulner&aacute;vel a contra-julgamentos que a negam<a name="tx17"></a><a href="#nt17"><SUP>17</SUP></a>. Sendo assim, o modelo de <I>status</I> &eacute; superior para lidar com    esse caso. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Talvez, contudo, esse exemplo seja muito f&aacute;cil.    Vamos considerar alguns casos presumivelmente mais dif&iacute;ceis envolvendo    pr&aacute;ticas culturais e religiosas. Em tais casos, a quest&atilde;o que    surge &eacute; se a paridade participativa realmente pode ser considerada um    padr&atilde;o de justifica&ccedil;&atilde;o, &eacute; dizer, se a paridade participativa    pode servir para justificar reivindica&ccedil;&otilde;es deontologicamente,    sem recorrer &agrave; avalia&ccedil;&atilde;o &eacute;tica das pr&aacute;ticas    culturais e religiosas em quest&atilde;o. De fato, como veremos, a paridade    participativa mostra-se adequada aqui tamb&eacute;m, contanto que ela seja aplicada    corretamente. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Crucial aqui &eacute; que a paridade participativa    entra no cen&aacute;rio em dois n&iacute;veis diferentes. Primeiro, no n&iacute;vel    <I>entre grupos</I>, ela fornece o modelo para avaliar os efeitos de padr&otilde;es    institucionalizados de valora&ccedil;&atilde;o cultural no posicionamento relativo    de <I>minorias </I>vis-&agrave;-vis <I>maiorias.</I> Desse modo, ela &eacute;    invocada ao considerar-se, por exemplo, se as antigas regras canadenses, determinando    o uso de uniforme com chap&eacute;u para a Pol&iacute;cia Montada, constituem    um <I>comunitarismo majorit&aacute;rio</I> injusto que, efetivamente, fecha    aquela ocupa&ccedil;&atilde;o aos homens Sikh. Segundo, no n&iacute;vel <I>intragrupo</I>,    a paridade participativa tamb&eacute;m serve para avaliar os <I>efeitos internos    das pr&aacute;ticas minorit&aacute;rias</I> para as quais se reivindica reconhecimento,    &eacute; dizer, os efeitos sobre os pr&oacute;prios membros dos grupos. Nesse    n&iacute;vel, ela &eacute; invocada ao considerar-se, por exemplo, se as pr&aacute;ticas    judaicas ortodoxas de segrega&ccedil;&atilde;o sexual na educa&ccedil;&atilde;o    marginalizam, injustamente, as meninas ortodoxas e se deveria ser negado reconhecimento    &agrave;quelas pr&aacute;ticas na forma de cortes de isen&ccedil;&otilde;es    de tributo ou subs&iacute;dios escolares.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Tomados em conjunto, esses dois n&iacute;veis    constituem uma dupla exig&ecirc;ncia para reivindica&ccedil;&otilde;es por reconhecimento    cultural. Reivindicantes devem mostrar, primeiro, que a institucionaliza&ccedil;&atilde;o    das normas culturais da maioria nega-lhes a paridade participativa e, segundo,    que as pr&aacute;ticas cujo reconhecimento eles buscam n&atilde;o nega a eles    mesmos a paridade participativa,a alguns membros do grupo bem como a n&atilde;o-membros.    Para o modelo de <I>status</I>, ambas as exig&ecirc;ncias s&atilde;o necess&aacute;rias;    nenhuma delas sozinha &eacute; suficiente. Somente reivindica&ccedil;&otilde;es    que cumprem as duas exig&ecirc;ncias s&atilde;o merecedoras de reconhecimento    p&uacute;blico. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Para aplicar essa dupla exig&ecirc;ncia, vamos    considerar a controv&eacute;rsia francesa sobre o <I>foulard. </I>Aqui, a quest&atilde;o    &eacute; saber se as pol&iacute;ticas que pro&iacute;bem as garotas mu&ccedil;ulmanas    de usar v&eacute;us em escolas p&uacute;blicas constituem um tratamento injusto    de uma minoria religiosa. Nesse caso, aquela(e)s que reivindicam o reconhecimento    do <I>foulard </I>precisam estabelecer dois pontos: ela(e)s devem mostrar, primeiro,    que a proibi&ccedil;&atilde;o do v&eacute;u constitui um comunitarismo majorit&aacute;rio    injusto, que nega paridade educacional a garotas mu&ccedil;ulmanas; e, segundo,    que uma pol&iacute;tica alternativa permitindo o <I>foulard</I> n&atilde;o exacerbaria    a subordina&ccedil;&atilde;o feminina, em comunidades mu&ccedil;ulmanas ou na    sociedade em geral. Somente estabelecendo esses dois pontos ela(e)s podem justificar    a sua reivindica&ccedil;&atilde;o. O primeiro ponto, a respeito do comunitarismo    majorit&aacute;rio franc&ecirc;s, pode ser comprovado sem dificuldade, ao que    parece, j&aacute; que nenhuma proibi&ccedil;&atilde;o an&aacute;loga impede    o uso de cruzes crist&atilde;s nas escolas p&uacute;blicas; ent&atilde;o, a    pol&iacute;tica atual nega igual reputa&ccedil;&atilde;o aos cidad&atilde;os    mul&ccedil;umanos. O segundo ponto, a respeito da n&atilde;o exacerba&ccedil;&atilde;o    da subordina&ccedil;&atilde;o feminina, provou-se, ao contr&aacute;rio, controverso,    j&aacute; que alguns republicanos franceses argumentaram que o <I>foulard</I>    &eacute;, em si, um marcador de tal subordina&ccedil;&atilde;o e deve, portanto,    ser-lhe negado reconhecimento. Contudo, contestando tal interpreta&ccedil;&atilde;o,    algumas/alguns multiculturalistas replicaram que o sentido do v&eacute;u &eacute;    altamente disputado nas comunidades mul&ccedil;umanas francesas hoje, assim    como o s&atilde;o as rela&ccedil;&otilde;es de g&ecirc;nero de forma mais geral;    desse modo, ao inv&eacute;s de constru&iacute;-lo como univocamente patriarcal,    o que efetivamente est&aacute; de acordo com a autoridade exclusiva suprema    masculina para interpretar o Isl&atilde;, o estado deveria tratar o <I>foulard</I>    como um s&iacute;mbolo da identidade mul&ccedil;umana em transi&ccedil;&atilde;o,    cujo sentido &eacute; contestado, assim como o &eacute; a pr&oacute;pria identidade    francesa, como um resultado das intera&ccedil;&otilde;es transculturais em uma    sociedade multicultural. Dessa perspectiva, permitir o <I>foulard</I> nas escolas    p&uacute;blicas poderia ser um passo em dire&ccedil;&atilde;o a, e n&atilde;o    distante da, paridade de g&ecirc;nero<a name="tx18"></a><a href="#nt18"><SUP>18</SUP></a>.</font></p>     <p> <font size="2" face="Verdana">A meu ver, a(o)s multiculturalistas t&ecirc;m    o argumento mais forte aqui. (Esse <I>n&atilde;o</I> &eacute; o caso, eventualmente,    para aquela(e)s que reconheceriam o que chamam de "circuncis&atilde;o feminina",    na verdade, mutila&ccedil;&atilde;o genital que, claramente, nega paridade no    prazer sexual e na sa&uacute;de a mulheres e meninas.) Mas esse n&atilde;o &eacute;    o ponto que eu quero salientar aqui. O ponto, ao inv&eacute;s, &eacute; que    o argumento &eacute; corretamente moldado em termos de paridade de participa&ccedil;&atilde;o.    Para o modelo de <I>status</I>, isso &eacute; precisamente onde a controv&eacute;rsia    deveria ser conectada. Tanto no caso do casamento entre pessoas do mesmo sexo    quanto no caso das reivindica&ccedil;&otilde;es culturais e religiosas: a paridade    participativa &eacute; o padr&atilde;o apropriado para justificar demandas.    Apesar das diferen&ccedil;as nessa interpreta&ccedil;&atilde;o, a norma da paridade    participativa serve para avaliar deontologicamente tais reivindica&ccedil;&otilde;es    por reconhecimento, sem nenhuma necessidade de avalia&ccedil;&atilde;o &eacute;tica    das pr&aacute;ticas culturais ou religiosas em quest&atilde;o<a name="tx19"></a><a href="#nt19"><SUP>19</SUP></a>.</font></p>     <p> <font size="2" face="Verdana">Em geral, ent&atilde;o, o modelo de <I>status</I>    estabelece um rigoroso padr&atilde;o para justificar demandas pelo reconhecimento    de diferen&ccedil;a cultural. No entanto, ele permanece totalmente deontol&oacute;gico.    Aplicada dessa dupla forma, a norma da paridade participativa &eacute; suficiente    para descartar reivindica&ccedil;&otilde;es n&atilde;o justificadas, sem nenhum    recurso &agrave; avalia&ccedil;&atilde;o &eacute;tica.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="verdana"><b>Ecologia sem &eacute;tica?</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Todavia, permanece a quest&atilde;o se a paridade    participativa &eacute; suficiente em todos os casos, ou se ela deve ser suplementada    por considera&ccedil;&otilde;es &eacute;ticas em alguns deles. Na segunda hip&oacute;tese,    nem todas as reivindica&ccedil;&otilde;es que passassem pelo teste deontol&oacute;gico    seriam justificadas. Ao contr&aacute;rio, apenas aquelas que sobrevivessem a    mais uma rodada de exame &eacute;tico seriam julgadas merecedoras de reconhecimento    p&uacute;blico. Nesse caso, a paridade participativa seria uma condi&ccedil;&atilde;o    de justifica&ccedil;&atilde;o necess&aacute;ria, mas n&atilde;o suficiente.    Embora servisse para filtrar as reivindica&ccedil;&otilde;es que fossem inaceit&aacute;veis    em campos deontol&oacute;gicos, ela seria incapaz de fornecer o passo final,    nomeadamente, avaliar o <I>valor &eacute;tico</I> de pr&aacute;ticas contestadas.    Ent&atilde;o, seria necess&aacute;rio, no final, voltar &agrave; &eacute;tica.</font></p>     <p> <font size="2" face="Verdana">Essa perspectiva surge quando consideramos casos    que n&atilde;o s&atilde;o suscet&iacute;veis de solu&ccedil;&otilde;es pluralistas.    Esses seriam casos, diferentemente do casamento entre pessoas do mesmo sexo    ou do <I>l’affaire foulard</I>, que n&atilde;o podem ser tratados por meio da    toler&acirc;ncia institucional. Naqueles dois casos, pessoas com diferentes    vis&otilde;es &eacute;ticas da boa vida poderiam concordar em discordar e optar    por um regime de viver e deixar viver. Suponha, entretanto, que encontr&aacute;ssemos    um caso em que as vis&otilde;es &eacute;ticas das pessoas fossem t&atilde;o    diretamente antit&eacute;ticas, t&atilde;o mutuamente excludentes, que a coexist&ecirc;ncia    pac&iacute;fica seria imposs&iacute;vel. Nesse evento, a sociedade seria for&ccedil;ada    a escolher entre elas, e a paridade de participa&ccedil;&atilde;o deixaria de    ser uma meta relevante. Com aquele padr&atilde;o deontol&oacute;gico n&atilde;o    mais aplic&aacute;vel, seria necess&aacute;rio avaliar as alternativas eticamente.    Os cidad&atilde;os teriam de avaliar o valor relativo de duas vis&otilde;es    concorrentes da boa vida.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Certamente, tais casos s&atilde;o, em princ&iacute;pio,    poss&iacute;veis. Mas eles n&atilde;o s&atilde;o t&atilde;o comuns como acreditam    aqueles que colocam o reconhecimento no campo da &eacute;tica. Vamos considerar    o caso hipot&eacute;tico de uma sociedade comprometida em assegurar a integridade    e a sustentabilidade do ambiente natural. Suponhamos que os arranjos sociais    nessa sociedade institucionalizem padr&otilde;es de valora&ccedil;&atilde;o    cultural respeitadores da ecologia. Suponhamos, tamb&eacute;m, que o efeito    &eacute; desfavorecer uma minoria de membros que se identificam com orienta&ccedil;&otilde;es    culturais exploradoras da ecologia. Suponhamos, ainda, que esses membros se    mobilizaram como uma minoria cultural e reivindicaram igual reconhecimento para    a sua diferen&ccedil;a cultural. Suponhamos, &eacute; dizer, que eles reivindicaram    a institucionaliza&ccedil;&atilde;o de um novo padr&atilde;o de valora&ccedil;&atilde;o    cultural que assegurasse paridade para pr&aacute;ticas culturais exploradoras    da ecologia e respeitadoras da ecologia.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Claramente, esse &eacute; um caso que n&atilde;o    &eacute; suscet&iacute;vel &agrave; solu&ccedil;&atilde;o pluralista. N&atilde;o    faz sentido institucionalizar a paridade entre orienta&ccedil;&otilde;es respeitadoras    da ecologia e exploradoras da ecologia dentro de uma &uacute;nica sociedade,    j&aacute; que a &uacute;ltima minaria a primeira. Assim, a sociedade &eacute;    efetivamente for&ccedil;ada a optar por uma orienta&ccedil;&atilde;o ou pela    outra. A quest&atilde;o &eacute; o que pode justificar a escolha. Proponentes    da &eacute;tica sustentam que os par&acirc;metros devem ser &eacute;ticos. Do    modo como eles a v&ecirc;em, os cidad&atilde;os devem decidir qual orienta&ccedil;&atilde;o,    em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; natureza, melhor conduz a uma boa forma de    vida; e eles devem justificar sua escolha em tais par&acirc;metros &eacute;ticos.    Se os cidad&atilde;os optam pelo ambientalismo, por exemplo, eles devem apelar    para julgamentos de valor com base em uma vis&atilde;o de mundo ecol&oacute;gica;    se optam pelo antiambientalismo, ao contr&aacute;rio, eles devem apelar para    valores antiecol&oacute;gicos. Tais apelos s&atilde;o problem&aacute;ticos,    entretanto, por raz&otilde;es que n&oacute;s j&aacute; apontamos. Ambos invocam    justifica&ccedil;&otilde;es internas a uma vis&atilde;o de mundo que o outro    lado explicitamente rejeita. Assim, nenhum lado pode justificar a sua posi&ccedil;&atilde;o    na presun&ccedil;&atilde;o de que o outro poderia em princ&iacute;pio aceitar.    E tamb&eacute;m nenhum pode deixar de lan&ccedil;ar o outro para fora do c&iacute;rculo    daqueles que tenham direito a tal justifica&ccedil;&atilde;o<a name="tx20"></a><a href="#nt20"><SUP>20</SUP></a>.    No entanto, isso representa, em si, uma falha de reconhecimento, de cidad&atilde;os    <I>qua</I> cidad&atilde;os. Em geral, ent&atilde;o, se nenhuma outra – n&atilde;o    &eacute;tica – justifica&ccedil;&atilde;o est&aacute; dispon&iacute;vel, o n&atilde;o    reconhecimento, e, por conseguinte, a injusti&ccedil;a, n&atilde;o pode ser    evitado.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p> <font size="2" face="Verdana">Felizmente, a dificuldade &eacute; menos intrat&aacute;vel    quanto parece de in&iacute;cio. De fato, uma resolu&ccedil;&atilde;o n&atilde;o    &eacute;tica est&aacute; dispon&iacute;vel, j&aacute; que a reivindica&ccedil;&atilde;o    antiecologista viola o padr&atilde;o deontol&oacute;gico da paridade participativa,    bem antes de a avalia&ccedil;&atilde;o &eacute;tica ter de entrar em opera&ccedil;&atilde;o.    Especificamente, ela viola a segunda parte da dupla exig&ecirc;ncia, que defende    que as reformas propostas n&atilde;o devem exacerbar uma disparidade de participa&ccedil;&atilde;o    durante o tratamento de outra. Nesse caso, os antiecologistas buscam remediar    sua pr&oacute;pria disparidade vis-&agrave;-vis seus concidad&atilde;os respeitadores    da ecologia; mas eles o fariam &agrave;s expensas das gera&ccedil;&otilde;es    futuras. Instituindo a paridade agora para pr&aacute;ticas que piorariam o aquecimento    global, eles negariam a seus sucessores os pr&eacute;-requisitos materiais para    uma forma de vida vi&aacute;vel, violando, assim, a justi&ccedil;a intergeracional.    Desse modo, a reivindica&ccedil;&atilde;o dos antiecologistas &eacute; reprovada    no teste da paridade participativa. E ent&atilde;o esse caso, tamb&eacute;m,    assim como o casamento entre pessoas do mesmo sexo e o<I> affaire foulard</I>,    pode ser julgado em par&acirc;metros deontol&oacute;gicos. Nenhum recurso &agrave;    &eacute;tica &eacute; necess&aacute;rio.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A moral aqui &eacute; que se deve proceder cautelosamente    antes de se recorrer &agrave; &eacute;tica. A avalia&ccedil;&atilde;o &eacute;tica,    afinal, &eacute; problem&aacute;tica. Sempre contextualmente fundada, ela est&aacute;    sujeita &agrave; disputa sempre que horizontes avaliadores divergentes entram    em contato. Assim, deve-se tomar cuidado para exaurir todos os recursos de racioc&iacute;nio    deontol&oacute;gico antes de dar o pr&oacute;ximo passo. De fato, como esse    exemplo mostra, casos que inicialmente parecem requerer a &eacute;tica podem    freq&uuml;entemente ser solucionados por meios deontol&oacute;gicos. Isso n&atilde;o    significa dizer que casos que demandam avalia&ccedil;&atilde;o &eacute;tica    s&atilde;o imposs&iacute;veis em princ&iacute;pio. Mas s&oacute; se pode determinar    se se est&aacute; ou n&atilde;o enfrentando um caso desse tipo, atravessando    uma longa cadeia de racioc&iacute;nio moral, fulcrado primeiro em encontrar    uma solu&ccedil;&atilde;o deontol&oacute;gica. Falhar em completar aquela cadeia    &eacute; recorrer prematuramente &agrave; &eacute;tica. Nesse evento, embarca-se    em um empreendimento d&uacute;bio. Apelando para horizontes de valor substantivos    que n&atilde;o s&atilde;o compartilhados por todos os concernidos, sacrifica-se    a chance de julgar as reivindica&ccedil;&otilde;es por reconhecimento definitivamente,    em formas que s&atilde;o vinculantes para todos.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Conclus&atilde;o</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Por essa raz&atilde;o, assim como pelas outras    que ofereci aqui, deve-se adiar a virada para a &eacute;tica tanto quanto poss&iacute;vel.    Abordagens alternativas, apoiadas, infelizmente, pela maioria dos te&oacute;ricos    do reconhecimento, recorrem prematuramente &agrave; &eacute;tica. Excluindo    a op&ccedil;&atilde;o de desenvolver uma interpreta&ccedil;&atilde;o deontol&oacute;gica    do reconhecimento, eles perdem a chance de reconciliar reivindica&ccedil;&otilde;es    pelo reconhecimento da diferen&ccedil;a com reivindica&ccedil;&otilde;es por    redistribui&ccedil;&atilde;o igualit&aacute;ria. Assim, eles perdem a chance    de reestruturar o terreno conceitual que est&aacute; atualmente refor&ccedil;ando    a esquizofrenia filos&oacute;fica.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Dada aquela alternativa inaceit&aacute;vel, &eacute;    tranq&uuml;ilizador ver o qu&atilde;o longe se pode chegar com uma interpreta&ccedil;&atilde;o    deontol&oacute;gica do reconhecimento. E n&oacute;s, <I>realmente</I>, chegamos    notavelmente longe at&eacute; aqui. Empregando o modelo de <I>status</I>, com    o seu princ&iacute;pio da paridade participativa, foi poss&iacute;vel lidar    com quest&otilde;es aparentemente &eacute;ticas, tais como o reconhecimento    do casamento entre pessoas do mesmo sexo de um lado, e as pr&aacute;ticas religiosas    e culturais minorit&aacute;rias de outro, sem de fato recorrer &agrave; &eacute;tica.    Mesmo o caso aparentemente mais dif&iacute;cil da &eacute;tica ambiental provou-se    suscet&iacute;vel &agrave; solu&ccedil;&atilde;o deontol&oacute;gica.</font></p>     <p> <font size="2" face="Verdana">Em geral, ent&atilde;o, o argumento buscado    aqui sustenta uma conclus&atilde;o ainda mais encorajada: n&atilde;o h&aacute;    nenhuma necessidade de apresentar uma escolha entre a pol&iacute;tica da redistribui&ccedil;&atilde;o    e a pol&iacute;tica do reconhecimento. &Eacute; poss&iacute;vel, ao contr&aacute;rio,    construir um modelo abrangente em que se pode acomodar ambos, seguindo o caminho    perseguido aqui. Primeiro, deve-se construir o reconhecimento como uma quest&atilde;o    de justi&ccedil;a, em oposi&ccedil;&atilde;o &agrave; "boa vida".    Isso, por sua vez, requer a substitui&ccedil;&atilde;o do modelo padr&atilde;o    de reconhecimento da identidade pelo modelo alternativo, o modelo de <I>status</I>,    esbo&ccedil;ado aqui. Em seguida, deve-se ampliar o conceito de justi&ccedil;a    para incluir distribui&ccedil;&atilde;o e reconhecimento como duas dimens&otilde;es    mutuamente irredut&iacute;veis. Isso envolve colocar ambas as dimens&otilde;es    sob a norma deontol&oacute;gica da paridade participativa. Finalmente, depois    de reconhecer que a justi&ccedil;a pode, em alguns casos, exigir o reconhecimento    das particularidades acima e al&eacute;m da humanidade comum, deve-se submeter    as reivindica&ccedil;&otilde;es por reconhecimento ao padr&atilde;o de justifica&ccedil;&atilde;o    da paridade participativa. Isso, como vimos, significa escrutinar os padr&otilde;es    institucionalizados de valora&ccedil;&atilde;o cultural, e propostas para alter&aacute;-los,    por seu impacto na intera&ccedil;&atilde;o social – ambos ao longo e dentro    de grupos sociais. Apenas ent&atilde;o, depois de todos esses passos, <I>poder-se-ia</I>    encontrar uma situa&ccedil;&atilde;o em que se <I>mostraria</I> necess&aacute;rio    recorrer &agrave; &eacute;tica. Al&eacute;m de tais casos, ter-se-&aacute; &ecirc;xito    em permanecer no terreno da <I>Moralit&auml;t</I> e em evitar a virada &eacute;tica.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">&Eacute; poss&iacute;vel, concluo, endossar redistribui&ccedil;&atilde;o    e reconhecimento e, ao mesmo tempo, evitar a esquizofrenia filos&oacute;fica.    Nesse caminho, pode-se preparar parte do campo de trabalho conceitual para enfrentar    o que eu tomo como a quest&atilde;o pol&iacute;tica central do dia: como podemos    desenvolver uma orienta&ccedil;&atilde;o coerente que integre redistribui&ccedil;&atilde;o    e reconhecimento? Como podemos desenvolver um modelo que integre o que permanece    cogente e n&atilde;o superado na vis&atilde;o socialista com o que &eacute;    cogente e irrefut&aacute;vel na nova, aparentemente "p&oacute;s-socialista",    vis&atilde;o do multiculturalismo? Se falharmos em formular essa quest&atilde;o,    se nos agarrarmos, ao inv&eacute;s, a falsas ant&iacute;teses e dicotomias enganadoras,    perderemos a chance de vislumbrar arranjos sociais que possam compensar injusti&ccedil;as    econ&ocirc;micas e culturais. Apenas olhando para abordagens integrativas que    unem redistribui&ccedil;&atilde;o e reconhecimento, n&oacute;s podemos alcan&ccedil;ar    as exig&ecirc;ncias da justi&ccedil;a para todos.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Refer&ecirc;ncias bibliogr&aacute;ficas</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">DWORKIN, Ronald. 1981. "What is equality?    Part 2: Equality of Resources". <I>Philosophy and Public Affairs </I>10(4):    283–345.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000113&pid=S0102-6445200700010000600001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">Forst, Rainer. 1999. "The basic right to    justification: toward a constructivist conception of human rights". <I>Constellations:    an international journal of critical and democratic theory</I>, n. 6, p. 35–60.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000114&pid=S0102-6445200700010000600002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">FRASER, Nancy. 1995. "From redistribution    to recognition? Dilemmas of justice in a ‘postsocialist’ age". <I>New Left    Review</I>, n. 212, p. 68-93, July/August.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000115&pid=S0102-6445200700010000600003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref -->(Reprinted in Nancy Fraser, <I>Justice    Interruptus: Critical Reflections on the "Postsocialist" Condition</I>.    London: Routledge, 1997.)</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000116&pid=S0102-6445200700010000600004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">________. 2000. "Rethinking recognition:    overcoming displacement and reification in cultural politics", <I>New Left    Review</I>, n. 3, p. 107-20, may/june.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000117&pid=S0102-6445200700010000600005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">________. 2000a. "Social justiceinthe ageofidentity    politics: redistribution, recognition and participation". In: HONNETH,    Nancy Fraserand Axel. <I>Redistribution or Recognition? A Political-Philosophical    Exchange</I>. London: Verso.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000118&pid=S0102-6445200700010000600006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">________. 2000b. <I>Adding insult to injury:    social justice and the politics of recognition</I>. London: Kevin Olson Verso.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000119&pid=S0102-6445200700010000600007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">GUINIER, Lani. 1994. <I>The tyranny of the majority</I>.    New York: The Free Press.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000120&pid=S0102-6445200700010000600008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">HONNETH, Axel. 1992. "Integrity and disrespect:    principles of a conception of morality based on the theory of recognition".    <I>Political Theory</I>, n. 20(2), p. 188-189.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000121&pid=S0102-6445200700010000600009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">________. 1995. <I>The struggle for recognition:    the moral grammar of social conflicts.</I> Trans. Joel Anderson. Cambridge:    Polity Press.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000122&pid=S0102-6445200700010000600010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">KYMLICKA, Will. 1989. <I>Liberalism, community    and culture</I>. Oxford: Oxford University Press. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000123&pid=S0102-6445200700010000600011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">________. 1996. "Three forms of group-differentiated    citizenship in Canada". In: BENHABIB, Seyla (Ed.). <I>Democracy and difference</I>.    Princeton, New Jersey: Princeton University Press.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000124&pid=S0102-6445200700010000600012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">NICHOLSON, Linda. 1996. "To be or not to    be: Charles Taylor and the politics of recognition". <I>Constellations:    an international journal of critical and democratic theory</I>, n. 3(1),    p. 1-16.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000125&pid=S0102-6445200700010000600013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">RAWLS, John. 1971. <I>A theory of justice</I>.    Cambridge, Massachusetts: Harvard University Press. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000126&pid=S0102-6445200700010000600014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">________. 1993. <I>Political liberalism</I>.    New York: Columbia University Press. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000127&pid=S0102-6445200700010000600015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">SEN, Amartya. 1985. <I>Commodities and capabilities</I>.    Amsterdam: North- Holland.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000128&pid=S0102-6445200700010000600016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">TAYLOR, Charles. 1994. "The politics of    recognition". In: TAYLOR, Charles. <I>Multiculturalism: examining the politics    of recognition</I>. Ed. Amy Gutmann. Princeton, New Jersey: Princeton University    Press.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000129&pid=S0102-6445200700010000600017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nta"></a><a href="#tx">*</a> Artigo    originalmente publicado na revista <I>Theory, Culture &amp; Society</I>, v.    18, p. 21-42, 2001. Tradu&ccedil;&atilde;o de Ana Carolina Freitas Lima Ogando    e Mariana Prandini Fraga Assis, a quem agradecemos. Agradecemos tamb&eacute;m    &agrave; revista <I>Theory, Culture &amp; Society</I> e &agrave; autora a cess&atilde;o    dos direitos de publica&ccedil;&atilde;o deste artigo.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a name="ntb"></a><a href="#tx">**</a> Partes deste artigo foram adaptadas e    retiradas do meu ensaio, <I>Social Justice in the Age of Identity Politics:    Redistribution, Recognition and Participation</I> (Fraser, 2000a). Estou agradecida    &agrave; Tanner Foundation for Human Values pelo apoio a esse trabalho; uma    vers&atilde;o anterior dele foi apresentada como a Tanner Lecture on Human Values    na Universidade de Stanford, de 30 abril a 2 de maio de 1996. Agrade&ccedil;o    a Elizabeth Anderson e Axel Honneth, por suas atenciosas respostas &agrave;    confer&ecirc;ncia, e a Rainer Forst, por seus coment&aacute;rios questionadores    a um rascunho pr&eacute;vio do presente artigo.    <br>   <a name="nt01"></a><a href="#tx01">1</a> Para uma maior discuss&atilde;o do    modelo de reconhecimento da identidade, veja Fraser (2000).    <br>   <a name="nt02"></a><a href="#tx02">2</a> Para uma cr&iacute;tica mais aprofundada    do modelo de identidade, veja Fraser (2000).    <br>   <a name="nt03"></a><a href="#tx03">3</a> Para uma discuss&atilde;o mais ampla    do modelo de reconhecimento de status, veja Fraser (2000a).    <br>   <a name="nt04"></a><a href="#tx04">4</a> Sou grata a Rainer Forst pela ajuda    em formular esse ponto.    <br>   <a name="nt05"></a><a href="#tx05">5</a> Como j&aacute; apontei, o modelo de    <I>status</I> evita a psicologiza&ccedil;&atilde;o. O que isso significa, entretanto,    requer algum esclarecimento. O modelo n&atilde;o sup&otilde;e que o falso reconhecimento    jamais tenha os efeitos psicol&oacute;gicos descritos por Taylor e Honneth.    Mas ele sustenta que a condena&ccedil;&atilde;o do falso reconhecimento n&atilde;o    depende da presen&ccedil;a de tais efeitos. Desse modo, o modelo de <I>status</I>    dissocia a normatividade das reivindica&ccedil;&otilde;es por reconhecimento    da psicologia, ampliando, assim, a sua for&ccedil;a normativa. Quando reivindica&ccedil;&otilde;es    por reconhecimento s&atilde;o baseadas em uma teoria psicol&oacute;gica das    "condi&ccedil;&otilde;es intersubjetivas para a forma&ccedil;&atilde;o    da identidade de modo n&atilde;o distorcido", como no modelo de Honneth    (1995), elas se tornam vulner&aacute;veis &agrave;s vicissitudes daquela teoria;    o seu v&iacute;nculo moral evapora, caso a teoria se torne falsa. Tratando o    reconhecimento como uma quest&atilde;o de <I>status</I>, ao contr&aacute;rio,    o modelo que proponho evita submeter as reivindica&ccedil;&otilde;es normativas    a quest&otilde;es psicol&oacute;gicas de fato. Pode-se demonstrar que uma sociedade    cujas normas institucionalizadas impedem a paridade de participa&ccedil;&atilde;o    &eacute; injusta mesmo que ela n&atilde;o inflija danos ps&iacute;quicos &agrave;queles    que ela subordina.    <br>   <a name="nt06"></a><a href="#tx06">6</a> Aqui estou assumindo a distin&ccedil;&atilde;o,    agora bastante comum na filosofia moral, entre respeito e estima. De acordo    com essa distin&ccedil;&atilde;o, o respeito &eacute; devido universalmente    a todas as pessoas em virtude de uma humanidade compartilhada; estima, ao contr&aacute;rio,    &eacute; conferida diferentemente em fun&ccedil;&atilde;o das caracter&iacute;sticas    espec&iacute;ficas, conquistas ou contribui&ccedil;&otilde;es das pessoas. Dessa    maneira, enquanto a imposi&ccedil;&atilde;o de respeitar a todos de modo igual    &eacute; perfeitamente aceit&aacute;vel, a imposi&ccedil;&atilde;o de estimar    a todos de modo igual &eacute; paradoxal.    <br>   <a name="nt07"></a><a href="#tx07">7</a> Esse ponto pode ser tamb&eacute;m colocado    da seguinte forma: embora ningu&eacute;m tenha direito a igual estima social    no sentido positivo, todos t&ecirc;m o direito de n&atilde;o serem desestimados    em fun&ccedil;&atilde;o de classifica&ccedil;&otilde;es institucionalizadas    de grupo que atacam a sua condi&ccedil;&atilde;o de parceira(o) integral na    intera&ccedil;&atilde;o social. Eu devo essa formula&ccedil;&atilde;o a Rainer    Forst (em conversa pessoal).    <br>   <a name="nt08"></a><a href="#tx08">8</a> John Rawls, por exemplo, &agrave;s    vezes concebe os bens prim&aacute;rios, tais como renda e emprego, como as bases    sociais do auto-respeito, ao mesmo tempo em que fala de auto-respeito como um    bem prim&aacute;rio especialmente importante cuja distribui&ccedil;&atilde;o    &eacute; uma quest&atilde;o de justi&ccedil;a (veja Rawls, 1971: § 67, § 82;    1993: 82, 181, 318 ff.). Ronald Dworkin, igualmente, defende a id&eacute;ia    de igualdade de recursos como uma express&atilde;o distributiva do igual valor    moral das pessoas (1981). Amartya Sen (1985), finalmente, considera tanto o    sentido de si quanto a capacidade de aparecer em p&uacute;blico sem vergonha    como importantes para a capacidade de agir, portanto, como inclu&iacute;dos    na finalidade de uma abordagem da justi&ccedil;a que celebra a distribui&ccedil;&atilde;o    igualit&aacute;ria das capacidades b&aacute;sicas.    <br>   <a name="nt09"></a><a href="#tx09">9</a> A not&aacute;vel exce&ccedil;&atilde;o    de um te&oacute;rico que procurou encampar quest&otilde;es da cultura dentro    de um modelo distributivo &eacute; Will Kymlicka. Kymlicka prop&otilde;e tratar    o acesso a uma "estrutura cultural intacta" como um bem prim&aacute;rio    a ser distribu&iacute;do de forma justa. Essa abordagem foi talhada para comunidades    pol&iacute;ticas multinacionais, tais como o Canad&aacute;, em oposi&ccedil;&atilde;o    a comunidades pol&iacute;ticas pluri&eacute;tnicas, tais como os Estados Unidos.    Isso se torna problem&aacute;tico, todavia, nos casos em que os reivindicantes    de reconhecimento mobilizados n&atilde;o se dividem de forma ordenada (ou mesmo    n&atilde;o t&atilde;o ordenada) em grupos com culturas distintas e relativamente    delimitadas. Ela tamb&eacute;m tem dificuldade em lidar com casos nos quais    as demandas por reconhecimento n&atilde;o tomam a forma de demandas por (algum    n&iacute;vel de) soberania, mas objetivam, ao inv&eacute;s, paridade de participa&ccedil;&atilde;o    dentro de uma comunidade pol&iacute;tica que &eacute; entrecortada por m&uacute;ltiplas    e cruzadas linhas de diferen&ccedil;a e desigualdade. Para o argumento de que    uma estrutura cultural intacta &eacute; um bem prim&aacute;rio, veja Kymlicka    (1989). Para a distin&ccedil;&atilde;o entre comunidades multinacionais e pluri&eacute;tnicas,    veja Kymlicka (1996).    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a name="nt10"></a><a href="#tx10">10</a> N&atilde;o fazendo uma redu&ccedil;&atilde;o    substantiva, al&eacute;m disso, subsun&ccedil;&otilde;es puramente verbais s&atilde;o    pouco &uacute;teis. Pouco se ganha em insistir como um ponto de sem&acirc;ntica    que, por exemplo, reconhecimento &eacute;, tamb&eacute;m, um bem a ser distribu&iacute;do;    nem, inversamente, mantendo como uma quest&atilde;o de defini&ccedil;&atilde;o,    que todo padr&atilde;o distributivo expressa uma matriz de reconhecimento subjacente.    Em ambos os casos, o resultado &eacute; uma tautologia. O primeiro torna todo    reconhecimento distribui&ccedil;&atilde;o por defini&ccedil;&atilde;o, enquanto    o segundo simplesmente afirma o inverso. Em nenhum caso, os problemas substantivos    de integra&ccedil;&atilde;o conceitual foram discutidos. De fato, tais "redu&ccedil;&otilde;es"    puramente definicionais poderiam realmente servir para impedir o progresso na    solu&ccedil;&atilde;o desses problemas. Criando a apar&ecirc;ncia enganadora    da redu&ccedil;&atilde;o, tais abordagens poderiam tornar dif&iacute;cil ver,    sem falar de discutir, poss&iacute;veis tens&otilde;es e conflitos entre demandas    por redistribui&ccedil;&atilde;o e demandas por reconhecimento.    <br>   <a name="nt11"></a><a href="#tx11">11</a> Desde que cunhei a frase em 1995,    o termo "paridade" passou a ter um papel central na pol&iacute;tica    feminista na Fran&ccedil;a. L&aacute;, ele significa a demanda de que as mulheres    ocupem um total de 50 por cento das cadeiras no Parlamento e em outros &oacute;rg&atilde;os    representativos. "Paridade" na Fran&ccedil;a, desse modo, significa    igualdade de g&ecirc;nero estritamente num&eacute;rica na representa&ccedil;&atilde;o    pol&iacute;tica. Para mim, ao contr&aacute;rio, "paridade" significa    a condi&ccedil;&atilde;o de ser um <I>par</I>, de se estar em    <I>igual condi&ccedil;&atilde;o</I> com os outros, de estar partindo do mesmo    lugar. Eu deixo em aberto a pergunta de at&eacute; que grau ou n&iacute;vel    de igualdade &eacute; necess&aacute;rio para assegurar tal paridade. Na minha    formula&ccedil;&atilde;o, al&eacute;m disso, o requerimento moral &eacute; que    aos membros da sociedade seja garantida a <I>possibilidade </I>de paridade,    se e quando eles escolherem participar em uma dada atividade ou intera&ccedil;&atilde;o.    N&atilde;o h&aacute; nenhuma solicita&ccedil;&atilde;o para que todos realmente    participem em qualquer atividade.    <br>   <a name="nt12"></a><a href="#tx12">12</a> Afirmo que "<I>pelo menos</I>    duas condi&ccedil;&otilde;es devem ser cumpridas" para permitir a possibilidade    de mais do que duas. Tenho em mente especificamente uma poss&iacute;vel terceira    classe de obst&aacute;culos &agrave; paridade participativa que poderia ser    chamada "pol&iacute;tica", em oposi&ccedil;&atilde;o &agrave; econ&ocirc;mica    ou cultural. Obst&aacute;culos "pol&iacute;ticos" &agrave; paridade    participativa incluiriam procedimentos de "tomada de decis&atilde;o"    que sistematicamente marginalizam algumas pessoas, mesmo na aus&ecirc;ncia de    m&aacute; distribui&ccedil;&atilde;o e falso reconhecimento, por exemplo, regras    eleitorais de distritos uninominais segundo as quais quem ganha leva todos os    votos que negam voz para as quase permanentes minorias. A injusti&ccedil;a correspondente    seria "marginaliza&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica" ou "exclus&atilde;o";    o rem&eacute;dio correspondente, "democratiza&ccedil;&atilde;o". Para    uma discuss&atilde;o mais ampla dessa "terceira" dimens&atilde;o de    justi&ccedil;a, veja Fraser (2000a). Para uma abordagem compreensiva sobre regras    eleitorais de distritos uninominais segundo as quais quem ganha leva todos os    votos, veja Guinier (1994).    <br>   <a name="nt13"></a><a href="#tx13">13</a> &Eacute; uma quest&atilde;o em aberto    o quanto a desigualdade econ&ocirc;mica &eacute; compat&iacute;vel com a paridade    de participa&ccedil;&atilde;o. Alguma desigualdade desse tipo &eacute; inevit&aacute;vel    e n&atilde;o censur&aacute;vel. Mas h&aacute; um limiar em que as disparidades    de recursos se tornam t&atilde;o grandes que impedem a paridade participativa.    Onde exatamente est&aacute; esse limiar &eacute; uma quest&atilde;o para maior    investiga&ccedil;&atilde;o.    <br>   <a name="nt14"></a><a href="#tx14">14</a> Afirmo que o rem&eacute;dio <I>pode    </I>ser o reconhecimento da diferen&ccedil;a, n&atilde;o que o deva ser. De    fato, h&aacute; outros poss&iacute;veis rem&eacute;dios para a nega&ccedil;&atilde;o    das particularidades, incluindo a desconstru&ccedil;&atilde;o dos pr&oacute;prios    termos sobre quais as diferen&ccedil;as s&atilde;o atualmente elaboradas. Para    uma discuss&atilde;o de tais alternativas, veja Fraser (2000a).    <br>   <a name="nt15"></a><a href="#tx15">15</a> Tanto Taylor quanto Honneth sustentam    essa vis&atilde;o. Veja Taylor (1994) e Honneth (1995).    <br>   <a name="nt16"></a><a href="#tx16">16</a> Essa &eacute; uma lei permitindo casais    que n&atilde;o s&atilde;o casados (<I>gay</I> ou heterossexual) se registrarem    como parceiros co-habitantes com direitos a muitos dos benef&iacute;cios previamente    reservados para casais casados. Embora isso pretendesse beneficiar <I>gays</I>    e l&eacute;sbicas, a maioria dos registrantes tem sido casais heterossexuais    que n&atilde;o desejam se casar.    <br>   <a name="nt17"></a><a href="#tx17">17</a> Deixe-me prevenir qualquer poss&iacute;vel    desentendimento: eu n&atilde;o tenho qualquer problema com a vis&atilde;o que    atribui valor &eacute;tico a relacionamentos homossexuais. Mas ainda insisto    que isso n&atilde;o consegue adequadamente fundamentar a reivindica&ccedil;&atilde;o    por reconhecimento em sociedades onde cidad&atilde;os t&ecirc;m vis&otilde;es    divergentes da boa vida e discordam entre si a respeito do valor &eacute;tico    de uni&otilde;es entre pessoas do mesmo sexo.    <br>   <a name="nt18"></a><a href="#tx18">18</a> Certamente, h&aacute; lugar para disc&oacute;rdias    acerca dos efeitos do <I>foulard </I>sobre a posi&ccedil;&atilde;o social de    meninas. Aqueles efeitos n&atilde;o podem ser calculados por um m&eacute;trico    ou m&eacute;todo algor&iacute;tmicos. Pelo contr&aacute;rio, eles somente podem    ser determinados dialogicamente, pela troca de argumentos, em que julgamentos    conflitantes s&atilde;o analisados e interpreta&ccedil;&otilde;es rivais s&atilde;o    pesadas.    <br>   <a name="nt19"></a><a href="#tx19">19</a> Em geral, o padr&atilde;o da paridade    participativa n&atilde;o pode ser aplicado monologicamente, &agrave; maneira    de um procedimento de decis&atilde;o. Ao inv&eacute;s, ele deve ser aplicado    dialogicamente e discursivamente, por meio de processos democr&aacute;ticos    de debate p&uacute;blico. Em tais debates, participantes discutem se os padr&otilde;es    institucionalizados de valora&ccedil;&atilde;o cultural existentes impedem a    paridade de participa&ccedil;&atilde;o e se as alternativas propostas a fomentariam,    sem exacerbar outras disparidades. Para o modelo de <I>status</I>, ent&atilde;o,    a paridade participativa serve como um idioma de contesta&ccedil;&atilde;o e    delibera&ccedil;&atilde;o p&uacute;blicas sobre quest&otilde;es de justi&ccedil;a.    Mais fortemente, ela representa <I>o principal idioma de raz&atilde;o p&uacute;blica,    </I>a linguagem preferida para conduzir a argumenta&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica    democr&aacute;tica sobre quest&otilde;es tanto de distribui&ccedil;&atilde;o    quanto de reconhecimento. Para uma discuss&atilde;o mais completa sobre a abordagem    dial&oacute;gica, veja Fraser (2000a).    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a name="nt20"></a><a href="#tx20">20</a> Para o argumento de um direito b&aacute;sico    &agrave; justifica&ccedil;&atilde;o na presun&ccedil;&atilde;o de que se poderia    em princ&iacute;pio aceitar, veja Forst (1999).</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DWORKIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ronald]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[What is equality? Part 2: Equality of Resources]]></article-title>
<source><![CDATA[Philosophy and Public Affairs]]></source>
<year>1981</year>
<volume>10</volume>
<numero>4</numero>
<issue>4</issue>
<page-range>283-345</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Forst]]></surname>
<given-names><![CDATA[Rainer]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The basic right to justification: toward a constructivist conception of human rights]]></article-title>
<source><![CDATA[Constellations: an international journal of critical and democratic theory]]></source>
<year>1999</year>
<numero>6</numero>
<issue>6</issue>
<page-range>35-60</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FRASER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Nancy]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[From redistribution to recognition?: Dilemmas of justice in a ‘postsocialist’ age]]></article-title>
<source><![CDATA[New Left Review]]></source>
<year>1995</year>
<month>Ju</month>
<day>ly</day>
<numero>212</numero>
<issue>212</issue>
<page-range>68-93</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Fraser]]></surname>
<given-names><![CDATA[Nancy]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Justice Interruptus: Critical Reflections on the "Postsocialist" Condition]]></source>
<year>1997</year>
<publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Routledge]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Fraser]]></surname>
<given-names><![CDATA[Nancy]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Rethinking recognition: overcoming displacement and reification in cultural politics]]></article-title>
<source><![CDATA[New Left Review]]></source>
<year>2000</year>
<month>ma</month>
<day>y/</day>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
<page-range>107-20</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Fraser]]></surname>
<given-names><![CDATA[Nancy]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Social justiceinthe ageofidentity politics: redistribution, recognition and participation]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[HONNETH]]></surname>
<given-names><![CDATA[Nancy Fraserand Axel]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Redistribution or Recognition?: A Political-Philosophical Exchange]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Verso]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Fraser]]></surname>
<given-names><![CDATA[Nancy]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Adding insult to injury: social justice and the politics of recognition]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Kevin Olson Verso]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GUINIER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Lani]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The tyranny of the majority]]></source>
<year>1994</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[The Free Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HONNETH]]></surname>
<given-names><![CDATA[Axel]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Integrity and disrespect: principles of a conception of morality based on the theory of recognition]]></article-title>
<source><![CDATA[Political Theory]]></source>
<year>1992</year>
<volume>20</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>188-189</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HONNETH]]></surname>
<given-names><![CDATA[Axel]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Anderson]]></surname>
<given-names><![CDATA[Joel]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The struggle for recognition: the moral grammar of social conflicts]]></source>
<year>1995</year>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Polity Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KYMLICKA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Will]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Liberalism, community and culture]]></source>
<year>1989</year>
<publisher-loc><![CDATA[Oxford ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Oxford University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KYMLICKA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Will]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Three forms of group-differentiated citizenship in Canada]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[BENHABIB]]></surname>
<given-names><![CDATA[Seyla]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Democracy and difference]]></source>
<year>1996</year>
<publisher-loc><![CDATA[Princeton^eNew Jersey New Jersey]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Princeton University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NICHOLSON]]></surname>
<given-names><![CDATA[Linda]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[To be or not to be: Charles Taylor and the politics of recognition]]></article-title>
<source><![CDATA[Constellations: an international journal of critical and democratic theory]]></source>
<year>1996</year>
<volume>3</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>1-16</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RAWLS]]></surname>
<given-names><![CDATA[John]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A theory of justice]]></source>
<year>1971</year>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge^eMassachusetts Massachusetts]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Harvard University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RAWLS]]></surname>
<given-names><![CDATA[John]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Political liberalism]]></source>
<year>1993</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Columbia University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SEN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Amartya]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Commodities and capabilities]]></source>
<year>1985</year>
<publisher-loc><![CDATA[Amsterdam ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[North- Holland]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TAYLOR]]></surname>
<given-names><![CDATA[Charles]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The politics of recognition]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[TAYLOR]]></surname>
<given-names><![CDATA[Charles]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Multiculturalism: examining the politics of recognition]]></source>
<year>1994</year>
<publisher-loc><![CDATA[Princeton^eNew Jersey New Jersey]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ed. Amy GutmannPrinceton University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
