<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0101-3300</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Novos estudos CEBRAP]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Novos estud. - CEBRAP]]></abbrev-journal-title>
<issn>0101-3300</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Centro Brasileiro de Análise e Planejamento]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0101-33002013000200001</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0101-33002013000200001</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Albert O. Hirschman: idealista Pragmático]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Adelman]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jeremy]]></given-names>
</name>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Nunes]]></surname>
<given-names><![CDATA[Otacílio]]></given-names>
</name>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Princeton University  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
<country>USA</country>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>07</month>
<year>2013</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>07</month>
<year>2013</year>
</pub-date>
<numero>96</numero>
<fpage>5</fpage>
<lpage>13</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0101-33002013000200001&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0101-33002013000200001&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0101-33002013000200001&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana"><b>MEM&Oacute;RIA</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/nec/n96/a01img01.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="Verdana"><b>Albert O. Hirschman: Idealista Pragm&aacute;tico</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Jeremy Adelman</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Tradu&ccedil;&atilde;o de Otac&iacute;lio Nunes</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">No curso de uma longa carreira, Albert O. Hirschman tornou&#45;se muitas coisas para muitas pessoas. Dissidente, reformista, transgressor, iconoclasta e &iacute;cone, historiador, psic&oacute;logo, pesquisador de campo e te&oacute;rico, ele foi uma das raras figuras do s&eacute;culo xx a situar&#45;se acima de nossas &aacute;reas e disciplinas profissionais, e, no entanto, as moldou de maneiras que ainda estamos tentando entender. Em alguns casos, como na virada comportamental do cientista social, ele foi um economista adiante de seu tempo. Por essa raz&atilde;o, Hirschman tem sido dif&iacute;cil de categorizar.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Este ensaio se concentra em um aspecto do que ele chamava "um estilo cognitivo". Hirschman tinha a capacidade de cavar os lugares&#45;comuns da vida &#151; atos, palavras, discursos, comportamentos &#151; para extrair novos modos de entender a vida social e a experi&ecirc;ncia do mercado. Seu estilo privilegiava um tipo diferente de dados &#151; n&atilde;o tabelas de n&uacute;meros ou "estudos de caso" estilizados &#151; e uma estrat&eacute;gia de tratamento diferente. A orienta&ccedil;&atilde;o refletia uma prefer&ecirc;ncia pessoal por um modo de olhar para o mundo e derivar conceitos interpretativos. Na verdade, Hirschman come&ccedil;ava por olhar, observar e erguer uma "lanterna emp&iacute;rica" para a ci&ecirc;ncia social, como ele disse em <I>Journeys towards progress </I> &#091;Jornadas rumo ao progresso&#093;<a name="tx01"></a><a href="#nt01"><sup>1</sup></a>, um estudo cl&aacute;ssico dos efeitos da reforma na Am&eacute;rica Latina no come&ccedil;o da d&eacute;cada de 1960 e um esfor&ccedil;o para contrabalan&ccedil;ar a aten&ccedil;&atilde;o da direita e da esquerda ao fantasma da revolu&ccedil;&atilde;o. Mesmo nesse volume original, os "estudos de caso" da reforma no Brasil, no Chile e na Col&ocirc;mbia eram de fato mais hist&oacute;rias intelectuais da imagina&ccedil;&atilde;o reformista do que an&aacute;lise cuidadosamente dosada. A observa&ccedil;&atilde;o precedia os conceitos. &Eacute; claro que isso n&atilde;o significava que sua mente era uma <I>tabula rasa</I> , a ser gravada com anota&ccedil;&otilde;es e vis&otilde;es. Hirschman portava uma chave mestra; ela se exibia em seu estilo, e n&atilde;o na tematiza&ccedil;&atilde;o de metodologias explicativas abstratas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Uma parte da chave envolvia escala. Hirschman come&ccedil;ava pequeno para construir grande. Ele gostava das pequenas coisas negligenciadas, impercept&iacute;veis, enterradas na gram&aacute;tica do cotidiano, e encontrava nelas rotas surpreendentes para pensar futuros alternativos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A lente para focalizar o aparentemente desimportante veio do cunhado de Hirschman, Eugenio Colorni, mas Hirschman se apropriou totalmente do estilo; ela tamb&eacute;m o tornou verdadeiramente singular. A prefer&ecirc;ncia por escalas menores n&atilde;o refletia falta de ambi&ccedil;&atilde;o. Longe disso. Hirschman tinha um projeto que transcendia as normas da ci&ecirc;ncia social profissionalizada e desafiava a categoriza&ccedil;&atilde;o f&aacute;cil. Sua busca era para revelar como atos de imagina&ccedil;&atilde;o intelectual podiam liberar amplas possibilidades. Ao encontrar fissuras mesmo nas estruturas mais impenetr&aacute;veis, podiam&#45;se criar aberturas e alternativas prospectivas. Essas eram tarefas para o intelectual. E isso era a fonte tanto do idealismo pragm&aacute;tico de Hirschman quanto de uma tens&atilde;o com as disciplinas dominantes.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Muitas vezes, essa disposi&ccedil;&atilde;o significava contestar certezas estabelecidas, desde o tipo catastrofista ou f&uacute;til at&eacute; a convic&ccedil;&atilde;o euf&oacute;rica de que se pode mudar tudo de uma s&oacute; vez &#151; dadas as "condi&ccedil;&otilde;es necess&aacute;rias". Essas palavras eram ingredientes b&aacute;sicos da dieta da ci&ecirc;ncia social; poucas foram mais respons&aacute;veis por levar acad&ecirc;micos a correr atr&aacute;s do pr&oacute;prio rabo. Entre aqueles com quem Hirschman boxeava inclu&iacute;am&#45;se desde pregadores de ortodoxias comunistas na d&eacute;cada de 1930 ou planejadores econ&ocirc;micos liberais do "Big Push" &#091;Grande Impulso&#093; na d&eacute;cada de 1960, at&eacute; os ap&oacute;stolos reacion&aacute;rios da d&eacute;cada de 1980. No meio&#45;tempo houve uma discuss&atilde;o solid&aacute;ria cont&iacute;nua com estruturalistas, na d&eacute;cada de 1960, na Am&eacute;rica Latina, e neoliberais, na d&eacute;cada de 1980. Em vez de brandir modelos grandiosos de sociedade ou hist&oacute;ria, Hirschman preferia a mod&eacute;stia &#151; o que o fazia voltar a abordagens discretas, n&atilde;o convencionais. Entre seus alvos estavam os gurus estabelecidos do "crescimento equilibrado" para o Terceiro Mundo, a cren&ccedil;a de que os economistas podiam induzir o desenvolvimento movendo simultaneamente as partes complexas de uma economia inteira em perfeita conformidade. Hirschman adotava a vis&atilde;o contrastante. Optava por uma abordagem mais parcial, desequilibrada, que favorecia o foco estrat&eacute;gico em detrimento do alcance abrangente. Assim ele resumiu sua vis&atilde;o: "Olhar para o crescimento desequilibrado significa &#091;...&#093; olhar para a din&acirc;mica do processo de desenvolvimento <I>no pequeno</I> . Mas talvez esteja mais do que na hora de fazermos exatamente isso"<a name="tx02"></a><a href="#nt02"><sup>2</sup></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A escala n&atilde;o tinha a ver apenas com prefer&ecirc;ncias observacionais ou m&eacute;todo cient&iacute;fico. Ela aparece tamb&eacute;m no estilo narrativo de Hirschman. Ele era um pensador mais que original; era tamb&eacute;m um mestre do ensaio. Seus ensaios s&atilde;o uma forma de arte: um uso econ&ocirc;mico das palavras para dizer tanto. Ajudava que ele fosse um buscador minucioso da <I>mot juste</I> e do aforismo perfeito. N&atilde;o &eacute; s&oacute; a magnitude de sua an&aacute;lise que os leitores veem em funcionamento; &eacute; tamb&eacute;m o comprometimento de Hirschman com a ideia de que o modo como nos comportamos (o dom&iacute;nio do psic&oacute;logo) est&aacute; ligado &agrave; experi&ecirc;ncia do mercado (o territ&oacute;rio do economista), que afeta a vida civil e pol&iacute;tica (o <I>habitus</I> do cientista pol&iacute;tico ou soci&oacute;logo).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Al&eacute;m disso, os conceitos que usamos t&ecirc;m, por sua vez, hist&oacute;ria. A prosa de Hirschman &eacute; cheia de lembretes de que alguns <I>insights</I> b&aacute;sicos vieram de uma &eacute;poca em que as ci&ecirc;ncias humanas estavam livres das disciplinas da academia moderna &#151; e por isso ele tinha tanto afeto por ler, reler e citar os cl&aacute;ssicos. Ler Hirschman &eacute; sentir&#45;se diante de toda uma tradi&ccedil;&atilde;o de pensamento humanista. Com o desenrolar do s&eacute;culo xx, um n&uacute;mero cada vez menor de intelectuais era capaz de invocar sua amplitude; nossas ci&ecirc;ncias sociais se tornaram crescentemente trinchadas em prov&iacute;ncias muradas chamadas "disciplinas". Cruz&aacute;&#45;las agora parece muitas vezes for&ccedil;ado ou canhestro &#151; um dos motivos pelos quais a capacidade de Hirschman de cruzar fronteiras de conhecimento parece t&atilde;o sem esfor&ccedil;o, quase natural. Outro motivo &eacute; que ele era simplesmente um autor talentoso, e concebia as ci&ecirc;ncias sociais como um ramo da literatura. Para os nost&aacute;lgicos entre n&oacute;s, a prosa de Hirschman &eacute; um lembrete de uma &eacute;poca anterior, que, sejamos razo&aacute;veis, j&aacute; passou. &Eacute; raro encontrar um autor em nossos tempos t&atilde;o &agrave; vontade com as ferramentas modernas do cientista social e ao mesmo tempo t&atilde;o preocupado com a complexidade da condi&ccedil;&atilde;o humana que fosse capaz de trazer &agrave; vida os atritos e tens&otilde;es que decorrem de olhar para nosso mundo nas jun&ccedil;&otilde;es da vida pol&iacute;tica, econ&ocirc;mica e emocional.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O estilo era uma chave para entender o alcance de Hirschman, pois permitia que ele transgredisse fronteiras disciplinares e temas com o objetivo de rearranj&aacute;&#45;los. O escopo em si j&aacute; &eacute; assombroso. Os temas tratados por ele incluem como pensar sobre a industrializa&ccedil;&atilde;o na Am&eacute;rica Latina, a concep&ccedil;&atilde;o de reforma para al&eacute;m do reparo, a rela&ccedil;&atilde;o entre imagina&ccedil;&atilde;o e lideran&ccedil;a, algumas das observa&ccedil;&otilde;es mais perspicazes sobre o pensamento convencional a respeito do mercado e reflex&otilde;es sobre como nossos debates afetam a vida democr&aacute;tica. Economia, sociologia, teoria pol&iacute;tica, hist&oacute;ria intelectual &#151; esses subcampos das ci&ecirc;ncias sociais s&atilde;o entretecidos como um comp&ecirc;ndio. E o tempo todo encontramos humor, met&aacute;foras inesquec&iacute;veis, an&aacute;lise brilhante e a eleg&acirc;ncia de estilo que davam a Hirschman uma voz t&atilde;o singular, ao mesmo tempo brincalhona e curiosa, mas provocativa e comprometida.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">E, contudo, embora Hirschman tivesse um estilo, ele nunca se distanciou da hist&oacute;ria. Na verdade, ele via seus conceitos e ideias como profundamente embutidos na hist&oacute;ria que os fazia, n&atilde;o abstra&ccedil;&otilde;es universais situadas fora do tempo ou acima da condi&ccedil;&atilde;o humana. Essa era talvez a raz&atilde;o mais importante pela qual o impulso nas ci&ecirc;ncias sociais para explica&ccedil;&otilde;es universais, que dominava a academia, era um problema t&atilde;o s&eacute;rio para ele. Embora fonte de muita frustra&ccedil;&atilde;o profissional, podia ser tamb&eacute;m um alvo para o humor de Hirschman. Como ele brincou com Clifford Geertz em 1976, muitos de seus colegas eram presas da "Primeira Lei das Ci&ecirc;ncias Sociais": "Sempre que um fen&ocirc;meno no mundo social &eacute; plenamente explicado, ele cessa de operar"<a name="tx03"></a><a href="#nt03"><sup>3</sup></a>.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">A vida de Hirschman pode ser vista como uma par&aacute;bola dos horrores e das esperan&ccedil;as do s&eacute;culo XX. Por nele viver, buscou mud&aacute;&#45;lo mesmo nos momentos mais sombrios; aprendeu a teorizar a partir da experi&ecirc;ncia, a construir conceitos a partir da observa&ccedil;&atilde;o. Essa aptid&atilde;o foi o resultado de uma exposi&ccedil;&atilde;o inicial a Michel de Montaigne, o pai do ensaio. E seu encontro com Montaigne teve tudo a ver com o modo como um socialista comprometido lidava com a destrui&ccedil;&atilde;o do mundo cosmopolita em que foi criado.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Nascido em Berlim em 1915, Hirschman deixou a Alemanha no come&ccedil;o de 1933, com a ascens&atilde;o de Hitler e a tr&aacute;gica morte de seu pai. Esse ano marcou o fim de um longo sonho para judeus como os Hirschmanns (o nome foi modificado quando Albert se mudou para os Estados Unidos), que escoravam sua f&eacute; no Iluminismo e na compensa&ccedil;&atilde;o que vinha com a assimila&ccedil;&atilde;o em forma de direitos civis e pol&iacute;ticos. Poder&iacute;amos dizer que o fim da adolesc&ecirc;ncia fechou a porta de um sonho de menino, encarnado no esp&iacute;rito de toler&acirc;ncia, experimenta&ccedil;&atilde;o e reforma que associamos &agrave; Rep&uacute;blica de Weimar. Mas n&atilde;o foi assim. Um amor por Goethe e uma dedica&ccedil;&atilde;o a entender e lutar pelos valores cosmopolitas de sua rep&uacute;blica morta acompanharam Hirschman por toda a vida.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A fuga de Berlim foi a primeira de muitas; a intoler&acirc;ncia o perseguiu de pa&iacute;s em pa&iacute;s. Algu&eacute;m mais vulner&aacute;vel &agrave; amargura poderia ter considerado essa marca registrada da vida na era moderna um sinal de decl&iacute;nio em rela&ccedil;&atilde;o aos ideais elevados do Iluminismo. O nome de Hannah Arendt vem &agrave; mente, como os de tantos outros exilados da Mitteleuropa jogados no mundo para transformar sua paisagem art&iacute;stica e intelectual, para espalhar, compreensivelmente, uma sombra de d&uacute;vida e pessimismo sobre a condi&ccedil;&atilde;o moderna.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Mas Hirschman n&atilde;o era um deles. Na verdade, uma caracter&iacute;stica emblem&aacute;tica de sua pol&iacute;tica &#151; e de seu g&ecirc;nio intelectual &#151; era a capacidade de ver que o que parece imut&aacute;vel, intrat&aacute;vel e impenetr&aacute;vel &agrave; mudan&ccedil;a podia ser uma fonte de op&ccedil;&otilde;es. Com um pouco de imagina&ccedil;&atilde;o, algum pensamento lateral e ousadia, as alternativas estavam quase sempre ali. "N&atilde;o estamos interessados no que &eacute; (escassamente) poss&iacute;vel, em vez de no que &eacute; prov&aacute;vel?", perguntou&#45;se em privado em seu di&aacute;rio. Em vez de se obsedar com a certeza e a predi&ccedil;&atilde;o &#151; que o faziam lembrar&#45;se da prescri&ccedil;&atilde;o de Flaubert contra <I>la rage de vouloir conclure</I> &#091;a raiva de querer concluir&#093; como algo que certamente nos leva a becos sem sa&iacute;da e resultados preestabelecidos &#151;, n&atilde;o dever&iacute;amos talvez ser mais humildes e esperan&ccedil;osos? Seu credo fincava uma bandeira contra o desencanto paralisante com a reforma, o desenvolvimento e a moderniza&ccedil;&atilde;o ao apresentar ao mundo uma figura que ele chamou de "o possibilista" em um ensaio famoso escrito n&atilde;o muito depois de uma viagem &agrave; Argentina, em 1970. A b&uacute;ssola &eacute;tica para o possibilista era uma no&ccedil;&atilde;o de liberdade definida, como dizia Hirschman, como "o direito de um futuro n&atilde;o projetado", a liberdade de explorar destinos que n&atilde;o eram previstos pela lei de ferro da ci&ecirc;ncia social.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Os elementos do pensamento de Hirschman foram colhidos em uma vida de viver e agir no mundo. Embora tivesse um intelecto precioso desde quando era garoto, foi da combina&ccedil;&atilde;o de sua <I>vita contemplativa</I> e sua <I>vita activa</I> que ele montou uma vis&atilde;o de mundo. A fuga de Berlim o levou a Paris, onde se juntou ao n&uacute;mero crescente de refugiados &#151; mencheviques russos, socialistas italianos, comunistas alem&atilde;es. Em Paris, e depois na London School of Economics e na Universidade de Trieste, aprendeu economia &#151; embora, talvez, seja mais correto dizer que ele se ensinou economia. De qualquer maneira, desde o in&iacute;cio ele comp&ocirc;s uma mistura singular a partir da leitura de cl&aacute;ssicos como Adam Smith e Karl Marx, debates franceses sobre balan&ccedil;o de pagamentos e preocupa&ccedil;&otilde;es italianas com a produ&ccedil;&atilde;o industrial. Foi contra o pano de fundo da Depress&atilde;o e da preocupa&ccedil;&atilde;o com as causas e as solu&ccedil;&otilde;es para o desemprego em massa e a dissemina&ccedil;&atilde;o da autarquia econ&ocirc;mica e do imperialismo que ele fez suas primeiras investidas na disciplina. H&aacute; uma sensa&ccedil;&atilde;o de que ele, desde o princ&iacute;pio, n&atilde;o era limitado por nenhuma esp&eacute;cie de ortodoxia econ&ocirc;mica. Enquanto Hirschman estava em Londres, Keynes publicou sua monumental <I>Teoria geral</I> . Os detratores de Keynes, Lionel Robbins e Friedrich Hayek, eram figuras imponentes na London School of Economics. E, no entanto, Hirschman jamais se entusiasmou por afirma&ccedil;&otilde;es te&oacute;ricas grandiosas rivais. Seu objetivo era outro: compreender as ra&iacute;zes subjacentes da como&ccedil;&atilde;o econ&ocirc;mica da Europa, preocupa&ccedil;&atilde;o que o levaria no fim &agrave;s instabilidades e ao desequil&iacute;brio do processo de desenvolvimento em termos mais gerais.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Al&eacute;m da prova&ccedil;&atilde;o do ex&iacute;lio ou da economia da Grande Depress&atilde;o, tamb&eacute;m o moldou a crise pol&iacute;tica que se espalhou por toda a Europa. Paris substitu&iacute;ra Berlim como o ponto focal da vida de Hirschman; esse per&iacute;odo foi marcado por idas e vindas de l&aacute; para Inglaterra, Espanha e It&aacute;lia. Foi em Paris que come&ccedil;ou uma segunda educa&ccedil;&atilde;o intelectual e pol&iacute;tica, que o apartou de suas ra&iacute;zes idealistas alem&atilde;s. A capital francesa era um centro de irradia&ccedil;&atilde;o de uma di&aacute;spora continental: russos, italianos, alem&atilde;es, espanh&oacute;is, austr&iacute;acos e tchecos. Hirschman logo se viu afastando&#45;se da esquerda alem&atilde; &agrave; qual se filiara e derivando para um c&iacute;rculo italiano muito menos preocupado com obter o diagn&oacute;stico ideol&oacute;gico "correto" do que com mudar a hist&oacute;ria por meio da a&ccedil;&atilde;o. Especialmente sob o fasc&iacute;nio de Eugenio Colorni, cuja heterodoxia filos&oacute;fica e pol&iacute;tica era um modelo, Hirschman se tornou muito mais ecl&eacute;tico em suas leituras. Havia uma liga&ccedil;&atilde;o familiar: Colorni tinha cortejado a irm&atilde; de Hirschman, Ursula, e se casado com ela, e se tornou a influ&ecirc;ncia intelectual mais importante no estilo cognitivo de Hirschman. A rela&ccedil;&atilde;o, fermentada por leituras em comum e por longas conversas, aprofundou&#45;se quando Hirschman se mudou para Trieste, para onde Colorni e Ursula tinham se mudado um ano antes, depois de uma breve e amarga experi&ecirc;ncia lutando do lado republicano durante a Guerra Civil Espanhola.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Colorni vinha de uma variante italiana do mesmo cosmopolitismo europeu. Judeu assimilado, era membro de um movimento que tentava combinar, assim como Hirschman, o esp&iacute;rito amante da liberdade do liberalismo com o impulso em busca de justi&ccedil;a do socialismo. Essa tradi&ccedil;&atilde;o democr&aacute;tica ecl&eacute;tica &eacute; talvez mais bem representada pelo falecido Norberto Bobbio, com quem se poderia emparelhar Hirschman como arqu&eacute;tipo de um estilo acad&ecirc;mico diferente, mais aberto; nenhum deles perdia de vista os aspectos pol&iacute;ticos da atividade intelectual; ambos eram ensa&iacute;stas. Foi Colorni quem inculcou Montaigne em Hirschman e a beleza do g&ecirc;nero do ensaio. Foi Colorni quem observou que a liberdade do ensaio era um an&aacute;logo de um modo mais aberto de pensar sobre pol&iacute;tica. Eles passavam muitas horas juntos, em Paris e Trieste, e especialmente no retiro da fam&iacute;lia Colorni em Forte di Marmi, no litoral da Toscana, cruzando juntos as fronteiras das ci&ecirc;ncias humanas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Desde Trieste, Hirschman e Montaigne n&atilde;o mais se separariam; o mesmo n&atilde;o se deu com Hirschman e Colorni, que foi morto a tiros por assassinos fascistas nas ruas de Roma.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Uma caracter&iacute;stica importante de Montaigne informou o esp&iacute;rito de Hirschman: os <I>insights</I> s&atilde;o extra&iacute;dos igualmente da fonte da experi&ecirc;ncia vivida. O franc&ecirc;s prescrevia a seus leitores "observar, observar e observar". Mas, diferentemente de Montaigne, Hirschman tinha uma experi&ecirc;ncia vivida feita de cruzamentos de fronteiras, de sa&iacute;das que estavam estreitamente ligadas a suas lealdades pol&iacute;ticas; ele se tornou o que poder&iacute;amos chamar hoje um cosmopolita &#151; embora Hirschman provavelmente se retra&iacute;sse diante desse r&oacute;tulo. Viver na Europa, em especial como ativista socialista, implicava de um modo b&aacute;sico comprometer&#45;se com a luta contra o fascismo. T&atilde;o logo o General&iacute;ssimo Franco se rebelou contra o governo republicano em Madri, os italianos em Paris come&ccedil;aram a organizar os primeiros volunt&aacute;rios &#151; e Hirschman estava entre eles. Semanas depois da irrup&ccedil;&atilde;o da Guerra Civil Espanhola, em julho de 1936, ele estava em Barcelona. L&aacute; ficou, combateu e foi ferido no front aragon&ecirc;s; quando o Partido Comunista buscou afirmar seu controle sobre milicianos, anarquistas e progressistas variados, Hirschman, horrorizado com a mesma intransig&ecirc;ncia que vira nos &uacute;ltimos dias da Rep&uacute;blica de Weimar, partiu para a It&aacute;lia para participar de um novo front da luta continental. Os decretos antissemitas de Mussolini em 1938 interromperam a temporada na It&aacute;lia, embora n&atilde;o antes de Hirschman obter seu doutorado na Universidade de Trieste. Mais uma vez, uma fuga para Paris.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A guerra fez muitas pessoas ricochetearem mundo afora. O que havia de singular na mobilidade de Hirschman era que ela estava vinculada ao fato de ele ser um volunt&aacute;rio profissional nos ex&eacute;rcitos de outros povos, n&atilde;o como mercen&aacute;rio, mas como partid&aacute;rio de uma causa. Para um dos grandes te&oacute;ricos das rea&ccedil;&otilde;es humanas ao decl&iacute;nio organizacional, inscritas em sua obra pioneira <I>Exit, voice and loyalty</I> &#091;Sa&iacute;da, voz e lealdade&#093;<a name="tx04"></a><a href="#nt04"><sup>4</sup></a> (dedicada a Colorni), os envolvimentos e as decep&ccedil;&otilde;es frequentes tinham uma longa hist&oacute;ria pessoal. Quando se tratava de tirania, n&atilde;o havia d&uacute;vida sobre onde estavam suas lealdades. Ap&oacute;s 1939 ele ingressou em mais dois ex&eacute;rcitos &#151; o franc&ecirc;s e depois o americano &#151; para combater o fascismo. Em ambos os casos, ele o fez como estrangeiro. E, contudo, a vida de um soldado significava submeter&#45;se &agrave;s regras entorpecentes e &agrave; burocracia de uma organiza&ccedil;&atilde;o de massa. Mais a seu gosto foi a colabora&ccedil;&atilde;o com o jornalista americano Varian Fry em uma opera&ccedil;&atilde;o em Marselha que resgatou centenas de refugiados da Europa, entre eles Marc Chagall, Max Ernst, Andr&eacute; Breton e Hannah Arendt. A&iacute; estava uma forma furtiva de luta que atra&iacute;a muito mais o temperamento de Hirschman &#151; isto &eacute;, at&eacute; que a pol&iacute;cia de Vichy o for&ccedil;ou a fugir pelos Pirineus.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">&Eacute; f&aacute;cil esquecer que houve um tempo em que a vida da mente n&atilde;o era t&atilde;o apartada do envolvimento no mundo. Durante grande parte da vida de Hirschman, a forma&ccedil;&atilde;o de um intelectual nem sempre implicava a forma&ccedil;&atilde;o de um acad&ecirc;mico. Na verdade, no momento em que obteve seu primeiro cargo de economista, n&atilde;o foi trabalhar em uma universidade, mas no Federal Reserve Board, em Washington, no Plano Marshall e na reconstru&ccedil;&atilde;o europeia. Al&eacute;m disso, ele j&aacute; n&atilde;o era solteiro. Depois de fugir da Europa, foi para Berkeley, Calif&oacute;rnia. L&aacute; conheceu sua mulher, Sarah Chapiro, filha de emigrados russos que a criaram em Paris e, sentindo o raiar da guerra, migraram para os Estados Unidos. Albert e Sarah teriam duas filhas e fariam da capital dos Estados Unidos sua casa, quando a paranoia reacion&aacute;ria da purga&ccedil;&atilde;o macartista da sociedade civil americana o levou mais uma vez a cruzar fronteiras em busca de ambientes mais seguros &#151; e, se poss&iacute;vel, aventura. Em 1952 ele se mudou para a Col&ocirc;mbia com a mulher e as duas filhas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Assim come&ccedil;ou a latino&#45;americaniza&ccedil;&atilde;o de Hirschman, e com ela sua reinven&ccedil;&atilde;o. Alguns tra&ccedil;os b&aacute;sicos de seu estilo estavam ent&atilde;o se tornando claros. Ele n&atilde;o era um pensador ortodoxo. Desafiava a categoriza&ccedil;&atilde;o. E, em tempos sombrios, era ainda mais importante pensar diferentemente sobre a fonte do problema e os rem&eacute;dios potenciais. Mas foi o confronto com os desafios do desenvolvimento capitalista e da democracia na Am&eacute;rica Latina que trouxeram &agrave; tona sua imagina&ccedil;&atilde;o. Na Col&ocirc;mbia ele trabalhou n&atilde;o em uma torre de marfim, mas como consultor, ajudando a lidar com problemas cotidianos de investimento em esquemas de irriga&ccedil;&atilde;o e projetos habitacionais. De seus anos trabalhando e observando no campo vieram publica&ccedil;&otilde;es que refariam sua carreira &#151; e o catapultariam, na meia&#45;idade, para as cidadelas da educa&ccedil;&atilde;o superior americana, Yale, Columbia, Harvard, e finalmente para o Instituto de Estudos Avan&ccedil;ados, em Princeton.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Encontros na Am&eacute;rica Latina alimentaram um quarto de s&eacute;culo de obra inovadora, de <I>The strategy of economic development</I> <a name="tx05"></a><a href="#nt05"><sup>5</sup></a> ao seu negligenciado mas brilhante ensaio <I>Getting ahead collectively: grassroots experiences in Latin America</I> &#091;Progredindo coletivamente: experi&ecirc;ncias de base na Am&eacute;rica Latina&#093;<a name="tx06"></a><a href="#nt06"><sup>6</sup></a> . Mapear a obra de Hirschman &eacute; como tra&ccedil;ar os encantos e desencantos do pensamento sobre desenvolvimento conforme elaborado por planejadores, funcion&aacute;rios do Banco Mundial, engenheiros e ativistas de base, praticantes da arte de fazer o progresso. Cabia ao economista, ele sentia, "cantar o &eacute;pico" dos labores daqueles que trabalhavam nos campos do desenvolvimento. Previsivelmente, um de seus aforismos preferidos era a equipara&ccedil;&atilde;o feita por Camus da mudan&ccedil;a social a "um longo confronto entre o homem e uma situa&ccedil;&atilde;o". Essa sempre foi uma abordagem mais atraente do que a superconfian&ccedil;a descuidada na solvibilidade de todos os problemas ou do que o fatalismo de que nada pode ser propositadamente transformado.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">H&aacute; um motivo que vale a pena notar no estilo narrativo de Hirschman: o delicado equil&iacute;brio entre observa&ccedil;&atilde;o apaixonada e envolvimento cr&iacute;tico. Nele estava o conhecimento voltado para mudar os entendimentos do mundo. A experi&ecirc;ncia de leitura de um livro ou ensaio de Hirschman pretendia ser uma que desestabilizasse o senso comum e as ortodoxias. Estivesse ele lidando com os gurus do crescimento equilibrado na d&eacute;cada de 1960 ou com os fan&aacute;ticos "milton&#45;friedmanitas" da d&eacute;cada de 1980, o prop&oacute;sito de Hirschman era contestar certezas finais &#151; observando que a busca do paradigma correto pode com frequ&ecirc;ncia atrapalhar a compreens&atilde;o dos aspectos mais b&aacute;sicos. Essa era uma afli&ccedil;&atilde;o n&atilde;o apenas de autores na direita como tamb&eacute;m uma caracter&iacute;stica dos da esquerda. Costuma&#45;se esquecer que em seu famoso livro expondo o jogo de palavras do que hoje chamamos ap&oacute;stolos "neoliberais" em <I>Rhetoric of reaction: perversity, futility, jeopardy</I> &#091;Ret&oacute;rica da rea&ccedil;&atilde;o: perversidade, futilidade, perigo&#093;<a name="tx07"></a><a href="#nt07"><sup>7</sup></a> , um cap&iacute;tulo foi dedicado a formas progressistas de intransig&ecirc;ncia.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O que tornou Hirschman t&atilde;o original foi que ele emergiu das margens da universidade e, portanto, nunca foi verdadeiramente da universidade. Isso o liberava para cruzar fronteiras com grande desembara&ccedil;o. O t&eacute;dio de reuni&otilde;es de corpo docente e os rituais da vida acad&ecirc;mica o levavam &agrave;s l&aacute;grimas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">E, no entanto, foi para intelectuais que Hirschman escreveu acima de tudo. Poder&iacute;amos dizer que os intelectuais eram tanto o assunto quanto o p&uacute;blico&#45;alvo de sua obra. Ao descobrir que um importante fator no desenvolvimento era o modo como os intelectuais imaginavam as possibilidades de progresso, Hirschman insistiu que o modo como entendemos o mundo afeta o modo como podemos mud&aacute;&#45;lo; os intelectuais t&ecirc;m um papel decisivo no trabalho de criar campos de significado. Na d&eacute;cada de 1960, ele instou os pensadores latino&#45;americanos a superar seu pessimismo cr&ocirc;nico; e fez o mesmo para o pensamento social americano na d&eacute;cada de 1980. No meio&#45;tempo, ele escreveria um ensaio luminescente sobre a hist&oacute;ria do pensamento sobre capitalismo, <I>The passions and the interests: political arguments for capitalism before its triumph</I> &#091;As paix&otilde;es e os interesses: argumentos pol&iacute;ticos para o capitalismo antes de seu triunfo&#093;<a name="tx08"></a><a href="#nt08"><sup>8</sup></a> , precisamente para mostrar que a experi&ecirc;ncia do mercado era afetada pelas palavras e pol&ecirc;micas inventadas e conduzidas por autores, com enormes consequ&ecirc;ncias para as pol&iacute;ticas p&uacute;blicas. A ele se seguiu uma s&eacute;rie not&aacute;vel de ensaios sobre concep&ccedil;&otilde;es rivais do mercado baseada em palestras que Hirschman fez em Paris no come&ccedil;o da d&eacute;cada de 1980 &#151; nas quais insistia que havia modos alternativos de pensar sobre economia e pol&iacute;tica, modos que eram mais humanos, mais criativos, e em &uacute;ltima inst&acirc;ncia mais libertadores que o esquema produzido pelos empedernidos defensores e cr&iacute;ticos do capitalismo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Como Hirschman disse na &uacute;ltima linha de <I>The passions and the interests</I> , talvez seja na hist&oacute;ria das ideias que possamos encontrar pistas para elevar o n&iacute;vel do debate. Poucos deixaram mais pistas precisamente para esse prop&oacute;sito do que ele. Seria dif&iacute;cil imaginar um momento melhor do que agora para elevar o debate.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">JEREMY ADELMAN &eacute; professor de Hist&oacute;ria da c&aacute;tedra Walter Samuel Carpenter III de Civiliza&ccedil;&atilde;o e Cultura Espanhola da Universidade Princeton (eua).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">Recebido para publica&ccedil;&atilde;o em 13 de maio de 2013.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">&#091;<a name="nt01"></a><a href="#tx01">1</a>&#093; Hirschman, Albert O. <I>Journeys towards progress: studies of economic policy&#45;making in Latin America</I>. Nova York: Twentieth Century Fund, 1963.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000048&pid=S0101-3300201300020000100001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br> &#091;<a name="nt02"></a><a href="#tx02">2</a>&#093; Hirschman, A. O. "The economics of development planning". Institute on ica Development Programming, 5/15/1959, Strategy Papers, Arquivos Albert O. Hirschman (AOHP), Biblioteca Seeley Mudd, Universidade Princeton.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000049&pid=S0101-3300201300020000100002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> Este seria publicado mais tarde como pref&aacute;cio &agrave; edi&ccedil;&atilde;o em brochura de 1961.    <br> &#091;<a name="nt03"></a><a href="#tx03">3</a>&#093; "Conversation with Clifford Geertz and Albert Hirschman on 'The hungry, crowded, competitive world'", AOHP.    <!-- ref --><br> &#091;<a name="nt04"></a><a href="#tx04">4</a>&#093; Hirschman, A. O. <I>Exit, voice and loyalty: responses to decline in firms, organizations and states</I>. Cambridge: Harvard University Press,    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000052&pid=S0101-3300201300020000100003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> 1970.    <br> &#091;<a name="nt05"></a><a href="#tx05">5</a>&#093; New Haven: Yale University Press, 1958.    <br> &#091;<a name="nt06"></a><a href="#tx06">6</a>&#093; Boulder: Westview Press, 1984.    <br> &#091;<a name="nt07"></a><a href="#tx07">7</a>&#093; Cambridge: Bellknap/Harvard University Press, 1991.    <br> &#091;<a name="nt08"></a><a href="#tx08">8</a>&#093; Princeton: Princeton University Press, 1977.</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Hirschman]]></surname>
<given-names><![CDATA[Albert O]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Journeys towards progress: studies of economic policy-making in Latin America]]></source>
<year>1963</year>
<publisher-loc><![CDATA[Nova York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Twentieth Century Fund]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Hirschman]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. O]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA["The economics of development planning"]]></source>
<year></year>
<publisher-name><![CDATA[Institute on ica Development Programming, 5/15/1959, Strategy Papers, Arquivos Albert O. Hirschman (AOHP), Biblioteca Seeley Mudd, Universidade Princeton]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Hirschman]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. O]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Exit, voice and loyalty: responses to decline in firms, organizations and states]]></source>
<year>1970</year>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Harvard University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
