<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0102-6445</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Lua Nova: Revista de Cultura e Política]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Lua Nova]]></abbrev-journal-title>
<issn>0102-6445</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[CEDEC]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0102-64451985000300015</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0102-64451985000300015</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Não ficará ninguém para contar]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Rosa]]></surname>
<given-names><![CDATA[Luiz Pinguelli]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade Federal do Rio de Janeiro  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>09</month>
<year>1985</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>09</month>
<year>1985</year>
</pub-date>
<volume>2</volume>
<numero>2</numero>
<fpage>57</fpage>
<lpage>60</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0102-64451985000300015&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0102-64451985000300015&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0102-64451985000300015&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="verdana"><b>PENSANDO O BRASIL</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="verdana"><b>N&atilde;o ficar&aacute; ningu&eacute;m para contar</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="verdana"><b>Luiz Pinguelli Rosa</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Membro do Conselho da Sociedade Brasileira de F&iacute;sica e professor da Universidade Federal do Rio de Janeiro</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">No &uacute;ltimo ano, a quest&atilde;o da guerra nuclear ocupou freq&uuml;entemente as manchetes dos jornais e o notici&aacute;rio da televis&atilde;o. V&aacute;rias foram as raz&otilde;es para isso, a come&ccedil;ar pelo endurecimento dos Estados Unidos no caso dos m&iacute;sseis estacionados na Europa, aumentando os riscos de uma guerra nuclear com a Uni&atilde;o Sovi&eacute;tica.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">N&atilde;o estaremos a salvo, no Brasil, de uma guerra total no hemisf&eacute;rio norte, pois os efeitos globais nos atingir&atilde;o. A mistura de ar do hemisf&eacute;rio norte para o sul &eacute; maior do que antes se previa, trazendo mais rapidamente as part&iacute;culas radioativas, levantadas pelas bombas, para c&aacute;.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Ainda mais, surge hoje, concretamente, o perigo de uma corrida armamentista na Am&eacute;rica Latina, incluindo especialmente o Brasil e a Argentina, que est&atilde;o mais &agrave; frente na tecnologia nuclear. Neste momento de reconstru&ccedil;&atilde;o democr&aacute;tica de nosso pa&iacute;s, esta &eacute; uma quest&atilde;o central exigindo um compromisso claro do futuro presidente, apesar das limita&ccedil;&otilde;es que o sistema do Col&eacute;gio Eleitoral d&aacute; ao cumprimento de qualquer compromisso democr&aacute;tico s&eacute;rio.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Os efeitos de uma guerra nuclear foram mostrados com modera&ccedil;&atilde;o no filme <i>O dia seguinte, </i>que impressionou tanta gente e provocou intensos debates. Entretanto, a realidade, como costuma acontecer, supera a imagina&ccedil;&atilde;o, e a fic&ccedil;&atilde;o do filme &eacute; considerada uma vis&atilde;o otimista demais. Estudos sobre as conseq&uuml;&ecirc;ncias globais de m&uacute;ltiplas explos&otilde;es nucleares mostraram que um severo inverno, afetando praticamente todo o globo terrestre, poder&aacute; ocorrer em seguida a uma guerra nuclear maci&ccedil;a. Esses estudos tomaram por base os efeitos das erup&ccedil;&otilde;es vulc&acirc;nicas, que emitem imensas quantidades de part&iacute;culas de poeira para a atmosfera, impedindo a passagem da luz solar sobre grandes &aacute;reas. Isso causa uma diminui&ccedil;&atilde;o da energia solar que chega &agrave; superf&iacute;cie, resultando em um resfriamento.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">No caso de explos&otilde;es nucleares simult&acirc;neas envolvendo muitos milhares de megatons &#151; cada megaton &eacute; o poder explosivo de um milh&atilde;o de toneladas de TNT &#151; a fuma&ccedil;a das cidades atingidas e das florestas queimadas e a poeira lan&ccedil;ada na atmosfera podem reduzir a temperatura a 25Âº negativos, por at&eacute; duas semanas. Os efeitos dependem n&atilde;o s&oacute; da quantidade de bombas nucleares detonadas, mas tamb&eacute;m dos locais atingidos &#151; cidades ou regi&otilde;es rurais &#151; e da altura da explos&atilde;o, sendo piores quando as bombas explodem no solo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">V&aacute;rias possibilidades foram analisadas. Numa delas, apenas 100 megatons detonados sobre grandes centros urbanos s&atilde;o suficientes para haver um resfriamento por meses. O horror disso &eacute; evidenciado quando se considera que o arsenal nuclear total atinge a, talvez, 10000 megatons nos Estados Unidos, Uni&atilde;o Sovi&eacute;tica, principalmente, seguidos da Inglaterra, Fran&ccedil;a e China (desprezando a contribui&ccedil;&atilde;o da &iacute;ndia).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Os estrategistas acreditam que se for desencadeado um ataque nuclear por uma pot&ecirc;ncia, fatalmente respondido pela outra, uma boa parte das armas acumuladas seria lan&ccedil;ada. N&atilde;o h&aacute; defesa contra os m&iacute;sseis que transportam as bombas. Muitos t&ecirc;m ogivas m&uacute;ltiplas, isto &eacute;, carregam v&aacute;rias bombas que se separam do m&iacute;ssil atingindo alvos diferentes. Em resumo, seria lan&ccedil;ada uma carga explosiva capaz de <i>destruir v&aacute;rias vezes toda a vida existente na Terra.</i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">As armas antim&iacute;sseis s&atilde;o ineficazes e, uma vez lan&ccedil;ados sobre o inimigo, os m&iacute;sseis s&atilde;o certamente detectados por equipamentos eletr&ocirc;nicos altamente eficazes, a tempo apenas de o inimigo tamb&eacute;m lan&ccedil;ar seus pr&oacute;prios m&iacute;sseis. Tudo isso ocorreria hoje em intervalos de alguns minutos, o que torna invi&aacute;vel a seq&uuml;&ecirc;ncia de situa&ccedil;&atilde;o maliciosamente imaginadas no filme <i>Dr. Strangelove </i>(no Brasil, <i>Dr. Fant&aacute;stico), </i>em que um oficial norteamericano de alta patente, fan&aacute;tico anticomunista, resolve por sua conta atacar a URSS, com uma esquadrilha de avi&otilde;es com bombas nucleares. Enquanto a esquadrilha voa, os presidentes dos EUA e da URSS se comunicam e tudo fazem para evitar a destrui&ccedil;&atilde;o m&uacute;tua.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Um estudo recente mostra a seq&uuml;&ecirc;ncia temporal dos eventos a partir do lan&ccedil;amento hipot&eacute;tico dos m&iacute;sseis sovi&eacute;ticos, que chegariam ao alvo nos EUA em cerca de 30 minutos. Uma vez detectados, o que se daria em poucos minutos ap&oacute;s lan&ccedil;ados, n&atilde;o haveria mais que alguns minutos para decidir a retalia&ccedil;&atilde;o. Se o general maluco de <i>Dr. Strangelove </i>existir, realmente, n&atilde;o haver&aacute; tempo para desfazer suas ordens. Imagine se o louco for o pr&oacute;prio presidente, com del&iacute;rios de <i>cowboy </i>atacando os malvados apaches.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Do ponto de vista militar, as armas nucleares constituem o pr&oacute;prio contra&#45;senso, pois o objetivo militar &eacute; destruir o inimigo, mas n&atilde;o &agrave; custa da autodestrui&ccedil;&atilde;o do seu pa&iacute;s. A sa&iacute;da mais racional ou menos irracional &eacute; assumir que os arsenais nucleares existem para cada um dissuadir o inimigo de usar o seu, n&atilde;o devendo ser usado se o outro n&atilde;o usar primeiro. O mais grave &eacute; que alguns &#151; 27% dos militares norte&#45;americanos consultados em uma recente pesquisa da revista <i>Newsweek &#151; </i>acreditam ser poss&iacute;vel haver ganhadores em uma guerra nuclear. Entre estes certamente estao os que esposam a <i>teoria da guerra nuclear limitada, </i>ou seja, restrita a um teatro de opera&ccedil;&otilde;es delimitado, sem mobilizar o arsenal dispon&iacute;vel, o que levaria &agrave; destrui&ccedil;&atilde;o m&uacute;tua.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">&Eacute; esse tipo de teoria, sepultada pelos estrategistas e recentemente ressuscitada por alguns falc&otilde;es, que permite imaginar a for&ccedil;a nuclear da OTAN &#151; Organiza&ccedil;&atilde;o do Tratado do Atl&acirc;ntico Norte, encarregada da "seguran&ccedil;a" do Ocidente &#151;, como meio de deter o ex&eacute;rcito sovi&eacute;tico contrapondo armas nucleares &agrave; presum&iacute;vel superioridade em meios convencionais terrestres, sem chegar &agrave; guerra nuclear total.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Deixando de lado estas especula&ccedil;&otilde;es estrat&eacute;gicas, o fundamental &eacute; que, mesmo sem o inverno nuclear, os efeitos das explos&otilde;es nucleares s&atilde;o terr&iacute;veis. As bombas convencionais produzem destrui&ccedil;&atilde;o pela onda de choque provocada pela s&uacute;bita expans&atilde;o de explosivo que, por uma rea&ccedil;&atilde;o qu&iacute;mica, cresce em volume, empurrando &agrave; sua volta o ar, que propaga a onda.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b><i>Como uma explos&atilde;o dentro do Sol</i></b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Com a bomba at&ocirc;mica, al&eacute;m desse efeito de a onda de choque ser enormemente ampliado pela maior quantidade de energia liberada na explos&atilde;o, ocorrem outros. Por exemplo, embora haja libera&ccedil;&atilde;o de calor nas bombas convencionais, capaz tamb&eacute;m de provocar inc&ecirc;ndios, as temperaturas s&atilde;o muito maiores nas explos&otilde;es nucleares, atingindo temperaturas semelhantes &agrave;s do Sol e das estrelas. Al&eacute;m disso, a press&atilde;o no ponto da explos&atilde;o se eleva a milh&otilde;es de vezes a press&atilde;o atmosf&eacute;rica normal.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">As explos&otilde;es nucleares mexem com a estrutura mais &iacute;ntima da mat&eacute;ria, desfazendo e recompondo os n&uacute;cleos dos &aacute;tomos, constitu&iacute;dos de pr&oacute;tons e n&ecirc;utrons ligados por for&ccedil;as nucleares fortes, muito mais intensas do que as for&ccedil;as eletromagn&eacute;ticas respons&aacute;veis pela liga&ccedil;&atilde;o dos el&eacute;trons aos n&uacute;cleos at&ocirc;micos e pelas liga&ccedil;&otilde;es interat&ocirc;micas e intermoleculares, que d&atilde;o &agrave; mat&eacute;ria as caracter&iacute;sticas que percebemos macroscopicamente nos gases, l&iacute;quidos e s&oacute;lidos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">As explos&otilde;es convencionais, e de natureza qu&iacute;mica, apenas rompiam os &aacute;tomos e mol&eacute;culas, preservando intacta a estrutura nuclear. As explos&otilde;es nucleares liberam, por &aacute;tomo, uma energia at&eacute; milh&otilde;es de vezes maior do que a energia liberada por rea&ccedil;&atilde;o qu&iacute;mica na explos&atilde;o convencional, de TNT, por exemplo. Uma bomba convencional de uma tonelada era considerada muito poderosa na Segunda Guerra Mundial.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A bomba de Hiroshima, que funcionava a fiss&atilde;o (cis&atilde;o em duas partes iguais do n&uacute;cleo de um &aacute;tomo pesado, liberando grande quantidade de energia), tinha mais de 12 quilotons, correspondendo a 12 mil toneladas de TNT. A fiss&atilde;o nuclear ocorre facilmente no ur&acirc;nio enriquecido a percentuais muito altos do is&oacute;topo 235 e no plut&ocirc;nio &#45; 239 produzido nos reatores nucleares, inclusive naqueles destinados &agrave; gera&ccedil;&atilde;o de energia el&eacute;trica, como &eacute; o caso de Angra dos Reis. As bombas nucleares atuais das pot&ecirc;ncias militares usam a fiss&atilde;o apenas como detonador de uma explos&atilde;o pior ainda, baseada na fus&atilde;o de n&uacute;cleos leves (aglutina&ccedil;&atilde;o de muitos &aacute;tomos leves para formar um outro mais pesado, liberando grande quantidade de energia). Esta &eacute; uma rea&ccedil;&atilde;o an&aacute;loga &agrave; que ocorre no interior do Sol e das estrelas, reproduzida na superf&iacute;cie da Terra. O resultado &eacute; que as bombas atuais s&atilde;o da ordem de megatons, milh&otilde;es de toneladas de TNT, e n&atilde;o mais de quilotons como a de Hiroshima.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Uma conseq&uuml;&ecirc;ncia espec&iacute;fica das bombas nucleares &eacute; a emiss&atilde;o de radia&ccedil;&atilde;o nuclear diretamente na explos&atilde;o e continuada pelos materiais contaminados pela exposi&ccedil;&atilde;o &agrave; radioatividade, que se tornam tamb&eacute;m radioativos. Os efeitos das part&iacute;culas alfa e beta e dos raios gama ao atingirem os seres vivos s&atilde;o grav&iacute;ssimos, capazes de induzir o c&acirc;ncer, leucemia e defeitos gen&eacute;ticos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Efeitos retardados que se manifestam ao longo dos anos se somam aos efeitos imediatos da explos&atilde;o, j&aacute; por si, apavorantes. Em Hiroshima, houve 74 mil mortes imediatas, aumentadas depois para 130 mil ao incluir as mortes retardadas poss&iacute;veis de serem diretamente relacionadas &agrave; bomba. Foram destru&iacute;dos 70% dos edif&iacute;cios da cidade, que tinha cerca de 340 mil habitantes.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Uma bomba atual de fus&atilde;o, de um megaton, explodindo a 2500 metros de altura, destr&oacute;i tudo em uma &aacute;rea de 7 km de raio. Se explodisse acima do centro do Rio de Janeiro, atingiria a zona portu&aacute;ria, Flamengo, parte de Botafogo, Rio Comprido, Santa Teresa, parte da Tijuca, de Vila Isabel e de S&atilde;o Crist&oacute;v&atilde;o. Haveria algumas centenas de milhares de mortos e os sobreviventes ficariam entre os escombros dos edif&iacute;cios desabados, as ruas obstru&iacute;das, impedindo a passagem das ambul&acirc;ncias e bombeiros que porventura viessem de pontos mais distantes n&atilde;o atingidos. A topografia da cidade, montanhosa, permitiria a sobreviv&ecirc;ncia da parte da popula&ccedil;&atilde;o protegida atr&aacute;s das montanhas. Em S&atilde;o Paulo, uma cidade plana e compacta, os efeitos seriam piores.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">O pulso t&eacute;rmico, ou seja, a onda de calor produzida pela explos&atilde;o de uma bomba de um megaton, dura cerca de 10 segundos e causa queimaduras de segundo grau em pessoas expostas a uma dist&acirc;ncia de at&eacute; 15 km. A onda de choque se propaga a partir da bola de fogo formada, ventos fortes s&atilde;o produzidos, varia&ccedil;&otilde;es de press&atilde;o s&uacute;bita, radia&ccedil;&atilde;o, calor, tudo isso ocorre em torno da explos&atilde;o, destruindo, queimando.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Haveria mortes por incinera&ccedil;&atilde;o pela bola de fogo ou pelo pulso t&eacute;rmico, pela exposi&ccedil;&atilde;o &agrave; radia&ccedil;&atilde;o nuclear imediata, por esmagamento pela onda de choque ou pelos desabamentos dela originados, pela irradia&ccedil;&atilde;o da poeira contaminada levantada, por inc&ecirc;ndios causados pelo calor, mesmo a dist&acirc;ncia. Em uma guerra maci&ccedil;a, al&eacute;m do efeito retardado da radia&ccedil;&atilde;o (c&acirc;ncer, etc.), haveria mortes por falta de alimentos, pelo frio, etc.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">&Eacute; contra esse holocausto que, hoje, as pessoas sensatas devem se posicionar.</font></p>      ]]></body>
</article>
