<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0102-6992</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Sociedade e Estado]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Soc. estado.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0102-6992</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Departamento de Sociologia da Universidade de Brasília ]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0102-69922014000200004</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0102-69922014000200004</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Sociología y política del feminicidio; algunas claves interpretativas a partir de caso mexicano]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Incháustegui Romero]]></surname>
<given-names><![CDATA[Teresa]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidad Autonónoma de la Ciudad de México  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>08</month>
<year>2014</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>08</month>
<year>2014</year>
</pub-date>
<volume>29</volume>
<numero>2</numero>
<fpage>373</fpage>
<lpage>400</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0102-69922014000200004&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0102-69922014000200004&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0102-69922014000200004&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="es"><p><![CDATA[El presente artículo propone una relación entre crisis del orden patriarcal y el cuestionamiento a las formas de la dominación masculina por la emergencia social de las mujeres y el incremento en la violencia feminicida. Esa violencia hacia las mujeres y los feminicidios estarían jugando como un dispositivo de poder masculino para restablecer o mantener, simultáneamente tanto en lo individual como en lo colectivo, las posiciones de dominio varonil. Además, la violencia funciona como un instrumento de control para contener el cambio, las transgresiones de las mujeres a los tradicionales regímenes de género, que estarían experimentando marcadas transiciones producidas por la emergencia de las mujeres en el espacio cultural-simbólico, la vida pública y el mercado de trabajo. Para mostrarlo, conceptos son aclarados en sus sentidos teóricos y políticos, como son presentados en una perspectiva histórica. La base empírica para pensarlos fueron los datos del registro de Estadísticas de Mortalidad de 1985-2010 en México.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[This article proposes to establish a relation between the crisis of the patriarchal order and questioning to the forms of male dominance in the social emergence of women and the increase of femicide violence. That violence against women and the femicides are being used as male power devices to restore and to maintain, simultaneously, both individually and collectively, the positions of male dominance. It also function as an instrument of control to contain changes and transgressions to traditional gender regimes, which would be experiencing transitions caused by the emergence of women in the cultural-symbolic spaces of the public life and the labor market. To show this, concepts are clarified in its theoretical and political senses, as presented ina historical perspective. The empirical basis for thinking them the data were log Mortality Statistics in Mexico 1985-2010.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="es"><![CDATA[violencia hacia las mujeres]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[feminicidio]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[orden patriarcal]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[México]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[violence against women]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[femicide]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[patriarchal order]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Mexico]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">    <b>ARTIGOS DO DOSSI&Ecirc;</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="4"><a name="top"></a><b>Sociolog&iacute;a    y pol&iacute;tica del feminicidio; algunas claves interpretativas a partir de    caso mexicano</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Teresa Inch&aacute;ustegui    Romero</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Profesora-investigadora    en el Posgrado en Humanidades y Ciencias Sociales de la Universidad Auton&oacute;noma    de la Ciudad de M&eacute;xico (UACM). &lt;<a href="mailto:terinro@gmail.com">terinro@gmail.com</a>&gt;</font></p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">      <p>&nbsp; </p> </font>      <p>&nbsp;</p> <hr noshade size="1"/>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>RESUMEN</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">El presente art&iacute;culo    propone una relaci&oacute;n entre crisis del orden patriarcal y el cuestionamiento    a las formas de la dominaci&oacute;n masculina por la emergencia social de las    mujeres y el incremento en la violencia feminicida. Esa violencia hacia las    mujeres y los feminicidios estar&iacute;an jugando como un dispositivo de poder    masculino para restablecer o mantener, simult&aacute;neamente tanto en lo individual    como en lo colectivo, las posiciones de dominio varonil. Adem&aacute;s, la violencia    funciona como un instrumento de control para contener el cambio, las transgresiones    de las mujeres a los tradicionales reg&iacute;menes de g&eacute;nero, que estar&iacute;an    experimentando marcadas transiciones producidas por la emergencia de las mujeres    en el espacio cultural-simb&oacute;lico, la vida p&uacute;blica y el mercado    de trabajo. Para mostrarlo, conceptos son aclarados en sus sentidos te&oacute;ricos    y pol&iacute;ticos, como son presentados en una perspectiva hist&oacute;rica.    La base emp&iacute;rica para pensarlos fueron los datos del registro de Estad&iacute;sticas    de Mortalidad de 1985-2010 en M&eacute;xico.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Palabra-claves:</b>    violencia hacia las mujeres, feminicidio, orden patriarcal, M&eacute;xico.</font></p> <hr noshade size="1"/>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">This article proposes    to establish a relation between the crisis of the patriarchal order and questioning    to the forms of male dominance in the social emergence of women and the increase    of femicide violence. That violence against women and the femicides are being    used as male power devices to restore and to maintain, simultaneously, both    individually and collectively, the positions of male dominance. It also function    as an instrument of control to contain changes and transgressions to traditional    gender regimes, which would be experiencing transitions caused by the emergence    of women in the cultural-symbolic spaces of the public life and the labor market.    To show this, concepts are clarified in its theoretical and political senses,    as presented ina historical perspective. The empirical basis for thinking them    the data were log Mortality Statistics in Mexico 1985-2010.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Word-keys:</b><i>    </i>violence against women, femicide, patriarchal order, Mexico.</font></p> <hr noshade size="1"/>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">El concepto feminicidio,    en todas sus variantes, abre un campo de an&aacute;lisis en torno de la violencia    extrema que priva de la vida diariamente a mujeres de todas las edades en el    mundo. Los ubica en el marco de la dominaci&oacute;n masculina orientada por    el deseo sexual y de control sobre el cuerpo y la libertad de las mujeres. E    identifica la complicidad del orden legal del Estado y de otras instituciones    hegem&oacute;nicas (medios de comunicaci&oacute;n, cosmovisiones religiosas)    que lo disimulan, toleran, justifican o incluso aten&uacute;an su gravedad mediante    la prevalencia de legislaciones penales que justifican estos cr&iacute;menes,    cuando no los amparan incluso, en las leyes del matrimonio civil que mantienen    todav&iacute;a una fuerte carga patriarcal.<a name="top1"></a><a href="#back1"><sup>1</sup></a></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">En este art&iacute;culo    deseamos proponer que existe una relaci&oacute;n entre la crisis del orden patriarcal    y el cuestionamiento a las formas de la dominaci&oacute;n masculina por la emergencia    social de las mujeres, y el incremento en la violencia feminicida. Por lo que    en esta secci&oacute;n agregaremos algunas precisiones conceptuales que espero    contribuyan a mostrarlo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">En lo que hace    a M&eacute;xico las evidencias y el registro sobre el feminicidio se han venido    realizando de manera m&aacute;s sistem&aacute;tica desde 1993 cuando afloraron    en Ciudad Ju&aacute;rez (Chih.) como un problema recurrente.<a name="top2"></a><a href="#back2"><sup>2</sup></a>    Los datos y las hip&oacute;tesis que orientan el an&aacute;lisis que aqu&iacute;    presentamos est&aacute;n basadas en la sistematizaci&oacute;n de datos forenses    sobre muertes violentas de mujeres integrados a partir de los Certificados de    Defunci&oacute;n en todas las entidades de la Rep&uacute;blica mexicana desde    1985 a 2010.<a name="top3"></a><a href="#back3"><sup>3</sup></a></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">La sistematizaci&oacute;n    del registro forense de muertes violentas en las que se presumi&oacute; un asesinato    como causa de muerte en hombres y mujeres, que es la base emp&iacute;rica de    estas reflexiones, permiti&oacute; identificar rasgos y tendencias muy claramente    diferenciadas en el comportamiento de la mortalidad por esta causa entre hombres    y los de mujeres, suficiente para demostrar que la violencia letal que se ejerce    sobre la mujeres tiene toda la legitimidad para calificarse como una forma de    <i>violencia basada en el g&eacute;nero</i>, que cuadra en los t&eacute;rminos    de la definici&oacute;n de <i>violencia feminicida</i>.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">La informaci&oacute;n    indica, igualmente, desplazamientos geogr&aacute;ficos y rasgos regionales del    fen&oacute;meno, que apuntar&iacute;an hacia la existencia de contextos sociales,    culturales, normativos, favorecedores de la violencia hacia las mujeres en sus    modalidades m&aacute;s agresivas. Sin descontar la concurrencia de factores    propulsores como la violencia social, la violencia criminal, la proliferaci&oacute;n    de armas y la impunidad extendida en casi todo el pa&iacute;s, que son buen    caldo de cultivo para la expansi&oacute;n de estas pr&aacute;cticas violentas.    Sin duda, el mayor esc&aacute;ndalo y la mayor indignaci&oacute;n a que est&aacute;n    asociados estos eventos, la tienen las autoridades responsables de perseguir    y castigar estos delitos cuya actuaci&oacute;n acusa en la mayor&iacute;a de    los casos no solo omisi&oacute;n, sino incluso falta de sensibilidad y desprecio.    Por ello la indignaci&oacute;n y el pasmo que suscitaron los feminicidios en    Ciudad Ju&aacute;rez, no hubiera sido tan extendida, ni hubiera hecho tan tristemente    famosa esa regi&oacute;n, si no hubiera sido por la indolencia, resistencia    y cara dura de las autoridades responsables de aclarar esos delitos y resarcir    a las v&iacute;ctimas, quien hasta hoy d&iacute;a permanecen ciegas, sordas    y mudas ante la presencia permanente de feminicidios.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Construcci&oacute;n    y sentido pol&iacute;tico del concepto feminicidio</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">La constituci&oacute;n    de la violencia feminicida como problema social ha ido in crescendo en Am&eacute;rica    Latina, al tenor del reclamo de organizaciones civiles feministas y defensoras    de los derechos humanos de sus v&iacute;ctimas y familiares. Ha contribuido    tambi&eacute;n el empe&ntilde;o de destacadas acad&eacute;micas que ante la    insensibilidad de los gobiernos, el desd&eacute;n de la prensa grande y los    prejuicios sexistas de la sociedad en su conjunto, han logrado construir evidencia    sociol&oacute;gica de la gravedad de estos hechos; incluyendo abundante literatura    en torno casos, donde se aborda tanto la actuaci&oacute;n de las autoridades,    como las motivaciones de los agresores y sus <i>modus operandi</i>. Esto ha    ido abonando, no sin resistencias de por medio, el terreno a intervenciones    m&aacute;s asertivas para atender el problema en el &aacute;mbito de la justicia    a partir de la tipificaci&oacute;n del delito, pero tambi&eacute;n en las acciones    preventivas como es el caso enfoques como: <i>Ciudades seguras y movilidad segura    para las mujeres</i>.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Las evidencias    est&aacute;n por doquier. De acuerdo a la OMS (2013), Am&eacute;rica Latina    es la segunda regi&oacute;n m&aacute;s peligrosa para las mujeres ya que solo    contando los asesinatos de mujeres por sus parejas o ex parejas, tenemos una    tasa de 40.5 por ciento de feminicidios, solo 18.3 por ciento menos que en los    pa&iacute;ses del sureste asi&aacute;tico (58,8%) donde el feminicidio se practica    desde el nacimiento, y muy por encima de &Aacute;frica (40.1%) donde guerras    inter&eacute;tnicas han estado acompa&ntilde;adas de pr&aacute;cticas genocidio    feminicidas. Ostentamos tambi&eacute;n en ese marco el oprobioso segundo lugar    en porcentaje de violencia sexual en contra de las mujeres (10.7%) por varones    que no son sus parejas.<a name="top4"></a><a href="#back4"><sup>4</sup></a></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">La trayectoria    del proceso de construcci&oacute;n de los homicidios de mujeres como un problema    social ha tenido un claro sentido pol&iacute;tico para su abordaje y tratamiento    a partir de demostrar que se trata de un tipo espec&iacute;fico de crimen, tanto    por sus motivaciones, como sus manifestaciones, cambios coyunturales y comportamiento    a largo plazo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Los pasos de esta    trayectoria de construcci&oacute;n pol&iacute;tica han seguido puntualmente    la secuencia descrita por Sue Wise y Liz Stanley (1986) para el maltrato en    el matrimonio (Inglaterra S. XIX) y el acoso sexual (S. XX).<a name="top5"></a><a href="#back5"><sup>5</sup></a></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">La construcci&oacute;n    de la violencia hacia las mujeres como problema p&uacute;blico ha partido de    la experiencia propia y del conocimiento reunido por autoras y luchadoras feministas,    desde de la <i>primera y segunda ola</i> como en la actualidad.<a name="top6"></a><a href="#back6"><sup>6</sup></a></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Como aseguran K.    Araujo, V. Guzm&aacute;n y A. Mauro (2000), la construcci&oacute;n de la violencia    hacia las mujeres como problema p&uacute;blico, as&iacute; como la caracterizaci&oacute;n    del uso de esta violencia como recurso de control y dominio masculinos, est&aacute;    estrechamente ligado a la lucha por el reconocimiento de las mujeres como sujetos    de derechos. De suerte que la sucesi&oacute;n de t&eacute;rminos, conceptos    y formas de abordaje da cuenta de una trayectoria que en sus variantes, enfoques,    e incluso en sus tensiones internas, evidencia los trazos de este proceso de    constituci&oacute;n de las mujeres como sujetos pol&iacute;ticos (Osborne, 2002;    Inch&aacute;ustegui, 2009).<a name="top7"></a><a href="#back7"><sup>7</sup></a></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Las l&iacute;neas    fundamentales de este proceso la argumentaci&oacute;n se han centrado en establecer:</font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">1. el v&iacute;nculo      estrecho entre una vida libre de violencia y la libertad y autonom&iacute;a      de las mujeres como sujetos plenos de derechos;</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">2. la definici&oacute;n      de la violencia sexual como la expresi&oacute;n m&aacute;s clara de la dominaci&oacute;n      masculina sobre la mujer;</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">3. la violencia      de pareja o violencia conyugal, como la forma m&aacute;s t&iacute;pica en      que se expresan los conflictos de g&eacute;nero.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">4. la demanda      por el reconocimiento del &aacute;mbito privado como un campo de violaciones      constantes a sus derechos;</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">5. la intervenci&oacute;n      del Estado para la vigilancia de los derechos de las mujeres a trav&eacute;s      de la judicializar el derecho de las mujeres a una vida libre de violencia      en leyes y normas especiales, c&oacute;digos civiles y penales;</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">6. la penalizaci&oacute;n      como modelo de pol&iacute;tica para castigar y erradicar la violencia al considerarse      delito contra sus derechos;</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">7. las omisiones      y fallas persistentes del Estado en la protecci&oacute;n garant&iacute;a de      estos derechos, como violencia institucional y por ende complicidad con los      agresores.</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">En el caso de los    asesinatos de mujeres considerados la forma de violencia m&aacute;s extrema    y cruenta, entre las diversas formas de control naturalizadas y por mucho tiempo    invisibilizadas del patriarcado (Caputi, 1992: 205) en torno al cuerpo, las    libertades y la vida de aquellas, este pasaje comienza con la construcci&oacute;n    del t&eacute;rmino <i>femicidio</i> y su conceptualizaci&oacute;n.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">El <i>femicidio</i>    (voz castellana del ingl&eacute;s <i>femicide</i>) tiene una matriz feminista    y por lo tanto pol&iacute;tica. Se debe a propuesta de Diana Rusell (1976) en    ocasi&oacute;n de un foro de feministas de 40 pa&iacute;ses bajo el nombre de    Tribunal Internacional de Cr&iacute;menes contra las Mujeres, celebrado en Bruselas.<a name="top8"></a><a href="#back8"><sup>8</sup></a></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">El tema hab&iacute;a    emergido al calor de la discusi&oacute;n de las sentencias penales internacionales    contra criminales de la Segunda Guerra en Oriente, que sac&oacute; a la luz    la masacre de civiles, en su mayor&iacute;a mujeres vejadas y asesinadas con    lujo de crueldad durante la ocupaci&oacute;n japonesa en el sur de China (1937).    Aunque la querella feminista en torno a estos eventos inclu&iacute;a las violaciones    masivas de ni&ntilde;as y jovencitas ocurridas en Bangladesh (1971) y la matanza    de j&oacute;venes universitarias en Montreal.<a name="top9"></a><a href="#back9"><sup>9</sup></a>    Con este fondo, Russell define los <i>femicidios</i> como: "los cr&iacute;menes    perpetrados contra las mujeres por el simple hecho de serlo".</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Tres a&ntilde;os    mas tarde Mary Anne Warren abordar&iacute;a, bajo el t&iacute;tulo <i>Generocidio:    las implicaciones de la selecci&oacute;n por sexo</i> (1985), la exterminaci&oacute;n    masiva y deliberada de las mujeres y ni&ntilde;as en eventos como la mortalidad    materna, las violaciones masivas de mujeres, pero tambi&eacute;n el infanticidio    moderno, equipar&aacute;ndolos a las cacer&iacute;as de brujas de la &eacute;poca    medieval europea.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Posteriormente,    Diana Russell y Jill Radford (1992: 24) vuelven sobre el t&eacute;rmino en su    obra <i>Femicide. The politics of woman killing</i>, para definirlo como: "<i>el    asesinato mis&oacute;gino de las mujeres por mano de hombres</i>". En esta formulaci&oacute;n    las autoras no solo incluyen sucesos como los anteriormente referidos, sino    tambi&eacute;n las muertes violentas que miles de mujeres sufren en la vida    como una especie de castigo capital que funciona como un recurso de control    para mantener el <i>status quo</i> patriarcal.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">El feminicidio    y en estos coinciden se&ntilde;alan tanto Radford (1992: 40) conlleva un doble    mensaje: "para las mujeres establece los l&iacute;mites que el patriarcado no    est&aacute; dispuesto a que sean transgredidos". Por este costado el mensaje    es: "si saltas la l&iacute;nea te puede costar la vida". Mientras que para los    hombres el mensaje es de poder, dominio y posesi&oacute;n: "puedes matarla y    seguir tan campante". Caputi (1989: 439) completa esta expresi&oacute;n del    poder masculino se&ntilde;alando que estos cr&iacute;menes trazan un v&iacute;nculo    entre <i>violencia-control-placer sexual</i> como "la expresi&oacute;n mas extrema    de fuerza patriarcal".<a name="top10"></a><a href="#back10"><sup>10</sup></a></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">El giro posterior    al t&eacute;rmino feminicidio, propuesto por Julia Mon&aacute;rrez (2009) se    realiza a partir de un criterio simplemente etimol&oacute;gico: <i>feminiscidum</i>    viene del lat&iacute;n <i>f&eacute;mina</i> </font><font  size="2">&#8594;</font><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">    mujer y <i>caeso</i>, <i>caesum</i> </font><font  size="2">&#8594;</font><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">    matar, proponi&eacute;ndolo en consecuencia en lugar de <i>femicidio</i>, que    a su juicio es un barbarismo sin ra&iacute;z etimol&oacute;gica precisa ya que    el termino mujer f&eacute;mina queda incompleto en <i>femicidio.</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">El sentido pol&iacute;tico    del concepto (<i>femicidio</i> o <i>feminicidio</i>) queda plenamente establecido,    permitiendo no solo distinguir el asesinato de mujeres de otros homicidios,    sino adem&aacute;s ubicarlo como consecuencia de un orden de dominaci&oacute;n    patriarcal. Al tiempo que resalta el car&aacute;cter de crimen de odio - o de    poder - por lo que sus perpetradores por comportamientos de las mujeres que    consideran violaciones o transgresiones al orden patriarcal.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Pero mostrar el    sello patriarcal de estos delitos por como bien ha se&ntilde;alado Rita Segato    (2006: 8) "<i>no solo es importante develar la naturaleza de estos cr&iacute;menes    derivados de la violencia patriarcal, en la prensa dir&iacute;a y en recuento    oficial, sino poner en evidencia el</i> modus operandi <i>de cada tipo y elaborar    una caracterizaci&oacute;n lo m&aacute;s precisa posible de las diversas modalidades    de asesinatos de mujeres. Ya que con esto se puede contribuir a la identificaci&oacute;n    de los agresores y la resoluci&oacute;n de casos</i>".</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Esto &uacute;ltimo    permite adem&aacute;s poner en evidencia la naturaleza de los riesgos, amenazas    y conflictos que est&aacute;n enfrentando las mujeres en su camino a la conquista    de todas sus libertades y derechos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A partir de las    modalidades, motivaciones y caracter&iacute;sticas que se han ido identificando    en estos cr&iacute;menes de odio, la literatura sobre el tema ha venido proponiendo    varias definiciones, que son por lo dem&aacute;s resultado de la evidencia construida    en la denuncia, registro y seguimiento de los casos que surgen diariamente,    lo mismo en Ciudad Ju&aacute;rez que en la capital Guatemala, que en Sao Paulo,    El Salvador o en Lima. Algunas de estas definiciones son las siguientes:</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">1. El <i>feminicidio      &iacute;ntimo</i>. Asesinato de mujeres cometidos por hombres con quienes      las v&iacute;ctimas ten&iacute;an o tuvieron una relaci&oacute;n de conocimiento,      familiar, sentimental, de convivencia u otras afines. Son el tipo m&aacute;s      frecuente, y por lo general son la culminaci&oacute;n de relaciones de violencia      y maltrato sostenidos por a&ntilde;os o meses.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">2. El <i>femicidio      sexual</i>. Asesinato de mujeres por quienes las v&iacute;ctimas no tuvieron      relaci&oacute;n sentimental o familiar, pasada o presente, precedidos o secundados      por actos de violencia sexual y en los que estuvo presente la privaci&oacute;n      de la libertad de las v&iacute;ctimas (rapto, secuestro).</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">En esta segunda      variante, Julia Mon&aacute;rrez (2009) ha introducido un matiz que identifica      como <i>feminicidio sexual sist&eacute;mico</i>. Aunque la propia autora considera      que no se trata propiamente de una definici&oacute;n sociol&oacute;gica. Es      una forma de feminicidio que se da en forma continua y con marcas de violencia      similares en los cuerpos. La autora supone que hay un patr&oacute;n de violencia      "copiado", "reproducido" por diversos asesinos. El car&aacute;cter sist&eacute;mico      deriva de la suma de la impunidad de los agentes del Estado y la violencia      de la explotaci&oacute;n capitalista sobre los cuerpos de las mujeres, quienes      son simult&aacute;neamente: expoliadas por la maquila y destrozadas por la      violencia machista. Se refiere tambi&eacute;n a una especie de ambiente social      feminicida, donde el color de la piel, la clase social, la violencia patriarcal      y las ilegalidades permitidas a las empresas, proh&iacute;ja un clima de violencia      y desprecio hacia las mujeres. Es decir el concepto delimita un campo de relaciones      que combina diversas l&oacute;gicas de poder patriarcal.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">3. El <i>feminicidio      corporativo</i> o de <i>Segundo Estado</i> (Segato 2006). Asesinato por venganza      o "disciplinamiento" de las mujeres, en una especie de crimen vicario, en      tanto se realiza a cuenta de otras personas o de l&oacute;gicas de poder colectivas      instaladas en alg&uacute;n espacio o territorio, entre las que se pueden contar      organizaciones del crimen organizado, mafias secretas, grupos de poder juramentados      etc. Puede implicar secuestro, tortura, mutilaci&oacute;n ante o <i>pos mortem</i>.      Sus v&iacute;ctimas pueden ser tambi&eacute;n mujeres vinculadas o conectadas      con hombres que participan en organizaciones criminales, pandillas, bandas,      o de mujeres secuestradas o reclutadas por organizaciones de trata con fines      de explotaci&oacute;n sexual. Tambi&eacute;n puede motivarse por acciones      de "disciplinamiento" y/o represi&oacute;n por parte de las fuerzas de seguridad      hacia mujeres activistas o mujeres de varones activistas. Se trata de una      variante mas abiertamente instrumental de la violencia feminicida, en el sentido      de marcar territorios de poder.<a name="top11"></a><a href="#back11"><sup>11</sup></a></font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">4) <i>Feminicidio      infantil</i>. Asesinatos de menores de edad con relaci&oacute;n de familiaridad,      cuidado o conocimiento entre el sujeto pasivo y activo.</font></p> </blockquote>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Hip&oacute;tesis    propuestas para la interpretaci&oacute;n de los feminicidios</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">De acuerdo a las    teor&iacute;as del g&eacute;nero (G. Rub&iacute;n, 1975; J. Scott, 1986; J.    Butler, 1990; 1993; T. de Barbieri, 1993) el orden social que pauta tanto las    relaciones de las mujeres y los hombres entre s&iacute;, como las relaciones    entre mujeres y hombres, se construye como un conjunto de estructuras, usos,    significados, normas, pr&aacute;cticas cotidianas y rituales sociales, que establecen    las formas espec&iacute;ficas que adquiere la organizaci&oacute;n social de    la diferencia sexual sobre las cuales se erigen las identidades y relaciones    de g&eacute;nero en cada sociedad. As&iacute; lo que implica <i>ser hombre</i>    o <i>ser mujer</i>, en un lugar y tiempo determinados est&aacute; construido    por roles, valores, expectativas, actitudes y apariencias que deben tener o    adoptar las mujeres y los hombres para ser "apropiados" en cada sociedad.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">La violencia patriarcal    directa como la indirecta, visible e invisible, opera en este marco como un    dispositivo de control y represi&oacute;n contra todo lo que amenace o ponga    en riesgo dicho orden. En esta racionalidad juegan tanto <i>la violencia estructural</i>    a trav&eacute;s de la reiterada segregaci&oacute;n de las mujeres a la esfera    reproductiva y dom&eacute;stica; como <i>la violencia simb&oacute;lica</i> que    refrenda sus roles y funciones o los reifica, bajo modalidades menos restrictivas    pero esencialmente subordinadas o exc&eacute;ntricas socialmente hablando. Contribuye    tambi&eacute;n a ello <i>la violencia institucional</i> que le deniega sus plenos    derechos, regateando incluso las decisiones sobre su propio cuerpo, a trav&eacute;s    de legislaciones anti-aborto.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">En ese marco, la    violencia feminicida y la violencia sexual contra las mujeres no son un problema    reciente.<a name="top12"></a><a href="#back12"><sup>12</sup></a> Se puede en    cambio s&iacute; se&ntilde;alar su crecimiento en los &uacute;ltimos cincuenta    o sesenta a&ntilde;os (OMS, 2013) y quiz&aacute;, lo que es m&aacute;s importante,    identificar un nuevo uso instrumental y estrat&eacute;gico. Sostendr&iacute;amos    aqu&iacute; que este nuevo uso derivar&iacute;a no tanto de la naturaleza y    caracter&iacute;sticas de estos eventos casi intemporales por su largu&iacute;sima    presencia, sino porque se dan en un contexto de claro avance de las mujeres    y en el marco de sociedades pol&iacute;ticamente m&aacute;s igualitarias en    las cuales se condena crecientemente el uso de la violencia hacia ellas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Gracias a estos    avances las mujeres han poblado masivamente las calles, los sitios de trabajo,    las escuelas, las universidades, los centros deportivos, los parlamentos, los    medios de comunicaci&oacute;n, otrora privilegiados cotos masculinos. Han modificado    radicalmente sus maneras de vivir, de vestir;<a name="top13"></a><a href="#back13"><sup>13</sup></a>    han poblado la noche y ganado el espacio p&uacute;blico.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">La violencia letal    hacia las mujeres se presentan as&iacute; en un contexto psicosocial que podr&iacute;amos    identificar como post-liberalizaci&oacute;n o post-revoluci&oacute;n sexual    (Sorokin, 1958) donde las mujeres han ganado creciente autonom&iacute;a f&iacute;sica    y econ&oacute;mica y cuando han logrado establecer una relaci&oacute;n con su    cuerpo, sus deseos y su sexualidad, con un claro sentido de empoderamiento y    apropiaci&oacute;n.<a name="top14"></a><a href="#back14"><sup>14</sup></a></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Se inscriben igualmente,    en una etapa hist&oacute;rico-cultural donde los roles, rasgos, identidad, apariencia    y caracter&iacute;sticas asignados por siglos al g&eacute;nero masculino y femenino,    han explotado literalmente en pedazos, al menos en el espacio simb&oacute;lico,    por la presencia cada vez m&aacute;s ubicua de identidades y corporeidades bisexuales,    homosexuales, l&eacute;sbicas, transg&eacute;nero, transexuales etc.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">En este orden de    reflexi&oacute;n, afirmar&iacute;amos que el incremento en la libertad f&iacute;sica,    sexual, corporal y la creciente participaci&oacute;n econ&oacute;mica de las    mujeres, atisba un cambio ps&iacute;quico-pol&iacute;tico (Touraine, 2006; Lipovetsky,    1997) semejante a otros momentos o coyunturas hist&oacute;ricas donde se han    jugado las posiciones estructurales e institucionales entre mujeres y hombres.<a name="top15"></a><a href="#back15"><sup>15</sup></a>    Es un momento culmen en su proceso de emancipaci&oacute;n en los &uacute;ltimos    doscientos a&ntilde;os: su identificaci&oacute;n masiva - m&aacute;s all&aacute;    de todas la contradicciones - como sujeto con derechos propios y capacidad de    autonom&iacute;a a partir de conquistar ser en s&iacute; y para s&iacute; (de    Beauvoir, 1948).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Estos cambios de    identidad experimentados por las mujeres, sobre todo las m&aacute;s j&oacute;venes,    respecto a sus roles y expectativas personales y sociales, estilos de vida etc.    han sido considerados por diversos autores (Touraine, 2006; Lipovetsky, 1999;    Arteaga, 2010) como una aut&eacute;ntica ruptura hist&oacute;rica de profundas    consecuencias econ&oacute;micas, pol&iacute;ticas y culturales (algunos la comparan    incluso con el cambio en el sistema sexo-g&eacute;nero originado por el descubrimiento    de la agricultura, aunque en sentido contrario) ya que estar&iacute;a presionando,    en consecuencia, transformaciones pol&iacute;ticas entre los sexos, adem&aacute;s    de plantear desaf&iacute;os econ&oacute;micos y del orden civilizador en gran    escala (Esping-Andersen &amp; Palier, 2010).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">En efecto la salida    masiva de las mujeres de su nicho estructural (el trabajo dom&eacute;stico;    para el autoconsumo familiar y el cuidado) hacia las actividades remuneradas,    el ejercicio de profesiones, oficios y cargos diversos, que se ha producido    en Am&eacute;rica Latina, sobre todo a partir de la &uacute;ltima d&eacute;cada    del siglo veinte, no solo plantea un reto pol&iacute;tico, econ&oacute;mico    y cultural de gran envergadura para las pol&iacute;ticas p&uacute;blicas sino    tambi&eacute;n en lo que hace al funcionamiento del mercado y la organizaci&oacute;n    espacial, en t&eacute;rminos de reconciliar las racionalidades y el funcionamiento    de esferas sociales hasta ahora s&oacute;lo vinculadas por la mediaci&oacute;n    del consumo como son el trabajo y la familia.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Propulsados por    los cambios que en nuestras sociedades y territorios est&aacute; provocando    la globalizaci&oacute;n econ&oacute;mica, estamos inmersos en un contexto de    hibridaci&oacute;n cultural tambi&eacute;n en materia de g&eacute;nero, que    mezcla formas y tendencias diversas: sexualidad adolescente, transexualidad,    trang&eacute;neros, fecundaci&oacute;n <i>in vitro</i>, uniones y familias entre    personas del mismo sexo, en una palabra perfomatividad de la sexualidad y las    identidades de g&eacute;nero (Butler, 2002) por un lado <i>versus</i> militancias    religiosas pro abstinencia sexual, sexualidad pro-Vida, o pro heterosexualidad    normativa, iconolog&iacute;a medi&aacute;tica anclada en la vida rural y en    mandatos de g&eacute;nero que apelan a "leyes de la naturaleza ancestral".</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Como se&ntilde;ala    Ivonne Szasz:</font></p>     <blockquote>        ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Dentro de      cada grupo, y hasta en cada persona, conviven los valores de la Iglesia cat&oacute;lica      medieval, el discurso cient&iacute;fico-racional tecnocr&aacute;tico, los      medios masivos de comunicaci&oacute;n y los mensajes de la econom&iacute;a      global</i> (Szasz, 1997: 16).</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Pero tanto para    los hombres como para las mujeres "<i>las cosas ya no son como eran antes</i>".    Los hombres buscan y esperan de las mujeres comportamientos que carecen ya de    base material donde se anclaba la otrora mujer dom&eacute;stica. Mientras las    nuevas mujeres (Lipovetsky, 1999) desean parejas masculinas con disposiciones    psico emocionales m&aacute;s afines con sus aspiraciones, funciones, necesidades    y nuevos estilos de vida.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">La hip&oacute;tesis    central para una sociolog&iacute;a de la violencia de g&eacute;nero y del feminicidio    ser&iacute;a que la brecha generada entre un modelo de g&eacute;nero normativo    centrado en la subordinaci&oacute;n de las mujeres y la emergencia social de    la figura femenina, como una figura con poder y autonom&iacute;a, est&aacute;    presente en las diversas vertientes de las relaciones cotidianas que sostienen    hombres y mujeres entre s&iacute;. Ya sea en el plano de las relaciones interpersonales    (parejas, ex parejas; en el &aacute;mbito laboral o escolar) como en el de las    relaciones simb&oacute;licas y de poder que se juegan en el espacio p&uacute;bico.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Afirmamos que la    violencia hacia las mujeres en general y los feminicidios en particular estar&iacute;an    jugando como un dispositivo de poder masculino<a name="top16"></a><a href="#back16"><sup>16</sup></a>    para restablecer o mantener, simult&aacute;neamente, tanto en lo individual    como en lo colectivo:</font></p>     <blockquote>        <p align="left"><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>i.</i>      las posiciones de dominio varonil, entre varones, en un mundo que les resulta      cada vez m&aacute;s incierto y peligroso;</font></p>       <p align="left"><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>ii.</i>      funcionar como un instrumento de control para contener el cambio y las transgresiones      de las mujeres a los &oacute;rdenes y reg&iacute;menes de g&eacute;nero, (Connell,      2002; Walby, 2000) que estar&iacute;an experimentando marcadas transiciones      producidas por la emergencia de las mujeres en el espacio cultural-simb&oacute;lico,      la vida p&uacute;blica y el mercado de trabajo.<a name="top17"></a><a href="#back17"><sup>17</sup></a></font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">En este sentido,    tanto el acoso como el hostigamiento sexual de los varones hacia las mujeres    en los &aacute;mbitos p&uacute;blicos, en el transporte y en los centros escolares    o de trabajo, as&iacute; como las diversas formas de violencia de pareja y las    que se dan en medio familiar hacia las mujeres (hermanas, hijas, sobrinas etc.)    son expresiones de una respuesta emocional reactiva (<i>acting out</i>), instrumentalizada    de los varones para mantener o recuperar las fronteras de g&eacute;nero socialmente    establecidas, manteniendo o defendiendo las prerrogativas y privilegios masculinos,    ante el rebasamiento que representan los m&aacute;rgenes de empoderamiento f&iacute;sico,    econ&oacute;mico y pol&iacute;tico, ganados por las mujeres en los &uacute;ltimos    veinticinco o treinta a&ntilde;os.<a name="top18"></a><a href="#back18"><sup>18</sup></a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>El contexto    social de los feminicidios en M&eacute;xico: cambios sociodemogr&aacute;ficos    y de g&eacute;nero; la emergencia de la mujer trabajadora, jefa de familia</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">El panorama de    an&aacute;lisis que permiti&oacute; la sistematizaci&oacute;n estad&iacute;stica    del registro de Mortalidad (Certificados de Defunci&oacute;n) que sustenta estas    notas, permiti&oacute; observar a los feminicidios perpetrado en M&eacute;xico    en transcurso de una generaci&oacute;n.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Veintis&eacute;is    a&ntilde;os para hacer exactos; entre los a&ntilde;os ochenta y noventa del    siglo XX y las dos primeras d&eacute;cadas del XXI. Lapso de tiempo en el que    confluyen hombres y mujeres nacidos al menos entre 1930 y 1990; generaciones    que vivieron el nacimiento, esplendor y crisis del Estado desarrollista, como    los que nacieron con las pol&iacute;ticas del <i>cambio estructural</i>, la    apertura y la globalizaci&oacute;n, los nuevos medios de comunicaci&oacute;n.    Son tanto los que se moldearon emocionalmente con las canciones Emilio Tuero    y la cinematograf&iacute;a de Pedro Infante o de Juan Orol, los que enamoraron    bailando con las grandes bandas de Luis Arcar&aacute;z, Pablo Beltr&aacute;n    Ru&iacute;z o P&eacute;rez Prado; como lo que se liberaron con el rock y los    que vibran hoy con los corridos y las quebraditas de los Tigres del Norte, los    raperos y el hip-hop.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Todos viven en    medio de transformaciones dram&aacute;ticas desde el punto de vista demogr&aacute;fico,    pol&iacute;tico, econ&oacute;mico, social y cultural. Es el M&eacute;xico con    la mayor cantidad de generaciones j&oacute;venes en toda la historia; el del    mayor movimiento migratorio interno e internacional experimentado en el pa&iacute;s.<a name="top19"></a><a href="#back19"><sup>19</sup></a></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">En plano social    y urbano, experimentan el crecimiento de las periferias urbanas en las ciudades    medias, principalmente en las de la frontera norte;<a name="top20"></a><a href="#back20"><sup>20</sup></a>    junto al crecimiento de nuevos polos tur&iacute;sticos y la megalopolizaci&oacute;n    de la Zona Metropolitana de la Ciudad de M&eacute;xico. Un crecimiento urbano    transido de grandes desigualdades, desordenado y fragmentado: entre grandes    zonas precarias o deterioradas y cinturones emergentes con edificaciones modernas    y zonas restringidas para los grupos privilegiados.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">En el norte, son    los a&ntilde;os del auge de las plantas maquiladoras en que arriba un gran n&uacute;mero    de mujeres j&oacute;venes - madres solteras, separadas, viudas o abandonadas    - que se lanzan solas o con su prole, en busca de empleo y mejores ingresos    y oportunidades para ellas y sus familias.<a name="top21"></a><a href="#back21"><sup>21</sup></a>    Cuando crece de manera in&eacute;dita el empleo femenino, por encima incluso    de la ocupaci&oacute;n masculina, originando un cambio de g&eacute;nero en la    ocupaci&oacute;n que mereci&oacute; m&aacute;s de una reflexi&oacute;n respecto    a sus consecuencias en los hogares, al confrontar esta tendencia econ&oacute;mica    a la cultura patriarcal prevaleciente y a la falta de servicios sociales para    la atenci&oacute;n y cuidado de los miembros menores o dependientes.<a name="top22"></a><a href="#back22"><sup>22</sup></a></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">En el centro, sur    y sureste del pa&iacute;s son los a&ntilde;os de la crisis de la industria paraestatal,    de la privatizaci&oacute;n de empresas p&uacute;blicas y la ca&iacute;da de    la inversi&oacute;n petrolera. Los decenios de agudizaci&oacute;n de la crisis    de la agricultura temporalera, del aumento en las importaciones de ma&iacute;z;    los a&ntilde;os de la intensificaci&oacute;n de la migraci&oacute;n de zonas    ind&iacute;genas o rurales dispersas hacia las ciudades medias en crecimiento    o a ciudades de los Estados Unidos, primero de hombres j&oacute;venes y despu&eacute;s    de las mujeres.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">En lo pol&iacute;tico,    es el M&eacute;xico de la alternancia partidista en los gobiernos que se desplaz&oacute;    desde las localidades del norte en 1983, hasta alcanzar la capital del pa&iacute;s    en 1997 y el poder federal en 2000.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Como podr&aacute;    observarse desde el punto de vista de la cultura y las relaciones de g&eacute;nero,    estos son tambi&eacute;n a&ntilde;os de profundas transformaciones. Empezando    por incremento en el uso de m&eacute;todos anticonceptivos que pas&oacute; de    12 por ciento de las mujeres en edades f&eacute;rtiles en los a&ntilde;os setenta,    a 75 por ciento en los noventa (Palma, Figueroa &amp; Cervantes, 1990). Cambio    aparejado con mudanzas en las concepciones y usos sobre la sexualidad, el amor    y la vida en pareja, las reglas para el cortejo, las percepciones sobre el cuerpo;    la formaci&oacute;n de uniones; pero tambi&eacute;n las maneras de vestir y    los estilos de vida de las mujeres. La magnitud de estos cambios es tal que    una de las acad&eacute;micas m&aacute;s destacadas en el estudio de los usos    de la sexualidad en M&eacute;xico, Ivonne Szasz (1997) afirma que en estos a&ntilde;os,    la vida de las mexicanas cambi&oacute; m&aacute;s dram&aacute;ticamente de lo    ocurri&oacute; en la vida de las mujeres europeas en todo el siglo XX.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Los cambios se    refieren en buena medida a la escolaridad de la poblaci&oacute;n femenina que    pasa de 3.5 a&ntilde;os de escolaridad en los setenta, a 7.8 a&ntilde;os en    el 2000. Lo que asociado a la contracepci&oacute;n modific&oacute; intenso y    r&aacute;pidamente los patrones reproductivos y en la participaci&oacute;n econ&oacute;mica.<a name="top23"></a><a href="#back23"><sup>23</sup></a></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">El crecimiento    de la jefatura femenina es, sin duda, uno de los cambios m&aacute;s relevantes,    no s&oacute;lo por su magnitud sino por la carga cultural y simb&oacute;lica    que representa el hecho, de cara a las concepciones que prevalecen sobre el    arquetipo de familia patriarcal (L&oacute;pez, 2007). En consecuencia, los hogares    modificaron sus patrones de g&eacute;nero en la proveedur&iacute;a; la contribuci&oacute;n    econ&oacute;mica femenina en los hogares pas&oacute; de poco m&aacute;s de 18    por ciento a 21 por ciento en promedio entre fines de los a&ntilde;os 80 y el    2000, aunque en las zonas urbanas m&aacute;s pobladas paso a representar 44    y 51 por ciento de las mujeres trabajando de manera remunerada.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>El clima social    y la violencia hacia las mujeres</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No se pueden estudiar    los feminicidios sin referirse a la cultura de la violencia que goza todav&iacute;a    por desgracia de una amplia aceptaci&oacute;n en nuestro pa&iacute;s. As&iacute;    es corriente la violencia entre varones por razones de g&eacute;nero (defensa    de honor, prestigio, manifestaci&oacute;n de poder, valent&iacute;a etc.). Lo    mismo en el espacio p&uacute;blico, las calles, que en lugares de trabajo, centros    deportivos, que al interior de los hogares.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Pero si tomamos    la tasa de homicidios por cada cien mil habitantes que es el indicador usado    internacionalmente para medir y comprar el clima de violencia social, los a&ntilde;os    que transcurren entre 1985-2010 son en gran medida parte del proceso de pacificaci&oacute;n    que ven&iacute;a experimentando el pa&iacute;s desde los a&ntilde;os cincuenta.    En consecuencia, la mayor parte del periodo se caracteriza por una tendencia    a la baja en la tasa de homicidios de 50/100 mil hab., que cae de 25 homicidios/100    mil hab., en los a&ntilde;os setenta, 8 /100 mil hab. en el a&ntilde;o 2005.    Toda una proeza en el proceso civilizatorio mexicano.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Pero en 2007 se    produce un ascenso vertiginoso en estas tasas para regresar en 2010 a los niveles    de los a&ntilde;os setenta. En este sentido el clima de violencia en el pa&iacute;s    da un salto dram&aacute;tico para atr&aacute;s de poco m&aacute;s de cuarenta    a&ntilde;os y en ese contexto, la emergencia de feminicidios en Ciudad Ju&aacute;rez    (1983) son un anticipo de la violencia que se disparar&aacute;, d&eacute;cada    y media m&aacute;s adelante, en el estado de Chihuahua y el resto del pa&iacute;s.<a name="top24"></a><a href="#back24"><sup>24</sup></a></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ahora bien, considerando    datos del registro de la Secretar&iacute;a de Salud que contabiliza a personas    lesionadas por violencia<a name="top25"></a><a href="#back25"><sup>25</sup></a>    se advierte que prevalece en M&eacute;xico un uso de la violencia con un fuerte    sesgo de g&eacute;nero, tanto entre varones, como de &eacute;stos hacia las    mujeres (<a href="#g1">Gr&aacute;fica 1</a>). Ya que el ejercicio de la violencia    y las diferencia de v&iacute;ctimas y agresores de la <i>violencia familiar</i>    y <i>violencia no familiar</i> se distribuyen casi ejemplarmente seg&uacute;n    el g&eacute;nero de las personas. As&iacute; de un total de 339 mil 135 casos    atendidos en 2010, los varones fueron 60.3 por ciento y las mujeres 39.5 por    ciento, con un promedio de 929 casos de lesionados diariamente.</font></p>     <p align="center"><a name="g1"></a></p>     <p align="center">&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/se/v29n2/04g01.jpg"></p>     <p align="center">&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Este <i>patr&oacute;n    generizado</i> se refrenda porque en el polo de la <i>violencia no familiar</i>    (que se produce en espacios p&uacute;blicos) los j&oacute;venes varones entre    18 y 30 a&ntilde;os de edad, son a la vez v&iacute;ctimas y agresores en m&aacute;s    del 60 por ciento de las lesiones atendidas. Aunque en los varones de 24 a&ntilde;os    de edad, esta cifra se eleva a 82.3 por ciento hombres. Es decir por cada mujer    atendida en casos de violencia hay 8.2 varones en este grupo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">En el otro polo,    el de la lesiones producidas en vivienda, casa hogar, asilos, internados, etc.    (<i>violencia familiar</i>), 92 por ciento de los atendidos son mujeres y solo    7.1 por ciento son hombres. Las mujeres y ni&ntilde;as entre 15 y 35 a&ntilde;os    son m&aacute;s del 90 por ciento.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">En ocho de cada    diez casos de mujeres atendidas por <i>violencia familiar</i> la agresi&oacute;n    proviene de un var&oacute;n. En 76.3 por ciento el agresor era la pareja de    la v&iacute;ctima; en 11.2 por ciento otro var&oacute;n, familiar de la v&iacute;ctima;    en uno de cada veinte casos, el padre y en uno de cada treinta, la madre. El    c&oacute;nyuge masculino el autor de 70 por ciento de las lesiones que tiene    lugar en las viviendas, mientras la c&oacute;nyuge femenina participa como sujeto    activo de la violencia en 3.81 por ciento de las agresiones que lesionan a la    pareja.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">La repetici&oacute;n    de las agresiones muestra igualmente un sello generalizado. En 7.2 de cada 10    mujeres lesionadas por eventos de <i>violencia familiar</i>, hab&iacute;an ocurrido    anteriormente al servicio por lesiones del mismo origen. Mientras solo 3.3 de    cada 10 v&iacute;ctimas masculinas estaban en la misma situaci&oacute;n. No    deja de ser alarmante, que 94.5 por ciento de las victimas de <i>violencia familiar</i>    hayan sido multiagredidas por un agresor &uacute;nico.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">En siete de cada    diez lesiones masculinas producidas en la vivienda el que interviene como agresor    es otro pariente de sexo masculino (hermanos, primos, cu&ntilde;ados, concu&ntilde;os,    t&iacute;os). Y el padre es el agresor en 12.6 por ciento de los casos de lesiones    masculinas originadas en las viviendas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">En conclusi&oacute;n,    el panorama que muestran estos datos se&ntilde;ala claramente los niveles de    violencia que viven las y los mexicanos tanto entre los muros de las familias,    como en espacios p&uacute;blicos: v&iacute;as peatonales, &aacute;reas y centros    deportivos, transporte p&uacute;blico y escuelas. Situaci&oacute;n que se ve    favorecida por factores contextuales, a nivel macro y micro social.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Es todav&iacute;a    una asignatura pendiente en los estudios de g&eacute;nero, incluyendo los relacionados    con la seguridad ciudadana, el conocimiento de los v&iacute;nculos e interacciones    entre las diversas formas de la violencia social y la violencia hacia las mujeres.    Pero no hay duda de que contextualmente, la criminalidad, con su cauda de violencia    armada y muerte, potencia la cultura de la violencia entre varones y hacia las    mujeres. La operaci&oacute;n de bandas criminales ligadas a la trata o la esclavitud    de personas incrementa la participaci&oacute;n de j&oacute;venes en bandas delictivas    toda laya, y sin duda alguna aumenta las desapariciones, los delitos sexuales    y los homicidios de mujeres.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Este es el contexto    que rodea el crecimiento de los feminicidios en M&eacute;xico, cuyas tendencias    y nuevas expresiones sintetizamos a continuaci&oacute;n.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Rasgos, tendencias    y nuevas expresiones del feminicidio en M&eacute;xico</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">El an&aacute;lisis    de los datos del registro de <i>Estad&iacute;sticas de mortalidad</i> de 1985-2010    refrenda algunas de las hip&oacute;tesis planteadas en l&iacute;neas anteriores.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Primero, el comportamiento    de la serie permite afirmar que hay <i>una especie de piso social de violencia    feminicida</i> que se mantiene a lo largo del periodo (<a href="#g2a">Gr&aacute;fica    2A</a>) ya que los feminicidios se reducen poco durante los a&ntilde;os de baja    la tasa general de homicidios (1986-2003). Esto indicar&iacute;a que <i>hay    una cierta independencia de la fuente de la violencia hacia las mujeres respecto    de la violencia social</i>. Conforme a la notable estabilidad de la curva, se    puede presumir la existencia de una especie de sustrato social de violencia    en contra de las mujeres muy estable a lo largo de los veintis&eacute;is a&ntilde;os    de la serie (<a href="#g2b">Gr&aacute;fica 2B</a>)</font></p>     <p align="center"><a name="g2a"></a></p>     <p align="center">&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/se/v29n2/04g02.jpg"></p>     <p align="center">&nbsp;</p>     <p align="center"><a name="g2b"></a></p>     <p align="center">&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/se/v29n2/04g02b.jpg"></p>     <p align="center">&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Su reducci&oacute;n    se da en porcentajes menores que los homicidios en general. Ya que mientras    el homicidio en general, baja entre 1985 a 2006 casi a la cuarta parte de lo    que tra&iacute;a tendencialmente en 1985 (de 25 a 7 hom/100 mil ha) los feminicidios    se reducen solo la mitad de su nivel tendencial.<a name="top26"></a><a href="#back26"><sup>26</sup></a>    Incluso en los a&ntilde;os de m&aacute;s baja incidencia de homicidios, entre    1997 a 2007, los asesinatos de mujeres suben como proporci&oacute;n de los asesinatos    perpetrados en la Rep&uacute;blica mexicana (de 10 a 12 por ciento) Es decir    su incidencia es contrac&iacute;clica respecto a la violencia social, mostrando    rigidez a la baja.</font></p>     <p align="center"><a name="2c"></a></p>     <p align="center">&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/se/v29n2/04g02c.jpg"></p>     <p align="center">&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Los homicidios    masculinos en cambio <i>muestran una mayor elasticidad a la baja que los de    las mujeres</i>, ya que responden m&aacute;s r&aacute;pidamente a los cambios    contextuales, sean estos positivos o negativos. En cambio, los feminicidios    son r&iacute;gidos a la baja en los momentos en que la violencia social se reduce,    pero reaccionan r&aacute;pidamente a la alza cuando la violencia social se incrementa.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Este resultado    permite afirmar contundentemente <i>la existencia de una fuente propia en la    violencia feminicida</i> que puede ampliar su incidencia en la vida y la seguridad    de las mujeres, si se ve favorecida por factores ambientales, coyunturales o    institucionales que lo propulsen.</font></p>     <p align="center"><a name="2d"></a></p>     <p align="center">&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/se/v29n2/04g02d.jpg"></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="center">&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Como muestra de    que los climas de violencia social entre varones impactan sensiblemente a las    mujeres, los feminicidios reaccionan r&aacute;pidamente cuando sube la violencia    social. Los datos de la serie indican incluso una especie de contagio o convergencia    espacial tanto de los homicidios como de los feminicidios, que suele extenderse    entre localidades vecinas. Aun cuando en comparaci&oacute;n con los homicidios    masculinos, los feminicidios se incrementan m&aacute;s r&aacute;pidamente en    localidades rodeadas de municipios violentos (Valdivia, 2012).<a name="top27"></a><a href="#back27"><sup>27</sup></a></font></p>     <p align="center"><a name="2e"></a></p>     <p align="center">&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/se/v29n2/04g02e.jpg"></p>     <p align="center">&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">En 2007, a ra&iacute;z    de la emergencia de la violencia social desatada por la criminalidad y las disputas    entre bandas criminales, los feminicidios recuperan r&aacute;pidamente el nivel    de ocurrencia que ten&iacute;an al inicio de la serie en 1985 alcanzando en    solo 3 a&ntilde;os, las cifras m&aacute;s altas de las que se tenga registro,    con 2 mil 335 mujeres asesinadas al a&ntilde;o en 2010 y en 2012 alcanzan 2    mil 590. Su tasa de victimizaci&oacute;n pasa as&iacute; de 2.9 por cada 100    mil mujeres en 1990 a 4.4 en 2012.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">2) Relacionado    con la firmeza del sustrato de violencia feminicida, se identifica un n&uacute;cleo    duro hist&oacute;rico de estados del pa&iacute;s con fuerte incidencia de feminicidio    y otro que podr&iacute;amos calificar de emergente integrado por entidades donde    este fen&oacute;meno es m&aacute;s reciente que se suma al primero. Esto podr&iacute;a    indicar la extensi&oacute;n de la violencia feminicida en el pa&iacute;s pero    tambi&eacute;n el cambio de contextos sociales de ocurrencia.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">El primer grupo    est&aacute; integrado por siete entidades con tasas por arriba de la nacional    a lo largo de la serie, concentrando 55 por ciento de la incidencia de estos    decesos hasta antes de 2000. Este n&uacute;cleo hist&oacute;rico lo conforman    estados del centro, sur y sureste del pa&iacute;s entre los que est&aacute;n:    el Estado de M&eacute;xico, Oaxaca, Morelos, Guerrero, Nayarit, Michoac&aacute;n,    Quintana Roo, el Distrito Federal.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">En t&eacute;rminos    de poblaci&oacute;n y territorio, lo anterior significa que entre 1985 a 1999,    donde vive poco m&aacute;s de la tercera parte de la poblaci&oacute;n femenina,    ocurren casi las dos terceras partes de los asesinatos. Indicado que en esta    etapa el riesgo de ser asesinada siendo mujer en estos estados era m&aacute;s    que alto, que en los estados del norte. En contraste en las entidades y municipios    donde se ubicaba m&aacute;s de 60 por ciento de la poblaci&oacute;n femenina,    solo ocurr&iacute;a uno de cada tres asesinatos de mujeres. Es decir, los feminicidios    son en ese periodo un problema regionalizado en la franja Centro y Sur del pa&iacute;s    y las entidades de Norte se encuentran por debajo de la tasa nacional (<a href="#g3">Gr&aacute;fica    3</a>).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="center"><a name="g3"></a></p>     <p align="center">&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/se/v29n2/04g03.jpg"></p>     <p align="center">&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Despu&eacute;s    del 2000, la mayor incidencia de los feminicidios se desplaza de estas zonas,    en general con mayor n&uacute;mero de pobres y poblaci&oacute;n ind&iacute;gena,    hacia regiones del norte caracterizadas por mayor desarrollo social y econ&oacute;mico.<a name="top28"></a><a href="#back28"><sup>28</sup></a></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Entre 1987 a 1994,    Chihuahua por ejemplo, ocupaba el lugar quinceavo entre treinta dos entidades,    con tasas muy por debajo de la media nacional. En algunos de estos a&ntilde;os    ocupa el lugar 23<sup><u>&#186;</u></sup> y 28<sup><u>&#186;</u></sup> entre las 32 entidades.    Para 1995, salta al segundo lugar, y para 2001 llega el primer sitio de donde    no ha salido pr&aacute;cticamente en catorce a&ntilde;os.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Despu&eacute;s    del a&ntilde;o 2000, las entidades norte&ntilde;as ascienden en la tabla y en    2007 pasan a los primeros cinco lugares (Chihuahua, Baja California, Durango,    Sinaloa, Sonora y Nuevo Le&oacute;n) mientras las zonas de arraigo hist&oacute;rico    contin&uacute;an en los primeros diez lugares. En nivel riego para las mujeres    se invierte: de 2007 a 210 las mujeres entre 20 a 24 a&ntilde;os de edad tiene    39 veces mayor riesgo de morir por homicidio que una mujer de la misma edad    de la zona centro del pa&iacute;s.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">En los &uacute;ltimos    cuatro a&ntilde;os otros estados de la federaci&oacute;n con tasa medias han    comenzado a abonarse a ominosa lista: Veracruz, Guanajuato, Hidalgo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">La guerra contra    el narcotr&aacute;fico declarada por el Presidente Felipe Calder&oacute;n (2006-2012)    contribuye a consolidar <i>esta nueva geograf&iacute;a en los feminicidios</i>,    ligada ciudades medias con m&aacute;s de un mill&oacute;n y medio de habitantes    y las zonas metropolitanas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">En todo caso, el    an&aacute;lisis del comportamiento de los feminicidios muestra rasgos de distribuci&oacute;n    y din&aacute;mica espacial, probablemente ligados con la din&aacute;mica de    los patrones territoriales de la violencia criminal.<a name="top29"></a><a href="#back29"><sup>29</sup></a></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">La geograf&iacute;a    del feminicidio en M&eacute;xico se complejiza si consideramos los municipios.    Tomando las cifras absolutas, los feminicidios parecen experimentar un proceso    alterno de difusi&oacute;n y concentraci&oacute;n. Entre 1985, 20 municipios    concentraban 40.4 por ciento de los feminicidios. En los noventa, cuando estos    delitos se incrementan, el n&uacute;mero de municipios donde ocurren, pasa de    40 en 1990, y a 60 municipios en 1995.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A partir del a&ntilde;o    2000 y hasta 2010 se reconcentran pasando de 58 en el primer a&ntilde;o a 35    municipios en el segundo. Sin embargo en solo 20 municipios - en su mayor&iacute;a    integrados a zonas metropolitanas - se concentran 25 por ciento de los feminicidios    ocurridos en 2010.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">En s&iacute;ntesis,    el feminicidio se extiende a mas entidades, en sin&eacute;rgica negativa con    el crecimiento de la violencia criminal y otros fen&oacute;menos ligados a las    transformaciones sociales ocurridas en el &uacute;ltimo decenio, mientras se    mantiene alto en las entidades con la m&aacute;s larga trayectoria hist&oacute;rica.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">3) Los datos refrendan    la tesis de que los feminicidios son cr&iacute;menes de odio hacia las mujeres    que exhiben el poder y dominio de los hombres sobre las mujeres. De esta suerte    tienen rasgos espec&iacute;ficos respecto a los homicidios de varones. Tanto    en las edades de estos decesos como en cuanto a los lugares de ocurrencia, as&iacute;    como en los medios usados para provocar la muerte, de manera que se acredita    con toda evidencia emp&iacute;rica que la <i>condici&oacute;n de ser mujer</i>,    est&aacute; en el origen de estas agresiones.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">En cuando a la    edad, los homicidios de varones se concentran entre 18 y 30 a&ntilde;os de edad    comenzando a declinar a los 40, siguiendo un comportamiento que es internacional.<a name="top30"></a><a href="#back30"><sup>30</sup></a>    En cambio los feminicidios se producen en todas la edades, adoptando un comportamiento    multimodal.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Una vig&eacute;sima    parte de las v&iacute;ctimas de estos asesinatos (5.2%) son ni&ntilde;as entre    cero y cinco a&ntilde;os de edad; son <i>feminicidios infantiles</i>. Esta cifra    contrasta fuertemente con el n&uacute;mero de infanticidios masculinos que no    llegan al uno por ciento (0.73%). En este sentido el riesgo de ser privado de    la vida en los primeros a&ntilde;os de su existencia habiendo nacido mujer en    M&eacute;xico, es 7.1 veces m&aacute;s elevada para las mujeres que para los    varones. En conjunto las menores de edad asesinadas (entre 0 a 17 a&ntilde;os    y once meses) suman 17.2 por ciento de total de estos delitos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">El pico m&aacute;s    pronunciado en los decesos femeninos empero, se ubica entre los 15 y los 29    a&ntilde;os donde se concentra 18 por ciento de los mismos. Entre los 30 a&ntilde;os    y hasta los 40, los asesinatos de mujeres se estacionan en una meseta alta (de    15% a 18%), pero los asesinatos de mujeres adultas mayores y ancianas tienen    tasas que casi duplica el de los homicidios de varones de la misma edad.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A tono con su car&aacute;cter    de actos de "disciplinamiento" o "correcci&oacute;n", los feminicidios se caracterizan    por el uso de formas brutales para privar de la vida. El ahorcamiento, ahogamiento,    estrangulamiento, ahogamiento, son responsables de la muerte de poco m&aacute;s    del 18 por ciento de las mujeres asesinadas entre 1985-2010 (<a href="/img/revistas/se/v29n2/04t01.jpg">Tabla    1</a>). Estas categor&iacute;as, as&iacute; como el uso de objetos cortantes,    son tres veces m&aacute;s frecuentes que en los asesinatos de hombres (en 20%    del total de defunciones femeninas) (<a href="#g4">Gr&aacute;fica 4</a>). Tambi&eacute;n    se advierte una proporci&oacute;n tres veces m&aacute;s elevada de utilizaci&oacute;n    del envenenamiento y de las quemaduras con sustancias diversas o con fuego.    Pero hay incluso muertes debidas directamente a los golpes, que no tiene la    misma frecuencia entre los decesos masculinos.</font></p>     <p align="center"><a name="g4"></a></p>     <p align="center">&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="center"><img src="/img/revistas/se/v29n2/04g04.jpg"></p>     <p align="center">&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Finalmente el uso    de armas de fuego para privar la vida solo es causa atribuida de muerte para    30 por ciento de las mujeres, mientras que en el caso de los varones es la v&iacute;a    por la cual se priva al 60 por ciento. Sin embargo las formas m&aacute;s crueles    tambi&eacute;n elevaron sus frecuencias. La muerte a golpes pas&oacute; de 8.2.    a 18.7 y el ahorcamiento, el ahogamiento y la estrangulaci&oacute;n crecieron    de 8.1 a 12.4 por ciento.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">De acuerdo al estado    civil, los feminicidios se producen de manera m&aacute;s frecuente en mujeres    separadas, divorciadas, viudas, que son m&aacute;s de 60 por ciento de las mujeres    privadas de las vida a lo largo del periodo. Si se considera que en estos estados    civiles se encuentra solo entre 15 y 20 de la poblaci&oacute;n femenina, se    puede afirmar que hay una sobre representaci&oacute;n de mujeres algunas veces    unidas, entre las v&iacute;ctimas de feminicidios.<a name="top31"></a><a href="#back31"><sup>31</sup></a></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">En cuanto a los    <i>lugares de ocurrencia</i> se encuentran igualmente diferencias notables entre    los asesinatos de mujeres y hombres. Entre estos &uacute;ltimos la muerte en    v&iacute;a p&uacute;blica representa 60 por ciento del total. En cambio s&oacute;lo    40 por ciento de las mujeres es privada de la vida en este tipos de lugares;    pero aun cuando en los &uacute;ltimos a&ntilde;os han crecido los feminicidios    en espacios y v&iacute;a p&uacute;blica, lo m&aacute;s importante es la persistencia    de los asesinatos de mujeres cometidos en la vivienda a lo largo de los 26 a&ntilde;os,    periodo durante el cual alcanza un promedio entre 40 y 50 por ciento del total.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">4) Merced a los    cambios en las tendencias de feminicidios en M&eacute;xico durante la &uacute;ltima    d&eacute;cada, podr&iacute;amos identificar una especie de <i>nueva epidemiolog&iacute;a</i>    en estos cr&iacute;menes. Los indicadores mas sugerentes para este aserto son:    la tasa de incidencia seg&uacute;n edad que muestra el incremento de los decesos    de mujeres entre los 15 y los 34 a&ntilde;os; lo que estar&iacute;a indicando    una especie de "enjuvenecimiento" de las v&iacute;ctimas. Asociado a la baja    de la edad se ha elevado el n&uacute;mero de mujeres solteras</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">El segundo rasgo    que podr&iacute;a estar ligado a la mayor presencia y circulaci&oacute;n de    las mujeres en el espacio p&uacute;blico, lugares de trabajo, o esparcimiento,    centros educativos, etc., es el crecimiento de los feminicidios en la v&iacute;a    p&uacute;blica (calles, parajes, parques, centros comerciales, deportivos, transporte    urbano etc.) sobre todo en las concentraciones urbanas mayores a 100 mil habitantes.    Una diferencia sustantiva respecto a lo que ocurr&iacute;a hasta antes del a&ntilde;o    2000. Los asesinatos de mujeres en la v&iacute;a p&uacute;blica se duplican,    pasando de 26.1 por ciento en 2004, a 42.5 por ciento en 2010. Y de la combinaci&oacute;n    de estos dos rasgos, a partir de 2004, se explica la cresta en el grupo de mujeres    entre 20 a 24 a&ntilde;os de edad del &uacute;ltimo trienio.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Un tercer rasgo    es el uso creciente de arma de fuego como medio para privar de la vida, ya mencionado    que sube notablemente tanto en los feminicidios en vivienda como en v&iacute;a    p&uacute;blica, sobre todo despu&eacute;s de 2007. Las armas de fuego que se    usaban solo en uno de cada tres casos antes de 2000, muestran un incremento    sostenido desde este a&ntilde;o 2000 pasando a ser la forma de la agresi&oacute;n    mortal en 54.6 por ciento de 2007 en adelante.<a name="top32"></a><a href="#back32"><sup>32</sup></a></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">El crecimiento    de los feminicidios en las &aacute;reas p&uacute;blicas debe vincularse por    su parte, como resultado de las nuevas funciones de las mujeres que participan    actualmente lo mismo en actividades productivas, escolares, deportivas y otras    m&aacute;s, en espacios p&uacute;blicos. Este tipo de feminicidio ocurre mayormente    en &aacute;reas comerciales o de servicios, escuelas, oficinas, parques, &aacute;reas    deportivas, que est&aacute;n concentrando dos tercios de los asesinatos de mujeres.</font></p>     <p align="center"><a name="g5"></a></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="center">&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/se/v29n2/04g05.jpg"></p>     <p align="center">&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Pasada por el filtro    del lugar donde ocurre el deceso esta nueva epidemiolog&iacute;a, se precisa    espacialmente marcando tendencias muy claras. As&iacute;, correlacionados los    208 municipios que dan cuenta de los <i>feminicidios en v&iacute;a p&uacute;blica</i>    y los 250 de los sucedidos en la vivienda (correlaci&oacute;n 0.946) se puede    considerar una hip&oacute;tesis s&oacute;lida asegurar que cuando se eleva la    frecuencia el <i>feminicidio &iacute;ntimo</i>, puede tender a extenderse hacia    la v&iacute;a p&uacute;blica.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Por lo dem&aacute;s    esta expansi&oacute;n no ser&iacute;a explicable sin considerar la escasa atenci&oacute;n    que la violencia feminicida recibe de parte de las autoridades de seguridad    y procuraci&oacute;n de justicia en las entidades federativas donde ocurre.    Por ello se ha terminado por asociar a todo tipo de feminicidio con la impunidad.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">5) Finalmente,    la violencia feminicida no hubiera adoptado una caracter&iacute;stica cuasi    epid&eacute;mica en M&eacute;xico, sin la omisi&oacute;n en los deberes p&uacute;blicos    de los diferentes gobiernos involucrados en investigarla y castigar a los responsables.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Por diversas causas,    todas atingentes a las autoridades, la mayor&iacute;a de los casos de violencia    hacia las mujeres - sean: feminicidio, violaci&oacute;n o lesiones - , generalmente    concluyen en la impunidad de los responsables y en la indefensi&oacute;n o total    ausencia de garant&iacute;as y derechos humanos de las v&iacute;ctimas. De esta    suerte a la violencia que ejercen parejas, ex parejas, conocidos y familiares    o perpetradores desconocidos, hacia las mujeres, se le agrega la <i>violencia    institucional</i>.<a name="top33"></a><a href="#back33"><sup>33</sup></a> Por    ello la impunidad de estas muertes es tema de preocupaci&oacute;n ampliamente    referida en casi una treintena de informes internacionales de observadores y    relatores de Naciones Unidas, en materia de derechos humanos, dirigidos al Estado    mexicano desde 2002.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">La falta de persecuci&oacute;n    y castigo a esto delitos incentiva comportamientos similares en personas que    tal vez, en otros contextos de justicia, se ver&iacute;an desalentados a cometerlos.    En este sentido la impunidad respecto a la violencia letal en contra de las    mujeres, act&uacute;a como una especie de agente de contagio que facilita la    comisi&oacute;n de feminicidios, creando incentivos para delincuentes oportunistas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">La sentencia de    la Corte Interamericana de Derechos Humanos (CIDH) sobre el <i>Caso Gonz&aacute;lez    y otras</i>, tambi&eacute;n conocida como <i>Campo Algodonero</i> (2009) fue    muy enf&aacute;tica al se&ntilde;alar estos fallos del Estado debidos tanto    a:</font></p>     <blockquote>        ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">La falta de medidas      de protecci&oacute;n a las v&iacute;ctimas; la falta de prevenci&oacute;n      pese al pleno conocimiento de la existencia de un patr&oacute;n de violencia      de g&eacute;nero que ha dejado centenares de mujeres y ni&ntilde;as asesinadas;      la falta de respuesta de las autoridades frente a la desaparici&oacute;n [...];      la falta de debida diligencia en la investigaci&oacute;n de los asesinatos      [...], as&iacute; como la denegaci&oacute;n de justicia y la falta de reparaci&oacute;n      adecuada.</font></p>       <p align="center">&nbsp;</p>       <p align="center"><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a href="/img/revistas/se/v29n2/04t02.jpg">Tabla      2</a> </font></p>       <p align="center">&nbsp;</p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Elementos todos    que fundamentaron la responsabilidad del Estado mexicano en el caso de tres    asesinatos, de los miles ocurridos en Ciudad Ju&aacute;rez, Chih., de los cuales    se lograron probar fehacientemente, las identidades de la, v&iacute;ctimas a    partir del hallazgos de sus restos humanos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Parafraseando a    Hannah Arendt, la banalidad de la impunidad de los feminicidios en M&eacute;xico    est&aacute; tramada cotidianamente por finos hilos de acciones fallidos en la    investigaci&oacute;n de los delitos; falta de capacidades en equipos cient&iacute;ficos    y t&eacute;cnicos para la investigaci&oacute;n; fallas en la escrupulosidad    del personal para cumplir los procedimientos establecidos en el manejo de indicios,    lugares del crimen, indagaciones y tambi&eacute;n conflictos de competencia    entre autoridades locales, estatales y federales, debido al abigarrado compendio    de legislaciones penales desarmonizadas, fueros y competencias desarticuladas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As&iacute;, de    acuerdo a informaci&oacute;n proporcionada por 22 Procuradores de un n&uacute;mero    igual de estados de la Rep&uacute;blica, a la Comisi&oacute;n de Feminicidios    de la C&aacute;mara de Diputados entre 2010 y 2011, solamente entre 57 y 74    por ciento de las defunciones femeninas con presunci&oacute;n de homicidio que    registran los forenses a trav&eacute;s de las certificaciones de defunci&oacute;n    son investigadas. Lo que significa que de entrada un 30 por ciento de los casos    no recibieron ninguna atenci&oacute;n, contraviniendo los dispuestos por los    c&oacute;digos de procedimientos penales respectivos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">El panorama se    ensombrece a&uacute;n m&aacute;s considerando los casos que culminan en sentencia,    ya que de acuerdo a esta misma fuente de informaci&oacute;n, los casos s&iacute;    investigados que hab&iacute;an llegado a sentencia entre 2000 y 2010, contabilizan    &uacute;nicamente 600 en total; cifra equivalente a 24.61 por ciento de las    averiguaciones previas iniciadas, pero equivalente solo a 9.98 por ciento del    total de las muertes por violencia feminicida asentadas en los certificados    de defunci&oacute;n durante el periodo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Esto significa    que <i>la impunidad cubre al 90.02</i> por ciento de los feminicidios. Un claro    premiso para matar a las mujeres que otorgan las autoridades a los feminicidas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Un buena parte    de la ominosa impunidad que cubre a estos delitos deriva de las malas pr&aacute;cticas    de los agentes ministeriales y peritos en la recogida de los cuerpos, la recolecci&oacute;n    de pistas y el tratamiento de evidencias. De ah&iacute; deriva el que informaci&oacute;n    que es crucial para la investigaci&oacute;n y procuraci&oacute;n de justicia,    como los que se refiere al lugar donde ocurri&oacute; la privaci&oacute;n de    la vida; el tipo de medios se usaron para procurar la muerte; as&iacute; como    el estado civil de las v&iacute;ctimas; o la referencia a si exist&iacute;an    o no antecedentes de violencia familiar, no se asiente en los registros y buena    parte de los casos los expedientes se pongan "en reserva" por falta de elementos    para continuar la investigaci&oacute;n.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">La informaci&oacute;n    faltante en algunas de estas variables es 10 por ciento en el caso del lugar    donde se supone ocurri&oacute; el deceso; pero en lo que hace a los medios utilizados    para privar la vida, la falta de informaci&oacute;n es del 35 al 20 por ciento    a lo largo de los 26 a&ntilde;os de la serie.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">En los casos de    presuntos asesinatos de mujeres que ocurren en la v&iacute;a p&uacute;blica    este dato es todav&iacute;a m&aacute;s desalentador, ya que la falta de identificaci&oacute;n    del arma utilizada tiene un promedio de 30 por ciento en todo el periodo. Solo    el incremento del uso del arma de fuego que se ha dado a partir del a&ntilde;o    2000, ha ido reduciendo la carencia de informaci&oacute;n en esta variable,    sobre todo para el caso de los feminicidios p&uacute;blicos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">La informaci&oacute;n    respectiva a antecedentes de violencia intrafamiliar como dato es muy importante    para determinar m&oacute;viles o causas de estos decesos pero es el menos atendido    de toda la informaci&oacute;n requerida por el formato, ya que en promedio entre    80 y 90 por ciento de los casos este registro queda sin informaci&oacute;n.<a name="top34"></a><a href="#back34"><sup>34</sup></a></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Esto quiere decir    que a lo largo de una generaci&oacute;n, la mejora en la recolecci&oacute;n    de informaci&oacute;n que es estrat&eacute;gica para establecer el m&oacute;vil    de las indagaciones, no es sustantiva. Y que la omisiones o resistencias de    las autoridades en el marco de un problema que crece y victimiza a siete mujeres    al d&iacute;a, no tiene otro significado mas que el de sostener una suerte de    complicidad con quienes de esta manera siegan la vida de las mujeres.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Referencias</b></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">ARAUJO, Katia;    GUZMAN V. El surgimiento de la violencia dom&eacute;stica como problema p&uacute;blico    y objeto de pol&iacute;ticas. <i>Revista de la Cepal</i>, n. 70, Santiago de    Chile, 2000.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000199&pid=S0102-6992201400020000400001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">ARTEAGA, Botello    N. (Coord.). <i>"Por eso la mate". Una aproximaci&oacute;n sociocultrual a la    violencia contra las mujeres</i>. M&eacute;xico: Miguel Porr&uacute;a Editor,    2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000201&pid=S0102-6992201400020000400002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">BARBIERI, Teresita.    Sobre la categor&iacute;a de g&eacute;nero: una introducci&oacute;n te&oacute;rico-metodol&oacute;gica.    <i>Debates en Sociolog&iacute;a</i>, n. 18, 1993, p. 145-169.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000203&pid=S0102-6992201400020000400003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">BARD, C. <i>Historia    pol&iacute;tica del pantal&oacute;n (2010). Una historia pol&iacute;tica del    pantal&oacute;n</i>. "Colecc&oacute;n Ensayo" n. 87. Barcelona: Editorial Tusquets,    2012.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000205&pid=S0102-6992201400020000400004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">BEAUVOIR, Simone.    <i>El segundo sexo</i>. Buenos Aires: Ediciones Siglo Veinte, 1985 (1948).    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000207&pid=S0102-6992201400020000400005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">BULTER, J. <i>El    g&eacute;nero en disputa</i>. Barcelona: Paid&oacute;s, 2006 (1990).    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000209&pid=S0102-6992201400020000400006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">______. <i>Cuerpos    que importan</i>. Barcelona: Paid&oacute;s, 2002 (1993).    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000211&pid=S0102-6992201400020000400007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">BROWNMILLER, Susan.    Against our wil. Men, women and rape. New York: Fawcett Book, 1975.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000213&pid=S0102-6992201400020000400008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">CAPUTI, Jane. The    sexual politics of murder. <i>Gender and Society</i>, v. 3, n. 4, Dec. 1989,    pp. 437-456. Special issue: <i>Violence against women</i>. Sage Publications,    Inc. URL: &lt;<a href="http://www.jstor.org/stable/189762" target="_blank">http://www.jstor.org/stable/189762</a>&gt;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000215&pid=S0102-6992201400020000400009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->.</font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">CHESNAIS, Jean    C. <i>Histoire de la violence</i>. Paris: Hachette/Pluriel, 1996.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000217&pid=S0102-6992201400020000400010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">ESPING-ANDERSEN,    G.; PALIER, B. <i>Los tres grandes retos del Estado de Bienestar</i>. Serie    Ciencia Pol&iacute;tica. Barcelona: Editorial Arial, 2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000219&pid=S0102-6992201400020000400011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">INCH&Aacute;USTEGUI    ROMERO, Teresa; OLIVARES, Edith. Del dicho al hecho. <i>Elementos para una historia    de la pol&iacute;tica para una vida libre de violencia en M&eacute;xico</i>.    M&eacute;xico: Conavim, 2009.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000221&pid=S0102-6992201400020000400012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">LIPOVETSKY, G.    <i>La tercera mujer</i>. "Colecci&oacute;n Argumentos". Barcelona: Editorial    Anagrama, 1997.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000223&pid=S0102-6992201400020000400013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">MON&Aacute;RREZ,    F. Julia. <i>Tramas de una injusticia. Feminicidio sexual sist&eacute;mico en    Ciudad Ju&aacute;rez</i>. M&eacute;xico: El Colegio de la Frontera Norte; Miguel    Angel Porr&uacute;a Librero-Editor, 2009.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000225&pid=S0102-6992201400020000400014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">RUBIN, Gayle. El    tr&aacute;fico de mujeres: notas sobre la econom&iacute;a pol&iacute;tica del    sexo. <i>Nueva Antroplolog&iacute;a</i>, v. 8, n. 30, M&eacute;xico, 1986 (1975).    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000227&pid=S0102-6992201400020000400015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Szasz, Ivonne.    <i>Las sexualidades en M&eacute;xico. Un enfoque desde las ciencias sociales</i>.    M&eacute;xico: Ediciones El Colegio de M&eacute;xico, 2000.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000229&pid=S0102-6992201400020000400016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">SEGATO, Rita Laura.    Qu&eacute; es un feminicidio. Notas para un debate emergente. <i>S&eacute;rie    Antropolog&iacute;a</i>, n. 401. Bras&iacute;lia: Universidad de Brasilia, 2006.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000231&pid=S0102-6992201400020000400017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">RUSSELL, D. &amp;    RADFORD J. <i>Feminicidio. La pol&iacute;tica del asesinato de las mujeres</i>.    M&eacute;xico: Universidad Nacional Aut&oacute;noma de M&eacute;xico; C&aacute;mara    de Diputados, 2006 (1992).    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000233&pid=S0102-6992201400020000400018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">SCOTT, J. <i>El    g&eacute;nero como categor&iacute;a hist&oacute;rica</i>. M&eacute;xico: Fondo    de Cultura Econ&oacute;mica 2011 (1986).    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000235&pid=S0102-6992201400020000400019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">TOURAINE, A. <i>El    mundo de las mujeres</i>. "Colecci&oacute;n Estado y Sociedad", n. 149. Barcelona:    Ediciones Paid&oacute;s, 2007 (2006).    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000237&pid=S0102-6992201400020000400020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">VIGARELO, G. <i>Historia    de la violaci&oacute;n</i>. "Colecci&oacute;n Feminismos", n. 55. Madrid: Ediciones    C&aacute;tedra-Universitat de Valencia; Instituto de la Mujer, 1999 (1998).    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000239&pid=S0102-6992201400020000400021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">WISE, Sue; STANLEY,    Liz. <i>El acoso sexual en la vida cotidiana</i>. Barcelona: Paid&oacute;s,    1992 (1987).    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000241&pid=S0102-6992201400020000400022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Recebido: 06.05.14    <br>   Aprovado: 23.07.14</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back1"></a><a href="#top1">1</a>.    Se les toma como cr&iacute;menes pasionales, resultado de estados de "emoci&oacute;n    violenta" provocados y justificados por supuestas o reales infidelidades o "insubordinaciones"    femeninas.    <br>   <a name="back2"></a><a href="#top2">2</a>. Julia Mon&aacute;rrez (2009). En    las diversas representaciones del feminicidios y los asesinatos de mujeres en    Ciudad Ju&aacute;rez 1993-2005, en <i>Sistema socioecon&oacute;mico y geo-referencial    sobre la violencia de g&eacute;nero en Ciudad Ju&aacute;rez</i> (v. II), El    Colegio de la Frontera Norte integra el primer registro sistem&aacute;tico de    estas muertes, pero restringido a Ciudad Ju&aacute;rez. Entre 2003 y 2006, la    <i>Comisi&oacute;n Especial para el Seguimiento de los Femincidios</i>, presidida    por Marcela Lagarde, integra un <i>Informe nacional de feminicidios en la Rep&uacute;blica    Mexicana</i> (IXL Legislatura Federal, 2003-2006) con informaci&oacute;n de    los estados de Baja California, Chiapas, Chihuahua, Distrito Federal, Estado    de M&eacute;xico, Guerrero, Morelos, Oaxaca, Sonora y Veracruz. En una segunda    etapa, la informaci&oacute;n sobre las 32 Entidades Federativas. Desde 2007    el Observatorio Nacional Ciudadano de Feminicidios, integrada a trav&eacute;s    de redes de monitorio y registro realizados por organizaciones feministas, un    seguimiento puntual de estos delitos en todo el pa&iacute;s.    <br>   <a name="back3"></a><a href="#top3">3</a>. En este sentido son parte de la Estad&iacute;stica    de Mortalidad que registra la Secretar&iacute;a de Salud en M&eacute;xico. La    investigaci&oacute;n fue realizada por la Comisi&oacute;n Especial para el Seguimiento    de los Feminicidios en la LXI Legislatura de la C&aacute;mara de Diputados,    presidida por qui&eacute;n esto escribe. Los reportes bajo el t&iacute;tulo    <i>Violencia Feminicida en M&eacute;xico. Tendencias y nuevas expresiones en    la Rep&uacute;blica Mexicana</i> est&aacute;n disponibles en: &lt;<a href="http://www.google.es/url?sa=t&rct%20=j&q=&esrc=s%20&source=web&%20cd=1&cad=rja&%20uact=8&ved=%200CCIQFjAA&url=%20http%3A%2F%2F" target="_blank">http://www.google.es/url?sa=t&amp;rct    =j&amp;q=&amp;esrc=s &amp;source=web&amp; cd=1&amp;cad=rja&amp; uact=8&amp;ved=    0CCIQFjAA&amp;url= http%3A%2F%2F</a>&gt;; &lt;<a href="http://www.unwomen.org/es/digital-library/publications/2013/2/violence-and-femicide-in-mexico-characteristics-trends-and-new-expressions-in-the-states-of-mexico&ei=yz64U_ugG5KSqAat-4KwCA&usg=AFQjCNGujENPTERmPaZdL1yRM4S7vt09tA&sig2=aAKoxs1v-nBbuIvBcNq5ug" target="_blank">www.unwomen.org%2Fes%2Fdigital-library%2Fpublications%2F2013%2F2%2Fviolence-and-femicide-in-mexico-characteristics-trends-and-new-expressions-in-the-states-of-mexico&amp;ei=yz64U_ugG5KSqAat-4KwCA&amp;usg=AFQjCNGujENPTERmPaZdL1yRM4S7vt09tA&amp;sig2=aAKoxs1v-nBbuIvBcNq5ug</a>&gt;.    <br>   <a name="back4"></a><a href="#top4">4</a>. Aunque este &uacute;ltimo porcentaje    sube hasta 36.1 considerando el total de la violencia sexual en las mujeres    mayores 15 a&ntilde;os. Ver OMS (2103: 19) En la regi&oacute;n hay sin embargo    pa&iacute;ses con tasas muy por encima de este promedio. Por ejemplo en El Salvador    los feminicidios se ubican en 113.8 mujeres por cada 100 mil; por encima de    Ciudad Ju&aacute;rez donde la tasa es de 38 por cada 100 mil mujeres (si bien    casi diez veces m&aacute;s alta que el promedio de la tasa nacional en M&eacute;xico    de 4.4 por cada 100 mil mujeres en 2011.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a name="back5"></a><a href="#top5">5</a>. Seg&uacute;n Sue Wise y Liz Stanley    (1986: 32), siguiendo la propuesta de Spector y Kitsuse (1977), un "problema    social se construye cuando cualquier hecho considerado 'natural' es reconocido    como indeseable y por tanto merecedor de ser objeto de investigaci&oacute;n    y medidas correctivas de uno u otro tipo". Identificando diversas etapas que    son <i>a</i>. descubrimiento; <i>b.</i> reconocimiento o denominaci&oacute;n;    <i>c.</i> consecuci&oacute;n de pruebas (evidencia); <i>d.</i> obtenci&oacute;n    de publicidad; <i>e.</i> formaci&oacute;n de un n&uacute;cleo activo de partes    interesadas; <i>f.</i> medidas correctivas; <i>g.</i> transformaci&oacute;n    o declinaci&oacute;n.    <br>   <a name="back6"></a><a href="#top6">6</a>. Sue Wise y Liz Stanley (1986) refieren    la experiencia de Frances Power Cobbe y Mary Carpenter en la Inglaterra victoriana.    La primera periodista y autora de <i>Wife torture in England</i> (1878) que    aborda por primera vez el problema del maltrato de la mujer casada y fue soporte    para la primera iniciativa de ley promulgada en la que se reconoce el maltrato    femenino como un problema social. Ambas construyeron este proceso a partir de    su experiencia como reformadoras sociales en escuelas para ni&ntilde;as y ni&ntilde;os    de clase trabajadora en Bristol, percat&aacute;ndose de lo extendido que eran    en los hogares la presencia de la violencia y el maltrato hacia las mujeres    y la escasa protecci&oacute;n que ten&iacute;an. En la segunda ola del feminismo    fue justamente el tema del acoso de las mujeres en el trabajo remunerado creciendo    a la par de su mayor participaci&oacute;n laboral en los a&ntilde;os 70 y 80ss    en Inglaterra como los Estados Unidos. Lo interesante es que abordaron el tema    como parte de una especie de ofensiva masculina frente al desbordamiento de    las fronteras de g&eacute;nero establecidas en la primera modernidad XVIII-XX    con la mujer ama de cada dependiente y el var&oacute;n como autoridad y proveedur&iacute;a    en el hogar, que se expresaba en el terreno sexual.    <br>   <a name="back7"></a><a href="#top7">7</a>. Es interesante analizar bajo esta    luz, el campo de comprensi&oacute;n e intervenciones distintas que abren definiciones    tales como <i>violencia intrafamiliar</i>, <i>violencia de pareja</i>, <i>violencia    de g&eacute;nero</i> y <i>violencia basada en el g&eacute;nero</i>, en tanto    pasos de esta formulaci&oacute;n.    <br>   <a name="back8"></a><a href="#top8">8</a>. Se atribuye el t&eacute;rmino a Russell,    aunque ella misma se&ntilde;ala en Russell (1992: 24) que qui&eacute;n primero    lo formula es Carol Orlock, en 1974, para una antolog&iacute;a que estaba preparando    y que nunca se public&oacute;.    <br>   <a name="back9"></a><a href="#top9">9</a>. Los eventos de violencia feminicida    referidos son: Nanjing 1937; Bangladesh 1971 y Montreal 1989. El 31 de agosto    de 1971, un comando de soldados pakistan&iacute;es arriba a una poblaci&oacute;n    costera de Bangladesh llamada Sriramshi iniciando una cruenta matanza y violaciones    masivas de jovencitas. La llamada Masacre de Montreal (6 de diciembre de 1989)    da cuenta de un asesino solitario, Marc L&eacute;pine, quien, armado con un    rifle semi-autom&aacute;tico, ingres&oacute; a la Escuela Polit&eacute;cnica    y dio muerte a 28 mujeres que tomaban clases en uno de los salones. El asesino    declar&oacute; que lo hizo "luchando contra el feminismo" que le hab&iacute;a    "arruinado la vida". Ver: &lt;<a href="http://www.genercide.org" target="_blank">www.genercide.org</a>&gt;.    <br>   <a name="back10"></a><a href="#top10">10</a>. Jane Caputi, "The sexual politics    of murder". <i>Gender and societ</i>y<i>, special issue: violence against women</i>,    Sage Publications, Inc, v. 3, n. 4, Dec., 1989, p. 437-456. &lt;<a href="http://www.jstor.org/stable/189762" target="_blank">http://www.jstor.org/stable/189762</a>&gt;.    <br>   <a name="back11"></a><a href="#top11">11</a>. De acuerdo a Rita Segato, estos    cr&iacute;menes de estado paralelo o Segundo Estado, estos cr&iacute;menes conllevan    la perversi&oacute;n de proceso investigativo a partir de la mezcla o extrav&iacute;o    de pistas, evidencias, amenazas y atentados contra periodistas, abogados de    v&iacute;ctimas etc.    <br>   <a name="back12"></a><a href="#top12">12</a>. Vigarelo (1998), da cuenta, en    su obra <i>Historia de la violaci&oacute;n</i> (1998), de la extensi&oacute;n    y naturalizaci&oacute;n de esta pr&aacute;ctica en la Francia del Antiguo R&eacute;gimen    ampliamente legitimada por la consideraci&oacute;n del g&eacute;nero femenino    no como sujetos morales y civiles (el ciudadano racional y con derechos y liberales    kantiano) sino como "mujeres".    <br>   <a name="back13"></a><a href="#top13">13</a>. Ver en <i>Historia pol&iacute;tica    del pantal&oacute;n</i> (C. Bard, 2010) la relaci&oacute;n entre el cambio en    la identidad y roles de las mujeres y el uso de esta prenda que desde el Renacimiento    y hasta el siglo XVII. Las bragas entalladas de los Caballeros de Armas venecianos    o florentinos, eran usadas con el fin de facilitar sus movimientos, realzar    su poder y su figura, contribuyendo tambi&eacute;n a erotizar el cuerpo masculino.    Seg&uacute;n esta autora, las mujeres comenzaron a usar el pantal&oacute;n desde    el siglo XVI - durante la Revoluci&oacute;n Francesa se permiti&oacute; a las    mujeres usarlo aunque el Directorio (1795-1799) prohibi&oacute; expresamente    el uso de esta prenda por parte de las mujeres. A partir de ese momento se volvi&oacute;    s&iacute;mbolo de la emancipaci&oacute;n femenina. Actualmente la bragas entalladas    al estilo mallas que llevaban los j&oacute;venes Caballeros en el siglo XVI-XVIII,    son usadas masivamente por las mujeres sobre todo las m&aacute;s j&oacute;venes.    Esta prenda entallada exalta el cuerpo femenino, simbolizando libertad f&iacute;sica    y dominio de su cuerpo y de su sexualidad.    <br>   <a name="back14"></a><a href="#top14">14</a>. El estudio de Jean-Claude Chesnais    (1981) sugiere que pasadas las d&eacute;cadas de entronizaci&oacute;n del modelo    de familia nuclear patriarcal (1815-1950) se recupera en los a&ntilde;os sesenta,    el crecimiento de las violaciones y los ataques sexuales,. En el estudio hist&oacute;rico    demogr&aacute;fico referido donde analiza el comportamiento de la violencia    f&iacute;sica y la incidencia de la violaciones sexuales en siete pa&iacute;ses:    Estados Unidos; Suecia; la otrora Rep&uacute;blica Federal Alemana, Francia,    Jap&oacute;n, Inglaterra e Italia entre 1977 a 1979 el autor se&ntilde;ala la    existencia de un v&iacute;nculo entre el crecimiento de las violaciones sexuales    y la industrializaci&oacute;n, el ingreso al trabajo urbano de j&oacute;venes    obreros solteros que dejan el hogar rural y no tienen parejas sexuales. Seg&uacute;n    sus conclusiones se habr&iacute;a producido primero un periodo de crecimiento    de violaciones sexuales infantiles entre 1825 y la Primera Guerra como parte    de un periodo de transici&oacute;n y tensiones entre una des-moralizaci&oacute;n    sexual y una moralizaci&oacute;n progresiva, con gran n&uacute;mero de uniones    de hecho relacionado con el frecuente abandono familiar. En el segundo periodo    con posteridad a los sesenta, el autor refiere la incidencia de la liberalizaci&oacute;n    sexual y el crecimiento de la pornograf&iacute;a como acicate para los asaltos    sexuales de varones sobre mujeres j&oacute;venes. En suma se trata momentos    marcados por transiciones de g&eacute;nero.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a name="back15"></a><a href="#top15">15</a>. Por ejemplo, en el Renacimiento,    la Ilustraci&oacute;n, la Revoluci&oacute;n Francesa; la Revoluci&oacute;n Industrial.    <br>   <a name="back16"></a><a href="#top16">16</a>. El crecimiento de las violaciones    y los ataque sexuales, en los a&ntilde;os sesenta por su parte, fue documentado    por Jean-Claude Chesnais (1981) en un estudio hist&oacute;rico donde analiza    el comportamiento de la violencia f&iacute;sica y la incidencia de la violaciones    sexuales en siete pa&iacute;ses: Estados Unidos; Suecia; la otrora Rep&uacute;blica    Federal Alemana, Francia, Jap&oacute;n, Inglaterra e Italia entre 1977 a 1979.    Este autor se&ntilde;ala la existencia de un v&iacute;nculo entre el crecimiento    de las violaciones sexuales y la industrializaci&oacute;n, el ingreso al trabajo    urbano de j&oacute;venes obreros solteros que dejan el hogar rural y no tienen    parejas sexuales. Seg&uacute;n sus conclusiones se habr&iacute;a producido primero    un periodo de crecimiento de violaciones sexuales infantiles entre 1825 y la    Primera Guerra como parte de un periodo de transici&oacute;n y tensiones entre    una desmoralizaci&oacute;n sexual y una moralizaci&oacute;n progresiva. Es tambi&eacute;n    este un periodo de uniones de hecho relacionado con el frecuente abandono familiar.    En suma, se trata de un momento de transiciones de g&eacute;nero.    <br>   <a name="back17"></a><a href="#top17">17</a>. Una tesis semejante a la expuesta,    que relaciona el incremento en la autonom&iacute;a f&iacute;sica, ps&iacute;quica    y econ&oacute;mica de las mujeres, con el crecimiento de la violencia sexual    y los feminicidios, es sugerida por Judith Walkowitz (<i>City of dreadful delight</i>,1992)    en su investigaci&oacute;n sobre el peligro sexual en la ciudad de Londres durante    la &eacute;poca victoriana, cuando se producen los horrendos asesinatos de mujeres    atribuidos a Jack El Destripador (1888), justo cuando las mujeres hab&iacute;an    comenzado a tomar el espacio p&uacute;blico y salir solas para trabajar en la    f&aacute;bricas, hoteles, teatros y bares o a mirar las "vidrieras".    <br>   <a name="back18"></a><a href="#top18">18</a>. En las diversas circunstancias    en que se juegan estas relaciones desde el compa&ntilde;erismo, la convivencia    escolar, convivencia deportiva, al flirteo, las relaciones amorosas y sexuales,    hasta viajes en el transporte, encuentros en la calle, en el trabajo y en el    hogar. "Desobedecer" las &oacute;rdenes del marido o c&oacute;nyuge; "ser cuestionados    por sus relaciones de infidelidad con otras mujeres"; "negarse a tener relaciones    sexuales"; ser "sospechosa de infidelidad", o a&uacute;n "vestirse o comportarse    de manera descarada" son algunas de las motivaciones referidas por v&iacute;ctimas    de la violencia en contra de la mujer.    <br>   <a name="back19"></a><a href="#top19">19</a>. De acuerdo con el Instituto Nacional    de Estad&iacute;stica y Geograf&iacute;a (Inegi), m&aacute;s de cincuenta por    ciento de la poblaci&oacute;n es migrante, ya sea porque se ha desplazado de    las &aacute;reas rurales a las urbanas; del sur del pa&iacute;s hacia ciudades    medias del centro norte, o hacia las pen&iacute;nsulas dentro del pa&iacute;s,    cuando no lo ha hecho hacia ciudades de los Estados Unidos de Am&eacute;rica.    <br>   <a name="back20"></a><a href="#top20">20</a>. De 1990 a 2000 la tasa de crecimiento    anual de la poblaci&oacute;n en las ciudades del norte fue en promedio de 2.7    por ciento. Pero Tijuana creci&oacute; a 5.5 por ciento anual; Ciudad Ju&aacute;rez    a 4.2 por ciento; Reynosa a 4.3 por ciento y Nogales a 4 por ciento (Asuad,    2010). Sin embargo, los gobiernos locales no ampliaron la cobertura de los servicios    urbanos b&aacute;sicos: agua, drenaje, basura, alumbrado, transporte, en los    nuevos asentamientos urbanos donde habitaba la mano de obra proveniente de otros    estados, que terminaron por ser sumamente precarizada.    <br>   <a name="back21"></a><a href="#top21">21</a>. El periodo del estudio corresponde    a las d&eacute;cadas del incremento de la Inversi&oacute;n Extranjera Directa    (IED) en la industria maquiladora de exportaci&oacute;n, que entre 1994 e 2006    se duplic&oacute; en seis entidades fronterizas del norte: Chihuahua, Baja California,    Sonora, Coahuila, Tamaulipas y Nuevo Le&oacute;n. La Industria Maquiladora de    Exportaci&oacute;n crec&iacute;a 10.9 por ciento entre 1990 y 2000. La intensa    contrataci&oacute;n de personal femenino en la industria de exportaci&oacute;n    (Cruz, 1993), sin descontar la importante participaci&oacute;n de las mujeres    en los servicios y el comercio asociados a esta industria. Llev&oacute; que    las y los especialistas hablaran de feminizaci&oacute;n del empleo, dado que    por momentos el empleo femenino desplaz&oacute; la contrataci&oacute;n de mano    de obra masculina (Grijalva <i>et alii</i>, 2009). As&iacute;, entre 1997 y    2006 las mujeres llegaron a ser entre el 25 y el 30 por ciento de la PEA ocupada    en las entidades de la frontera norte.    <br>   <a name="back22"></a><a href="#top22">22</a>. El cambio de g&eacute;nero en    el crecimiento del empleo llam&oacute; la atenci&oacute;n de numerosas investigaciones    acad&eacute;micas, algunas de las cuales se&ntilde;alaban los riesgos y oportunidades    que esta creciente participaci&oacute;n femenina pod&iacute;a tener en la vida    de las mujeres, modificando sus necesidades y condiciones de vida inmediatas    en lo concerniente a su salud y a los riesgos en el trabajo. Ello sin dejar    de referir las implicaciones sociales m&aacute;s amplias asociadas al fen&oacute;meno,    como la necesidad de atender los vac&iacute;os que la mano de obra femenina    dejaba en el cuidado de los hijos e hijas y en la administraci&oacute;n del    hogar, sobre todo por la ausencia de programas sociales p&uacute;blicos que    se hicieran cargo de compensar esta salida. Y esto a pesar de que la migraci&oacute;n    a las zonas norte&ntilde;as provoc&oacute; un relativo incremento de la poblaci&oacute;n    menor de edad, respecto a la estructura de edades de la pir&aacute;mide nacional.    De acuerdo con datos del Consejo Nacional de Poblaci&oacute;n, entre 1990 y    2000 la poblaci&oacute;n de 0-9 a&ntilde;os en la regi&oacute;n fronteriza del    norte era de 11.4 por ciento y la de 15-19 de 11.1 por ciento.    <br>   <a name="back23"></a><a href="#top23">23</a>. Paz L&oacute;pez (2007) subraya    la disminuci&oacute;n del n&uacute;mero de hijos: de 6.5 hijos en 1972 a 2.4    hijos en 2000, como la condici&oacute;n propicia para el ingreso de las mujeres    en el mercado de trabajo. As&iacute;, la participaci&oacute;n en el trabajo    entre las que ten&iacute;an m&aacute;s de 12 a&ntilde;os pas&oacute; de 17 por    ciento en 1970 a 42.5 por ciento en 2006. Para 2009, la crisis afect&oacute;    principalmente a las mujeres, cuya participaci&oacute;n promedio nacional decay&oacute;    a 38.9 por ciento de la PEA ocupada. La mayor disponibilidad de las mujeres    para emplearse y la necesidad de m&aacute;s perceptores de ingreso para las    familias, catapultaron a las mujeres al trabajo remunerado.    <br>   <a name="back24"></a><a href="#top24">24</a>. Rita Segato, en su art&iacute;culo,    titulado "Territorio, soberan&iacute;a y cr&iacute;menes de segundo estado:    la escritura en el cuerpo de las mujeres asesinadas en Ciudad Ju&aacute;rez",    escrito despu&eacute;s de visitar Ciudad Ju&aacute;rez, en 2004, plantea la    hip&oacute;tesis de la existencia de un eje horizontal de significaci&oacute;n    de estos delitos, donde las v&iacute;ctimas son el desecho de un proceso comunicativo    entre varones, la fratr&iacute;a mafiosa, donde el sentido del acto marcado    sobre el cuerpo de las mujeres asesinadas, v&iacute;ctimas sacrificiales en    realidad en este proceso es producir y reproducir un clima de impunidad.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a name="back25"></a><a href="#top25">25</a>. Se trata de datos de los <i>Servicios    especializados de atenci&oacute;n a la violencia</i> establecidos a partir de    la NOM 046-SSA2-2005, que integran un Subsistema Automatizado de Lesiones y    Causas de Violencia en 2010 incluye lesionados de ambos sexos y todas las edades    atendidos por eventos de violencia. Excluye a v&iacute;ctimas de la seguridad    social de los asalariados, en el Instituto de Seguridad y Servicios Sociales    de los Trabajadores del Estado (ISSSTE) e Instituto Mexicano del Seguro Social    (IMSS), as&iacute; a los trabajadores de Petr&oacute;leos Mexicanos (Pemex);    a los atendidos por hospitales o m&eacute;dicos privados, a las fuerzas armadas.    <br>   <a name="back26"></a><a href="#top26">26</a>. De acuerdo a reportes de la Secretar&iacute;a    de Salud, de 1895 a 2000 las tasas de feminicidio ya se situaban por encima    de los niveles que se hab&iacute;an presentado entre los a&ntilde;os de 1960    a 1975, cuando fluctuaron entre 2.7 a 2.9 por cada 100 mil mujeres (Lozano &amp;    L&oacute;pez, 2003). Sin embargo, a partir de 1985 inician un largo descenso    que las reduce a poco m&aacute;s de 25 por ciento, al situarse en 2.5 en 2001.    Todos los a&ntilde;os del periodo, a excepci&oacute;n de 1995 y 1998 en que    el n&uacute;mero de feminicidios se elev&oacute; en t&eacute;rminos absolutos    por encima de la cifra base de 1985, las cifras muestran una tendencia decreciente,    a&ntilde;o tras a&ntilde;o. La ca&iacute;da de la tasa no solo es debida al    aumento de la poblaci&oacute;n femenina, sino tambi&eacute;n a la disminuci&oacute;n    de los homicidios en cifras absolutas.    <br>   <a name="back27"></a><a href="#top27">27</a>. Ver resumen de la investigaci&oacute;n    de Marcos Valdivia disponible en &lt;<a href="http://www.google.es/url?sa=t&rct=j&q%20=&esrc=s&source=%20web&cd=1&ved=%200CCIQFjAA&url=%20http%3A%2F%2F" target="_blank">http://www.google.es/url?sa=t&amp;rct=j&amp;q    =&amp;esrc=s&amp;source= web&amp;cd=1&amp;ved= 0CCIQFjAA&amp;url= http%3A%2F%2F</a>    <a href="http://www.saree.com.mx%252%20Funam%2Fsites%2Fdefault%25%202Ffiles%25%202FVALDIVIA_B2.%20pdf&ei=AMi9U4S%20qL4qw8AHz9%20oDYDg&usg%20=AFQjCNFwO9Qmn%204dCPh9TLGs4%20rKSC9DRK3Q&sig2=%20aChyjqjwbfjFRioQ5UKP3A" target="_blank">www.saree.com.mx%2    Funam%2Fsites%2Fdefault% 2Ffiles% 2FVALDIVIA_B2. pdf&amp;ei=AMi9U4S qL4qw8AHz9    oDYDg&amp;usg =AFQjCNFwO9Qmn 4dCPh9TLGs4 rKSC9DRK3Q&amp;sig2= aChyjqjwbfjFRioQ5UKP3A</a>&gt;.    <br>   <a name="back28"></a><a href="#top28">28</a>. De acuerdo a un estudio realizado    en 2004, por la Comisi&oacute;n Mexicana de Derechos Humanos, A.C, con la misma    fuente de datos que esta investigaci&oacute;n, se indica que los municipios    donde la incidencia es varias veces superior a la nacional, coinciden con aquellos    donde hay poblaci&oacute;n que habla lengua ind&iacute;gena y se norman por    el r&eacute;gimen de usos y costumbres. La sugerencia de este estudio es que    son las normas del g&eacute;nero de la cultura m&aacute;s tradicional y aut&oacute;ctona    las que propician y justifican los asesinatos de las mujeres. Sin embargo los    datos no refrenda este aserto, debido a que si bien en estas comunidades son    frecuentes los feminicidios, no alcanzan las altas tasas de las zonas urbanas    mas aglomeradas de poblaci&oacute;n y las normas de g&eacute;nero m&aacute;s    laxas para las mujeres.    <br>   <a name="back29"></a><a href="#top29">29</a>. M. Valdivia, trabajando sobre    esta misma base de datos, asegura que el comportamiento de la tasa de asesinatos    de mujeres tiene un rezago de un a&ntilde;o en relaci&oacute;n a la de hombres    por lo que sostiene que hay un efecto arrastre hacia la violencia en contra    de las mujeres ya que los feminicidios son m&aacute;s susceptibles de incrementarse    r&aacute;pidamente en municipios que rodeados de municipios violentos. Ver Conavim    (2012).    <br>   <a name="back30"></a><a href="#top30">30</a>. Las tasas m&aacute;s altas de    homicidios en el mundo correspondieron a los hombres de 15 a 29 a&ntilde;os    de edad (19,4 por 100,000), seguidos de cerca por los de 30 a 44 a&ntilde;os    (18,7 por 100,000). Ver OPS/OMS, 2003.    <br>   <a name="back31"></a><a href="#top31">31</a>. De acuerdo a Inegi y seg&uacute;n    datos del <i>Censo de poblaci&oacute;n 2010</i>, para este a&ntilde;os hab&iacute;a    18.4 por ciento de mujeres que se declararon en uni&oacute;n libre; 15 por ciento    dijo estar separada, divorciada o viuda, mientras son 60 por ciento de las mujeres    asesinadas.    <br>   <a name="back32"></a><a href="#top32">32</a>. El giro hacia el arma de fuego    en los <i>feminicidios p&uacute;blicos</i> se presenta a partir de 2003 y en    los <i>feminicidios &iacute;ntimos</i> a partir de 2007. La proliferaci&oacute;n    del tr&aacute;fico de armas por la frontera norte, hace muy f&aacute;cil la    adquisici&oacute;n de armas; lo que ratifica la influencia que ejerce la violencia    social que contextualiza a los feminicidios de 2007 en adelante. La muertes    de mujeres por el uso de armas de fuego, ha sido considerado por las autoridades    como resultado de <i>ejecuciones</i> - calificaci&oacute;n equ&iacute;voca que    opera como una suerte de justificaci&oacute;n de los asesinatos, ya que se toman    estos cr&iacute;menes como un signo de la eventual participaci&oacute;n de las    v&iacute;ctimas en grupos del crimen organizado. Apelando a uso y abuso de este    t&eacute;rmino, las autoridades concernidas se permiten no investigar los cr&iacute;menes    ni hacer justicia a las v&iacute;ctimas mujeres u hombres, de esta suerte las    autoridades de seguridad y de justicia tienden a considerar estos asesinatos    como parte de la ola de homicidios criminales, descont&aacute;ndolos de la violencia    feminicida.    <br>   <a name="back33"></a><a href="#top33">33</a>. Conviene aqu&iacute; traer a la    reflexi&oacute;n, que la impunidad es "la inexistencia, de hecho o de derecho,    de responsabilidad penal por parte de los autores de violaciones, as&iacute;    como de responsabilidad civil, administrativa o disciplinaria, porque escapan    a toda investigaci&oacute;n con miras a su inculpaci&oacute;n, detenci&oacute;n,    procesamiento y, en caso de ser reconocidos culpables, a que sean condenados    a penas apropiadas, incluso a la indemnizaci&oacute;n del da&ntilde;o causado    a sus v&iacute;ctimas" (Naciones Unidas, 2005). Por ello la impunidad implica    en los hechos la disoluci&oacute;n de la funci&oacute;n punitiva del Estado,    lo que de alguna manera atenta contra su propia raz&oacute;n de existencia.    <br>   <a name="back34"></a><a href="#top34">34</a>. Es de destacarse en esta imperdonables    omisiones de las autoridades el caso del estado de Chihuahua, por ser el caso    m&aacute;s emblem&aacute;tico de la omisi&oacute;n del Estado y la impunidad    frente a estos delitos, ya que de acuerdo al an&aacute;lisis realizado por entidades,    Chihuahua tiene un porcentaje de mujeres solteras de 15 a&ntilde;os y m&aacute;s    de edad con incidentes de violencia comunitaria a lo largo de su vida, por arriba    del promedio nacional ocupando el cuarto lugar en el contexto nacional ver <a href="/img/revistas/se/v29n2/04t02.jpg">Tabla    2</a>). Adem&aacute;s se ubic&oacute; en la primera posici&oacute;n en el pa&iacute;s    en lesiones por violencia familiar donde la v&iacute;ctima es mujer con 93.6    por ciento, mientras que el promedio nacional fue de apenas 12 por ciento. El    estado tambi&eacute;n tuvo el primer sitio en las lesiones por violencia familiar    en mujeres menores de edad con 83.1 por ciento, mientras que el promedio nacional    alcanz&oacute; apenas 3.6 por ciento. Esta variable en varones menores de edad    fue menor en el estado con 72.1 por ciento, pero mucho mayor que en el &aacute;mbito    nacional donde sum&oacute; 0.7 por ciento. Sin embargo las autoridades en Chihuahua    s&oacute;lo en 5.7 por ciento de los casos de lesiones en mujeres por violencia    familiar atendidas en la Secretar&iacute;a de Salud se dio aviso al MP, con    lo que el estado ocupa el &uacute;ltimo lugar entre todas las entidades. Chihuahua    tuvo la primera posici&oacute;n en ocurrencia de lesiones por violencia familiar    en mujeres y ni&ntilde;as y el &uacute;ltimo en dar aviso al MP. Esto es grave    si consideramos que en la medida en que no se da aviso y quedan impunes las    agresiones siguen ocurriendo estos hechos y las mujeres contin&uacute;an en    un riesgo constante.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[ ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ARAUJO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Katia]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[GUZMAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[V]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[El surgimiento de la violencia doméstica como problema público y objeto de políticas]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista de la Cepal]]></source>
<year>2000</year>
<numero>70</numero>
<issue>70</issue>
<publisher-loc><![CDATA[Santiago de Chile ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ARTEAGA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Botello N]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA["Por eso la mate": Una aproximación sociocultrual a la violencia contra las mujeres]]></source>
<year>2010</year>
<publisher-name><![CDATA[Miguel Porrúa Editor]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BARBIERI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Teresita]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Sobre la categoría de género: una introducción teórico-metodológica]]></article-title>
<source><![CDATA[Debates en Sociología]]></source>
<year>1993</year>
<numero>18</numero>
<issue>18</issue>
<page-range>145-169</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BARD]]></surname>
<given-names><![CDATA[C]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Historia política del pantalón (2010): Una historia política del pantalón]]></source>
<year>2012</year>
<publisher-loc><![CDATA[Barcelona ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editorial Tusquets]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BEAUVOIR]]></surname>
<given-names><![CDATA[Simone]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[El segundo sexo]]></source>
<year>1985</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ediciones Siglo Veinte]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BULTER]]></surname>
<given-names><![CDATA[J]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[El género en disputa]]></source>
<year>2006</year>
<publisher-loc><![CDATA[Barcelona ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Paidós]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BULTER]]></surname>
<given-names><![CDATA[J]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Cuerpos que importan]]></source>
<year>2002</year>
<publisher-loc><![CDATA[Barcelona ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Paidós]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BROWNMILLER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Susan]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Against our wil: Men, women and rape]]></source>
<year>1975</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Fawcett Book]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CAPUTI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jane]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The sexual politics of murder]]></article-title>
<source><![CDATA[Gender and Society]]></source>
<year>Dec.</year>
<month> 1</month>
<day>98</day>
<volume>3</volume>
<numero>4</numero>
<issue>4</issue>
<page-range>437-456</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CHESNAIS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jean C]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Histoire de la violence]]></source>
<year>1996</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Hachette/Pluriel]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ESPING-ANDERSEN]]></surname>
<given-names><![CDATA[G]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[PALIER]]></surname>
<given-names><![CDATA[B]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Los tres grandes retos del Estado de Bienestar: Serie Ciencia Política]]></source>
<year>2010</year>
<publisher-loc><![CDATA[Barcelona ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editorial Arial]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[INCHÁUSTEGUI ROMERO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Teresa]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[OLIVARES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Edith]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Del dicho al hecho: Elementos para una historia de la política para una vida libre de violencia en México]]></source>
<year>2009</year>
<publisher-name><![CDATA[Conavim]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LIPOVETSKY]]></surname>
<given-names><![CDATA[G]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La tercera mujer: "Colección Argumentos"]]></source>
<year>1997</year>
<publisher-loc><![CDATA[Barcelona ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editorial Anagrama]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MONÁRREZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[F. Julia]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Tramas de una injusticia: Feminicidio sexual sistémico en Ciudad Juárez]]></source>
<year>2009</year>
<publisher-name><![CDATA[El Colegio de la Frontera Norte; Miguel Angel Porrúa Librero-Editor]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RUBIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Gayle]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[El tráfico de mujeres: notas sobre la economía política del sexo]]></article-title>
<source><![CDATA[Nueva Antroplología]]></source>
<year>1986</year>
<volume>8</volume>
<numero>30</numero>
<issue>30</issue>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Szasz]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ivonne]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Las sexualidades en México: Un enfoque desde las ciencias sociales]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-name><![CDATA[Ediciones El Colegio de México]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SEGATO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Rita Laura]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Qué es un feminicidio: Notas para un debate emergente]]></source>
<year>2006</year>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Universidad de Brasilia]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RUSSELL]]></surname>
<given-names><![CDATA[D.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[RADFORD]]></surname>
<given-names><![CDATA[J]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Feminicidio: La política del asesinato de las mujeres]]></source>
<year>2006</year>
<publisher-name><![CDATA[Universidad Nacional Autónoma de México; Cámara de Diputados]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SCOTT]]></surname>
<given-names><![CDATA[J]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[El género como categoría histórica]]></source>
<year>2011</year>
<publisher-name><![CDATA[Fondo de Cultura Económica]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TOURAINE]]></surname>
<given-names><![CDATA[A]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[El mundo de las mujeres: "Colección Estado y Sociedad"]]></source>
<year>2007</year>
<publisher-loc><![CDATA[Barcelona ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ediciones Paidós]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VIGARELO]]></surname>
<given-names><![CDATA[G]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Historia de la violación]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[Madrid ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ediciones Cátedra-Universitat de Valencia; Instituto de la Mujer]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WISE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Sue]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[STANLEY]]></surname>
<given-names><![CDATA[Liz]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[El acoso sexual en la vida cotidiana]]></source>
<year>1992</year>
<publisher-loc><![CDATA[Barcelona ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Paidós]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
