<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-2003</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Revista de Economia e Sociologia Rural]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Rev. Econ. Sociol. Rural]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-2003</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Sociedade Brasileira de Economia e Sociologia Rural]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-20032011000100004</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-20032011000100004</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Impactos econômicos da introdução do milho Bt11 no Brasil: uma abordagem de equilíbrio geral inter-regional]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Pavão]]></surname>
<given-names><![CDATA[Andressa Rodrigues]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Ferreira Filho]]></surname>
<given-names><![CDATA[Joaquim Bento de Souza]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A02"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade de São Paulo Superior de Agricultura 'Luiz de Queiroz' ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<aff id="A02">
<institution><![CDATA[,Universidade de São Paulo Superior de Agricultura 'Luiz de Queiroz' ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>03</month>
<year>2011</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>03</month>
<year>2011</year>
</pub-date>
<volume>49</volume>
<numero>1</numero>
<fpage>81</fpage>
<lpage>108</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-20032011000100004&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-20032011000100004&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-20032011000100004&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[Este trabalho analisa os impactos econômicos da adoção do milho Bt11 no Brasil, bem como as consequências da proibição deste cultivo apenas no Paraná, caso a lei estadual nº 14.162/03 entrasse em vigor. Para tal, utiliza-se um modelo computável de equilíbrio geral inter-regional, calibrado para 2001, simulando a redução de inseticida, mão de obra, combustível e lubrificantes, bem como o aumento de produtividade observado em lavouras de milho Bt11. Ao analisar a adoção nas regiões brasileiras "tecnificadas", observa-se o deslocamento de estoque de capital e mão de obra de todas as regiões para o Sul do País. Considerando-se que apenas o Paraná não adota milho Bt11, observa-se que tanto a mão de obra quanto o estoque de capital se deslocam do Sul e Sudeste para o Centro-Oeste do Brasil. Os resultados mais expressivos ocorrem no próprio estado do Paraná, onde não apenas o setor de milho, como também os setores a jusante perdem competitividade, reduzindo o nível de atividade, emprego e consumo das famílias. De forma geral, os efeitos da adoção do milho Bt11 são transmitidos ao longo da sua cadeia produtiva, gerando aumento do PIB, das exportações e do consumo das famílias, sendo mais expressivos nos setores e regiões diretamente relacionados com a cadeia de comercialização do milho, tais como os de criação animal e carnes, localizados, em sua maioria, no Sul do País.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[This study aims to analyze the economic impacts of the adoption of Bt11 corn in Brazil, as well as the consequences of the prohibition of the cultivation only in the Paraná state, if the state law number 14.162/03 would start to be active. For this purpose, an inter-regional general equilibrium computable model is used, gauged for 2001, simulating the reduction of insecticide, labor force, fuel and lubricants, as well as the increase in the yield observed in crops which use Bt11 corn. When the adoption of Bt11 corn in "technified" Brazilian regions is analyzed, the stock of capital and labor force moves from all regions to the South of the country. Taking into account that only Paraná state does not adopt the Bt11 corn, it is observed that both the labor force and the stock of capital move from the South and the Southeast to the Central-Western region of Brazil. The most expressive result takes place in the Paraná State, where not only the corn sector, but also downstream sectors lose competitiveness, reducing the level of activity, employment and household consumption. In general terms, the effects of the adoption of the Bt11 corn are transferred along its supply chain, increasing GDP, exports and household consumption. Results are more expressive in sectors and regions directly related to the corn supply chain, such as animal raising and meat, mostly located in the South of the country.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[milho Bt11]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[impactos econômicos]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[análise regional]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[modelos de equilíbrio geral]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Bt11 corn]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[economic impacts]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[regional analysis]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[general equilibrium models]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[  <HTML>     <p><font size="4" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><B>Impactos econ&ocirc;micos da introdu&ccedil;&atilde;o do milho Bt11 no Brasil: uma abordagem de equil&iacute;brio geral inter-regional </B></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Andressa Rodrigues Pav&atilde;o<Sup>I</Sup>; Joaquim Bento de Souza Ferreira Filho<Sup>II</Sup></b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><Sup>I</Sup>Doutoranda em Economia Aplicada, Escola Superior de Agricultura "Luiz de Queiroz", Universidade de S&atilde;o Paulo. E-mail: <a href="mailto:arpavao@esalq.usp.br">arpavao@esalq.usp.br</a>    <br> <Sup>II</Sup>Professor Titular, Escola Superior de Agricultura "Luiz de Queiroz", Universidade de S&atilde;o Paulo. E-mail: <a href="mailto:jbsferre@esalq.usp.br">jbsferre@esalq.usp.br</a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade >     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><B>RESUMO</B></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Este trabalho analisa os impactos econ&ocirc;micos da ado&ccedil;&atilde;o do milho Bt11 no Brasil, bem como as consequ&ecirc;ncias da proibi&ccedil;&atilde;o deste cultivo apenas no Paran&aacute;, caso a lei estadual nº 14.162/03 entrasse em vigor. Para tal, utiliza-se um modelo comput&aacute;vel de equil&iacute;brio geral inter-regional, calibrado para 2001, simulando a redu&ccedil;&atilde;o de inseticida, m&atilde;o de obra, combust&iacute;vel e lubrificantes, bem como o aumento de produtividade observado em lavouras de milho Bt11. Ao analisar a ado&ccedil;&atilde;o nas regi&otilde;es brasileiras "tecnificadas", observa-se o deslocamento de estoque de capital e m&atilde;o de obra de todas as regi&otilde;es para o Sul do Pa&iacute;s. Considerando-se que apenas o Paran&aacute; n&atilde;o adota milho Bt11, observa-se que tanto a m&atilde;o de obra quanto o estoque de capital se deslocam do Sul e Sudeste para o Centro-Oeste do Brasil. Os resultados mais expressivos ocorrem no pr&oacute;prio estado do Paran&aacute;, onde n&atilde;o apenas o setor de milho, como tamb&eacute;m os setores a jusante perdem competitividade, reduzindo o n&iacute;vel de atividade, emprego e consumo das fam&iacute;lias. De forma geral, os efeitos da ado&ccedil;&atilde;o do milho Bt11 s&atilde;o transmitidos ao longo da sua cadeia produtiva, gerando aumento do PIB, das exporta&ccedil;&otilde;es e do consumo das fam&iacute;lias, sendo mais expressivos nos setores e regi&otilde;es diretamente relacionados com a cadeia de comercializa&ccedil;&atilde;o do milho, tais como os de cria&ccedil;&atilde;o animal e carnes, localizados, em sua maioria, no Sul do Pa&iacute;s. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><B>Palavras-chave: </B>milho Bt11, impactos econ&ocirc;micos, an&aacute;lise regional, modelos de equil&iacute;brio geral. </font></p> <hr size="1" noshade >     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><B>ABASTRACT</B></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">This study aims to analyze the economic impacts of the adoption of Bt11 corn in Brazil, as well as the consequences of the prohibition of the cultivation only in the Paran&aacute; state, if the state law number 14.162/03 would start to be active. For this purpose, an inter-regional general equilibrium computable model is used, gauged for 2001, simulating the reduction of insecticide, labor force, fuel and lubricants, as well as the increase in the yield observed in crops which use Bt11 corn. When the adoption of Bt11 corn in "technified" Brazilian regions is analyzed, the stock of capital and labor force moves from all regions to the South of the country. Taking into account that only Paran&aacute; state does not adopt the Bt11 corn, it is observed that both the labor force and the stock of capital move from the South and the Southeast to the Central-Western region of Brazil. The most expressive result takes place in the Paran&aacute; State, where not only the corn sector, but also downstream sectors lose competitiveness, reducing the level of activity, employment and household consumption. In general terms, the effects of the adoption of the Bt11 corn are transferred along its supply chain, increasing GDP, exports and household consumption. Results are more expressive in sectors and regions directly related to the corn supply chain, such as animal raising and meat, mostly located in the South of the country.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><B>Key-words: </B><I>Bt11 corn, economic impacts, regional analysis, general equilibrium models.    <br> </I><B>Classifica&ccedil;&atilde;o JEL: </B>Q16. </font></p> <hr size="1" noshade >     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><B>1. Introdu&ccedil;&atilde;o </B></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A comercializa&ccedil;&atilde;o de produtos geneticamente modificados (GM) come&ccedil;ou em 1996. Desde ent&atilde;o, o cultivo de lavouras GM tem aumentado de forma surpreendente. Em 2007, foram plantados 114,3 milh&otilde;es de hectares com lavouras GM por cerca de 55 milh&otilde;es de produtores em 23 pa&iacute;ses, o que corresponde a 8% dos 1,5 bilh&atilde;o de hectares de terras cultiv&aacute;veis no mundo (JAMES, 2007). </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A taxa de ado&ccedil;&atilde;o de lavouras GM depende do produto analisado. Em alguns casos, os benef&iacute;cios obtidos s&atilde;o t&atilde;o elevados que a tecnologia &eacute; disseminada rapidamente entre as diversas regi&otilde;es produtoras. Contudo, como ainda n&atilde;o existe um mercado regulador forte para diferenciar o produto GM do convencional, produtores que n&atilde;o o adotam acabam perdendo parte do lucro, visto que poderiam produzir mais com um custo inferior, utilizando a mesma &aacute;rea. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No Brasil, a primeira cultura GM aprovada foi a da soja RR, em 2003/04. A soja RR teve grande aceita&ccedil;&atilde;o entre produtores brasileiros e, desde 2006, posicionou o Pa&iacute;s como o terceiro maior produtor de cultivos GM, atr&aacute;s apenas dos Estados Unidos e da Argentina. Em 2007, a &aacute;rea cultivada com produtos GM no Brasil foi de 15 milh&otilde;es de hectares, sendo 14,5 milh&otilde;es de soja e 500 mil de algod&atilde;o (JAMES, 2007). Dados de 2008 do IBGE (Instituto Brasileiro de Geografia e Estat&iacute;stica) sobre &aacute;rea plantada mostram que a taxa de ado&ccedil;&atilde;o da soja GM &eacute; de 70%, enquanto a do algod&atilde;o, de 44%. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Diante da grande ado&ccedil;&atilde;o da soja GM, o Pa&iacute;s vem apresentando novos desdobramentos na biotecnologia. Em 2005, o plantio de algod&atilde;o foi liberado, e em 2007, depois de quase 10 anos tramitando na Justi&ccedil;a, tr&ecirc;s variedades de milho GM foram liberadas. Conv&eacute;m ressaltar que, em termos mundiais, o milho GM foi liberado para comercializa&ccedil;&atilde;o pela primeira vez em 1996, nos EUA. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Devido &agrave; grande import&acirc;ncia do milho para diversos setores, este trabalho tem como foco investigar os impactos econ&ocirc;micos causados pela ado&ccedil;&atilde;o do milho GM em toda sua cadeia produtiva, principalmente nos setores a jusante, no Brasil e nos estados. No entanto, analisar todos os 27 estados brasileiros seria desnecess&aacute;rio, al&eacute;m de cansativo, e, portanto, opta-se por apresentar nos resultados as cinco macrorregi&otilde;es brasileiras (Norte, Nordeste, Centro-Oeste, Sudeste e Sul) e o estado do Paran&aacute;, pois al&eacute;m de ser o maior produtor de milho do Brasil, &eacute; o objeto de estudo deste trabalho. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><B>2. Import&acirc;ncia econ&ocirc;mica do milho para o Brasil </B></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A demanda mundial por milho vem aumentando nos &uacute;ltimos anos, impulsionada pelo crescimento econ&ocirc;mico dos pa&iacute;ses asi&aacute;ticos e pela utiliza&ccedil;&atilde;o do cereal nos Estados Unidos para a produ&ccedil;&atilde;o de etanol. Al&eacute;m disso, o consumo interno tamb&eacute;m tem aumentado de forma consider&aacute;vel em decorr&ecirc;ncia do crescimento do setor de carnes, mais especificamente, de aves e su&iacute;nos. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A import&acirc;ncia do milho no Brasil &eacute; ampla, primeiro porque sua produ&ccedil;&atilde;o ocorre tanto em pequenas propriedades, cuja finalidade &eacute; a subsist&ecirc;ncia, quanto em grandes extens&otilde;es de terras para abastecer o mercado; segundo, porque sua import&acirc;ncia nutricional torna-o amplamente utilizado, n&atilde;o apenas na alimenta&ccedil;&atilde;o humana, mas principalmente em ra&ccedil;&atilde;o animal. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O mercado de milho &eacute; promissor para os pr&oacute;ximos anos, pois o crescimento da demanda gera expectativas no aumento do pre&ccedil;o e incentiva a produ&ccedil;&atilde;o brasileira. De acordo com dados da Conab (Companhia Nacional de Abastecimento) de 2008, na safra 2007/08 foram plantados cerca de 14,2 milh&otilde;es de hectares de milho, o que produziu aproximadamente 51 milh&otilde;es de toneladas. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em 2006, os maiores importadores de milho brasileiro foram o Ir&atilde; (43%), a Espanha (19%) e a Rep&uacute;blica da Cor&eacute;ia (19%) (BRASIL, 2008). Historicamente, os EUA e a Argentina s&atilde;o os maiores exportadores de milho. O Brasil e a China alternam entre o terceiro e o quarto lugar no <I>ranking</I> das exporta&ccedil;&otilde;es. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Apesar de as exporta&ccedil;&otilde;es de milho do Brasil estarem aumentando nos &uacute;ltimos anos, a grande import&acirc;ncia &eacute; para o consumo interno, notadamente para a produ&ccedil;&atilde;o animal. Nesse sentido, dados do Minist&eacute;rio das Rela&ccedil;&otilde;es Exteriores (BRASIL, 2008) apontam que, em 2006, o Brasil foi o maior exportador de carnes de aves, representando 25% do valor total das exporta&ccedil;&otilde;es, seguido pelos EUA, com 18%. Os pa&iacute;ses que mais adquiriram carne de aves brasileiras foram o Jap&atilde;o (16%), Uni&atilde;o Europ&eacute;ia (16%), Ar&aacute;bia Saudita (12%), Hong Kong (8%) e Federa&ccedil;&atilde;o Russa (7%) (BRASIL, 2008). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O Brasil tamb&eacute;m se destaca como um dos principais exportadores mundiais de carne su&iacute;na, com aumento nas exporta&ccedil;&otilde;es em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; d&eacute;cada de 90. Em 2006, os principais importadores de carne su&iacute;na foram os pa&iacute;ses asi&aacute;ticos (BRASIL, 2008). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Ao analisar o grande potencial da produ&ccedil;&atilde;o de milho no Brasil e sua import&acirc;ncia como insumo para diversos outros setores, verifica-se que &eacute; fundamental o investimento em novas tecnologias capazes de aumentar a produtividade e reduzir os custos. Uma das alternativas propostas &eacute; a intensifica&ccedil;&atilde;o da produ&ccedil;&atilde;o de milho GM, uma vez que isso, em diversos pa&iacute;ses, tem proporcionado benef&iacute;cios como o aumento na produtividade e a redu&ccedil;&atilde;o nos custos. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A partir dessa an&aacute;lise, algumas quest&otilde;es relevantes surgem: quais seriam os ganhos para os diversos setores da economia brasileira se o Pa&iacute;s adotasse essa nova tecnologia? Quais os estados mais beneficiados? Haveria mudan&ccedil;as nos agregados macroecon&ocirc;micos?</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><B>3. Metodologia </B></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Para analisar os impactos econ&ocirc;micos da ado&ccedil;&atilde;o do milho Bt11 no Brasil, um modelo multirregional do tipo <I>bottom-up</I>, est&aacute;tico, denominado TERM-BR, &eacute; utilizado, pois consegue analisar os impactos sobre a economia do Pa&iacute;s sem perder os detalhes regionais e setoriais. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Diversos trabalhos realizados no Brasil t&ecirc;m utilizado uma adapta&ccedil;&atilde;o do modelo TERM<a name="back01"></a><a href="#end01"><Sup>1</Sup></a> para analisar impactos regionais. Entre eles, pode-se citar Santos (2006), Fachinello (2008) e Domingues, Magalh&atilde;es e Faria (2009). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O TERM-BR consiste em um modelo do tipo Johansen, em que as estruturas matem&aacute;ticas s&atilde;o representadas por um conjunto de equa&ccedil;&otilde;es linearizadas e as solu&ccedil;&otilde;es s&atilde;o obtidas na forma de taxas de crescimento (varia&ccedil;&atilde;o percentual). A prefer&ecirc;ncia pelo modelo TERM ocorre porque demanda menor quantidade de dados devido &agrave;s hip&oacute;teses facilitadoras, sendo a principal diferen&ccedil;a a combina&ccedil;&atilde;o &uacute;nica de origens para todos os usu&aacute;rios de um determinado produto em uma regi&atilde;o. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As caracter&iacute;sticas do modelo TERM encontram-se no trabalho de Horridge, Madden e Wittwer (2005), e as modifica&ccedil;&otilde;es realizadas para criar o TERM-BR podem ser encontradas nos trabalhos de Santos (2006) e Fachinello (2008). </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Por&eacute;m, vale ressaltar algumas importantes caracter&iacute;sticas do modelo utilizado. O diagrama apresentado pela <a href="/img/revistas/resr/v49n1/a04f01.jpg">Figura 1</a> descreve quatro n&iacute;veis fundamentais para a escolha da origem do produto a ser consumido, indicando v&aacute;rias possibilidades de substitui&ccedil;&atilde;o que s&atilde;o permitidas pelo modelo. Embora o exemplo contemple apenas a demanda por milho em gr&atilde;o usado pela ind&uacute;stria de aves vivas no Paran&aacute;, o mesmo aplica-se para outras commodities, usu&aacute;rios e regi&otilde;es. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Por meio de uma fun&ccedil;&atilde;o CES as diversas regi&otilde;es de origem s&atilde;o captadas. A elasticidade de substitui&ccedil;&atilde;o entre as origens dom&eacute;sticas pode variar de zero, como nos setores de servi&ccedil;os e de constru&ccedil;&atilde;o civil, a 7,6 para os setores produtores de carne. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O pr&oacute;ximo n&iacute;vel mostra como a entrega de milho em gr&atilde;os, de Mato Grosso, por exemplo, &eacute; uma composi&ccedil;&atilde;o Leontief entre o milho em gr&atilde;os a pre&ccedil;o b&aacute;sico e os bens margens (com&eacute;rcio e transportes utilizados na comercializa&ccedil;&atilde;o). A parcela de cada margem no pre&ccedil;o de entrega &eacute; espec&iacute;fica para uma combina&ccedil;&atilde;o particular de origens, destinos, commodities e fonte. Por exemplo, espera-se que o custo de transporte seja mais elevado de maneira a compor parte das liga&ccedil;&otilde;es comerciais entre regi&otilde;es distantes, ou para bens pesados ou volumosos. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Por &uacute;ltimo, a <a href="/img/revistas/resr/v49n1/a04f01.jpg">Figura 1</a> mostra o mecanismo de origem da margem transporte. Nota-se que as margens podem ser produzidas em diferentes regi&otilde;es. A taxa de substitui&ccedil;&atilde;o entre as regi&otilde;es produtoras de margens corresponde a 1,0 neste modelo. Neste caso, a participa&ccedil;&atilde;o de uma regi&atilde;o produtora de margens para um destino deve ser a mesma para todos os produtos. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Quando a op&ccedil;&atilde;o do usu&aacute;rio &eacute; sobre produtos importados, no primeiro n&iacute;vel apresentado, apesar de n&atilde;o aparecer na <a href="/img/revistas/resr/v49n1/a04f01.jpg">Figura 1</a>, um sistema paralelo de origens &eacute; modelado localizando o porto de entrada ao inv&eacute;s da regi&atilde;o de produ&ccedil;&atilde;o. Dessa forma, finaliza-se toda a estrutura de origem dos produtos demandados pelos diversos usu&aacute;rios do sistema. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Resta apenas analisar a estrutura de produ&ccedil;&atilde;o do modelo TERM-BR (<a href="/img/revistas/resr/v49n1/a04f02.jpg">Figura 2</a>), criada com a inten&ccedil;&atilde;o de otimizar diversos n&iacute;veis do processo produtivo. A escolha do bem a ser produzido ocorre por meio de uma fun&ccedil;&atilde;o de elasticidade constante de transforma&ccedil;&atilde;o (CET), cujo sinal &eacute; oposto a CES, pois induz &agrave; transforma&ccedil;&atilde;o em favor do bem que tiver seu pre&ccedil;o relativo aumentado. Ainda na produ&ccedil;&atilde;o &eacute; utilizada uma fun&ccedil;&atilde;o Leontief (propor&ccedil;&otilde;es fixas) para combinar as quantidades necess&aacute;rias de bens intermedi&aacute;rios, fatores prim&aacute;rios e outros custos, como os impostos sobre a produ&ccedil;&atilde;o. As demais escolhas a serem realizadas pelas firmas ocorrem por meio de uma fun&ccedil;&atilde;o CES. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No topo da <a href="/img/revistas/resr/v49n1/a04f02.jpg">Figura 2</a><a href="/img/revistas/resr/v49n1/a04t02.jpg"></a>, usando uma fun&ccedil;&atilde;o CET, por meio de uma elasticidade de transforma&ccedil;&atilde;o, a firma &eacute; capaz de optar pela produ&ccedil;&atilde;o do bem cujo pre&ccedil;o relativo est&aacute; aumentando, tornando poss&iacute;vel alterar a composi&ccedil;&atilde;o da produ&ccedil;&atilde;o da firma. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Ap&oacute;s escolher o bem a ser produzido pela firma, ela utiliza uma fun&ccedil;&atilde;o Leontief para determinar a quantidade de cada insumo composto, os fatores prim&aacute;rios compostos e outros custos que ser&atilde;o gastos na produ&ccedil;&atilde;o do bem escolhido. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Ao escolher os insumos, a firma pode optar por aqueles de origem importada ou dom&eacute;stica. Apesar de as mercadorias importadas terem uma &uacute;nica origem (o resto do mundo), quando chegam aos portos brasileiros elas sofrem o mesmo processo que os bens dom&eacute;sticos, isto &eacute;, a regi&atilde;o de origem passa a ser o estado onde est&aacute; localizado o porto que recebeu as mercadorias. Dessa forma, a elasticidade de Armington intermedeia a escolha entre a parte de bens dom&eacute;sticos e importados. Depois, o estado de origem desses bens &eacute; escolhido pela elasticidade de substitui&ccedil;&atilde;o entre origens dom&eacute;sticas que &eacute; respons&aacute;vel por determinar a origem regional do insumo. No caso de produtos importados, isso significa que ele foi importado por um porto localizado na regi&atilde;o de origem, apesar de n&atilde;o aparecer na <a href="/img/revistas/resr/v49n1/a04f02.jpg">Figura 2</a><a href="/img/revistas/resr/v49n1/a04t02.jpg"></a>. Nesse sentido, a elasticidade de substitui&ccedil;&atilde;o entre origens atua de forma similar tanto para bens dom&eacute;sticos como para importados. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Uma fun&ccedil;&atilde;o CES tamb&eacute;m &eacute; utilizada para definir a propor&ccedil;&atilde;o de fatores prim&aacute;rios. Neste caso, a elasticidade de substitui&ccedil;&atilde;o entre os fatores prim&aacute;rios &eacute; respons&aacute;vel pelas escolhas entre terra, capital e trabalho. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Na elabora&ccedil;&atilde;o do banco de dados do modelo TERM-BR utiliza-se a matriz insumo-produto brasileira de 2001<Sup><a href="#end02">2</a></Sup><a name="back02"></a>. Apesar de diversas mudan&ccedil;as terem ocorrido no setor de milho desde 2001, tais como o aumento da produ&ccedil;&atilde;o na regi&atilde;o Centro-Oeste e das exporta&ccedil;&otilde;es brasileiras, a base de dados de 2001 &eacute; a mais atual dispon&iacute;vel com o maior conjunto de informa&ccedil;&otilde;es para um estudo dessa natureza. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A calibra&ccedil;&atilde;o, procedimento que envolve a escolha dos valores dos par&acirc;metros, n&atilde;o pode ser deduzida das informa&ccedil;&otilde;es das matrizes, como as elasticidades. Para a elasticidade de Armington foram utilizadas as 28 elasticidades estimadas por Tourinho, Kume e Pedroso (2003) para o Brasil, assim como estimativas dispon&iacute;veis na base de dados do Gtap (DIMARANAN, 2006), visto que estas n&atilde;o existem para esses setores no Pa&iacute;s. Para a elasticidade de substitui&ccedil;&atilde;o entre origens dom&eacute;sticas, foi utilizado o valor de 1 para todos os produtos. Para a elasticidade de substitui&ccedil;&atilde;o entre origens de margens foi utilizado o valor de 1 (Cobb-Douglas), para margens de com&eacute;rcio e transporte. Tanto para a elasticidade de transforma&ccedil;&atilde;o como para a elasticidade de substitui&ccedil;&atilde;o entre fatores prim&aacute;rios foi utilizado o valor de 0,5 para todos os setores e fatores, estimativa padr&atilde;o adotada nos modelos australianos por aus&ecirc;ncia de estimativas espec&iacute;ficas. A elasticidade de substitui&ccedil;&atilde;o entre tipo de ocupa&ccedil;&atilde;o n&atilde;o &eacute; utilizada para o estudo, pois como mencionado, h&aacute; somente um tipo de trabalho representativo. As elasticidades de demanda por exporta&ccedil;&otilde;es foram extra&iacute;das da base de dados do Gtap. Para as elasticidades de disp&ecirc;ndio das fam&iacute;lias, utilizaram-se os 11 par&acirc;metros estimados em Hoffmann (2000), e nos demais produtos, as elasticidades dispon&iacute;veis na base de dados do Gtap. O par&acirc;metro de FRISCH adotado foi de -2,3235. J&aacute; os dados de popula&ccedil;&atilde;o em cada unidade da Federa&ccedil;&atilde;o em 2001 foram obtidos das Contas Regionais do Brasil (IBGE, 2004). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O modelo &eacute; implementado para as 27 regi&otilde;es do Pa&iacute;s (26 estados e o Distrito Federal). Por&eacute;m, em raz&atilde;o da enorme quantidade de dados gerados, os resultados ser&atilde;o apresentados de forma agregada para as cinco macrorregi&otilde;es: Norte (N), Nordeste (NE), Centro-Oeste (CO), Sudeste (SE) e o Sul (S). Ao longo do texto, quando relevante, s&atilde;o mencionados alguns estados. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Quanto &agrave;s atividades produtivas do modelo, a agrega&ccedil;&atilde;o realizada na base de dados permite observar, separadamente, 31 atividades econ&ocirc;micas e 37 produtos. Por&eacute;m, ser&atilde;o analisados no texto apenas os setores que utilizam o milho como insumo, doravante denominados setores a jusante (milho em gr&atilde;os, su&iacute;nos, aves vivas, abate de aves, abate de outros animais, outras ind&uacute;strias de alimentos, leite natural, beneficiamento vegetal, bovinos e fabrica&ccedil;&atilde;o de cal&ccedil;ados), setores fornecedores de insumos para a produ&ccedil;&atilde;o de milho, doravante denominados setores a montante (qu&iacute;micos diversos, refino de petr&oacute;leo, &oacute;leo combust&iacute;vel) e setores que competem por fatores produtivos (soja em gr&atilde;o, fabrica&ccedil;&atilde;o de &oacute;leo<Sup><a href="#end03">3</a><a name="back03"></a></Sup>, outros produtos agropecu&aacute;rios). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><B><I>3.1. Fechamento do modelo </I></B></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Apesar de os modelos de equil&iacute;brio geral serem microecon&ocirc;micos, fundamentados pela teoria Walrasiana<Sup><a href="#end04">4</a><a name="back04"></a></Sup>, o seu n&iacute;vel de consist&ecirc;ncia interna faz com que haja necessidade de equil&iacute;brio entre os fluxos agregados da economia. A forma como ocorre o equil&iacute;brio macroecon&ocirc;mico depende das diferentes correntes te&oacute;ricas e &eacute; determinado pelos fechamentos dos modelos de equil&iacute;brio geral. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O fechamento tamb&eacute;m est&aacute; associado com o horizonte temporal simulado, podendo ser de curto ou longo prazo. De forma geral, os sal&aacute;rios reais e o estoque de capital s&atilde;o considerados fixos no curto prazo, enquanto no longo prazo ambos s&atilde;o end&oacute;genos, sendo que o estoque de capital tende a se mover para os setores e regi&otilde;es mais atrativas, refletindo a capacidade de investimento na economia ao longo do tempo. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Neste trabalho, opta-se pelo fechamento de longo prazo, uma vez que &eacute; poss&iacute;vel visualizar melhor as consequ&ecirc;ncias da inova&ccedil;&atilde;o tecnol&oacute;gica, pois todos os impactos diretos e indiretos j&aacute; se manifestaram e se esgotaram. Al&eacute;m disso, a taxa de ado&ccedil;&atilde;o estipulada nessa pesquisa s&oacute; dever&aacute; ser observada no longo prazo, quando a tecnologia estiver bastante disseminada. Este processo ocorrer&aacute; de forma gradual, conforme a capacidade de oferta de sementes GM e da confian&ccedil;a do produtor na nova tecnologia. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As principais hip&oacute;teses de fechamento consideradas neste modelo foram: </font></p> <ul>       <li><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os estoques de capital e o investimento em cada ind&uacute;stria e regi&atilde;o foram determinados endogenamente, deslocando-se para as regi&otilde;es mais atrativas. Com isso, as taxas de retorno acabam convergindo aos seus valores iniciais, ou seja, no longo prazo, s&atilde;o fixas.</font></li>       ]]></body>
<body><![CDATA[<li><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A popula&ccedil;&atilde;o e a oferta de trabalho agregada s&atilde;o ex&oacute;genas ao modelo, enquanto o sal&aacute;rio real &eacute; end&oacute;geno. A varia&ccedil;&atilde;o no sal&aacute;rio real faz com que a oferta de trabalho (end&oacute;gena) se desloque entre diferentes setores e regi&otilde;es.</font></li>       <li><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Para simplificar, o consumo do governo &eacute; ex&oacute;geno, visto n&atilde;o ser o foco do trabalho. O consumo real das fam&iacute;lias &eacute; end&oacute;geno, e se ajusta com o investimento para manter a raz&atilde;o entre Balan&ccedil;a Comercial e PIB ex&oacute;gena. Esta &eacute; uma vis&atilde;o consistente com o fato de que eventuais d&eacute;ficits comerciais n&atilde;o podem ser financiados indefinidamente pelo exterior (SANTOS, 2006). </font></li>       <li><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Por fim, o <I>num&eacute;raire </I>ser&aacute; o IPC (&iacute;ndice de Pre&ccedil;os ao Consumidor) agregado, de forma a facilitar as interpreta&ccedil;&otilde;es dos resultados, uma vez que todos os pre&ccedil;os ser&atilde;o expressos em fun&ccedil;&atilde;o do IPC.</font></li>     </ul>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><B><I>3.2. Obten&ccedil;&atilde;o de dados </I></B></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Neste trabalho s&atilde;o analisados apenas os impactos econ&ocirc;micos da introdu&ccedil;&atilde;o do milho Bt11, devido &agrave; indisponibilidade de dados. No entanto, a caracter&iacute;stica que torna o milho resistente a insetos &eacute; a mais comum nas lavouras de milho GM. Dos 21,2 milh&otilde;es de hectares plantados com milho GM no mundo em 2006, 11,3 milh&otilde;es de hectares (53,3%) eram constitu&iacute;dos por milho resistente a insetos (Bt), 6,5 milh&otilde;es (30,7%), por milho Bt e tolerante a herbicidas (HT) e 3,4 (16%), por milho HT (JAMES, 2007). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Para realizar o choque proposto neste trabalho &eacute; necess&aacute;rio estimar o percentual de &aacute;rea plantada com milho que ir&aacute; adotar sementes GM no longo prazo, em cada estado. Como as caracter&iacute;sticas do solo e as pragas existentes em cada regi&atilde;o s&atilde;o diferentes, &eacute; necess&aacute;rio estimar, por estado, qual ser&aacute; a redu&ccedil;&atilde;o nos custos com combust&iacute;vel, &oacute;leo lubrificante, pesticidas, fungicidas, herbicidas, corretivos para o solo e m&atilde;o de obra, bem como o aumento na produtividade. Neste item, ser&aacute; descrito detalhadamente o processo de obten&ccedil;&atilde;o de dados. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Inicialmente, deve-se projetar qual ser&aacute; a taxa de ado&ccedil;&atilde;o da tecnologia em cada regi&atilde;o. Aqui, admite-se a hip&oacute;tese de que, quanto mais elevada a produtividade de uma regi&atilde;o, maiores s&atilde;o os gastos com novas tecnologias e defensivos, e maior a possibilidade de adotar sementes GM. Analisando-se a difus&atilde;o da produ&ccedil;&atilde;o de milho GM em outros pa&iacute;ses, acredita-se que a taxa de ado&ccedil;&atilde;o de milho GM no Brasil dever&aacute; oscilar entre a ado&ccedil;&atilde;o do Uruguai e dos EUA, assemelhando-se &agrave; taxa de ado&ccedil;&atilde;o da Argentina e da &aacute;frica do Sul, ou seja, entre 50% e 70% no longo prazo. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Para obter a &aacute;rea "tecnificada" em cada estado, que por hip&oacute;tese adotar&aacute; milho Bt11, utiliza-se a produtividade m&eacute;dia de cada munic&iacute;pio em 2006 e 2007 (IBGE, 2008). Se o munic&iacute;pio possui produtividade acima da m&eacute;dia nacional, considera-se que, no longo prazo, toda sua &aacute;rea plantada com milho adotar&aacute; sementes GM. Ao somar a &aacute;rea plantada dos munic&iacute;pios com produtividade acima da m&eacute;dia nacional tem-se a &aacute;rea total no estado que, no modelo, ir&aacute; adotar o milho GM<Sup><a href="#end05">5</a><a name="back05"></a></Sup>. Ao dividir essa &aacute;rea pela &aacute;rea plantada total, tem-se o percentual de ado&ccedil;&atilde;o (<a href="#tab01">Tabela 1</a>). </font></p>     <p><a name="tab01"></a></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/resr/v49n1/a04t01.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A taxa de ado&ccedil;&atilde;o do milho GM para cada estado &eacute; de suma import&acirc;ncia para mensurar os impactos decorrentes da utiliza&ccedil;&atilde;o dessa tecnologia. Como no modelo existe um &uacute;nico produtor (representativo) de milho, as varia&ccedil;&otilde;es observadas nas redu&ccedil;&otilde;es de custo com insumos e m&atilde;o de obra, bem como na produtividade, ser&atilde;o introduzidas no modelo ponderado pela taxa de ado&ccedil;&atilde;o (<a href="#tab01">Tabela 1</a>). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Para obter os dados referentes &agrave;s redu&ccedil;&otilde;es de custos das lavouras com milho Bt11 em rela&ccedil;&atilde;o ao cereal convencional, por regi&atilde;o, utilizam-se os dados apresentados no trabalho de Ferreira Filho <I>et al</I>. (2008). Neste trabalho, foram realizados 18 levantamentos de custos que cont&ecirc;m safra e safrinha, em 16 munic&iacute;pios, de nove estados brasileiros. Para as finalidades deste trabalho, admite-se que os estados do Par&aacute;, Tocantins, Maranh&atilde;o, Piau&iacute;, Esp&iacute;rito Santo e Rio de Janeiro (onde n&atilde;o havia planilhas de custo) utilizam as altera&ccedil;&otilde;es no custo de produ&ccedil;&atilde;o levantadas no munic&iacute;pio de Barreiras, na Bahia. Este procedimento se justifica mediante as observa&ccedil;&otilde;es feitas nessas regi&otilde;es, uma vez que em todos esses estados existem pequenas &aacute;reas com produtividade elevada, mesmo com baixa produtividade m&eacute;dia. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nos estados onde mais de um levantamento foi realizado, as altera&ccedil;&otilde;es nos custos de produ&ccedil;&atilde;o foram ponderadas pelas mesorregi&otilde;es com produtividades similares, levando-se em considera&ccedil;&atilde;o, na regi&atilde;o, o predom&iacute;nio de safra ou safrinha. Por fim, nos estados de S&atilde;o Paulo, Santa Catarina e Goi&aacute;s, s&atilde;o utilizados os levantamentos de custos realizados nos munic&iacute;pios de Assis, Campos Novos e Rio Verde, respectivamente. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Tamb&eacute;m ser&aacute; necess&aacute;rio organizar os dados originais da pesquisa de Ferreira Filho <I>et al</I>. (2008) para obter setores compat&iacute;veis com a agrega&ccedil;&atilde;o do modelo. Os produtos qu&iacute;micos utilizados no modelo est&atilde;o inclu&iacute;dos no agregado denominado de OutQu&iacute;micos, sendo que o setor de milho corresponde a produtos como pesticidas, fungicidas, herbicidas e corretivos para solo. Para obter a redu&ccedil;&atilde;o no custo proveniente de produtos qu&iacute;micos foram agregados herbicidas, fungicidas, inseticidas, tratamento de sementes e adjuvantes existentes na pesquisa de Ferreira Filho <I>et al</I>. (2008), de forma a corresponder aos mesmos elementos do setor de OutQu&iacute;micos. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Outra altera&ccedil;&atilde;o realizada foi nos tratos culturais. De acordo com os dados prim&aacute;rios da pesquisa, observa-se que, ao introduzir o milho Bt11, ocorre uma redu&ccedil;&atilde;o nos custos com tratos culturais, dos quais 80% correspondem a combust&iacute;vel e 20%, a lubrificantes e afins. Dessa forma, se em determinada regi&atilde;o ocorrer 50% de redu&ccedil;&atilde;o nos custos com tratos culturais, haver&aacute; redu&ccedil;&atilde;o de 40% nos custos com combust&iacute;vel, denominado de &oacute;leo combust&iacute;vel (OleoCombust) no modelo e 10% com lubrificantes e afins, denominado de outros refinos de petr&oacute;leo (OutRefPetrol) no modelo. Para os setores de transporte e com&eacute;rcio n&atilde;o &eacute; necess&aacute;ria nenhuma altera&ccedil;&atilde;o, assim como para a quantidade total de m&atilde;o de obra. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Como o milho foi definitivamente liberado em 2008, sementes GM produzidas no Pa&iacute;s ainda n&atilde;o s&atilde;o encontradas no Brasil, e, portanto, n&atilde;o se sabe ao certo quanto ser&aacute; seu pre&ccedil;o, devido &agrave; inova&ccedil;&atilde;o tecnol&oacute;gica introduzida. Todavia, informa&ccedil;&otilde;es coletadas no mercado mostram uma tend&ecirc;ncia das empresas de biotecnologia instaladas no Brasil de cobrarem valor semelhante &agrave;s redu&ccedil;&otilde;es nos custos com insumos proporcionados pelas sementes GM. Dessa forma, ser&aacute; utilizada a hip&oacute;tese de que o aumento no custo com semente ser&aacute; proporcional &agrave; redu&ccedil;&atilde;o nos custos com insumos decorrentes dessa inova&ccedil;&atilde;o tecnol&oacute;gica em cada regi&atilde;o. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Portanto, o produtor, ao utilizar lavouras com sementes de milho Bt11, ganha com o aumento na produtividade e com a redu&ccedil;&atilde;o no custo com m&atilde;o de obra correspondente &agrave; regi&atilde;o. Apesar de o aumento na produtividade variar por regi&atilde;o, uma vez que est&aacute; relacionado &agrave; incid&ecirc;ncia de pragas, utiliza-se aumento de 10% para todas as regi&otilde;es, ponderado pela taxa de ado&ccedil;&atilde;o, por n&atilde;o haver nenhum trabalho que mostre poss&iacute;veis diferencia&ccedil;&otilde;es nas regi&otilde;es brasileiras, e por ser um valor estimado por James (2003) para as regi&otilde;es brasileiras que possuem controle qu&iacute;mico de pragas. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">N&atilde;o ser&atilde;o analisadas mudan&ccedil;as nas prefer&ecirc;ncias dos consumidores, nem diferencia&ccedil;&atilde;o no pre&ccedil;o do milho convencional e GM. Para haver rea&ccedil;&atilde;o dos consumidores, eles deveriam ser capazes de diferenciar o produto GM do convencional. Em rela&ccedil;&atilde;o a gr&atilde;os, &eacute; poss&iacute;vel realizar testes, sem necessidade de rastrear o produto. Por&eacute;m, para animais alimentados com produtos GM, ou alimentos processados, como &oacute;leo de milho, a identifica&ccedil;&atilde;o por meio de testes n&atilde;o &eacute; poss&iacute;vel, sendo necess&aacute;rio rastrear toda a cadeia produtiva. Isso exigiria intensa fiscaliza&ccedil;&atilde;o do governo e dos &oacute;rg&atilde;os respons&aacute;veis. Mesmo que todo esse processo fosse poss&iacute;vel, n&atilde;o se sabe ao certo quanto os consumidores est&atilde;o dispostos a pagar a mais por isso, principalmente a ind&uacute;stria de ra&ccedil;&atilde;o e os exportadores. No entanto, determinados pa&iacute;ses poderiam partir do pressuposto de que todo o milho produzido no Brasil &eacute; GM e, assim, proibir as importa&ccedil;&otilde;es brasileiras de milho. Por&eacute;m, o trabalho de Ferreira Filho (2007) mostra que a maioria dos pa&iacute;ses importadores tem aceitado bem o milho GM, principalmente aquele destinado &agrave; alimenta&ccedil;&atilde;o animal. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">De posse desses dados, dois cen&aacute;rios ser&atilde;o simulados: </font></p> <UL   type="disc" ><LI >       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Cen&aacute;rio I: todas as &aacute;reas plantadas com milho no Brasil que possuem produtividade acima da m&eacute;dia nacional ir&atilde;o adotar milho Bt11, conforme apresentado na <a href="#tab01">Tabela 1</a>; </font></p>   </LI > <LI >       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Cen&aacute;rio II: o Paran&aacute; n&atilde;o adota milho Bt11, visto que, em 2003, este estado decretou a lei nº 14.162, que veda o cultivo, manipula&ccedil;&atilde;o, industrializa&ccedil;&atilde;o e comercializa&ccedil;&atilde;o de organismos GM<Sup><a href="#end06">6</a><a name="back06"></a></Sup>.      </font></p>   </LI ></UL >     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As an&aacute;lises desses cen&aacute;rios poder&atilde;o ser &uacute;teis para compreender o processo que ocorre quando uma regi&atilde;o se abst&eacute;m da ado&ccedil;&atilde;o de produtos GM, enquanto as regi&otilde;es pr&oacute;ximas usufruem dos benef&iacute;cios da ado&ccedil;&atilde;o, e o produtor convencional n&atilde;o obt&eacute;m nenhuma vantagem adicional, como diferencia&ccedil;&atilde;o no pre&ccedil;o. Esse cen&aacute;rio &eacute; parecido com o que vem ocorrendo no Brasil desde a ado&ccedil;&atilde;o de milho GM na Argentina, por exemplo. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>4. Resultados e Discuss&atilde;o </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><I>4.1. Cen&aacute;rio I: ado&ccedil;&atilde;o de milho GM no Brasil </I></B></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No cen&aacute;rio I, uma taxa de ado&ccedil;&atilde;o de aproximadamente 60% da &aacute;rea plantada com milho no Brasil em 2001 &eacute; simulada. A distribui&ccedil;&atilde;o da produ&ccedil;&atilde;o e o percentual adotado em cada regi&atilde;o podem ser visualizados na <a href="#tab02">Tabela 2</a>, junto ao resultado agregado. Neste cen&aacute;rio, observa-se aumento do PIB brasileiro, sendo maior para os estados que adotaram milho Bt11 e para as regi&otilde;es mais economicamente dependentes dos setores a jusante da cadeia produtiva do milho. </font></p>     <p><a name="tab02"></a></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/resr/v49n1/a04t02.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A ado&ccedil;&atilde;o do milho Bt11 reduz o pre&ccedil;o do cereal e dos produtos que o utilizam ao longo do processo produtivo, o que contribui para o crescimento das exporta&ccedil;&otilde;es desses produtos. Por outro lado, com menor intensidade, o aumento no sal&aacute;rio real m&eacute;dio aumento o consumo de produtos nacionais e importados. Como a varia&ccedil;&atilde;o no saldo da balan&ccedil;a comercial &eacute; mantida fixa em rela&ccedil;&atilde;o ao PIB no fechamento, ocorre, inicialmente, um <I>super&aacute;vit </I>na balan&ccedil;a comercial, sendo necess&aacute;rio apreciar a moeda dom&eacute;stica corrente (redu&ccedil;&atilde;o da taxa de c&acirc;mbio), elevando as importa&ccedil;&otilde;es e dificultando as exporta&ccedil;&otilde;es. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A varia&ccedil;&atilde;o no emprego agregado (nacional) &eacute; nula, devido ao fechamento realizado, sendo a redu&ccedil;&atilde;o na quantidade da m&atilde;o de obra no setor de milho compensado pelo aumento no n&iacute;vel de atividade de setores a jusante da sua cadeia produtiva, ou realocada para a regi&atilde;o Sul, onde o aumento no n&iacute;vel de atividade foi maior (<a href="#tab02">Tabela 2</a>). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Como o choque simula a ado&ccedil;&atilde;o de uma tecnologia que poupa m&atilde;o de obra, &eacute; poss&iacute;vel existir redu&ccedil;&atilde;o nos postos de trabalho em algumas regi&otilde;es mesmo com aumento do PIB, como ocorre, por exemplo, no Centro-Oeste. Entretanto, cabe ressaltar que o aumento no sal&aacute;rio real m&eacute;dio ocorre em todas as regi&otilde;es, uma vez que o crescimento no sal&aacute;rio real em algumas regi&otilde;es atrai m&atilde;o de obra de outras regi&otilde;es, onde h&aacute; retra&ccedil;&atilde;o no n&iacute;vel de atividade. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As varia&ccedil;&otilde;es macroecon&ocirc;micas decorrentes da introdu&ccedil;&atilde;o do milho Bt11 n&atilde;o ocupam grandes destaques, visto que a participa&ccedil;&atilde;o dos setores inter-relacionados na cadeia de comercializa&ccedil;&atilde;o do milho &eacute; pequena em rela&ccedil;&atilde;o aos demais setores analisados, representando cerca de 8,5% do PIB nacional em 2001. Por&eacute;m, cabe analisar criteriosamente os impactos da ado&ccedil;&atilde;o de milho Bt11 nos diversos setores ligados direta e indiretamente com o produto e quais os efeitos sobre as regi&otilde;es brasileiras. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Com a introdu&ccedil;&atilde;o do milho Bt11 no Brasil, ocorre uma redu&ccedil;&atilde;o de 9,37% nos custos totais do setor de milho, j&aacute; considerando o aumento no pre&ccedil;o da semente GM em rela&ccedil;&atilde;o ao da convencional. As varia&ccedil;&otilde;es nos custos de produ&ccedil;&atilde;o de cada setor acompanham a varia&ccedil;&atilde;o do pre&ccedil;o do milho de sua regi&atilde;o que, por sua vez, depende da taxa de ado&ccedil;&atilde;o de milho Bt11 e da demanda pelo cereal na regi&atilde;o. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A redu&ccedil;&atilde;o no pre&ccedil;o do milho eleva a demanda pelo produto e incentiva o aumento do n&iacute;vel de atividade do setor. Este, por sua vez, demanda mais insumos, for&ccedil;ando a alta nos pre&ccedil;os desses produtos. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As altera&ccedil;&otilde;es no custo total de produ&ccedil;&atilde;o nos setores selecionados est&atilde;o na <a href="#tab03">Tabela 3</a>. Nos setores que utilizam o milho como insumo, como aves e su&iacute;nos, o custo tende a cair, e essa redu&ccedil;&atilde;o &eacute; proporcional &agrave; quantidade percentual de milho utilizada em cada setor. Nos demais setores, a jusante da cadeia produtiva do milho, como os de abate animal, a redu&ccedil;&atilde;o tende a ser bem menor que nos setores que consomem o milho diretamente. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><a name="tab03"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/resr/v49n1/a04t03.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Para os demais setores que n&atilde;o utilizam milho direta ou indiretamente, ou que utilizam uma propor&ccedil;&atilde;o muito pequena, o custo de produ&ccedil;&atilde;o tende a subir devido &agrave; eleva&ccedil;&atilde;o nos pre&ccedil;os dos fatores de produ&ccedil;&atilde;o. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Com a redu&ccedil;&atilde;o no custo de produ&ccedil;&atilde;o de alguns setores, as fam&iacute;lias poder&atilde;o adquirir produtos como leite natural e carnes a um pre&ccedil;o menor. Os produtos que tiveram aumento de pre&ccedil;o para as fam&iacute;lias foram outros produtos agropecu&aacute;rios, como de couro e cal&ccedil;ados e &oacute;leo vegetal, que &eacute; constitu&iacute;do, basicamente de &oacute;leo de soja. As fam&iacute;lias do Centro-Oeste foram as mais beneficiadas, pois a redu&ccedil;&atilde;o expressiva no valor do milho foi repassada para os pre&ccedil;os de diversos produtos adquiridos pelas fam&iacute;lias. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em decorr&ecirc;ncia da redu&ccedil;&atilde;o do pre&ccedil;o, as fam&iacute;lias aumentar&atilde;o o consumo. Embora as maiores taxas de diminui&ccedil;&atilde;o de cota&ccedil;&otilde;es tenham ocorrido no Centro-Oeste, os resultados do modelo mostram varia&ccedil;&atilde;o maior no consumo das fam&iacute;lias da regi&atilde;o Sul do Pa&iacute;s, em fun&ccedil;&atilde;o do aumento na quantidade de postos de trabalho (emprego) e no sal&aacute;rio real m&eacute;dio (<a href="#tab04">Tabela 4</a>). </font></p>     <p><a name="tab04"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/resr/v49n1/a04t04.jpg"></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A redu&ccedil;&atilde;o no consumo das fam&iacute;lias da regi&atilde;o Norte &eacute; relativamente pequena, pois o setor de milho, bem como os demais setores a jusante da sua cadeia produtiva, tem pequena participa&ccedil;&atilde;o na composi&ccedil;&atilde;o do seu PIB. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em todos os estados, verifica-se aumento nas exporta&ccedil;&otilde;es de milho. No entanto, 99% delas s&atilde;o da regi&atilde;o Sul, observando-se, no Paran&aacute;, a maior varia&ccedil;&atilde;o nos embarques (44,6%). Os produtos com as maiores quedas de pre&ccedil;os tiveram os maiores aumentos na quantidade exportada. No setor de carne de aves, o aumento nos envios foi de 3%. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Por outro lado, em setores que apresentam aumento no custo de produ&ccedil;&atilde;o, como o setor de soja, ocorre redu&ccedil;&atilde;o nas exporta&ccedil;&otilde;es, devido &agrave; eleva&ccedil;&atilde;o no pre&ccedil;o e &agrave; valoriza&ccedil;&atilde;o cambial. Com isso, produtos derivados tamb&eacute;m incorreram em redu&ccedil;&atilde;o nas exporta&ccedil;&otilde;es como, por exemplo, o &oacute;leo vegetal. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Com o aumento na demanda por milho, ocorre um crescimento do n&iacute;vel de atividade de setores inter-relacionados na sua cadeia de comercializa&ccedil;&atilde;o, inclusive do pr&oacute;prio setor de milho, cujo aumento no n&iacute;vel de atividade no Brasil atinge 7,69%. Essa eleva&ccedil;&atilde;o &eacute; impulsionada pelos estados com alta taxa de ado&ccedil;&atilde;o de milho Bt11, ou seja, todos os estados do Sul e do Centro-Oeste, al&eacute;m de S&atilde;o Paulo e Minas Gerais, no Sudeste. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Entre esses estados, o Paran&aacute; &eacute; o que apresenta o maior crescimento no n&iacute;vel de atividade (21,24%). Contudo, esse aumento n&atilde;o ocorre apenas devido &agrave; elevada taxa de ado&ccedil;&atilde;o, mas tamb&eacute;m em fun&ccedil;&atilde;o de a demanda por milho na regi&atilde;o ser maior em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; verificada em outros locais. Dessa forma, uma redu&ccedil;&atilde;o relativamente menor no pre&ccedil;o do milho &eacute; capaz de aumentar a demanda pelo produto, se comparado com outras regi&otilde;es. No Paran&aacute;, tamb&eacute;m &eacute; observada maior eleva&ccedil;&atilde;o no n&iacute;vel de atividade no setor de aves. Entretanto, o maior aumento no n&iacute;vel de atividade no setor de su&iacute;nos ocorre na regi&atilde;o Centro-Oeste, apesar de a maior varia&ccedil;&atilde;o absoluta tamb&eacute;m ocorrer na regi&atilde;o Sul, visto que concentrava 73% do valor produzido pelo setor de su&iacute;nos em 2001. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os setores que apresentam aumento no n&iacute;vel de atividade demandam mais m&atilde;o de obra, compensando o desemprego gerado pela introdu&ccedil;&atilde;o do milho Bt11. Nos estados onde se observa redu&ccedil;&atilde;o no n&iacute;vel de atividade, a redu&ccedil;&atilde;o na demanda por m&atilde;o de obra faz com que ela se desloque para os estados onde ocorre o movimento inverso. Como o n&iacute;vel de atividade nos setores a jusante da cadeia produtiva do milho no Paran&aacute; e em Santa Catarina cresceu muito em rela&ccedil;&atilde;o aos demais estados, esses acabam atraindo m&atilde;o de obra. Por outro lado, os estados do Centro-Oeste, Rio Grande do Sul, Minas Gerais, Esp&iacute;rito Santo e Bahia reduzem os postos de emprego, uma vez que o desemprego causado pela inova&ccedil;&atilde;o tecnol&oacute;gica n&atilde;o &eacute; suprido pela demanda por m&atilde;o de obra em outros setores. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Na regi&atilde;o Sul, apesar de a introdu&ccedil;&atilde;o do milho Bt11 gerar desemprego, a redu&ccedil;&atilde;o no pre&ccedil;o eleva a demanda pelo produto, incentivando a produ&ccedil;&atilde;o. Com isso, o setor acaba aumentando a procura por m&atilde;o de obra numa quantidade similar ao desemprego gerado pela inova&ccedil;&atilde;o tecnol&oacute;gica. Mas, como a redu&ccedil;&atilde;o no pre&ccedil;o do milho incentiva o aumento na produ&ccedil;&atilde;o de outros setores, a regi&atilde;o absorve mais m&atilde;o de obra do que a desempregada no come&ccedil;o do processo. No Paran&aacute;, por exemplo, apenas o aumento na produ&ccedil;&atilde;o de milho mais que compensa o desemprego causado pela introdu&ccedil;&atilde;o do milho Bt11. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Para efeito de compara&ccedil;&atilde;o, os resultados encontrados por Fancelli (2002), bem como os obtidos neste trabalho, estimam ganhos consider&aacute;veis com a introdu&ccedil;&atilde;o do milho resistente a insetos. Fancelli (2002) estima que os benef&iacute;cios diretos e indiretos da introdu&ccedil;&atilde;o de milho resistente a insetos seriam de cerca de US$ 1,2 bilh&atilde;o, enquanto que o ganho de bem-estar obtido neste trabalho corresponde a R$ 701,76 milh&otilde;es<Sup><a href="#end07">7</a><a name="back07"></a></Sup>.Como visto, portanto, a introdu&ccedil;&atilde;o do milho Bt11 ter&aacute; efeito positivo em longo prazo, n&atilde;o apenas no setor de milho, como tamb&eacute;m nos setores inter-relacionados na sua cadeia de comercializa&ccedil;&atilde;o. A redu&ccedil;&atilde;o no custo desses setores atinge as fam&iacute;lias, que poder&atilde;o adquirir os produtos a custos mais baixos, aumentando o consumo, principalmente de carnes. Por outro lado, o aumento da demanda, tanto interna quanto externa, incentiva o aumento da oferta e, como consequ&ecirc;ncia, do emprego nas regi&otilde;es em que os setores afetados exercem maior participa&ccedil;&atilde;o no PIB, como, por exemplo, na regi&atilde;o Centro-Oeste e, sobretudo, no Sul do Pa&iacute;s. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Considerando-se, portanto, que a introdu&ccedil;&atilde;o de lavouras de milho Bt11 no Brasil n&atilde;o proporcionar&aacute; mudan&ccedil;as nas rela&ccedil;&otilde;es comerciais internacionais, o presente trabalho apresenta resultados similares ao dos trabalhos de Elbehri e Macdonald (2004), Hareau (2006), Gru&egrave;re, Bou&euml;t e Mevel (2007), que tamb&eacute;m utilizaram modelos de equil&iacute;brio geral para analisar os impactos da ado&ccedil;&atilde;o de lavouras GM. Apesar de estes trabalhos terem como foco a an&aacute;lise de outras culturas GM, os resultados encontrados, de maneira geral, indicam que a introdu&ccedil;&atilde;o de qualquer lavoura GM aumenta a produ&ccedil;&atilde;o, as exporta&ccedil;&otilde;es e o bem-estar da popula&ccedil;&atilde;o. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Por&eacute;m, devido aos pressupostos utilizados no modelo, mesmo com a ado&ccedil;&atilde;o de milho Bt11 em algumas regi&otilde;es do Nordeste, o n&iacute;vel de atividade do setor de milho nessa regi&atilde;o tem queda. Al&eacute;m disso, no longo prazo, n&atilde;o &eacute; esperado aumento na produ&ccedil;&atilde;o, o que contraria as estimativas feitas por Borchgrave (2002)<Sup><a href="#end08">8</a></Sup><a name="back08"></a>. Isso decorre do fato de que as regi&otilde;es Sul, Sudeste e Centro-Oeste t&ecirc;m mais acesso a essa inova&ccedil;&atilde;o tecnol&oacute;gica, obtendo vantagens competitivas em rela&ccedil;&atilde;o ao Nordeste. Em outras palavras, o Nordeste acaba se tornando mais dependente do milho de outras regi&otilde;es. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><B><I>4.2. Cen&aacute;rio II: ado&ccedil;&atilde;o de milho GM no Brasil, exceto Paran&aacute; </I></B></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O cen&aacute;rio II, conforme descrito na metodologia, analisa as consequ&ecirc;ncias que a cria&ccedil;&atilde;o de uma lei que pro&iacute;be o cultivo de milho GM no Paran&aacute;, assim como ocorreu com a soja em 2003, pode gerar para o Brasil, e em especial para o Paran&aacute;. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Neste caso, admite-se, na simula&ccedil;&atilde;o, que o Paran&aacute; tem taxa de ado&ccedil;&atilde;o nula. Com isso, a ado&ccedil;&atilde;o simulada no Sul do Brasil reduz de 74,7% no cen&aacute;rio I, para 29,58% no cen&aacute;rio II. A taxa de ado&ccedil;&atilde;o no Brasil tamb&eacute;m tem redu&ccedil;&atilde;o: no cen&aacute;rio I correspondia a 60,36% da &aacute;rea plantada com milho, enquanto no cen&aacute;rio II, &eacute; de 40,79%. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Na <a href="#tab05">Tabela 5</a>, al&eacute;m das taxas de ado&ccedil;&atilde;o por regi&atilde;o, est&atilde;o os resultados macroecon&ocirc;micos do cen&aacute;rio II. A ado&ccedil;&atilde;o de lavouras de milho Bt11 aumenta o PIB nacional em 0,03%. Esse aumento corresponde &agrave; metade da varia&ccedil;&atilde;o percentual observada no cen&aacute;rio I, e reflete-se no consumo das fam&iacute;lias, que, no cen&aacute;rio II aumenta apenas 0,06%, enquanto no cen&aacute;rio I, a eleva&ccedil;&atilde;o &eacute; de 0,10%. Essa queda nos &iacute;ndices nacionais ocorre devido &agrave; retra&ccedil;&atilde;o sofrida no Sul, principalmente no Paran&aacute;, que era respons&aacute;vel por 27,5% do valor total produzido pelo setor de milho no Brasil em 2001. A regi&atilde;o Sul, mesmo sem a ado&ccedil;&atilde;o do milho Bt11 no Paran&aacute;, consegue aumento significativo no PIB em rela&ccedil;&atilde;o &agrave;s outras regi&otilde;es (0,04%), por&eacute;m menor que no cen&aacute;rio I (0,28%). O Paran&aacute;, ao inv&eacute;s do 0,62% de crescimento no PIB, passa a ter redu&ccedil;&atilde;o de 0,12% com a n&atilde;o ado&ccedil;&atilde;o de milho Bt11. Por&eacute;m, as demais regi&otilde;es s&atilde;o beneficiadas no cen&aacute;rio II, principalmente o Centro-Oeste e o Sudeste. </font></p>     <p><a name="tab05"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/resr/v49n1/a04t05.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A regi&atilde;o Centro-Oeste passa a receber capital de todas as regi&otilde;es. A amplia&ccedil;&atilde;o do estoque de capital no Centro-Oeste leva ao aumento no n&iacute;vel de atividade, elevando a demanda por m&atilde;o de obra e o sal&aacute;rio real m&eacute;dio, fazendo o PIB da regi&atilde;o crescer e a varia&ccedil;&atilde;o no consumo das fam&iacute;lias mais do que dobrar em rela&ccedil;&atilde;o ao cen&aacute;rio I. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A sa&iacute;da de capital na regi&atilde;o Sul faz com que a m&atilde;o de obra, que antes se deslocava de todas as regi&otilde;es para o Sul, no cen&aacute;rio II, sa&iacute;a do Sul e do Norte para o Centro-Oeste e Sudeste. O Centro-Oeste se torna a regi&atilde;o com maior crescimento no n&iacute;vel de atividade, tomando o lugar da regi&atilde;o Sul na atra&ccedil;&atilde;o de m&atilde;o de obra e, portanto, pagando sal&aacute;rios mais elevados em rela&ccedil;&atilde;o ao cen&aacute;rio I. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O consumo das fam&iacute;lias continua negativo apenas na regi&atilde;o Norte, mesmo com forte retra&ccedil;&atilde;o no consumo das fam&iacute;lias no Paran&aacute; (0,17%). O volume das exporta&ccedil;&otilde;es continua apresentando eleva&ccedil;&otilde;es apenas nos estados da regi&atilde;o Sul, por&eacute;m, com menor intensidade em rela&ccedil;&atilde;o ao cen&aacute;rio I, pois a redu&ccedil;&atilde;o no pre&ccedil;o do milho &eacute; inferior. Neste cen&aacute;rio, a redu&ccedil;&atilde;o do pre&ccedil;o no setor de milho e setores a jusante n&atilde;o gera aumento na demanda externa suficiente para alterar a taxa de c&acirc;mbio. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A varia&ccedil;&atilde;o no custo total de produ&ccedil;&atilde;o (<a href="#tab06">Tabela 6</a>) depende da taxa de ado&ccedil;&atilde;o de milho Bt11, da demanda do produto na regi&atilde;o analisada e da varia&ccedil;&atilde;o no pre&ccedil;o dos insumos utilizados. Todavia, a redu&ccedil;&atilde;o do pre&ccedil;o em algumas regi&otilde;es for&ccedil;a a queda em todas as regi&otilde;es do Pa&iacute;s. Como o Paran&aacute; n&atilde;o adota milho Bt11, a diminui&ccedil;&atilde;o de pre&ccedil;o &eacute; inferior &agrave; observada no cen&aacute;rio I. </font></p>     <p><a name="tab06"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/resr/v49n1/a04t06.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No cen&aacute;rio I, a baixa no pre&ccedil;o do milho na regi&atilde;o Sul era de 9,07%, enquanto que cen&aacute;rio II, &eacute; de apenas 3,71%. No Paran&aacute;, a redu&ccedil;&atilde;o era superior a 10% ao adotar milho Bt11, contudo, caso n&atilde;o adote, a redu&ccedil;&atilde;o passa a ser quase insignificante (0,9%). Nos outros setores a jusante da cadeia produtiva do milho, a an&aacute;lise &eacute; similar, por&eacute;m, com intensidades menores. Enquanto a redu&ccedil;&atilde;o no custo total de produ&ccedil;&atilde;o do milho chega a 11,1% no Sudeste, o segundo setor com maior varia&ccedil;&atilde;o nos custos de produ&ccedil;&atilde;o &eacute; o de su&iacute;nos, tamb&eacute;m no Sudeste (-1,72%). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A redu&ccedil;&atilde;o percentual nos custos totais de produ&ccedil;&atilde;o do milho &eacute; maior na regi&atilde;o Sudeste, pois a demanda na regi&atilde;o &eacute; pequena, apenas 11% do valor produzido nacionalmente. O mesmo tende a ocorrer com produtos intermedi&aacute;rios, como su&iacute;nos e aves vivas, por&eacute;m, numa propor&ccedil;&atilde;o menor, visto que a diferen&ccedil;a na demanda por esses bens &eacute; pequena em rela&ccedil;&atilde;o &agrave;s outras regi&otilde;es. Por&eacute;m, quando </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">o produto &eacute; destinado ao consumidor final, como carnes, o consumo na regi&atilde;o Sudeste &eacute; maior, e a queda nos custos tende a acompanhar os verificados na regi&atilde;o Centro-Oeste. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Como os pre&ccedil;os na regi&atilde;o Sul apresentam pequena tend&ecirc;ncia &agrave; queda, devido &agrave; baixa ado&ccedil;&atilde;o de lavouras de milho Bt11 e &agrave; demanda elevada por produtos agropecu&aacute;rios, as fam&iacute;lias dessa regi&atilde;o s&atilde;o as menos beneficiadas com a redu&ccedil;&atilde;o nos pre&ccedil;os dos produtos, a jusante da cadeia produtiva do milho, reduzindo o consumo, principalmente de carne de aves. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Embora a redu&ccedil;&atilde;o nos valores dos produtos destinados &agrave;s fam&iacute;lias seja inferior no cen&aacute;rio II, as fam&iacute;lias n&atilde;o s&oacute; da regi&atilde;o Centro-Oeste, mas tamb&eacute;m da maioria dos estados brasileiros, passam a consumir quantidades maiores de todos os produtos, devido ao aumento na quantidade de emprego e do sal&aacute;rio real m&eacute;dio. Vale ressaltar que s&oacute; houve redu&ccedil;&atilde;o no consumo de carne de aves no Paran&aacute;, visto que a queda na quantidade de empregos e no sal&aacute;rio real m&eacute;dio reduz o poder de compra das fam&iacute;lias, n&atilde;o sendo observado aumento no consumo nem mesmo de produtos que se desvalorizaram. A varia&ccedil;&atilde;o no consumo das fam&iacute;lias em setores selecionados pode ser visualizada na <a href="#tab07">Tabela 7</a>. </font></p>     <p><a name="tab07"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/resr/v49n1/a04t07.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A varia&ccedil;&atilde;o percentual das exporta&ccedil;&otilde;es est&aacute; diretamente ligada &agrave; varia&ccedil;&atilde;o do pre&ccedil;o do produto. As exporta&ccedil;&otilde;es de milho aumentam em todos os estados, variando entre 5% no Paran&aacute;, e ultrapassando os 30% em Santa Catarina. Conv&eacute;m relembrar que 99% do milho &eacute; exportado pela regi&atilde;o Sul, e o aumento na varia&ccedil;&atilde;o das exporta&ccedil;&otilde;es de milho, no Paran&aacute;, ocorre devido &agrave; eleva&ccedil;&atilde;o do n&iacute;vel de atividade do setor em outras regi&otilde;es. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Com a n&atilde;o ado&ccedil;&atilde;o de milho Bt11 no Paran&aacute;, o aumento no n&iacute;vel de atividade observado no setor de milho no Brasil &eacute; de apenas 2,4%, enquanto no cen&aacute;rio I esse aumento era de 7,7%. Com a ado&ccedil;&atilde;o de milho Bt11 no Paran&aacute;, alguns produtores reduzem a produ&ccedil;&atilde;o de soja para plantar milho. Ao optarem apenas pela lavoura convencional de milho, o que se observa &eacute; a prefer&ecirc;ncia por outras culturas, reduzindo em 3,7% o n&iacute;vel de atividade no setor de milho na regi&atilde;o. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Com isso, os setores de su&iacute;nos, aves vivas e qu&iacute;micos diversos s&atilde;o os mais prejudicados. Inclusive para o setor de qu&iacute;micos diversos &eacute; prefer&iacute;vel a ado&ccedil;&atilde;o de milho Bt11 no Paran&aacute;, mesmo com redu&ccedil;&atilde;o na quantidade utilizada de inseticida por unidade produzida, visto que a redu&ccedil;&atilde;o na produ&ccedil;&atilde;o, no caso da n&atilde;o ado&ccedil;&atilde;o, n&atilde;o compensa a maior utiliza&ccedil;&atilde;o de produtos qu&iacute;micos na lavoura convencional. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O setor de su&iacute;nos possui o segundo maior crescimento no n&iacute;vel de atividade, pois &eacute; o que utiliza, percentualmente, mais milho. O setor de su&iacute;nos do Mato Grosso &eacute; o mais favorecido com a n&atilde;o ado&ccedil;&atilde;o de milho Bt11, aumentando em 1,93% o n&iacute;vel de atividade, enquanto no cen&aacute;rio I, a alta &eacute; de 1,23%. No entanto, a pequena redu&ccedil;&atilde;o no n&iacute;vel de atividade do setor de su&iacute;nos na regi&atilde;o Sul representa muito, uma vez que 73% da produ&ccedil;&atilde;o se concentra nessa regi&atilde;o. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No setor de aves vivas, o maior aumento no n&iacute;vel de atividade ocorre em Goi&aacute;s (1,47%), contra 1,07% no cen&aacute;rio anterior. Em geral, os setores com as maiores altas no n&iacute;vel de atividade est&atilde;o localizados na regi&atilde;o Centro-Oeste. Apesar de essa regi&atilde;o ter um valor total de produ&ccedil;&atilde;o de milho e setores a jusante inferior ao do Paran&aacute;, estes s&atilde;o muito importantes para a economia do Centro-Oeste, representando 15,5% do PIB da regi&atilde;o. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Ao aumentar o n&iacute;vel de atividade em um setor, torna-se necess&aacute;ria uma quantidade maior de insumos e fatores prim&aacute;rios. O quanto a mais deve ser utilizado &eacute; regulado no modelo por uma fun&ccedil;&atilde;o Leontief (demanda de fatores diretamente proporcional ao n&iacute;vel do produto). A substitui&ccedil;&atilde;o entre os fatores prim&aacute;rios (terra, capital e trabalho) ocorre por meio de uma fun&ccedil;&atilde;o CES. Como a quantidade de terra &eacute; fixa no fechamento, apenas as quantidades utilizadas de trabalho e capital variam por regi&atilde;o. Dessa forma, uma varia&ccedil;&atilde;o no n&iacute;vel de atividade afeta diretamente o n&iacute;vel de emprego. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No setor de milho, regi&otilde;es que n&atilde;o adotaram, ou adotaram uma pequena taxa de milho Bt11, perderam competitividade e reduziram o n&iacute;vel de atividade, gerando aumento no desemprego. Por outro lado, regi&otilde;es que adotaram o milho Bt11 tornaram-se mais competitivas, aumentaram o n&iacute;vel de atividade no setor e reempregaram parte dos empregados demitidos. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O Paran&aacute;, ao adotar milho Bt11 (cen&aacute;rio I), economiza em torno de 16% dos custos com m&atilde;o de obra (<a href="#tab01">Tabela 1</a>). Todavia, o aumento no n&iacute;vel de atividade &eacute; de 21% e, com isso, o setor acaba tendo eleva&ccedil;&atilde;o de 2% na quantidade de empregos. Ao se optar apenas pela cultura convencional, n&atilde;o h&aacute; redu&ccedil;&atilde;o de emprego num primeiro momento, por&eacute;m, o custo de produ&ccedil;&atilde;o fica superior aos outros estados que adotam o milho Bt11, e o setor acaba reduzindo o n&iacute;vel de atividade, gerando desemprego de 4% em longo prazo. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Portanto, considerando-se que o Paran&aacute; n&atilde;o adote milho Bt11, observa-se que tanto a m&atilde;o de obra quanto os estoques de capitais se deslocam de outras regi&otilde;es brasileiras para o Centro-Oeste. Mesmo assim, ainda &eacute; poss&iacute;vel observar aumento do PIB e do consumo na regi&atilde;o Sul. Por&eacute;m, no Paran&aacute;, n&atilde;o apenas o setor de milho, como tamb&eacute;m os de aves e outros setores a jusante da cadeia produtiva do milho, perdem competitividade, reduzindo o n&iacute;vel de atividade, a quantidade de emprego e o consumo das fam&iacute;lias. Assim, observa-se que o Paran&aacute; apresenta redu&ccedil;&atilde;o no PIB, visto que esses setores possuem grande representatividade econ&ocirc;mica para a regi&atilde;o. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nesse sentido, ao analisar o cen&aacute;rio II, pode-se imaginar quanto o Brasil pode ter perdido de competitividade nos &uacute;ltimos 10 anos, se comparado a pa&iacute;ses como os EUA e a Argentina, que passam a utilizar o milho GM. Isto pode incorrer em perdas para produtores e consumidores, al&eacute;m de prejudicar a cria&ccedil;&atilde;o de postos de trabalho em virtude da redu&ccedil;&atilde;o do n&iacute;vel de atividade econ&ocirc;mica. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><B>5. Considera&ccedil;&otilde;es finais </B></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os efeitos da introdu&ccedil;&atilde;o do milho Bt11 nas lavouras brasileiras s&atilde;o amplos e distribuem-se de forma desigual entre os setores e regi&otilde;es interligadas no modelo utilizado, devido &agrave;s diferen&ccedil;as observadas na distribui&ccedil;&atilde;o espacial da atividade econ&ocirc;mica no territ&oacute;rio brasileiro. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A inova&ccedil;&atilde;o tecnol&oacute;gica realizada a partir da introdu&ccedil;&atilde;o do milho Bt11 reduz os custos de produ&ccedil;&atilde;o no setor de milho e nos demais elos da sua cadeia produtiva a jusante, principalmente aves e su&iacute;nos. Dessa forma, os efeitos ao longo da sua cadeia s&atilde;o significativos, pois elevam o n&iacute;vel da atividade econ&ocirc;mica, gerando emprego em diversos estados, em especial nas regi&otilde;es Sul e Centro-Oeste, que s&atilde;o mais dependentes destas atividades. O benef&iacute;cio do progresso tecnol&oacute;gico na agricultura, portanto, &eacute; repassado para os demais segmentos da cadeia de comercializa&ccedil;&atilde;o, que tamb&eacute;m se beneficiam dele. Este &eacute; um efeito de equil&iacute;brio geral, que n&atilde;o pode ser captado por meio de modelos de equil&iacute;brio parcial. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">De maneira geral, ao adotar milho Bt11, observa-se redu&ccedil;&atilde;o na quantidade de m&atilde;o de obra utilizada no pr&oacute;prio setor. Contudo, os setores a jusante da cadeia produtiva do milho, motivados pela redu&ccedil;&atilde;o no custo dos insumos, elevam o n&iacute;vel de atividade e de emprego. Com isso, em regi&otilde;es onde a produ&ccedil;&atilde;o de su&iacute;nos, aves, ra&ccedil;&atilde;o e beneficiamento vegetal &eacute; economicamente significativa, o desemprego causado pela introdu&ccedil;&atilde;o do milho Bt11 &eacute; compensado pelo aumento do n&iacute;vel de atividade destes setores. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A redu&ccedil;&atilde;o nos pre&ccedil;os dos alimentos, proporcionada pela inova&ccedil;&atilde;o tecnol&oacute;gica, milho Bt11, associada ao aumento no sal&aacute;rio real m&eacute;dio eleva a renda real das fam&iacute;lias, possibilitando aumentar o consumo real em todas as regi&otilde;es, exceto no Norte do Pa&iacute;s, em que se observa uma pequena redu&ccedil;&atilde;o. Vale ressaltar que, na regi&atilde;o Nordeste, apesar da redu&ccedil;&atilde;o no PIB e no emprego, o consumo das fam&iacute;lias aumenta devido &agrave; queda no pre&ccedil;o dos alimentos que direta ou indiretamente, consomem milho. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Por fim, no atual contexto de comercializa&ccedil;&atilde;o do milho GM no Brasil e no mundo, uma lei que pro&iacute;be seu cultivo em apenas um estado pode gerar consequ&ecirc;ncias negativas, como a redu&ccedil;&atilde;o no n&iacute;vel de atividade, sa&iacute;da de capital, desemprego e baixa no consumo das fam&iacute;lias e nas exporta&ccedil;&otilde;es. Essas consequ&ecirc;ncias s&atilde;o intensificadas quando a regi&atilde;o possui maior depend&ecirc;ncia de produtos agroindustriais inter-relacionados na cadeia produtiva do milho, como aconteceria se o Paran&aacute; tivesse conseguido proibir o cultivo no estado. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Apesar de algumas regi&otilde;es terem dif&iacute;cil acesso &agrave; inova&ccedil;&atilde;o tecnol&oacute;gica proposta, devido &agrave; baixa renda dos produtores, proibir o uso em todo o territ&oacute;rio implica perdas ainda maiores. Como o milho GM j&aacute; est&aacute; liberado, cabe ao governo criar pol&iacute;ticas p&uacute;blicas, viabilizando o acesso em regi&otilde;es em que a produtividade do milho &eacute; relativamente baixa, como no Norte e no Nordeste do Brasil, de forma que a distribui&ccedil;&atilde;o dos benef&iacute;cios seja mais homog&ecirc;nea entre os estados brasileiros. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Finalmente, ressalta-se que o governo deve garantir o direito de escolha do consumidor, e, portanto s&atilde;o muitas as tentativas de diferenciar n&atilde;o s&oacute; o produto como a cadeia de produtos convencionais e GM. No entanto, tal distin&ccedil;&atilde;o ainda n&atilde;o &eacute; f&aacute;cil e exigiria recursos consider&aacute;veis para rastrear e fiscalizar todo o processo produtivo e de comercializa&ccedil;&atilde;o. Apenas quando essa distin&ccedil;&atilde;o estiver dispon&iacute;vel, ser&aacute; poss&iacute;vel saber o quanto os consumidores est&atilde;o dispostos a pagar a mais pelo produto convencional e se isso ser&aacute; economicamente vi&aacute;vel para os produtores. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><B>6. Refer&ecirc;ncias Bibliogr&aacute;ficas </B></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BORCHGRAVE, R. <I>Cientista belga defende transg&ecirc;nicos para o Brasil. </I>CIB, S&atilde;o Paulo, 2 ago. 2002. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://www.cib.org.br/em_dia.php?id=10" target="_blank">http://www.cib.org.br/em_dia.php?id=10</a>&gt;. Acesso em: 1 maio 2008.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000170&pid=S0103-2003201100010000400001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BRASIL. Minist&eacute;rio das Rela&ccedil;&otilde;es Exteriores. Departamento de Promo&ccedil;&atilde;o Comercial. <I>Brazil Trade Net. </I>Dispon&iacute;vel em:   <http://www.braziltradenet.gov. br/> . Acesso em: 4 abr. 2008a.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000172&pid=S0103-2003201100010000400002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">________. Minist&eacute;rio do Desenvolvimento, Ind&uacute;stria e Com&eacute;rcio Exterior. Secretaria de </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">CONFEDERA&Ccedil;&Atilde;O DA AGRICULTURA E PECU&aacute;RIA DO BRASIL -CNA. <I>Participa&ccedil;&atilde;o do agroneg&oacute;cio no PIB volta a crescer. </I>19 mar. 2008. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://www.cna.org.br/site/noticia.php?n=19301" target="_blank">http://www.cna.org.br/site/noticia.php?n=19301</a>&gt;. Acesso em: 23 ago. 2008.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000175&pid=S0103-2003201100010000400003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">COMPANHIA NACIONAL DE ABASTECIMENTO- CONAB. <I>S&eacute;rie Hist&oacute;rica</I>: produ&ccedil;&atilde;o brasileira de milho &#150; 1977-2008. Bras&iacute;lia, 2008. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://www.conab.gov.br/conabweb/index.php?PAG=131" target="_blank">http:// www.conab.gov.br/conabweb/index.php?PAG=131</a>&gt;. Acesso em: 3 maio 2008.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000177&pid=S0103-2003201100010000400004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">DOMINGUES, E. P.; MAGALH&Atilde;ES, A. S.; FARIA, W. R. <I>Infraestrutura, crescimento e desigualdade regional: uma proje&ccedil;&atilde;o dos impactos dos investimentos do programa de acelera&ccedil;&atilde;o do crescimento (PAC) em Minas Gerais</I>. Pesquisa e planejamento econ&ocirc;mico (PPE). v. 39, n. 1. Abr. 2009.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000179&pid=S0103-2003201100010000400005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">ELBEHRI, A.; MACDONALD, S. <I>Estimating the impact of transgenic Bt cotton on west and central Africa</I>: a general equilibrium approach economic research service. Washington: USDA, 7 Jul. 2004.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000181&pid=S0103-2003201100010000400006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">FACHINELLO, A.L. <I>Avalia&ccedil;&atilde;o do impacto econ&ocirc;mico de poss&iacute;veis surtos da gripe avi&aacute;ria no Brasil</I>: uma an&aacute;lise de equil&iacute;brio geral comput&aacute;vel. 2008. 160 p. Tese (Doutorado em Ci&ecirc;ncias) &#150; Escola Superior de Agricultura "Luiz de Queiroz", Universidade de S&atilde;o Paulo, Piracicaba, 2008.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000183&pid=S0103-2003201100010000400007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">FANCELLI, A.L. Benef&iacute;cios da utiliza&ccedil;&atilde;o do milho geneticamente modificado MON810 resistente &agrave;s lagartas do cartucho (<I>Spodoptera frugiperda</I>), colmo (<I>Diatraea saccharalis</I>) e espiga (<I>Helicoverpa zea</I>) nos diferentes segmentos da cadeia produtiva no Brasil. In: CONGRESSO BRASILEIRO DE ENTOMOLOGIA, 19., 2002, Manaus. <I>Resumos...</I> Manaus: INPA, 2002, p. 161.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000185&pid=S0103-2003201100010000400008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">FERREIRA FILHO, J.B.S.; ROCHELLE, T.C.P.; ALVES, L.R.A. <I>Avalia&ccedil;&atilde;o dos impactos da introdu&ccedil;&atilde;o do milho GM na cadeia de comercializa&ccedil;&atilde;o do milho no Brasil</I>. Piracicaba: Cepea. jan. 2007. 120 p.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000187&pid=S0103-2003201100010000400009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">FERREIRA FILHO, J.B.S. Uma matriz de insumo produto para o Brasil em 2001. 2006. Comunica&ccedil;&atilde;o pessoal.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000189&pid=S0103-2003201100010000400010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">FERREIRA FILHO, J.B.S. (Coord.) ALVES, L. R. A.; ZILLI, J. B.; OSAKI, M.; BALLAMINUT, C. E. C.; RIBEIRO, R. G. <I>Avalia&ccedil;&atilde;o da economicidade potencial da utiliza&ccedil;&atilde;o de milho geneticamente modificados da Syngenta Seeds no Brasil</I>. Piracicaba: Editora, Abr. 2008. 34 p.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000191&pid=S0103-2003201100010000400011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">GRU&Egrave;RE, G.; BOU&euml;T, A.; MEVEL, S. <I>Genetically modified food and international trade. </I>International Food Policy Research Institute, Washington, n. 00740, Dez. 2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000193&pid=S0103-2003201100010000400012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">GUIMAR&Atilde;ES, V.; CANZIANI, J.R.F.; WATANABE, M. <I>Cadeia produtiva do milho. </I>Curitiba: Universidade Federal do Paran&aacute;, Departamento de Economia Rural e Extens&atilde;o, 2005. 108 p.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000195&pid=S0103-2003201100010000400013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">HAREAU, G.G. <I>Transgenic rice in Asia</I>: a general equilibrium assessment of potential welfare effects and regional distribution. 2006. 145 p. Tese (Doutorado em Filosofia: Economia, Agricultura e Ci&ecirc;ncias Sociais) -Virginia Polytechnic Institute and State University, Blacksburg, 2006. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://scholar.lib.vt.edu/theses/available/etd-06212006-141903/" target="_blank">http://scholar. lib.vt.edu/theses/available/etd-06212006-141903/</a>&gt;. Acesso em: 4 abr. 2008.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000197&pid=S0103-2003201100010000400014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">HORRIDGE, M.; MADDEN, J.; WITTWER, G. The impact of the 2002-2003 drougth on Australia. <I>Journal of Policy Modeling</I>, New York, v. 27, n. 3, p. 85-308, Apr. 2005.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000199&pid=S0103-2003201100010000400015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">INSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT&Iacute;STICA -IBGE. <I>Censo agropecu&aacute;rio</I>: 1970-2006. Rio de Janeiro, 2007. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://www.ibge.com.br" target="_blank">http://www.ibge. com.br</a>&gt;. Acesso em: 4 mar. 2008.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000201&pid=S0103-2003201100010000400016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">________. <I>Produ&ccedil;&atilde;o agr&iacute;cola municipal</I>. Rio de Janeiro, 2008. Dispon&iacute;vel em:   <http://www.ibge.com.br> . Acesso em: 16 ago. 2008.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000203&pid=S0103-2003201100010000400017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">JAMES, C. <I>Global review of commercialized transgenic crops</I>: 2002. Feature -Bt Maize. ISAAA Briefs<I>, </I>ISAAA: Ithaca, NY, n. 29, 2003a. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http:// www.isaaa.org" target="_blank">http:// www.isaaa.org</a>&gt;. Acesso em: 24 abr. 2008. </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">________. <I>Global status of commercialized transgenic crops</I>: 2007. ISAAA Briefs<I>, </I>ISAAA: Ithaca, NY, n. 37, 2007. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://www.isaaa.org">http://www.isaaa.org</a>&gt;. Acesso em: 24 abr. 2008.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000206&pid=S0103-2003201100010000400018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">PAMBUDI, D.D. <I>Regional strategies to attract investment</I>: using a computable general equilibrium model of Indinesia. 2005. 157 p. Thesis (Doctor of Philosophy) &#150; Faculty of Business and Economics, Monash University, Melbourne, 2005.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000208&pid=S0103-2003201100010000400019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">PARAN&Aacute;. Lei n.14162, de 27 de outubro de 2003. Veda o cultivo, manipula&ccedil;&atilde;o, importa&ccedil;&atilde;o, industrializa&ccedil;&atilde;o e comercializa&ccedil;&atilde;o de organismos geneticamente modificado (OGMs). <I>Di&aacute;rio Oficial</I>, Curitiba, 27 out. 2003. n.6592. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://celepar7cta.pr.gov.br/SEEG/sumulas.nsf/319b106715f69a4b03256efc006 01826/28205472bda1685703256e9900692ad9?OpenDocument" target="_blank">http://celepar7cta.pr.gov.br/SEEG/sumulas.nsf/319b106715f69a4b03256efc006 01826/28205472bda1685703256e9900692ad9?OpenDocument</a>&gt;. Acesso em: 15 set. 2008.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000210&pid=S0103-2003201100010000400020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">SANTOS, C.V. dos. <I>Pol&iacute;tica tribut&aacute;ria, n&iacute;vel de atividade econ&ocirc;mica e bem-estar: </I>li&ccedil;&otilde;es de um modelo de equil&iacute;brio geral inter-regional. 2006. 139 p. Tese (Doutorado em Economia Aplicada) -Escola Superior de Agricultura "Luiz de Queiroz", Universidade de S&atilde;o Paulo, Piracicaba, 2006. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://www.teses.usp.br/teses/disponiveis/11/11132/tde-10052006-152813/" target="_blank">http://www. teses.usp.br/teses/disponiveis/11/11132/tde-10052006-152813/</a>&gt;. Acesso em: 4 maio 2008.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000212&pid=S0103-2003201100010000400021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="end01"></a><a href="#back01">1</a> <I>The Enormous Regional Model </I>(HORRIDGE, MADDEN e WITTWER, 2005), denominado TERM consiste em um modelo aplicado de equil&iacute;brio geral inter-regional est&aacute;tico, do tipo <I>bottom-up</I>.    <br>     <a name="end02"></a><a href="#back02">2</a> A matriz de 2001 publicada pelo IBGE (<a href="http://www.ibge.gov.br" target="_blank">www.ibge.gov.br</a>) est&aacute; a pre&ccedil;os de consumidores. A matriz aqui utilizada foi transformada para pre&ccedil;os b&aacute;sicos, e geradas as matrizes intermedi&aacute;rias de passagem, por Ferreira Filho (2006).     <br>   <a name="end03"></a><a href="#back03">3</a> Apesar de o setor de fabrica&ccedil;&atilde;o de &oacute;leo n&atilde;o competir por terra com o setor de milho, ele &eacute; composto em grande parte por soja, sofrendo diretamente com a varia&ccedil;&atilde;o nesse setor.    <br>   <a name="end04"></a><a href="#back04">4</a> A Lei de Walras estabelece que, se em uma economia com n + 1 mercados, n estiverem em equil&iacute;brio, ent&atilde;o o n + 1 &eacute;simo tamb&eacute;m estar&aacute;.     <br>   <a name="end05"></a><a href="#back05">5</a> Nos estados com predom&iacute;nio de milho de segunda safra ("safrinha"), foi utilizada a m&eacute;dia nacional da safrinha para fazer a mesma compara&ccedil;&atilde;o.     <br>   <a name="end06"></a><a href="#back06">6</a> A lei estadual nº 14.162/03 do Paran&aacute; foi declarada inconstitucional pelo Supremo Tribunal Federal (STF) por estar contra a norma federal nº <a name="end01"></a><a href="#back01">1</a>.974/95. Mais informa&ccedil;&otilde;es podem ser encontradas no informativo de Flavia Scarpinella Bueno, dispon&iacute;vel em: <a href="http://www.correiadasilva.com.br/pdf/info_amb/infoamb11.pdf" target="_blank">www.correiadasilva.com.br/pdf/info_amb/infoamb11.pdf</a>.     <br>   <a name="end07"></a><a href="#back07">7</a> O ganho de bem-estar neste trabalho &eacute; medido pela varia&ccedil;&atilde;o equivalente (EV), obtida da fun&ccedil;&atilde;o de utilidade indireta e pode ser encontrado no trabalho de Robichaud (2001). Em geral, o ganho de bem-estar em uma regi&atilde;o costuma ser bem inferior em modelos de equil&iacute;brio geral, uma vez que s&atilde;o descontadas as perdas nos setores que n&atilde;o est&atilde;o diretamente envolvidos com o setor analisado.     ]]></body>
<body><![CDATA[<br>     <a name="end08"></a><a href="#back08">8</a> Borchgrave (2002) calcula aumento de 5% na produ&ccedil;&atilde;o, admite por hip&oacute;tese 100% de ado&ccedil;&atilde;o e retira do total importado esse aumento na quantidade produzida, mantendo o consumo constante.</font></p>     </body> </HTML>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BORCHGRAVE]]></surname>
<given-names><![CDATA[R]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Cientista belga defende transgênicos para o Brasil]]></source>
<year>2 ag</year>
<month>o.</month>
<day> 2</day>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[CIB]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>BRASIL^dMinistério das Relações Exteriores. Departamento de Promoção Comercial</collab>
<source><![CDATA[Brazil Trade Net]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>CONFEDERAÇÃO DA AGRICULTURA E PECUáRIA DO BRASIL</collab>
<source><![CDATA[Participação do agronegócio no PIB volta a crescer]]></source>
<year>19 m</year>
<month>ar</month>
<day>. </day>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>COMPANHIA NACIONAL DE ABASTECIMENTO</collab>
<source><![CDATA[Série Histórica: produção brasileira de milho - 1977-2008]]></source>
<year>2008</year>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DOMINGUES]]></surname>
<given-names><![CDATA[E. P.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MAGALHÃES]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. S.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[FARIA]]></surname>
<given-names><![CDATA[W. R]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Infraestrutura, crescimento e desigualdade regional: uma projeção dos impactos dos investimentos do programa de aceleração do crescimento (PAC) em Minas Gerais]]></article-title>
<source><![CDATA[Pesquisa e planejamento econômico (PPE)]]></source>
<year>Abr.</year>
<month> 2</month>
<day>00</day>
<volume>39</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ELBEHRI]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MACDONALD]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Estimating the impact of transgenic Bt cotton on west and central Africa: a general equilibrium approach economic research service]]></source>
<year>7 Ju</year>
<month>l.</month>
<day> 2</day>
<publisher-loc><![CDATA[Washington ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[USDA]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FACHINELLO]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.L.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Avaliação do impacto econômico de possíveis surtos da gripe aviária no Brasil: uma análise de equilíbrio geral computável]]></source>
<year>2008</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FANCELLI]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.L.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Benefícios da utilização do milho geneticamente modificado MON810 resistente às lagartas do cartucho (Spodoptera frugiperda), colmo (Diatraea saccharalis) e espiga (Helicoverpa zea) nos diferentes segmentos da cadeia produtiva no Brasil]]></article-title>
<source><![CDATA[Resumos...]]></source>
<year>2002</year>
<month>, </month>
<day>p</day>
<conf-name><![CDATA[19 CONGRESSO BRASILEIRO DE ENTOMOLOGIA]]></conf-name>
<conf-date>2002</conf-date>
<conf-loc>Manaus </conf-loc>
<page-range>161</page-range><publisher-loc><![CDATA[Manaus ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[INPA]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FERREIRA FILHO]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.B.S.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[ROCHELLE]]></surname>
<given-names><![CDATA[T.C.P.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[ALVES]]></surname>
<given-names><![CDATA[L.R.A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Avaliação dos impactos da introdução do milho GM na cadeia de comercialização do milho no Brasil]]></source>
<year>jan.</year>
<month> 2</month>
<day>00</day>
<publisher-loc><![CDATA[Piracicaba ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cepea]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FERREIRA FILHO]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.B.S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Uma matriz de insumo produto para o Brasil em 2001]]></source>
<year>2006</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FERREIRA FILHO]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.B.S. (Coord.) ALVES, L. R. A.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[ZILLI]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. B.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[OSAKI]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[BALLAMINUT]]></surname>
<given-names><![CDATA[C. E. C.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[RIBEIRO]]></surname>
<given-names><![CDATA[R. G]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Avaliação da economicidade potencial da utilização de milho geneticamente modificados da Syngenta Seeds no Brasil]]></source>
<year>Abr </year>
<month>20</month>
<day>08</day>
<publisher-loc><![CDATA[Piracicaba ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GRUÈRE]]></surname>
<given-names><![CDATA[G]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[BOUëT]]></surname>
<given-names><![CDATA[A]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MEVEL]]></surname>
<given-names><![CDATA[S]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Genetically modified food and international trade]]></source>
<year>Dez.</year>
<month> 2</month>
<day>00</day>
<volume>00740</volume>
<publisher-loc><![CDATA[Washington ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[International Food Policy Research Institute]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GUIMARÃES]]></surname>
<given-names><![CDATA[V.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[CANZIANI]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.R.F.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[WATANABE]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Cadeia produtiva do milho]]></source>
<year>2005</year>
<page-range>108 p</page-range><publisher-loc><![CDATA[Curitiba ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Universidade Federal do Paraná, Departamento de Economia Rural e Extensão]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HAREAU]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.G]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Transgenic rice in Asia: a general equilibrium assessment of potential welfare effects and regional distribution]]></source>
<year>2006</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HORRIDGE]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MADDEN]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[WITTWER]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The impact of the 2002-2003 drougth on Australia]]></article-title>
<source><![CDATA[Journal of Policy Modeling]]></source>
<year>Apr.</year>
<month> 2</month>
<day>00</day>
<volume>27</volume>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
<page-range>85-308</page-range><publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>INSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTATÍSTICA</collab>
<source><![CDATA[Censo agropecuário: 1970-2006]]></source>
<year>2007</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Produção agrícola municipal]]></source>
<year>2008</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Global status of commercialized transgenic crops]]></source>
<year>2007</year>
<month>20</month>
<day>07</day>
<volume>37</volume>
<publisher-loc><![CDATA[Ithaca^eNY NY]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[ISAAA]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PAMBUDI]]></surname>
<given-names><![CDATA[D.D.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Regional strategies to attract investment: using a computable general equilibrium model of Indinesia]]></source>
<year>2005</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="journal">
<collab>PARANÁ</collab>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Lei n.14162, de 27 de outubro de 2003: Veda o cultivo, manipulação, importação, industrialização e comercialização de organismos geneticamente modificado (OGMs)]]></article-title>
<source><![CDATA[Diário Oficial]]></source>
<year>27 o</year>
<month>ut</month>
<day>. </day>
<numero>6592</numero>
<issue>6592</issue>
<publisher-loc><![CDATA[Curitiba ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SANTOS]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.V. dos]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Política tributária, nível de atividade econômica e bem-estar: lições de um modelo de equilíbrio geral inter-regional]]></source>
<year>2006</year>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
