<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0102-6909</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Revista Brasileira de Ciências Sociais]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Rev. bras. Ci. Soc.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0102-6909</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Associação Nacional de Pós-Graduação e Pesquisa em Ciências Sociais - ANPOCS]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0102-69092003000300003</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0102-69092003000300003</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Cidades e intelectuais: os "nova-iorquinos" da Partisan Review e os "paulistas" de Clima entre 1930 e 1950]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Cities and intellectuals: the Partisan Review "new yorkers" and the Clima "paulistas," between 1930 and 1950]]></article-title>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[Les villes et les intellectuels: les new-yorkais de la Partisan Review et les "paulistas" de Clima, entre 1930 et 1950]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Pontes]]></surname>
<given-names><![CDATA[Heloisa]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade Estadual de Campinas Departamento de Antropologia ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>10</month>
<year>2003</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>10</month>
<year>2003</year>
</pub-date>
<volume>18</volume>
<numero>53</numero>
<fpage>33</fpage>
<lpage>52</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0102-69092003000300003&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0102-69092003000300003&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0102-69092003000300003&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[O artigo analisa, numa perspectiva comparativa, as similitudes e as diferenças entre os intelectuais "nova-iorquinos" nucleados pela Partisan Review e os "paulistas" da revista Clima. Herdeiros todos eles do legado modernista, familiarizados com o cosmopolitismo no plano da cultura, atentos à produção intelectual e artística local, ele marcaram a cena cultural paulista e nova-iorquina dos anos de 1940 e 1950. Os últimos renovaram a discussão sobre a relação entre modernismo nas artes e radicalismo na política. Como intelectuais e escritores, diferenciaram-se dos acadêmicos em sentido estrito. Como críticos e resenhistas, fizeram do ensaio o meio por excelência de expressão e encontraram nas revistas literárias e políticas de Nova York o seu fórum institucional. Parecidos e distintos dos "paulistas" de Clima, eles oferecem um bom contraponto para adensarmos a investigação da vida intelectual em São Paulo no período. Sobretudo, se ao lado da recuperação das especificidades das histórias culturais e intelectuais das cidades de Nova York e São Paulo, formos capazes de avançar na investigação de um conjunto de problemas sociológicos pertinentes para o aprofundamento da perspectiva comparativa.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[The paper analyses, in a comparative perspective, both the similarities and the differences of the "New Yorker" intellectuals, gathered by the Partisan Review, and the "Paulistas," gathered by the Clima magazine. Being heirs to the modernist legacy, familiarized with cultural cosmopolitanism, and aware of the intellectual and artistic local production, they took the stage in the "Paulista" and "New Yorker" cultural scene in the 1940's and 1950's. The latter could also renovate the discussion on the relationship between modernism in the arts and radicalism in politics. As both intellectuals and writers, they were distinct from the academics in the strict sense. As critics and reviewers, they made the essay their expression means by excellence, finding in the New Yorker literary and political magazines their institutional forum. At the same time similar and distinct to the Clima "Paulistas," they provide a reasonable counterpoint to go deeper in the investigation of the intellectual life in Sao Paulo in that period. That will be done if we, above all, are able to advance over the investigative scope of prevailing sociological problems aside the recuperation of the particularities of the cultural and intellectual history of the cities of New York and Sao Paulo, in order to deepen the comparative perspective.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="fr"><p><![CDATA[L'article analyse, suivant une perspective comparative, les similitudes et les différences entre les intellectuels new-yorkais réunis par la Partisan Review et les "paulistas" de la revue Clima. Héritiers du légat moderniste, familiarisés à un cosmopolitisme sur le plan de la culture et attentifs à la production intellectuelle et artistique locale, ils ont marqué la scène culturelle paulista et new-yorkaise des années 1940 et 1950. Ces derniers ont rénové la discussion à propos de la relation entre le modernisme dans les arts et le radicalisme en politique. En tant qu'intellectuels et écrivains, ils se différencient des académiciens dans le sens strict. En tant que critiques et recenseurs, ils ont fait de l'essai le moyen par excellence de l'expression et ont rencontré dans les revues littéraires et politiques de New York leur forum institutionnel. Semblables et différents des "paulistas" de Clima, ils offrent une bonne contre-mesure pour que l'on puisse approfondir la recherche à propos de la vie intellectuelle à São Paulo au cours de cette période. Particulièrement si, parallèlement à la récupération des particularités des histoires culturelles et intellectuelles des villes de New York et de São Paulo, nous étions capables d'avancer dans la recherche d'un ensemble de problèmes sociologiques pertinents à l'approfondissement de la perspective comparative.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Partisan Review e revista Clima]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Nova York e São Paulo]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Sociologia da vida intelectual]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Cultura e política]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Cidades]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Partisan Review and the Clima magazine]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[New York and Sao Paulo]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Sociology of the intellectual life]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Cities]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[Partisan Review et revue Clima]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[New York et São Paulo]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[Sociologie de la vie intellectuelle]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[Culture et politique]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[Villes]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica-Normal, sans-serif" size="4"><b> Cidades    e intelectuais: os "nova-iorquinos" da</b> <b><i>Partisan Review </i>e os "paulistas"    de</b> <b><i>Clima</i> entre 1930 e 1950</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica-Normal, sans-serif" size="3"><b>Cities    and intellectuals: the <i>Partisan Review</i> &quot;new yorkers&quot; and the    <i>Clima</i> &quot;paulistas,&quot; between 1930 and 1950</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica-Normal, sans-serif" size="3"><b>Les villes    et les intellectuels: les new-yorkais de la <i>Partisan Review</i> et les &quot;paulistas&quot;    de <i>Clima</i>, entre 1930 et 1950</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Heloisa Pontes</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><b><font face="Verdana, Arial, Helvetica-Normal, sans-serif" size="2">RESUMO</font></b></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O artigo analisa,    numa perspectiva comparativa, as similitudes e as diferen&ccedil;as entre os    intelectuais "nova-iorquinos" nucleados pela <i>Partisan Review</i> e os "paulistas"    da revista <i>Clima.</i> Herdeiros todos eles do legado modernista, familiarizados    com o cosmopolitismo no plano da cultura, atentos &agrave; produ&ccedil;&atilde;o    intelectual e art&iacute;stica local, ele marcaram a cena cultural paulista    e nova-iorquina dos anos de 1940 e 1950. Os &uacute;ltimos renovaram a discuss&atilde;o    sobre a rela&ccedil;&atilde;o entre modernismo nas artes e radicalismo na pol&iacute;tica.    Como intelectuais e escritores, diferenciaram-se dos acad&ecirc;micos em sentido    estrito. Como cr&iacute;ticos e resenhistas, fizeram do ensaio o meio por excel&ecirc;ncia    de express&atilde;o e encontraram nas revistas liter&aacute;rias e pol&iacute;ticas    de Nova York o seu f&oacute;rum institucional. Parecidos e distintos dos "paulistas"    de Clima, eles oferecem um bom contraponto para adensarmos a investiga&ccedil;&atilde;o    da vida intelectual em S&atilde;o Paulo no per&iacute;odo. Sobretudo, se ao    lado da recupera&ccedil;&atilde;o das especificidades das hist&oacute;rias culturais    e intelectuais das cidades de Nova York e S&atilde;o Paulo, formos capazes de    avan&ccedil;ar na investiga&ccedil;&atilde;o de um conjunto de problemas sociol&oacute;gicos    pertinentes para o aprofundamento da perspectiva comparativa.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Palavras-chave:</b></font><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>    Partisan Review</i> e revista <i>Clima</i>; Nova York e S&atilde;o Paulo; Sociologia    da vida intelectual; Cultura e pol&iacute;tica; Cidades, intelectuais e sociabilidade.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><b><font face="Verdana, Arial, Helvetica-Normal, sans-serif" size="2">ABSTRACT</font></b></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">The paper analyses,    in a comparative perspective, both the similarities and the differences of the    "New Yorker" intellectuals, gathered by the <i>Partisan Review,</i> and the    "Paulistas," gathered by the <i>Clima</i> magazine. Being heirs to the modernist    legacy, familiarized with cultural cosmopolitanism, and aware of the intellectual    and artistic local production, they took the stage in the "Paulista" and "New    Yorker" cultural scene in the 1940's and 1950's. The latter could also renovate    the discussion on the relationship between modernism in the arts and radicalism    in politics. As both intellectuals and writers, they were distinct from the    academics in the strict sense. As critics and reviewers, they made the essay    their expression means by excellence, finding in the New Yorker literary and    political magazines their institutional forum. At the same time similar and    distinct to the <i>Clima</i> "Paulistas," they provide a reasonable counterpoint    to go deeper in the investigation of the intellectual life in Sao Paulo in that    period. That will be done if we, above all, are able to advance over the investigative    scope of prevailing sociological problems aside the recuperation of the particularities    of the cultural and intellectual history of the cities of New York and Sao Paulo,    in order to deepen the comparative perspective.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Key words:<i>    </i></b></font><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Partisan    Review</i> and the <i>Clima</i> magazine; New York and Sao Paulo; Sociology    of the intellectual life; Cities, intellectuals, and sociability.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><b><font face="Verdana, Arial, Helvetica-Normal, sans-serif" size="2">R&Eacute;SUM&Eacute;</font></b></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">L'article analyse,    suivant une perspective comparative, les similitudes et les diff&eacute;rences    entre les intellectuels new-yorkais r&eacute;unis par la <i>Partisan Review</i>    et les "paulistas" de la revue <i>Clima.</i> H&eacute;ritiers du l&eacute;gat    moderniste, familiaris&eacute;s &agrave; un cosmopolitisme sur le plan de la    culture et attentifs &agrave; la production intellectuelle et artistique locale,    ils ont marqu&eacute; la sc&egrave;ne culturelle <i>paulista</i> et new-yorkaise    des ann&eacute;es 1940 et 1950. Ces derniers ont r&eacute;nov&eacute; la discussion    &agrave; propos de la relation entre le modernisme dans les arts et le radicalisme    en politique. En tant qu'intellectuels et &eacute;crivains, ils se diff&eacute;rencient    des acad&eacute;miciens dans le sens strict. En tant que critiques et recenseurs,    ils ont fait de l'essai le moyen par excellence de l'expression et ont rencontr&eacute;    dans les revues litt&eacute;raires et politiques de New York leur forum institutionnel.    Semblables et diff&eacute;rents des "paulistas" de <i>Clima</i>, ils offrent    une bonne contre-mesure pour que l'on puisse approfondir la recherche &agrave;    propos de la vie intellectuelle &agrave; S&atilde;o Paulo au cours de cette    p&eacute;riode. Particuli&egrave;rement si, parall&egrave;lement &agrave; la    r&eacute;cup&eacute;ration des particularit&eacute;s des histoires culturelles    et intellectuelles des villes de New York et de S&atilde;o Paulo, nous &eacute;tions    capables d'avancer dans la recherche d'un ensemble de probl&egrave;mes sociologiques    pertinents &agrave; l'approfondissement de la perspective comparative.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Mots-cl&eacute;s:</b></font><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>    Partisan Review</i> et revue <i>Clima</i>; New York et S&atilde;o Paulo; Sociologie    de la vie intellectuelle; Culture et politique; Villes, intellectuels et sociabilit&eacute;.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Neste artigo pretendo    explorar as intersec&ccedil;&otilde;es entre espa&ccedil;o urbano, institui&ccedil;&otilde;es    acad&ecirc;micas, organiza&ccedil;&otilde;es culturais e formas de sociabilidade,    por um lado, e suas inflex&otilde;es na modelagem de distintas gera&ccedil;&otilde;es    de intelectuais, por outro.<a name="top1"></a><a href="#back1"><sup>1</sup></a> Tendo por base os trabalhos de Mary    Gluck (1985) sobre a gera&ccedil;&atilde;o de Luk&aacute;cs em Budapeste, de    Clarck (1986) sobre Paris e a pintura da "vida moderna", de Schorske (1988)    sobre o modernismo em Viena, de Raymond Williams (1982) sobre o grupo Bloomsbury,    de Thomas Bender (1993) sobre Nova York e seus intelectuais e de Maria Arminda    Arruda do Nascimento (2001) sobre a rela&ccedil;&atilde;o entre sociedade e    cultura em S&atilde;o Paulo, pretendo abordar, numa perspectiva comparativa,    as similitudes e as diferen&ccedil;as entre os intelectuais "paulistas" da revista    <i>Clima</i> (editada entre 1941 e 1944) e os "nova-iorquinos" nucleados pela    <i>Partisan Review</i> (lan&ccedil;ada em 1937). Delineados os termos e o conte&uacute;do    substantivo da compara&ccedil;&atilde;o proposta, o artigo se fecha com uma    tentativa, ainda explorat&oacute;ria, de pensar esse c&iacute;rculo de intelectuais    norte-americanos &agrave; luz do modelo te&oacute;rico constru&iacute;do por    Elias para analisar as dimens&otilde;es estruturais recorrentes na figura&ccedil;&atilde;o    "estabelecidos-<i>outsiders</i>".</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os editores da    <i>Partisan Review</i> (Philip Rahv, William Phillips, Dwight Macdonald, Clement    Greenberg, Mary McCarthy, mais tarde, Delmore Schwartz e William Barrett) e    seus colaboradores (Alfred Kazin, Lionel Trilling, Diana Trilling, Irving Howe,    Elizabeth Hardwick, Hannah Arendt, Nicolas Chiaramonte, Sidney Hook, Edmund    Wilson, Meyer Schapiro, entre outros) renovaram a discuss&atilde;o sobre a rela&ccedil;&atilde;o    entre modernismo nas artes e radicalismo na pol&iacute;tica. Anti-stalinistas    fervorosos, de in&iacute;cio marxistas, alinhados ao campo pol&iacute;tico da    esquerda norte-americana, foram aos poucos migrando do seu p&oacute;lo mais    radical, representado pelos trotskistas, para o campo dos liberais democratas    e dos conservadores.<a name="top2"></a><a href="#back2"><sup>2</sup></a> Herdeiros do legado modernista, familiarizados    com o cosmopolitismo no plano da cultura, atentos &agrave; produ&ccedil;&atilde;o    intelectual e art&iacute;stica local, eles marcaram a cena cultural nova-iorquina    dos anos de 1930, 1940 e 1950 e contribu&iacute;ram decisivamente para a valoriza&ccedil;&atilde;o,    em novas chaves, da cultura norte-americana. Como intelectuais generalistas,    pertenciam a uma gera&ccedil;&atilde;o que tinha a literatura como centro de    sua educa&ccedil;&atilde;o. Como cr&iacute;ticos da cultura, resenhistas e polemistas,    fizeram do ensaio o meio por excel&ecirc;ncia de express&atilde;o e encontraram    nas revistas liter&aacute;rias e pol&iacute;ticas o seu f&oacute;rum institucional    de divulga&ccedil;&atilde;o. Como integrantes de um c&iacute;rculo predominantemente    liter&aacute;rio, n&atilde;o se restringiram aos seus campos de especializa&ccedil;&atilde;o,    diferenciando-se, assim, dos acad&ecirc;micos em sentido estrito. Oriundos,    a maioria deles, de fam&iacute;lias pobres de judeus imigrantes vindos da Europa    Oriental para os Estados Unidos &shy; onde nasceram &shy; fizeram nome na contra-m&atilde;o    da experi&ecirc;ncia dos pais, gra&ccedil;as ao desempenho brilhante que tiveram    nas escolas p&uacute;blicas e, posteriormente, nos centros de ensino superior    de Nova York.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Desse encontro    entre os filhos talentosos da segunda gera&ccedil;&atilde;o de imigrantes judeus    destitu&iacute;dos de capital social e econ&ocirc;mico com alguns jovens norte-americanos    promissores, oriundos de fam&iacute;lias brancas, protestantes e abonadas, em    uma conjuntura fervente de radicalismo pol&iacute;tico, depress&atilde;o econ&ocirc;mica    e em meio a uma cidade em intensa transforma&ccedil;&atilde;o, como Nova York,    constitui-se uma das mais inquietantes e intrigantes gera&ccedil;&otilde;es    de intelectuais norte-americanos.<a name="top3"></a><a href="#back3"><sup>3</sup></a> Entre os judeus desse c&iacute;rculo,    que atingiram a vida adulta no final dos anos de 1920 ou come&ccedil;o de 1930,    encontram-se: Philip Rahv (1908-1973), William Phillips (1907-), Clement Greenberg,    (1909-1994), Lionel Trilling (1905-1975), Diane Trilling (1905-), Meyer Schapiro    (1905-1996) Sidney Hook (1902-1989). Incluem-se tamb&eacute;m os nascidos na    d&eacute;cada de 1910, que atingiram a maturidade no final dos anos de 1930,    como Lionel Abel (1910-), Alfred Kazin (1915-), Delmore Schwartz (1913-1966),    Daniel Bell (1919-), e outros mais jovens, nascidos no dec&ecirc;nio de 1920,    como Irving Howe (1920-1993) e Nathan Glazer, entre outros. A eles juntaram-se    os n&atilde;o judeus, Frederick Dupee (1904-1979), Wiliam Barrett (1913-), Dwight    Macdonald (1906-), Mary McCarthy (1912-1989) &shy; na condi&ccedil;&atilde;o    de editores da <i>Partisan Review &shy;</i> e colaboradores como Edmund Wilson    (1895-1972), Elizabeth Hardwick (1916-), entre outros. Com exce&ccedil;&atilde;o    de Barrett, os demais provinham de fam&iacute;lias norte-americanas pr&oacute;speras    e protestantes. Por fim, cabe mencionar os europeus refugiados que chegaram    nos Estados Unidos no in&iacute;cio da Segunda Guerra Mundial e se integraram    ao c&iacute;rculo: Nicolas Chiaramonte e Hannah Arendt (1906-1975) &shy; da    mesma etnia da maioria deles, com a diferen&ccedil;a que seus pais eram judeus    alem&atilde;es, educados e de classe m&eacute;dia alta.</font></p>     <p align="center">* * * *</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">At&eacute; os anos    de 1920, os intelectuais e escritores norte-americanos tinham a Europa como    rota obrigat&oacute;ria e refer&ecirc;ncia fundamental, sentindo-se muitas vezes    como uns "desterrados na pr&oacute;pria terra" (para usar uma c&eacute;lebre    express&atilde;o de S&eacute;rgio Buarque de Holanda que se aplica tanto &agrave;    intelectualidade brasileira como &agrave; norte-americana na &eacute;poca).    Mas a partir dos anos de 1930, com a Depress&atilde;o, e de 1940, com a entrada    dos Estados Unidos na Guerra e sua progressiva hegemonia econ&ocirc;mica e pol&iacute;tica,    somadas &agrave; consolida&ccedil;&atilde;o da sua cultura acad&ecirc;mica e    de suas institui&ccedil;&otilde;es culturais, observa-se uma reorienta&ccedil;&atilde;o    da intelectualidade local com as suas cong&ecirc;neres europ&eacute;ias. Paris    deixara de ser a capital cultural do mundo. Nova York, com seus novos movimentos    art&iacute;sticos, sobretudo com o abstracionismo, seus cr&iacute;ticos de arte,    seus museus e poderosos mecenas, converte-se no novo p&oacute;lo de atra&ccedil;&atilde;o    mundial. Contribu&iacute;ram para isso n&atilde;o s&oacute; as institui&ccedil;&otilde;es    locais, respaldadas por suas elites dirigentes, como os novos c&iacute;rculos    de intelectuais, entre eles os intelectuais nova-iorquinos ligados a <i>Partisan    Review</i>.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Parecidos e distintos    dos "paulistas" de Clima, eles oferecem um bom contraponto para uma sociologia    da vida intelectual. Sobretudo, se ao lado da recupera&ccedil;&atilde;o das    especificidades das hist&oacute;rias culturais e intelectuais das cidades de    Nova York e S&atilde;o Paulo, formos capazes de avan&ccedil;ar na investiga&ccedil;&atilde;o    de um conjunto de problemas sociol&oacute;gicos pertinentes para o adensamento    da perspectiva comparativa. Entre eles: a rela&ccedil;&atilde;o entre origem    social (e etnia, no caso norte-americano), transforma&ccedil;&otilde;es na estrutura    social e no campo cultural das respectivas cidades e suas implica&ccedil;&otilde;es    nas trajet&oacute;rias dos integrantes mais expressivos desses grupos; o lugar    do ensaio na modelagem da identidade intelectual desses grupos; as rela&ccedil;&otilde;es    (e tens&otilde;es) desses intelectuais com a cultura acad&ecirc;mica e pol&iacute;tica    da &eacute;poca; o impacto e a influ&ecirc;ncia que receberam dos intelectuais    e artistas europeus, direta ou indiretamente, seja em raz&atilde;o da import&acirc;ncia    que os &uacute;ltimos tiveram na montagem de institui&ccedil;&otilde;es universit&aacute;rias    (como a Faculdade de Filosofia da Universidade de S&atilde;o Paulo e a New School    for Social Research de Nova York), seja pelo impacto da sua presen&ccedil;a    na cena cultural e intelectual das respectivas cidades, onde se refugiaram antes    ou durante a Segunda Guerra em decorr&ecirc;ncia de persegui&ccedil;&otilde;es    pol&iacute;ticas e &eacute;tnicas. Al&eacute;m dessas dimens&otilde;es, outra    que parece importante para a an&aacute;lise desses c&iacute;rculos de intelectuais,    de suas experi&ecirc;ncias sociais e do tipo de sociabilidade praticada por    eles diz respeito &agrave;s inflex&otilde;es de g&ecirc;nero na conforma&ccedil;&atilde;o    desses grupos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Come&ccedil;o ent&atilde;o    pela &uacute;ltima quest&atilde;o, relativa &agrave; posi&ccedil;&atilde;o das    mulheres na divis&atilde;o do trabalho e no universo de sociabilidade desses    c&iacute;rculos de intelectuais. Mas no lugar de construir, de sa&iacute;da    um argumento anal&iacute;tico, vou fazer aquilo que todo antrop&oacute;logo,    por of&iacute;cio ou voca&ccedil;&atilde;o, pratica no dia-a-dia do seu <i>m&eacute;tier</i>:    contar casos, com a aten&ccedil;&atilde;o voltada para as dimens&otilde;es menos    &oacute;bvias da intera&ccedil;&atilde;o social, como meio de apreender a din&acirc;mica    v&iacute;vida e tumultuada da vida social.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica-Normal, sans-serif" size="3"><b>Sociabilidade,    posi&ccedil;&atilde;o das mulheres e divis&atilde;o do trabalho intelectual</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nova York, final    de 1930. Num domingo de manh&atilde;, quatro jovens e uma jovem dirigem-se a    um encontro que ser&aacute; decisivo na vida de todos eles. William Philips,    Philip Rahv, Dwight Macdonald, Fred Dupee e Mary McCarthy preparam-se para almo&ccedil;ar    com um dos mais renomados cr&iacute;ticos liter&aacute;rios da &eacute;poca,    Edmund Wilson, de quem esperam o apoio necess&aacute;rio para a consolida&ccedil;&atilde;o    da revista que estavam lan&ccedil;ando. Queriam dele a chancela do nome pr&oacute;prio,    este bem simb&oacute;lico dos mais prezados nos campos de produ&ccedil;&atilde;o    cultural e intelectual, como mostrou Bourdieu (1984), capaz de produzir por    si s&oacute; uma curiosa "contamina&ccedil;&atilde;o de prest&iacute;gio" para    todos e tudo que gravitam ao seu redor. "Gl&oacute;ria de empr&eacute;stimo",    diria outro arguto analista da vida em sociedade, no caso o nosso escritor Machado    de Assis.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os jovens de Nova    York sabiam disso por conhecimento direto da cena intelectual da &eacute;poca    e, indiretamente, pela experi&ecirc;ncia social que conformou a trajet&oacute;ria    de todos. Dois deles eram judeus e os demais vinham de fam&iacute;lias de classe    m&eacute;dia alta, unidos pelo projeto comum de editar uma revista de cultura,    a <i>Partisan Review</i>, engajada num dos poucos e precisos momentos de radicalismo    pol&iacute;tico que tomou conta da parcela mais atuante e significativa da intelectualidade    nova-iorquina da &eacute;poca. Adeptos do marxismo, cr&iacute;ticos ferrenhos    do stalinismo, gravitando num caldo de cultura que unia o cosmopolitismo no    plano da cultura ao radicalismo na pol&iacute;tica, eram pr&oacute;ximos do    trotskismo e admiradores entusiastas de Trotski. Em disputa aberta com os comunistas    e com o Partido, eles precisavam do aval de nomes de peso, como o de Edmund    Wilson, para galgarem posi&ccedil;&otilde;es mais s&oacute;lidas e garantir    uma visibilidade maior para a revista que estavam em vias de lan&ccedil;ar.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Todos estavam ansiosos    para o encontro, preocupados em causar uma boa impress&atilde;o no convidado,    mas apenas um se vestiu de um modo ligeiramente inadequado para a ocasi&atilde;o.    No caso, Mary McCarthy que, no lugar de adotar o estilo "nervosamente displicente"    dos rapazes, sobre-investiu na escolha da roupa e apareceu linda, com um vestido    preto de seda, mais apropriado para uma recep&ccedil;&atilde;o de casamento    do que para um encontro de neg&oacute;cios promovido no escrit&oacute;rio de    uma revista radical. De l&aacute; partiram todos para um restaurante na Union    Square.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Eles estavam na    faixa dos vinte anos e Edmund Wilson na meia-idade. A &uacute;nica mulher do    grupo naquela ocasi&atilde;o, Mary n&atilde;o foi particularmente notada por    Wilson que conversou especialmente com Dwight Macdonald e com Fred Dupee. Com    exce&ccedil;&atilde;o de Dwight &shy; o mais "bem nascido" do grupo &shy;, todos    os demais estavam nervosos, sentiam-se com a l&iacute;ngua presa e aguardavam    com ansiedade o gar&ccedil;om para pedirem os drinques. Menos Edmund Wilson    que com um gesto irritado declinou a oferta. Eles entenderam r&aacute;pido o    recado e fizeram o mesmo, de modo que o almo&ccedil;o, a seco, rolou menos solto    do que desejavam e centrou-se em torno das proposi&ccedil;&otilde;es program&aacute;ticas    da <i>Partisan Review</i>, do anti-stalinismo convicto de seus editores e dos    n&uacute;meros que eles estavam preparando para dar seq&uuml;&ecirc;ncia ao    lan&ccedil;amento, em 1937, da revista. Wilson concordou que eles deveriam tentar    conseguir de Trotski uma contribui&ccedil;&atilde;o assinada.<a name="top4"></a><a href="#back4"><sup>4</sup></a> Em    seguida falaram do livro que Edmundo Wilson estava escrevendo sobre o marxismo    em conex&atilde;o com a Revolu&ccedil;&atilde;o Russa. O livro, <i>Rumo &agrave;    esta&ccedil;&atilde;o Finl&acirc;ndia</i>, s&oacute; seria lan&ccedil;ado em    1940. Mas bem antes disso, Wilson colaboraria com a revista e causaria uma revolu&ccedil;&atilde;o    na vida de alguns de seus editores.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">N&atilde;o neste    almo&ccedil;o, que correu dentro do esperado. Mas no encontro seguinte que ele    teria com Mary McCarthy, a cr&iacute;tica de teatro regular da revista, que    aos 25 anos, divorciada do seu primeiro marido, o ator Jonhsrud, estava vivendo    com Philip Rahv, o &uacute;nico imigrante do grupo, que chegara aos Estados    Unidos em 1922, sozinho, com 14 anos, para morar com um irm&atilde;o mais velho    em Oregan, enquanto o resto de sua fam&iacute;lia permanecia na Palestina, depois    de uma passagem pela &Aacute;ustria, motivada pelo <i>pogrom</i> de que fora    v&iacute;tima em 1917. Autodidata, n&atilde;o completou o segundo grau e fez    toda a sua forma&ccedil;&atilde;o como leitor obstinado nas bibliotecas p&uacute;blicas    norte-americanas. Em 1932, mudou-se para Nova York, entrou em contato com os    comunistas, ingressou no Partido e dois anos depois, junto com o amigo William    Phillips, lan&ccedil;ou o embri&atilde;o da <i>Partisan Review</i>, patrocinada    pelo John Reed Club. O empreendimento ocorreu em meio aos processos de Moscou    movidos por St&aacute;lin. Estes, somados &agrave; vis&atilde;o dos comunistas    norte-americanos sobre o lugar da cultura e de sua fun&ccedil;&atilde;o atrelada    a objetivos pol&iacute;ticos, motivaram a ruptura de Phillips e Rahv com o Partido.    O nome da revista, por&eacute;m, ficou como propriedade intelectual deles e    foi reutilizado no lan&ccedil;amento da nova <i>Partisan Review</i> em 1937.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O mais politizado    do grupo, Rahv parecia, naquela ocasi&atilde;o, particularmente incomodado com    o convite que Mary recebera, da parte de Edmund Wilson, para um segundo encontro    que o exclu&iacute;a juntamente com os demais rapazes da revista. Eles, ao mesmo    tempo em que insistiam para que ela fosse, estavam temerosos do seu desempenho,    pois n&atilde;o achavam que Mary fosse muito bem informada no plano pol&iacute;tico.    Por isso n&atilde;o escondiam o medo de que a inexperi&ecirc;ncia pol&iacute;tica    dela pudesse fazer com que a revista parecesse ing&ecirc;nua aos olhos do cr&iacute;tico    experiente. Ela que tinha uma hist&oacute;ria de vida singular &shy; &oacute;rf&atilde;    de pai e m&atilde;e, falecidos praticamente no mesmo dia em decorr&ecirc;ncia    da gripe espanhola de 1918, educada at&eacute; os 12 anos por um casal aterrorizante    de tios-av&oacute;s ressentidos e a partir da&iacute; pelo av&ocirc; materno,    advogado renomado, protestante, casado com uma judia exc&ecirc;ntrica &shy;    n&atilde;o entendia, por exemplo, as raz&otilde;es substantivas que levaram    os revolucion&aacute;rios russos a assassinarem o Tsar e sua fam&iacute;lia.    N&atilde;o porque fosse desinformada e sim porque sua forma&ccedil;&atilde;o    fora feita em col&eacute;gios cat&oacute;licos e completada no famoso <i>college</i>    de Vassar, onde estudavam as mo&ccedil;as talentosas de elite da &eacute;poca,    como a pr&oacute;pria Mary e a poetisa Elizabeth Bishop, por exemplo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Se a mudan&ccedil;a    para Nova York, em 1936, alterara radicalmente o destino de Mary, em 1938, quando    do seu segundo encontro com Wilson, ela que j&aacute; estava um passo a frente    das mo&ccedil;as da sua &eacute;poca em termos da vida amorosa e, em certo sentido,    profissional ainda estava um passo atr&aacute;s, segundo a avalia&ccedil;&atilde;o    dos rapazes da revista, do clima de radicalismo pol&iacute;tico da &eacute;poca.    Por isso resolveram "trein&aacute;-la" para o encontro. Entre as medidas adotadas,    al&eacute;m das conversas sobre temas mais pol&iacute;ticos, tr&ecirc;s martines    secos, consumidos um pouco antes do encontro. De modo que Mary j&aacute; chegou    calibrada para um jantar que todos, ela inclusive, supunham que deveria transcorrer    no padr&atilde;o do almo&ccedil;o anterior: conversas variadas sobre cultura    e pol&iacute;tica, conduzidas com flu&ecirc;ncia e a seco por Edmund Wilson.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O que "rolou",    por&eacute;m, estava bem longe do <i>script</i> imaginado. Para surpresa de    Mary, Wilson bebia, e bem, e s&oacute; n&atilde;o fez isso no primeiro encontro    porque naquele dia ele acordara de ressaca. Sem coragem de recusar os drinques    oferecidos por ele e menos ainda de mencionar os martines consumidos antes,    ela bebeu mais que o habitual. Resultado: Mary se empolgou, roubou a cena, soltou    a l&iacute;ngua e, encontrando em Wilson um ouvinte atento, fez da sua vida    o tema da noite. Depois apagou. Quando voltou a si, no dia seguinte, estava    deitada na cama, num quarto desconhecido. Sua primeira medida foi certificar-se    se estava sozinha ou acompanhada. Nem uma nem outra no sentido que a atemorizara.    Margareth, a outra convidada do jantar da v&eacute;spera, estava dormindo na    cama ao lado e Wilson, que apenas depositara as duas no hotel e incumbira a    amiga de passar a noite com a Mary, encontrava-se em casa.<a name="top5"></a><a href="#back5"><sup>5</sup></a></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No terceiro encontro,    Mary e Wilson acabariam a noite juntos, na cama do escrit&oacute;rio da casa    dele. De l&aacute; para frente, a hist&oacute;ria seguiria o curso previs&iacute;vel    dos relacionamentos triangulares. Dividida e dilacerada, Mary n&atilde;o sabia    se rompia com Philip Rahv ou com Wilson. Acabou casada com Wilson, 17 anos mais    velho que ela, seu segundo marido oficial e pai de seu &uacute;nico filho. Com    o casamento, Mary se afastaria da <i>Partisan Review</i> e se reorientaria para    a fic&ccedil;&atilde;o. Em grande parte gra&ccedil;as &agrave; influ&ecirc;ncia    e aos m&eacute;todos pouco usuais de Wilson que, acreditando no talento da mulher    como escritora e duvidando da qualidade da cr&iacute;tica teatral de Mary, costumava    tranc&aacute;-la, &agrave;s tardes, no escrit&oacute;rio, para que ela se disciplinasse    na pr&aacute;tica da escrita cotidiana.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Esta hist&oacute;ria    resumida de uma vida atribulada, fascinante e instigante como foi a de Mary    McCarthy &shy; memorialista de m&atilde;o cheia, conhecida n&atilde;o s&oacute;    por seus talentos liter&aacute;rios mas pela sua intelig&ecirc;ncia cortante    e l&iacute;ngua ferina<a name="top6"></a><a href="#back6"><sup>6</sup></a> &shy; oferece um contraponto interessante    para introduzirmos o outro termo da compara&ccedil;&atilde;o proposta: o Grupo    Clima, seu universo de sociabilidade, o lugar e a posi&ccedil;&atilde;o das    mulheres.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica-Normal, sans-serif" size="3"><b>O Grupo    Clima</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Formado no in&iacute;cio    de 1939, em S&atilde;o Paulo, por jovens estudantes da Faculdade de Filosofia,    Ci&ecirc;ncias e Letras (nascidos entre 1916 e 1920), unidos por fortes la&ccedil;os    de amizade e por uma intensa sociabilidade, o Grupo Clima era integrado por    D&eacute;cio de Almeida Prado, Paulo Em&iacute;lio Salles Gomes, Lourival Gomes    Machado, Ruy Galv&atilde;o de Andrada Coelho, Gilda de Mello e Souza, entre    outros. Juntos lan&ccedil;aram-se na cena cultural paulista por meio de uma    modalidade espec&iacute;fica de trabalho intelectual: a cr&iacute;tica aplicada    a teatro, cinema, literatura e artes pl&aacute;sticas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">D&eacute;cio e    Paulo Em&iacute;lio, amigos desde os tempos de col&eacute;gio, eram filhos de    m&eacute;dicos com destacada proje&ccedil;&atilde;o nos c&iacute;rculos da elite    paulista da &eacute;poca. O mesmo aplicava-se ao pai de Antonio Candido, m&eacute;dico    conceituado, com vasta clientela no interior de Minas. Como o pai de D&eacute;cio,    ele tamb&eacute;m se formara na Faculdade de Medicina do Rio de Janeiro e interessava-se    tanto pela medicina como pela literatura. Rui Coelho, filho de um advogado de    renome, e o mais novo do grupo, publicou seu primeiro trabalho &shy; um longo    ensaio sobre Proust &shy; aos 21 anos, na revista <i>Clima</i>, que projetaria    todos na cena cultural paulista, Gilda inclusive &shy; a prima de segundo grau    do "papa" do modernismo brasileiro, M&aacute;rio de Andrade, e futura mulher    de Antonio Candido.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As afinidades que    os uniram, decorrentes de suas origens sociais semelhantes, da viv&ecirc;ncia    parecida que tiveram na inf&acirc;ncia e adolesc&ecirc;ncia, do tipo de forma&ccedil;&atilde;o    cultural que receberam de suas fam&iacute;lias e das escolas que freq&uuml;entaram,    foram refor&ccedil;adas e sedimentadas ao longo do per&iacute;odo em que cursaram    a Faculdade de Filosofia. Para muitos deles, essa institui&ccedil;&atilde;o    representou bem mais do que um espa&ccedil;o de profissionaliza&ccedil;&atilde;o.    Foi, antes de tudo, o centro irradiador que conformou o universo de sociabilidade    do grupo. Ali constru&iacute;ram as rela&ccedil;&otilde;es pessoais, intelectuais,    afetivas e, em alguns casos, amorosas, que marcariam para sempre suas vidas.    Tais foram, por exemplo, os casos de D&eacute;cio e Ruth de Almeida Prado e    de Antonio Candido e Gilda de Mello e Souza.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A &uacute;nica    mulher do grupo que conquistou um "nome pr&oacute;prio", em raz&atilde;o de    sua trajet&oacute;ria acad&ecirc;mica e dos trabalhos que produziu nas &aacute;reas    de sociologia e est&eacute;tica, o caso de Gilda de Mello e Souza &eacute; particularmente    interessante para pensarmos a assimetria das rela&ccedil;&otilde;es de g&ecirc;nero    no interior desse c&iacute;rculo e, ao mesmo tempo, para avan&ccedil;armos na    compara&ccedil;&atilde;o proposta entre os intelectuais "paulistas" do grupo    Clima e os intelectuais nova-iorquinos da <i>Partisan Review</i>.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Enquanto no final    dos anos de 1930, em Nova York, as mulheres do grupo j&aacute; podiam praticar    uma sociabilidade arrojada, como vimos rapidamente a partir do caso da escritora    Mary McCarthy, em S&atilde;o Paulo, as mo&ccedil;as e os rapazes de Clima eram    bem mais comportados. Relembrando esse per&iacute;odo, Gilda afirma que</font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">[...] sa&iacute;amos      muito juntos. A partir de certo momento, creio que s&oacute; consegu&iacute;amos      nos divertir se estiv&eacute;ssemos juntos. Em geral nos encontr&aacute;vamos      no fim da tarde, nas aulas de Maug&uuml;&eacute;. Era j&aacute; noitinha quando      sa&iacute;amos dos cursos para a r&eacute;plica ligeiramente europ&eacute;ia      da Pra&ccedil;a da Rep&uacute;blica de ent&atilde;o. Os pl&aacute;tanos, a      algazarra dos pardais, o vento frio, o eco franc&ecirc;s da voz de Maug&uuml;&eacute;      &shy; que carregando a sua <i>serviette</i>, ia &agrave; nossa frente, discutindo      a aula com algum aluno &shy; tudo isso nos envolvia numa doce miragem civilizada.      Se n&atilde;o t&iacute;nhamos nenhuma tarefa escolar urgente, segu&iacute;amos      dali para o nosso quartel-general, a Confeitaria Vienense, na Bar&atilde;o      de Itapetininga. Era ali que entre um <i>croissant</i> e um ice chocolate      alem&atilde;o (pois ningu&eacute;m bebia no nosso grupo) combin&aacute;vamos      uma esticada ao cinema, quase sempre um filme franc&ecirc;s [...] (Mello e      Souza, 1984, p. 135).</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Esse aspecto bem    comportado da sociabilidade do grupo contrasta com a dos intelectuais nova-iorquinos.    Menos atirados que eles, os integrantes de Clima eram antes de tudo universit&aacute;rios    recatados. Assim, se em termos da sociabilidade mundana, os nova-iorquinos estariam    mais pr&oacute;ximos dos nossos modernistas, do ponto de vista do perfil intelectual    do grupo, deles se afastam em aspectos decisivos. Cr&iacute;ticos de cultura    em sua maioria, com exce&ccedil;&atilde;o de alguns poucos escritores,<a name="top7"></a><a href="#back7"><sup>7</sup></a>    eles se parecem, intelectualmente, mais com os membros de Clima do que com os    modernistas.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Essa dimens&atilde;o    &eacute; central tanto para a compara&ccedil;&atilde;o que estou propondo entre    eles, como para discutirmos a posi&ccedil;&atilde;o que as mulheres tinham no    interior desses c&iacute;rculos. Nesse sentido, se a hist&oacute;ria narrada    anteriormente com a inten&ccedil;&atilde;o de delinear a sociabilidade do grupo    &shy; as perip&eacute;cias amorosas de Mary McCarthy e a posi&ccedil;&atilde;o    que ela ocupou na divis&atilde;o do trabalho intelectual da ent&atilde;o rec&eacute;m-lan&ccedil;ada    <i>Partisan</i> &shy; nos lembra (e muito) as viv&ecirc;ncias tamb&eacute;m    atribuladas e fascinantes das nossas modernistas Tarsila do Amaral, Anita Malfatti    e Patr&iacute;cia Galv&atilde;o, dela se distingue em v&aacute;rios aspectos.    A come&ccedil;ar pela forma&ccedil;&atilde;o universit&aacute;ria em literatura    que Mary recebeu em Vassar, o que a habilitou a estrear na cena cultural nova-iorquina    como cr&iacute;tica de teatro &shy; e s&oacute; um pouco mais tarde como escritora,    voltada tamb&eacute;m para a cr&iacute;tica de cultura. Tarsila do Amaral (1886-1973)    e Anita Malfatti (1889-1964) eram pintoras e n&atilde;o cr&iacute;ticas.<a name="top8"></a><a href="#back8"><sup>8</sup></a>    E se Patr&iacute;cia Galv&atilde;o (1910-1962) &shy; mais conhecida como Pagu    &shy; fez as duas coisas como Mary, isto &eacute;, escreveu fic&ccedil;&atilde;o    e cr&iacute;tica de teatro, isso se deu numa conjuntura distinta da sua apari&ccedil;&atilde;o    no modernismo, quando era ainda uma colegial, transformada "em boneca"<a name="top9"></a><a href="#back9"><sup>9</sup></a>    pelo casal Tarsila e Oswald de Andrade. Antes, &eacute; claro, do romance avassalador    que teve com Oswald e do nascimento, em 1930, do filho de ambos, Rud&aacute;    de Andrade, e da entrada deles no Partido Comunista em 1931. A primeira de uma    s&eacute;rie de acontecimentos pol&iacute;ticos que marcariam a vida de Pagu    no dec&ecirc;nio de 1930: das viagens &agrave; volta ao mundo (quando estr&eacute;ia    como rep&oacute;rter), aos longos meses que morou em Paris (sem o marido e o    filho), onde fora presa em julho de 1935, como militante comunista estrangeira.    Repatriada, voltaria ao Brasil e, por duas vezes, em 1935 e 1938, seria presa    novamente. Libertada em julho de 1940, depauperada e mag&eacute;rrima, Pagu    iniciou um romance com Geraldo Ferraz, com quem viveria at&eacute; o fim da    sua vida. De modo que foi s&oacute; nos anos de 1940 que ela retomou a vida    intelectual, ligando-se ao peri&oacute;dico socialista <i>Vanguarda Liter&aacute;ria</i>,    em 1945, e iniciando, no ano seguinte, a sua colabora&ccedil;&atilde;o regular    no Suplemento liter&aacute;rio do <i>Di&aacute;rio de S&atilde;o Paulo</i>.    Sua estr&eacute;ia como cr&iacute;tica de teatro, por&eacute;m, s&oacute; ocorreria    em 1957, quando ela e Ferraz j&aacute; estavam residindo em Santos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Se me estendi no    caso de Pagu foi para mostrar que tanto ela como as nossas modernistas pintoras    s&atilde;o e n&atilde;o s&atilde;o compar&aacute;veis &agrave; escritora norte-americana    Mary McCarthy. S&atilde;o, se usarmos como crit&eacute;rio as vidas amorosas    atribuladas ou tumultuadas que tiveram e o fato de terem sido mulheres que desafiaram    os padr&otilde;es dominantes de moralidade e de g&ecirc;nero na &eacute;poca.    N&atilde;o s&atilde;o, se mantivermos o foco no perfil dos c&iacute;rculos intelectuais    e art&iacute;sticos a que pertenceram. Nesta dimens&atilde;o, a compara&ccedil;&atilde;o    de Mary com Gilda de Mello e Souza mostra-se pertinente, pois tanto uma como    outra, al&eacute;m de serem produtos da vida universit&aacute;ria em sua interface    com o sistema cultural mais amplo das cidades em que constru&iacute;ram suas    vidas profissionais, fizeram parte de c&iacute;rculos com um perfil intelectual    parecido. No caso de Gilda e de outras mulheres da sua gera&ccedil;&atilde;o    que integraram o Grupo Clima, o acesso &agrave; forma&ccedil;&atilde;o intelectual    que tiveram na Faculdade de Filosofia, somado &agrave; viv&ecirc;ncia in&eacute;dita    de uma sociabilidade fortemente ancorada na vida universit&aacute;ria, permitiu    a v&aacute;rias delas reorientar o papel social para o qual haviam sido educadas:    m&atilde;es e donas de casa. O impacto dessa experi&ecirc;ncia renovadora propiciada    pela Faculdade foi enorme, sobretudo para aquelas que efetivamente tentaram    inventar para si um novo destino, como foi o caso de Gilda. Mas isso se deu    &agrave;s custas de conflitos, inseguran&ccedil;as e dilemas muito espec&iacute;ficos.    Sobretudo no in&iacute;cio, quando n&atilde;o se sentiam socialmente seguras    para se inserirem no campo intelectual predominantemente masculino da &eacute;poca.    As dificuldades preliminares que enfrentaram, transmutadas sob a forma de inseguran&ccedil;as    pessoais, foram sendo contornadas, mas n&atilde;o eliminadas, &agrave; medida    que constru&iacute;am novos modelos de conduta e atua&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No per&iacute;odo    em que a revista <i>Clima</i> foi produzida, estava em curso a montagem de um    novo sistema de produ&ccedil;&atilde;o intelectual, e iniciavam-se as transforma&ccedil;&otilde;es    dos pap&eacute;is femininos que Gilda de Mello e Souza e outras mulheres de    sua gera&ccedil;&atilde;o iriam viver, com as ambig&uuml;idades e dilemas mencionados    acima. Nesse contexto de dupla redefini&ccedil;&atilde;o, Gilda, que estreara    em <i>Clima</i> com um conto, seguindo o conselho de M&aacute;rio de Andrade    de que seria bom para a revista ter algu&eacute;m dedicado exclusivamente &agrave;    fic&ccedil;&atilde;o, abandonou o papel que lhe fora reservado e parou de escrever    fic&ccedil;&atilde;o. Seu gesto, refor&ccedil;ado ao que tudo indica pela aus&ecirc;ncia    de cr&iacute;ticas claramente favor&aacute;veis &agrave; sua produ&ccedil;&atilde;o    como contista, teve um sentido preciso: recusar a posi&ccedil;&atilde;o e o    papel que os companheiros da revista lhe atribu&iacute;ram. Insurgir-se contra    as duas modalidades socialmente mais adequadas de express&atilde;o intelectual    para as mulheres na &eacute;poca, a fic&ccedil;&atilde;o e a poesia, foi talvez    o seu "primeiro ato de liberdade",<a name="top10"></a><a href="#back10"><sup>10</sup></a> ainda que arrevesado.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Enquanto Gilda    largava a fic&ccedil;&atilde;o para se lan&ccedil;ar no campo universit&aacute;rio    e na &aacute;rea da sociologia est&eacute;tica, Mary McCarthy deixava a cr&iacute;tica    de teatro para se notabilizar como escritora. Diferen&ccedil;as de estilo, de    personalidade, de parcerias amorosas e do campo intelectual em que ambas estavam    inseridas. Mas ao lado dessas diferen&ccedil;as, ineg&aacute;veis, &eacute;    preciso sublinhar tamb&eacute;m as semelhan&ccedil;as, pois tanto uma como outra    s&atilde;o impens&aacute;veis sem a presen&ccedil;a das institui&ccedil;&otilde;es    de ensino superior, das transforma&ccedil;&otilde;es que estavam ocorrendo na    estrutura social das cidades de S&atilde;o Paulo e Nova York no per&iacute;odo,    das novas modalidades de recrutamento social dos intelectuais e de express&atilde;o    simb&oacute;lica das dimens&otilde;es de g&ecirc;nero.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica-Normal, sans-serif" size="3"><b>Os intelectuais    de Nova York vistos de longe e de forma comparativa</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As rela&ccedil;&otilde;es    que uniam esses intelectuais de Nova York eram, a um s&oacute; tempo, morais,    pessoais, pol&iacute;ticas, e, em alguns casos, conjugais. Eles n&atilde;o apenas    "envelheceram juntos" como aparecem, com muita freq&uuml;&ecirc;ncia, sob a    forma de personagens nas mem&oacute;rias que escreveram. Retratos de &eacute;poca,    de pessoas, de um universo intelectual e cultural espec&iacute;fico, no interior    do qual ganharam nome e autoridade &shy; por si mesmos e como parte insepar&aacute;vel    dos c&iacute;rculos a que pertenciam &shy;, essas mem&oacute;rias s&atilde;o    uma fonte preciosa para entendermos o tipo de sociabilidade que praticavam,    as fofocas que circulavam na &eacute;poca, os amores, casamentos e separa&ccedil;&otilde;es,    os conflitos, as inimizades, as alian&ccedil;as que fizeram.<a name="top11"></a><a href="#back11"><sup>11</sup></a></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A profus&atilde;o    de conflitos entre eles<a name="top12"></a><a href="#back12"><sup>12</sup></a> contrasta com a aus&ecirc;ncia de atritos    manifestos entre os integrantes mais expressivos do Grupo Clima, cujas rela&ccedil;&otilde;es    foram marcadas pela conviv&ecirc;ncia &iacute;ntima e pela aus&ecirc;ncia de    competi&ccedil;&atilde;o expl&iacute;cita. Isso se explica menos pela personalidade    dos membros desses grupos e mais pelo tipo distinto de sistema cultural em que    estavam inseridos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No caso paulista    e no in&iacute;cio dos anos de 1940, segundo o ent&atilde;o estreante de 22    anos, Antonio Candido, todos tinham "em preparo um trabalho de hist&oacute;ria,    ou de sociologia, ou de est&eacute;tica ou de filosofia, como os maiores (da    gera&ccedil;&atilde;o anterior) tinham romances" (Candido, 1945, p. 34). Com    exce&ccedil;&atilde;o de Gilda de Mello e Souza, que publicou primeiro fic&ccedil;&atilde;o,    todos os outros come&ccedil;aram com um artigo de cr&iacute;tica e n&atilde;o    se aventuraram na poesia como os maiores da gera&ccedil;&atilde;o anterior.    Nas palavras de Antonio Candido, emitidas no auge de sua juventude, todos eram    "cr&iacute;ticos e estudiosos 'puros', no sentido de que, neles, dominar&aacute;    sempre esse tipo de atividade" (<i>Idem</i>, <i>ibidem</i>).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Como produtos do    novo sistema de produ&ccedil;&atilde;o intelectual implantado na Faculdade de    Filosofia da Universidade de S&atilde;o Paulo, por interm&eacute;dio dos professores    estrangeiros (franceses, em particular), Antonio Candido e seus amigos mais    pr&oacute;ximos do Grupo Clima renovaram a tradi&ccedil;&atilde;o ensa&iacute;stica    brasileira. Situados entre os literatos, os modernistas, os jornalistas pol&iacute;grafos    e os cientistas sociais, constru&iacute;ram seu espa&ccedil;o de atua&ccedil;&atilde;o    por meio da cr&iacute;tica, exercida em moldes ensa&iacute;sticos mas pautada    por preocupa&ccedil;&otilde;es e crit&eacute;rios acad&ecirc;micos de avalia&ccedil;&atilde;o.    O fato de atuarem ao mesmo tempo como cr&iacute;ticos de cultura, acad&ecirc;micos    e professores universit&aacute;rios sinaliza o alcance das transforma&ccedil;&otilde;es    que estavam ocorrendo ao longo das d&eacute;cadas de 1940 e 1950 no sistema    cultural paulista, decorrentes em larga medida da introdu&ccedil;&atilde;o de    novas maneiras de conceber e praticar o trabalho intelectual. Nesse contexto,    fizeram a "ponte" entre a Faculdade de Filosofia e as inst&acirc;ncias mais    amplas de produ&ccedil;&atilde;o e difus&atilde;o cultural da cidade.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Escrevendo sobre    modalidades variadas da cr&iacute;tica de cultura, deram visibilidade &agrave;    nova mentalidade universit&aacute;ria que estava sendo definida pela Universidade    de S&atilde;o Paulo. Mas no lugar de fazerem uma cr&iacute;tica apoiada apenas    na discuss&atilde;o de posi&ccedil;&otilde;es te&oacute;ricas, centraram-se    principalmente na an&aacute;lise interna da produ&ccedil;&atilde;o cultural    veiculada no per&iacute;odo. Al&eacute;m disso, cada um dos editores mais expressivos    da revista <i>Clima</i> especializou-se numa &aacute;rea da cultura, que, embora    fronteiri&ccedil;a, como a cr&iacute;tica liter&aacute;ria, de cinema, de teatro,    de artes pl&aacute;sticas, permitia aplainar os eventuais conflitos entre eles.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em Nova York, por    contraste, al&eacute;m da produ&ccedil;&atilde;o cultural e acad&ecirc;mica    ser bem mais segmentada e especializada na &eacute;poca, pesava ainda o fato    de a maioria dos integrantes da <i>Partisan</i> estar voltada para a cr&iacute;tica    liter&aacute;ria como dom&iacute;nio principal de suas atividades intelectuais    (descontados os casos dos cr&iacute;ticos de arte, Clement Greenberg, Meyer    Schapiro e Rosenberg).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Se ambos os grupos    tinham em comum a cr&iacute;tica de cultura e o ensaio como modo privilegiado    de express&atilde;o, o mesmo n&atilde;o se pode dizer a respeito da origem social    de seus integrantes. Enquanto os membros de Clima pertenciam ao setor da burguesia    formado por profissionais liberais, altos funcion&aacute;rios, fazendeiros e    industriais m&eacute;dios; os intelectuais de Nova York &shy; com exce&ccedil;&atilde;o    de uns poucos "bem nascidos", oriundos de pr&oacute;speras fam&iacute;lias protestantes    &shy; eram provenientes sobretudo da segunda gera&ccedil;&atilde;o de fam&iacute;lias    pobres de judeus imigrantes. Tanto num caso como no outro, essas injun&ccedil;&otilde;es    lhes davam "um ar de fam&iacute;lia, um vi&eacute;s definido de enxergar o real"    (Mello e Souza, 1984, p. 135) &shy; nas palavras precisas de Gilda de Mello    e Souza, que, utilizadas para explicar as raz&otilde;es que propiciaram e alimentaram    o conv&iacute;vio intenso de seu grupo de juventude, aplicam-se tamb&eacute;m    aos intelectuais nova-iorquinos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Se o "vi&eacute;s    definido de enxergar o real" apresenta conte&uacute;dos distintos em fun&ccedil;&atilde;o    das experi&ecirc;ncias sociais diversas desses intelectuais, &eacute; preciso    ressaltar a exist&ecirc;ncia de um solo estrutural e institucional semelhante    que torna poss&iacute;vel e justifica a compara&ccedil;&atilde;o proposta neste    artigo. Em primeiro lugar, cabe sublinhar que eles deram prosseguimento, em    novas chaves, ao trabalho de consolida&ccedil;&atilde;o da cultura moderna,    cujo impulso inicial fora emitido pelos modernistas que os precederam. Tendo    a Fran&ccedil;a como modelo e, em v&aacute;rios casos, como lugar de moradia    tempor&aacute;ria, esses "repatriados come&ccedil;aram a se empenhar em produzir    em casa o similar nacional" (Costa, 2001, p. 27).<a name="top13"></a><a href="#back13"><sup>13</sup></a> Repatriados simb&oacute;licos,    no caso dos modernistas; reais, no caso de muitos dos intelectuais de Nova York    ligados a <i>Partisan Review</i>, em raz&atilde;o da imigra&ccedil;&atilde;o    for&ccedil;ada dos pais, por raz&otilde;es econ&ocirc;micas e persegui&ccedil;&otilde;es    religiosas, v&iacute;timas em sua maioria dos <i>pogroms</i> que tiveram lugar    na Europa na segunda metade do s&eacute;culo XIX.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Instalados em solo    norte-americano, vivendo nos bairros "&eacute;tnicos" de Nova York, sobretudo    no Bronx, onde se concentravam judeus e italianos, antes de sua ocupa&ccedil;&atilde;o    pelos negros, esses filhos de imigrantes, nascidos norte-americanos, trilharam    o caminho t&iacute;pico reservado &agrave; segunda gera&ccedil;&atilde;o. Primeiro    freq&uuml;entaram a escola p&uacute;blica, aprenderam bem o ingl&ecirc;s, destacaram-se    como alunos brilhantes e encontraram as condi&ccedil;&otilde;es institucionais    e culturais necess&aacute;rias para se tornarem universit&aacute;rios e realizaram    o "destino" esperado pelos pais, que depositaram neles todas as esperan&ccedil;as    de um futuro melhor e o sonho norte-americano de ascens&atilde;o social. Mas    isso se deu &agrave;s custas de uma viv&ecirc;ncia dilacerada, permeada por    toda sorte de sentimentos ambivalentes, vividos no registro individual da culpa,    do tumulto interno e da vergonha em rela&ccedil;&atilde;o aos progenitores e    familiares em geral. Pobres, imigrantes, religiosos, os pais falavam ingl&ecirc;s    com sotaque e apenas na esfera p&uacute;blica formal, em casa e na vizinhan&ccedil;a    usavam o i&iacute;diche, freq&uuml;entavam a sinagoga, trabalhavam duro, divertiam-se    pouco. Restritos, de in&iacute;cio, &agrave; sociabilidade familiar e da vizinhan&ccedil;a,    pais e filhos, se j&aacute; n&atilde;o viviam mais confinados em guetos, sentiam    que Manhattan era mais longe que a Europa. A proximidade geogr&aacute;fica era    atravessada por uma colossal dist&acirc;ncia social que, quando suplantada pelos    filhos, implicou uma viagem sem volta marcada &agrave; sinagoga, na suspens&atilde;o    dos preceitos familiares e religiosos dos pais e na ades&atilde;o a um outro    universo de valores: cosmopolita, no plano da cultura, radical, no &acirc;mbito    da pol&iacute;tica, agn&oacute;stico, avesso, num primeiro momento, &agrave;s    quest&otilde;es religiosas em sua interface com os problemas &eacute;tnicos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Atingindo o in&iacute;cio    da idade adulta num contexto marcado pela grave crise econ&ocirc;mica de 1929,    eles viveram esse per&iacute;odo como um momento paradoxal de liberdade. Nas    palavras de um dos editores da <i>Partisan Review</i>, William Barrett, aquilo    que Sartre disse a respeito da situa&ccedil;&atilde;o da intelectualidade francesa    durante a ocupa&ccedil;&atilde;o alem&atilde; ("nunca fomos t&atilde;o livres"    quanto naquele momento) aplica-se com perfei&ccedil;&atilde;o para descrever    a experi&ecirc;ncia de uma parcela dos artistas e intelectuais (ou candidatos    a) nova-iorquinos no per&iacute;odo da Depress&atilde;o. Sem trabalho fixo e    sem as obriga&ccedil;&otilde;es pr&oacute;prias da carreira e da vida profissional,    eles puseram a intelig&ecirc;ncia e a curiosidade a servi&ccedil;o da amplia&ccedil;&atilde;o    dos interesses culturais.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Se a Depress&atilde;o    implicou a suspens&atilde;o tempor&aacute;ria do sonho acalentado pelos pais    de ascens&atilde;o social dos filhos, ela permitiu tamb&eacute;m que eles se    reencontrassem no terreno mais arriscado da pol&iacute;tica. Como muitos dos    imigrantes oper&aacute;rios, os pais traziam da Europa a cultura socialista.    E foi nesse contexto preciso e, sob muitos aspectos, singular na hist&oacute;ria    norte-americana &shy; no interior do qual a classe oper&aacute;ria, os imigrantes    e a "plebe" ganharam visibilidade na cena pol&iacute;tica e na literatura da    &eacute;poca &shy; que os filhos desses imigrantes, j&aacute; antenados com    o cosmopolitismo no plano da cultura, por conta de sua socializa&ccedil;&atilde;o    na cultura acad&ecirc;mica da &eacute;poca, aderiram ao marxismo e se enfronharam    nas pol&ecirc;micas travadas entre comunistas e trotskistas. Nas palavras de    outro integrante do c&iacute;rculo da <i>Partisan Review</i>, Irving Howe:</font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">[...] o radicalismo      dos anos 30 deu aos intelectuais de Nova York o seu estilo distintivo: o faro      pela pol&ecirc;mica, o gosto pela grande generaliza&ccedil;&atilde;o, uma      impaci&ecirc;ncia com aquilo que eles enxergavam (muitas vezes paroquialmente)      como erudi&ccedil;&atilde;o paroquial, uma perspectiva internacionalista,      uma cren&ccedil;a t&aacute;cita na unidade &shy; ainda que ela estivesse fora      do nosso alcance &shy; do trabalho intelectual (Howe, 1990, p. 244).<a name="top14"></a><a href="#back14"><sup>14</sup></a></font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A ades&atilde;o    ao marxismo, o afastamento das proposi&ccedil;&otilde;es pol&iacute;ticas e    culturais do Partido Comunista, o acirramento da convic&ccedil;&atilde;o anti-stalisnista    (sinalizada com bastante clareza pelo lan&ccedil;amento em 1937 da <i>Partisan    Review</i>), a defesa da perspectiva internacionalista, tudo isso correu junto    e em meio &agrave;s transforma&ccedil;&otilde;es da paisagem social e cultural    da cidade de Nova York. No &acirc;mbito da produ&ccedil;&atilde;o acad&ecirc;mica,    &aacute;reas de saber que at&eacute; ent&atilde;o tinham sido monop&oacute;lio    das elites brancas e protestantes, como a filosofia e a literatura inglesa,    come&ccedil;aram a ser "invadidas" pelos estudantes judeus mais talentosos,    que, minorit&aacute;rios na Universidade de Col&uacute;mbia (a institui&ccedil;&atilde;o    universit&aacute;ria de maior prest&iacute;gio da cidade na &eacute;poca), encontraram    na Universidade de Nova York (UNY) e, especialmente no City College, o espa&ccedil;o    intelectual necess&aacute;rio para darem prosseguimento aos estudos superiores    e &agrave; milit&acirc;ncia pol&iacute;tica de esquerda.<a name="top15"></a><a href="#back15"><sup>15</sup></a> Havia    um clima de urg&ecirc;ncia no ar e uma sensa&ccedil;&atilde;o de que, malgrado    a crise econ&ocirc;mica e o medo orquestrado da "amea&ccedil;a vermelha" representada    pela Revolu&ccedil;&atilde;o Russa e perpetrado pela direita, os Estados Unidos    poderiam converter-se numa democracia de tipo socialista. Esse tipo de utopia    pol&iacute;tica, acalentado por parcelas minorit&aacute;rias da cidade mais    avan&ccedil;ada dos Estados Unidos, palco das vanguardas culturais e art&iacute;sticas    da &eacute;poca, n&atilde;o tardaria a emitir sinais de fal&ecirc;ncia m&uacute;ltipla.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Primeiro, como    resultado da entrada dos Estados Unidos na Segunda Guerra Mundial e de sua progressiva    hegemonia no plano pol&iacute;tico e econ&ocirc;mico. Segundo, pelas implica&ccedil;&otilde;es    da Guerra Fria, do marcartismo e do anti-comunismo desenfreado que tomou conta    das elites pol&iacute;ticas norte-americanas, n&atilde;o s&oacute; das mais    alinhadas &agrave; direita como de um parcela dos liberais da &eacute;poca.    Terceiro, pelo progressivo conservadorismo de muitos dos intelectuais de Nova    York, que, marxistas e radicais nos anos de 1930, anti-stalinistas fervorosos    nos anos de 1940, defensores do liberalismo e da democracia, inventaram uma    gin&aacute;stica classificat&oacute;ria das mais extravagantes para, na d&eacute;cada    de 1950, afirmarem-se como "anti-anti-comunistas", parcialmente afinados com    os ide&aacute;rios do socialismo democr&aacute;tico, em luta aberta contra todo    tipo de totalitarismo.<a name="top16"></a><a href="#back16"><sup>16</sup></a> Por fim, pelo peso que a quest&atilde;o    judaica, ausente na perspectiva internacionalista partilhada por eles no dec&ecirc;nio    de 1930, passou a ter na agenda intelectual dos debates e escritos produzidos    no p&oacute;s-Guerra. A revela&ccedil;&atilde;o dos campos de concentra&ccedil;&atilde;o,    do Holocausto e das atrocidades cometidas durante a Guerra pelos alem&atilde;es,    a amplia&ccedil;&atilde;o das bases econ&ocirc;micas e sociais da comunidade    judaica em Nova York e da influ&ecirc;ncia de seus membros mais expressivos    nos c&iacute;rculos culturais de maior prest&iacute;gio da cidade, o arrefecimento    do radicalismo e da visada internacionalista, tudo isso, somado, contribuiu    para que os intelectuais nova-iorquinos fizessem uma releitura de suas experi&ecirc;ncias    passadas, sobretudo daquelas relativas &agrave; vida em fam&iacute;lia, e dessem    in&iacute;cio &agrave; problematiza&ccedil;&atilde;o de um tema que at&eacute;    ent&atilde;o estivera ausente de suas preocupa&ccedil;&otilde;es cosmopolitas:    a identidade judaica.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Outsiders</i>,    em sua maioria, nos anos de 1930, sob todos os aspectos (origem social, capital    cultural e econ&ocirc;mico, proced&ecirc;ncia &eacute;tnica, filia&ccedil;&otilde;es    doutrin&aacute;ria), os intelectuais de Nova York, sobretudo aqueles ligados    &agrave;s revistas <i>Partisan Review</i> e <i>Commentary</i>, foram paulatinamente    migrando n&atilde;o s&oacute; de posi&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica como    de <i>status</i> intelectual e social. Por volta do final da Segunda Guerra,    no momento em que recebiam sinais inequ&iacute;vocos da influ&ecirc;ncia intelectual    que exerciam na cidade, eclodiram as primeiras crises internas do grupo. Na    vis&atilde;o de Irwing Howe, que pode ser tomada como express&atilde;o condensada    da auto-representa&ccedil;&atilde;o desses intelectuais,</font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">[...] talvez      houvesse uma rela&ccedil;&atilde;o entre crise interna e influ&ecirc;ncia      externa. Tudo aquilo que os mantinha atuantes &shy; a id&eacute;ia do socialismo,      a defesa do modernismo liter&aacute;rio, o ataque &agrave; cultura de massa,      um jeito especial de criticismo liter&aacute;rio &shy; foi julgado como irrelevante      nos anos do p&oacute;s-guerra. Mas como grupo, no momento exato em que a desintegra&ccedil;&atilde;o      interna come&ccedil;ara seriamente, os intelectuais de Nova York podiam ser      prontamente identificados. Os l&iacute;deres do grupo eram Rahv, Phillips,      Trilling, Rosenberg e Kazin. O principal te&oacute;rico pol&iacute;tico era      Hook. Os escritores e poetas ligados ao meio de Nova York eram Delmore Schwartz,      Saul Bellow, Paul Goodman e Isaac Rosenfeld. E <i>scholar</i> o mais reconhecido,      assim como a for&ccedil;a moral inspiradora, era Meyer Schapiro (Howe, 1990,      pp. 251-252).</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Dessa lista, os    grandes ausentes s&atilde;o os n&atilde;o-judeus, como Dwight Macdonald e William    Barrett, por exemplo, e as mulheres, como Mary McCarthy, Elizabeth Hardwick,    Diana Trilling e Hannah Arendt, reconhecidamente a intelectual mais influente    e vigorosa desse c&iacute;rculo, rapidamente incorporada por ele logo ap&oacute;s    a sua chegada em Nova York em 1941. Seu livro <i>As origens do totalitarismo</i>,    escrito no final dos anos de 1940 e publicado em 1951, foi um acontecimento    e teve uma recep&ccedil;&atilde;o estrondosa entre eles.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nesse mesmo per&iacute;odo,    no Brasil, os integrantes do Grupo Clima, afinados com os ide&aacute;rios da    esquerda, tamb&eacute;m partilhavam a cr&iacute;tica ao totalitarismo, contrapunham-se    ao Partido Comunista, criticavam o stalinismo e defendiam um socialismo de tipo    democr&aacute;tico. Mas, diferentemente dos intelectuais nova-iorquinos, que,    ap&oacute;s a entrada dos Estados Unidos na Guerra e, sobretudo, no p&oacute;s-Guerra,    foram deixando o p&oacute;lo mais &agrave; esquerda do espectro pol&iacute;tico,    os intelectuais de Clima, que, de in&iacute;cio, eram mais interessados na agenda    cultural do que no debate pol&iacute;tico (com exce&ccedil;&atilde;o de Paulo    Em&iacute;lio), passaram a ter uma atua&ccedil;&atilde;o mais engajada. Primeiro,    por meio dos dois manifestos que publicaram na revista <i>Clima</i> (em 1942    e 1943), onde lan&ccedil;aram, segundo Antonio Candido, as bases para a constru&ccedil;&atilde;o    de uma a&ccedil;&atilde;o socialista, "sem sectarismo mas sem transig&ecirc;ncia",    fundada na "fidelidade &agrave; Revolu&ccedil;&atilde;o Russa" e no "marxismo    como base", mas aberta "&agrave;s correntes filos&oacute;ficas e pol&iacute;ticas    do s&eacute;culo" com o prop&oacute;sito imediato de "lutar contra o Estado    Novo e o fascismo" (Candido, 1986, p. 61). Em seguida, pelo fato de se manterem    como defensores intransigentes da liberdade de express&atilde;o e dos valores    democr&aacute;ticos, nos dois contextos de maior repress&atilde;o pol&iacute;tica    no pa&iacute;s, o Estado Novo e a Ditadura Militar.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Para al&eacute;m    das diferen&ccedil;as pol&iacute;ticas e das origens sociais diversas desses    dois c&iacute;rculos de intelectuais, eles s&atilde;o um dos produtos mais bem    acabados do sistema cultural moderno implantado nas cidades de S&atilde;o Paulo    e Nova York no decorrer dos anos de 1930 a 1950, num momento em que a vida acad&ecirc;mica    e a cr&iacute;tica de cultura estavam intimamente entrela&ccedil;adas na esfera    p&uacute;blica da cidade, nas suas realiza&ccedil;&otilde;es mais expressivas,    nos seus projetos mais arrojados.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ao contr&aacute;rio    da maioria dos <i>campi</i> universit&aacute;rios norte-americanos que, em certo    sentido, eram e continuam sendo isolados e auto-suficientes em rela&ccedil;&atilde;o    ao meio urbano no qual se situam, as institui&ccedil;&otilde;es de ensino superior    em Nova York jamais perderam a conex&atilde;o com a vida mais ampla da cidade.    De fato, elas s&atilde;o impens&aacute;veis sem o dinamismo cultural da cidade,    o jornalismo, as editoras, os artistas, os museus, as galerias, os intelectuais,    os diversos grupos &eacute;tnicos que, composto por levas de imigrantes, deram    uma fei&ccedil;&atilde;o particular &agrave; cidade.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Tanto l&aacute;    como aqui, assiste-se no dom&iacute;nio da produ&ccedil;&atilde;o cultural e    intelectual a uma amplia&ccedil;&atilde;o do recrutamento social de seus praticantes.    Exemplar nessa dire&ccedil;&atilde;o s&atilde;o os intelectuais nova-iorquinos    e, no caso brasileiro, os atores e as atrizes de origem humilde ou imigrante    que se incorporaram ao Teatro Brasileiro de Com&eacute;dia (como Cacilda Becker    e Nydia Licia, entre outros) e v&aacute;rios estudantes da Faculdade de Filosofia    da Universidade de S&atilde;o Paulo que, uma vez formados, se destacariam nas    suas respectivas &aacute;reas de especializa&ccedil;&atilde;o. O exemplo mais    not&oacute;rio nessa dire&ccedil;&atilde;o &eacute; o de Florestan Fernandes.    Sua origem social, somada &agrave;s dificuldades de toda ordem que enfrentara    na inf&acirc;ncia e na adolesc&ecirc;ncia, dificilmente lhe franquearia o ingresso    nas faculdades onde se formavam as nossas elites dirigentes, como as de Direito,    Polit&eacute;cnica ou Medicina. Do encontro entre jovens talentosos, institui&ccedil;&otilde;es    e projetos arrojados e cidades em intensa transforma&ccedil;&atilde;o com perfil    de metr&oacute;poles, afastadas dos centros formais de poder pol&iacute;tico,    deu-se a cria&ccedil;&atilde;o das condi&ccedil;&otilde;es sociais e simb&oacute;licas    para a produ&ccedil;&atilde;o dos c&iacute;rculos de intelectuais rastreados    nesse artigo.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica-Normal, sans-serif" size="3"><b>Os intelectuais    de Nova York vistos pelo prisma da configura&ccedil;&atilde;o "estabelecidos-<i>outsiders</i>"</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A reorienta&ccedil;&atilde;o    pol&iacute;tica dos intelectuais de Nova York, decorrente em parte da altera&ccedil;&atilde;o    da posi&ccedil;&atilde;o social de seus integrantes e da conquista da autoridade    cultural e simb&oacute;lica, parece ser insepar&aacute;vel da consolida&ccedil;&atilde;o,    no p&oacute;s-Guerra, da hegemonia econ&ocirc;mica, militar e pol&iacute;tica    dos Estados Unidos no cen&aacute;rio internacional e da polariza&ccedil;&atilde;o    produzida no plano interno pela Guerra Fria. A cr&iacute;tica ao totalitarismo    e ao stalinismo ganhou, nesse contexto, alian&ccedil;as inesperadas e conte&uacute;dos    diversos daqueles exibidos pelo clima de radicalismo dos anos de 1930.<a name="top17"></a><a href="#back17"><sup>17</sup></a></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Essa formula&ccedil;&atilde;o    tem algo de reducionismo pol&iacute;tico e de "verdade sociol&oacute;gica".    Para aplainar os deslizes reducionistas e dar consist&ecirc;ncia aos eventuais    acertos sociol&oacute;gicos, vou utilizar o modelo "estabelecidos-<i>outsiders</i>"    de Elias como o prop&oacute;sito de refletir melhor sobre a posi&ccedil;&atilde;o    da intelectualidade nova-iorquina. Para resumir um percurso te&oacute;rico e    anal&iacute;tico dos mais vigorosos no campo das ci&ecirc;ncias sociais, como    &eacute; o de Norbert Elias, vou apenas sublinhar que as configura&ccedil;&otilde;es    sociais estudadas por ele sob o prisma do modelo mencionado acima permitem apreender,    de uma maneira renovada, um conjunto de fen&ocirc;menos emp&iacute;ricos que,    &agrave; primeira vista, parecem avessos a uma generaliza&ccedil;&atilde;o conceitual    mais abrangente. Dentre eles, as rela&ccedil;&otilde;es entre negros e brancos,    entre judeus e n&atilde;o judeus, entre burgueses e aristocratas, entre grupos    oper&aacute;rios id&ecirc;nticos sob qualquer crit&eacute;rio morfol&oacute;gico    (n&iacute;vel de renda, escolaridade, domic&iacute;lio, ocupa&ccedil;&atilde;o    profissional etc.) e distintos em termos simb&oacute;licos.<a name="top18"></a><a href="#back18"><sup>18</sup></a> Em    todas essas rela&ccedil;&otilde;es, sobretudo naquelas que apressada e equivocadamente    v&ecirc;m sendo rotuladas como "&eacute;tnicas", o que se verifica, segundo    a an&aacute;lise de Elias, &eacute; a exist&ecirc;ncia de n&iacute;veis variados    de interdepend&ecirc;ncia entre os grupos, expressos por uma distribui&ccedil;&atilde;o    desigual de poder e por processos complexos de atribui&ccedil;&atilde;o de sentido    que enredam todos num jogo dilacerado pela afirma&ccedil;&atilde;o da superioridade    de uns e da inferioridade de outros. Aplicada ao caso das rela&ccedil;&otilde;es    entre os alem&atilde;es e os judeus alem&atilde;es no final do s&eacute;culo    XIX, Elias mostra que o ressentimento dos primeiros, os "estabelecidos", em    rela&ccedil;&atilde;o aos segundos, era decorrente, em larga medida, do fato    destes, os "<i>outsiders</i>", terem come&ccedil;ado a ocupar posi&ccedil;&otilde;es    de poder e de prest&iacute;gio tidas at&eacute; ent&atilde;o como monop&oacute;lio    dos "estabelecidos".</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Afirmando-se na    economia e na cultura, os judeus alem&atilde;es, vistos como um grupo socialmente    inferior, amea&ccedil;avam a auto-representa&ccedil;&atilde;o de parcelas expressivas    dos alem&atilde;es. Expresso sob a forma do ressentimento, esse sentimento encontra    a sua contrapartida na posi&ccedil;&atilde;o, tamb&eacute;m em certo sentido    "em falso", da sociedade alem&atilde; no s&eacute;culo XIX. Como mostra Elias,</font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Faz pouco tempo      &shy; somente depois de 1870 &shy; que a sociedade alem&atilde; dominante      passou, ela mesma, de um <i>status</i> relativamente baixo e freq&uuml;entemente      humilhante em rela&ccedil;&atilde;o aos Estados nacionais europeus considerados      estabelecidos, a uma posi&ccedil;&atilde;o de poder relativamente elevada.      Em raz&atilde;o desse fato, a consci&ecirc;ncia que ela tinha de seu <i>status</i>      e de sua identidade era particularmente incerta e fr&aacute;gil, comparada      &agrave;quela de outras na&ccedil;&otilde;es mais antigas e unificadas h&aacute;      muito tempo. A minoria judia, que constitu&iacute;a uma grupo marginal no      pa&iacute;s, irritava ent&atilde;o especialmente os grupos estabelecidos crist&atilde;os      e provocava uma animosidade particular porque os pr&oacute;prios grupos estabelecidos,      em raz&atilde;o de seu destino, mostravam-se inquietos quanto ao seu <i>status</i>      e &agrave; sua identidade. [...] Para formular as coisas com mais precis&atilde;o,      poder-se-ia dizer: quanto menos se era seguro de seus <i>status</i>, mais      se era anti-semita (1991, pp. 153-154).</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Essa reflex&atilde;o    de Elias &eacute; particularmente sugestiva para lan&ccedil;armos uma hip&oacute;tese    final sobre a situa&ccedil;&atilde;o dos intelectuais de Nova York ao longo    dos dec&ecirc;nios de 1930 a 1950 e para entendermos o progressivo conservadorismo    pol&iacute;tico de seus integrantes. Eles, que num primeiro momento, ocupavam    uma posi&ccedil;&atilde;o de "<i>outsiders</i>" em rela&ccedil;&atilde;o &agrave;s    elites dirigentes, brancas e protestantes, foram migrando de lugar e tornaram-se    os "estabelecidos" no plano cultural e da autoridade intelectual nos anos de    1950.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Um dos sinais inequ&iacute;vocos    dessa nova condi&ccedil;&atilde;o &eacute; dado pela profus&atilde;o de mem&oacute;rias    e de escritos desses intelectuais a respeito deles mesmos. Tudo se passa como    se ao lado da marca que deixaram nos seus respectivos campos de atua&ccedil;&atilde;o,    eles n&atilde;o medissem tempo e energia para recontarem a hist&oacute;ria do    grupo, de forma a aparar as frinchas da imagem que constru&iacute;ram sobre    si mesmos. Essa busca pelo monop&oacute;lio da representa&ccedil;&atilde;o leg&iacute;tima    e autorizada, recorrente em todos os c&iacute;rculos de intelectuais e artistas    com algum destaque na hist&oacute;ria cultural, ganha contornos espec&iacute;ficos    no caso dos intelectuais de Nova York. Se tomarmos as diversas reflex&otilde;es    que fizeram sobre eles mesmos como express&otilde;es condensadas da auto-representa&ccedil;&atilde;o    que gostariam de ver preservadas, talvez possamos descobrir novas pistas de    an&aacute;lise.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Vejamos, nesse    sentido, como um dos mais argutos integrantes do grupo, o cr&iacute;tico liter&aacute;rio    e professor universit&aacute;rio Irving Howe, reflete sobre a mudan&ccedil;a    de <i>status</i>, de reconhecimento social e de posi&ccedil;&atilde;o dos seus    pares. A seu ver, isso n&atilde;o implicou na produ&ccedil;&atilde;o de qualquer    conex&atilde;o com</font></p>     <blockquote>        ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">[...] uma classe      est&aacute;vel de altos funcion&aacute;rios p&uacute;blicos ou com um segmento      significativo dos ricos. Eles n&atilde;o tinham conex&otilde;es em Washington.      Eles n&atilde;o moldaram os gostos oficiais ou dominantes. E n&atilde;o podiam      exercer o tipo de controle sobre a opini&atilde;o cultural que o <i>establishment</i>      londrino parece ter logrado manter at&eacute; recentemente. Cr&iacute;ticos      como Trilling e Kazin eram ouvidos pelo pessoal do setor editorial. Rosenberg      e Greenberg pelas pessoas do mundo da arte, mas dificilmente eles poderiam      ser considerados algo t&atilde;o formid&aacute;vel como um <i>establishment</i>      (1990, p. 266).</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Se o termo de compara&ccedil;&atilde;o    for o grupo Bloomsbury,<a name="top19"></a><a href="#back19"><sup>19</sup></a> como quer Irving Howe, certamente ele tem    raz&atilde;o ao insistir no ponto de que os intelectuais nova-iorquinos n&atilde;o    conseguiram o mesmo grau de influ&ecirc;ncia e proje&ccedil;&atilde;o desfrutado    pelo c&iacute;rculo ingl&ecirc;s. Entre outras raz&otilde;es, porque os &uacute;ltimos    eram oriundos de uma fra&ccedil;&atilde;o dominante da burguesia inglesa. Mas    o fato de que as origens sociais assim como a proje&ccedil;&atilde;o e a influ&ecirc;ncia    desses c&iacute;rculos fossem diversas n&atilde;o deve nos impedir de circunscrever    algumas das recorr&ecirc;ncias estruturais observadas na posi&ccedil;&atilde;o    dos mesmos. Guardadas as devidas propor&ccedil;&otilde;es, o c&iacute;rculo    de intelectuais de Nova York tornou-se com o tempo t&atilde;o ou mais estabelecido    que o grupo de Bloomsbury. N&atilde;o porque seus membros tenham enriquecido,    estabelecido conex&otilde;es formais com Washington ou com as elites dirigentes,    tampouco porque se concentraram apenas &shy; o que est&aacute; longe de ser    pouco nos anos de 1950 &shy; na cr&iacute;tica da cultura, das artes e da literatura.    E sim porque eles se tornaram uma elite cultural exatamente no per&iacute;odo    em que a sua comunidade "&eacute;tnica" de origem adquiria posi&ccedil;&otilde;es    cada vez mais s&oacute;lidas em Nova York, que pouco lembravam a situa&ccedil;&atilde;o    de seus "parentes pobres" imigrantes.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Uma men&ccedil;&atilde;o    &agrave; situa&ccedil;&atilde;o profissional dos membros mais expressivos da    <i>Partisan Review</i> no dec&ecirc;nio de 1950 &eacute; necess&aacute;ria para    dar contornos mais consistentes &agrave; afirma&ccedil;&atilde;o acima. Philip    Rahv, agn&oacute;stico e marxista, fez-se reconhecido por suas interven&ccedil;&otilde;es    na intersec&ccedil;&atilde;o da cultura com a pol&iacute;tica, pela sua capacidade    de "farejar" e descobrir jovens escritores, pelos in&uacute;meros ensaios que    publicou e organizou sobre literatura russa e norte-americana, especialmente    &shy; Dostoievski, Tolstoi e Henry James eram os escritores de sua predile&ccedil;&atilde;o.<a name="top20"></a><a href="#back20"><sup>20</sup></a>    Autodidata, dominava seis l&iacute;nguas (russo, ingl&ecirc;s, alem&atilde;o,    franc&ecirc;s, hebraico e i&iacute;diche) e era um cr&iacute;tico liter&aacute;rio    renomado quando foi convidado, em 1958, para ser professor de literatura em    Brandeis &shy; famoso college de Boston, conhecido por sua ousadia intelectual    e institucional, e por contratar um n&uacute;mero expressivo de intelectuais    judeus, nascidos nos Estados Unidos ou refugiados da Europa, como Herbert Marcuse,    por exemplo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Na &eacute;poca    em que lecionou em Brandeis, Rahv estava casado com Nathalie Swan, sua segunda    mulher oficial e terceira rela&ccedil;&atilde;o conjugal, constitu&iacute;da    pouco tempo depois de sua separa&ccedil;&atilde;o de Mary McCarthy que, como    vimos, o deixara para casar-se com Edmund Wilson. Tendo estudado em Vassar no    mesmo per&iacute;odo que Mary, Nathalie provinha de uma fam&iacute;lia rica    e era arquiteta de profiss&atilde;o. Nela, Rahv encontraria "a perp&eacute;tua    Guggenheim",<a name="top21"></a><a href="#back21"><sup>21</sup></a> segundo a formula&ccedil;&atilde;o precisa e ir&ocirc;nica    de outro membro do c&iacute;rculo, William Barrett.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Um dos poucos n&atilde;o    judeus do grupo, mas profundamente identificado com eles, a ponto de se dizer    um "assimilado",<a name="top22"></a><a href="#back22"><sup>22</sup></a> Barrett graduou-se em filosofa no City College    (integrado por uma maioria de estudantes judeus), antes de ir para a Europa    no in&iacute;cio dos anos de 1940, onde entraria em contato com o existencialismo    franc&ecirc;s do qual se tornou especialista. Professor de filosofia da Universidade    de Nova York (NYU), amigo do poeta e escritor Delmore Schwartz (que tamb&eacute;m    foi editor da <i>Partisan</i>) desde os tempos em que ambos freq&uuml;entaram    alguns cursos de p&oacute;s-gradua&ccedil;&atilde;o na Universidade de Col&uacute;mbia,    Barrett foi colega de departamento de Sidney Hook, a figura mais pol&ecirc;mica    do c&iacute;rculo. Marxista convicto nos anos da Depress&atilde;o, anti-stalinista    furioso nas d&eacute;cadas seguintes, ensa&iacute;sta brilhante, graduado em    filosofia no City College, Hook foi professor de filosofia da Universidade de    Nova York, onde ingressou em 1931 e permaneceu at&eacute; a sua aposentadoria.    L&aacute; teve como aluno William Phillips, quando este estava fazendo o mestrado,    depois de se graduar em filosofia no City College e antes de se doutorar em    Col&uacute;mbia. Inicialmente comprometido com a literatura prolet&aacute;ria    e com o radicalismo dos anos de 1930, Phillips, sempre em conjunto com Rahv,    distanciou-se definitivamente dos comunistas ao lan&ccedil;ar, em 1937, a revista    que os tornaria conhecidos na cidade. Seus interesses intelectuais concentravam-se    na cr&iacute;tica liter&aacute;ria e no jornalismo cultural.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os cr&iacute;ticos    de arte da <i>Partisan Review</i>, Clement Greenberg e Meyer Schapiro, eram    figuras de destaque nesse campo nos anos de 1950. O primeiro teve uma estr&eacute;ia    retumbante na cena cultural nova-iorquina, gra&ccedil;as ao artigo "Avant-garde    and kitsch", publicado em 1939 na <i>Partisan Review</i>. Defensor intransigente    do formalismo no plano anal&iacute;tico e do expressionismo abstrato norte-americano,    Greenberg foi o primeiro cr&iacute;tico a reconhecer a import&acirc;ncia de    Jackson Pollock (contribuindo, assim, para projet&aacute;-lo como o pintor norte-americano    mais importante na &eacute;poca) e a tratar os artistas modernos de Nova York    como parte de uma escola coletiva.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Meyer Schapiro,    por sua vez, professor de hist&oacute;ria da arte em Col&uacute;mbia, onde ingressou,    aos 16 anos, gra&ccedil;as a duas bolsas de estudo que recebeu (Pulitzer e Regents,    respectivamente), graduou-se em 1924 e doutorou-se em 1928, no mesmo ano em    que come&ccedil;ou a ensinar hist&oacute;ria da arte nessa institui&ccedil;&atilde;o.    Em 1952, tornou-se professor titular de Col&uacute;mbia, especializado tanto    na arte moderna como na medieval. Reconhecido por seus escritos, por sua erudi&ccedil;&atilde;o,    por sua verve como professor, suas aulas tinham um p&uacute;blico cativo. Nas    palavras de um de seus alunos, Marshall Berman, autor de <i>Tudo que &eacute;    s&oacute;lido desmancha no ar</i>, suas aulas eram</font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">[...] como sexo,      m&uacute;sica ou algumas poucas experi&ecirc;ncias t&atilde;o estimulantes:      ele nos mostrava a riqueza de existir [...] ele projetava uma corrente impressionante      de imagens, modernas e medievais [...] ele fazia ousados saltos ao passado,      em culturas radicalmente diferentes, em distintas vis&otilde;es do futuro      [...] (Berman, 1996).</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As observa&ccedil;&otilde;es    apaixonadas do ex-aluno s&atilde;o contrabalan&ccedil;adas, num registro mais    ir&ocirc;nico, pelos coment&aacute;rios de dois dos seus contempor&acirc;neos    na <i>Partisan.</i> Afiada, Mary McCarthy alardeava que ele era "uma boca &agrave;    procura de um ouvido" (<i>apud</i> Barrett, 1982, p. 53). Rahv n&atilde;o deixava    por menos ao dizer que ap&oacute;s uma hora de conversa telef&ocirc;nica com    Schapiro "podia-se obter um PhD" (<i>apud</i> Barrett, 1982, p. 69).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Assim como Schapiro,    Lionel Trilling tamb&eacute;m se graduou em Col&uacute;mbia, em 1925. O primeiro    judeu a integrar um departamento de literatura inglesa nessa universidade, tornou-se    membro est&aacute;vel de seu corpo docente em 1939. Fazendo do ensaio seu meio    privilegiado de express&atilde;o, autor de estudos importantes sobre a rela&ccedil;&atilde;o    entre literatura e psican&aacute;lise, Trilling &shy; ao contr&aacute;rio de    Schapiro, que segundo seu ex-aluno Berman "banhava-nos na arte que nos fazia    ver a alegria e a beleza do mundo moderno" &shy; "for&ccedil;ava-nos a ler a    literatura moderna de tal maneira que nos fazia imaginar se ainda sobrava algo    para viver" (Berman, 1996). Esp&eacute;cie de livre-pensador, ele foi dentre    todos os integrantes do c&iacute;rculo dos intelectuais nova-iorquinos, o mais    resistente na atribui&ccedil;&atilde;o da import&acirc;ncia da quest&atilde;o    judaica na sua trajet&oacute;ria e forma&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No p&oacute;lo    oposto, encontrava-se Alfred Kazin. O primeiro a editar um livro de mem&oacute;rias    voltado para a tematiza&ccedil;&atilde;o do seu passado de filho de imigrantes    pobres judeus, ele foi tamb&eacute;m o primeiro membro do grupo a enveredar    pelo estudo da forma&ccedil;&atilde;o da tradi&ccedil;&atilde;o liter&aacute;ria    norte-americana. <i>On native grounds</i>, seu primeiro livro escrito nesta    dire&ccedil;&atilde;o, gra&ccedil;as a uma bolsa de estudos que recebeu da Guggenheim    Memorial Foudantion, data de 1942 e foi publicado quando ele tinha 27 anos.    O menos engajado do grupo, mais interessado na literatura do que na pol&iacute;tica,    Kazin era um cr&iacute;tico liter&aacute;rio renomado nos anos de 1950. Dividia    essa posi&ccedil;&atilde;o com Lionel Trilling e Irving Howe.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No caso de Howe,    a conquista do nome pr&oacute;prio deu-se, de um lado, pela milit&acirc;ncia    pol&iacute;tica &shy; em 1950, ap&oacute;s colaborar com a <i>Partisan Review</i>,    onde estreara em 1946, criou <i>Dissent</i>, a revista mais &agrave; esquerda    no per&iacute;odo. De outro lado, pela sua intensa e prof&iacute;cua atividade    como resenhista da revista <i>Time</i>, onde trabalhou quatro anos em per&iacute;odo    parcial. Trotskista na juventude, convocado a servir o ex&eacute;rcito norte-americano    durante a Segunda Guerra, Howe foi enviado ao Alaska nesse per&iacute;odo. Encarregado    de tarefas burocr&aacute;ticas, dedicou os dois anos passados ali a ler compulsivamente    sobre os mais variados assuntos. Os livros eram aqueles dispon&iacute;veis na    biblioteca do acampamento do ex&eacute;rcito. Mas para a sua sorte, esta era    intelectualmente bem equipada, de modo que, encorajado a aprender e impossibilitado    de perseguir qualquer especializa&ccedil;&atilde;o, leu e aprendeu muito nesse    per&iacute;odo. Em suas palavras, "por puro desinteresse da mente, nenhuma universidade    que eu tenha conhecido mais tarde se equiparava a esses meses no Alaska" (Howe,    1982, p. 95). Vindo de algu&eacute;m como ele, que ensinou em universidades    do porte de Stanford (entre outras), o coment&aacute;rio d&aacute; o que pensar.    Formado como a maioria dos judeus do c&iacute;rculo pelo City College, onde    se graduou em literatura inglesa, em 1940, Howe estreou como professor universit&aacute;rio    em 1953, em Brandeis, onde Rahv tamb&eacute;m ensinaria, como vimos, a partir    de 1958.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Dwight Macdonald,    o &uacute;nico jornalista profissional do grupo, oriundo, como vimos, de uma    fam&iacute;lia de classe m&eacute;dia protestante e pr&oacute;spera, estudou    em escolas particulares, formou-se em Yale, uma das universidades de maior prest&iacute;gio    nos Estados Unidos, integrou o corpo de editores da <i>Partisan Review</i> at&eacute;    o ano de 1943, quando saiu da revista, em raz&atilde;o de discord&acirc;ncias    pol&iacute;ticas com os demais editores que defendiam a entrada dos Estados    Unidos na guerra, para fundar a <i>Politics</i>, que existiu at&eacute; 1949.    Por fim, &eacute; preciso mencionar os nomes de Mary McCarthy, Elisabeth Hardwick,    Diana Trilling e Hannah Arendt. Cada uma &agrave; sua maneira e em seus respectivos    campos de atua&ccedil;&atilde;o &shy; a primeira como escritora, a &uacute;ltima    como fil&oacute;sofa e as duas outras como cr&iacute;ticas liter&aacute;rias    e ensa&iacute;stas &shy; j&aacute; tinha conquistado, nos anos de 1950, nome    pr&oacute;prio, independentemente das parcerias amorosas. Elas circulavam com    autoridade na cena intelectual e cultural da cidade e eram reconhecidas como    mulheres brilhantes.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No dec&ecirc;nio    de 1950, eles e elas formavam uma elite cultural que, distinta do grupo Bloomsbury,    n&atilde;o era, como queria Irving Howe, menos "estabelecida" que ele. A diferen&ccedil;a    entre esses c&iacute;rculos, que existe e precisa ser levada a s&eacute;rio,    adv&eacute;m do fato de que os primeiros, os nova-iorquinos, viveram de in&iacute;cio    os dilaceramentos pr&oacute;prios da condi&ccedil;&atilde;o de "<i>outsiders</i>".    Estes, como vimos, exprimiam-se por meio de sentimentos tumultuados e ambivalentes,    misto de culpa, vergonha e ressentimento pela origem e condi&ccedil;&atilde;o    de seus progenitores. Pais e m&atilde;es enredados na vida dura de oper&aacute;rios,    alfaiates, costureiros, pintores de parede, tintureiros, vendedores ambulantes,    para quem os filhos eram "o &uacute;nico fim de suas exist&ecirc;ncias", nas    palavras de Alfred Kazin &shy; cuja inf&acirc;ncia e adolesc&ecirc;ncia foi    dominada pelo pensamento que repartia o mundo entre os "de dentro e os de fora"    (Kazin, 1951, p. 55). Na vis&atilde;o de Irving Howe, "o lar significa priva&ccedil;&atilde;o",    por isso a dificuldade em trazer algum amigo n&atilde;o judeu para conhecer    sua fam&iacute;lia. "Eu ficaria envergonhado de mostrar meus pais a ele, assim    como de mostr&aacute;-lo aos meus pais" (Howe, 1982, p. 5).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A situa&ccedil;&atilde;o    que eles viveram de in&iacute;cio era completamente distinta (e desconhecida)    dos integrantes do grupo ingl&ecirc;s que, de t&atilde;o seguros da sua condi&ccedil;&atilde;o    social, podiam-se permitir liberdades ousadas na &eacute;poca, como se referirem    a si mesmos pelo primeiro nome e n&atilde;o pelo sobrenome, como era usual entre    as elites inglesas. Al&eacute;m disso, &eacute; preciso enfatizar que os intelectuais    judeus nova-iorquinos alcan&ccedil;aram a condi&ccedil;&atilde;o de "estabelecidos"    no momento em que a cidade, que dava sentido, dire&ccedil;&atilde;o e vaz&atilde;o    &agrave; produ&ccedil;&atilde;o (e &agrave; sociabilidade) do grupo, se tornara    a capital cultural contempor&acirc;nea e o centro de refer&ecirc;ncia de um    pa&iacute;s que h&aacute; muito perdera o estatuto de ex-col&ocirc;nia para    se transformar na na&ccedil;&atilde;o mais "estabelecida" do mundo. Prisioneiros    dessa condi&ccedil;&atilde;o de "estabelecidos" numa na&ccedil;&atilde;o "estabelecida",    esses intelectuais, ao mesmo tempo em que deixaram marcas indel&eacute;veis    na cultura norte-americana, viveram a ambival&ecirc;ncia decorrente da tentativa    de se manterem cr&iacute;ticos ao totalitarismo e de se afirmarem &agrave;s    vezes como anti-comunistas, outras como anti-anti-comunistas, num pa&iacute;s    praticante do pluralismo cultural, mas afeito &agrave;s l&oacute;gicas duais    no dom&iacute;nio da pol&iacute;tica.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font face="Verdana, Arial, Helvetica-Normal, sans-serif" size="3">NOTAS<sup>&nbsp;</sup></font></b></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back1"></a><a href="#top1">1</a> Este artigo,    apresentado no Grupo de Pensamento Social da Anpocs, em outubro de 2002, &eacute;    parte de uma pesquisa mais ampla desenvolvida junto &agrave;s bibliotecas e    aos arquivos da Universidade de Stanford, Estados Unidos, durante o segundo    semestre de 2001 e primeiro semestre de 2002, gra&ccedil;as a uma bolsa de p&oacute;s-doutoramento    no exterior que recebi do CNPq. Agrade&ccedil;o aos coordenadores do GT acima    mencionado, Fernanda Peixoto e Marcos Chor Maio, pelo incentivo para public&aacute;-lo,    e a Ricardo Benzaqu&eacute;n de Ara&uacute;jo pelos coment&aacute;rios feitos    por ocasi&atilde;o da apresenta&ccedil;&atilde;o. Sou especialmente grata a    Guita Debert, Sergio Miceli e Maria Filomena Gregori pela leitura aguda. Por    fim, quero agradecer ao comit&ecirc; acad&ecirc;mico da Anpocs pelo parecer    instigante que recebi. Incorporei, na medida do poss&iacute;vel, algumas das    sugest&otilde;es, reformulei afirma&ccedil;&otilde;es mais perempt&oacute;rias    ou obscuras, deixei outras em aberto ou inconclusas, para trabalhos futuros.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back2"></a><a href="#top2">2</a> As revistas culturais    mais importantes de Nova York nos anos de 1940 e 1950 s&atilde;o uma das fontes    privilegiadas para a apreens&atilde;o das sucessivas transforma&ccedil;&otilde;es    nas posi&ccedil;&otilde;es pol&iacute;ticas desses intelectuais. Nesse sentido,    destacam-se: <i>Partisan Review</i>, criada em 1937; <i>Politics</i> (1944-1949),    editada por Dwight Macdonald que, em 1943, deixou o corpo editorial da <i>Partisan</i>,    junto com Clement Greenberg; <i>Commentary</i>, fundada em 1945, editada por    Eliot Cohen (at&eacute; o seu suic&iacute;dio em 1959) e depois por Norman Podhoretz,    tinha entre os seus colaboradores o n&uacute;cleo da <i>intelligentsia</i> norte-americana    judaica; <i>Dissent,</i> lan&ccedil;ada por Irving Howe e Lewis Coser, em 1950.    No campo cultural da &eacute;poca, atravessado por uma s&eacute;rie de clivagens    de ordem pol&iacute;tica, enquanto a <i>Partisan Review</i> vai paulatinamente    ocupando uma posi&ccedil;&atilde;o de centro, <i>Politics</i> e <i>Dissent</i>    situam-se no p&oacute;lo mais &agrave; esquerda e <i>Commentary</i> mant&eacute;m-se    mais &agrave; direita.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back3"></a><a href="#top3">3</a> Para um entendimento    circunstanciado dos intelectuais de Nova York e do contexto cultural e pol&iacute;tico    no qual estavam inseridos, consultar os livros de James Gilbert (<i>Writers    and partisans</i>, 1992), Alexander Bloom (<i>Prodigal sons: the New York intellectuals    and their world</i>, 1986), Terry Cooney (<i>The rise of the New York Intellectuals</i>,    1986), Alan Wald (<i>The New York Intellectuals: the rise and decline of the    anti-stalinist left from the 1930s to the 1980s</i>, 1987), Neil Jumonville    (<i>Critical crossing: the New York intellectuals in postwar America</i>, 1991),    David Laskin (<i>Partisans: marriage, politics, and betrayal among the New York    intellectuals</i>, 2000), Claudia Pierpont (<i>Passionate minds: women rewriting    the world</i>, 2001) e os trabalhos do historiador da cultura, Thomas Bender    (<i>New York intellect</i>, 1987; <i>Intellect and public life</i>, 1993, e    <i>Budapest and New York</i> [organizado em conjunto com Carl E. Schorkse],    1994).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back4"></a><a href="#top4">4</a> O que de fato    aconteceu em 1938, quando Trostsky escreveu o artigo "Art and politics" para    o n&uacute;mero de agosto-setembro da revista.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back5"></a><a href="#top5">5</a> As informa&ccedil;&otilde;es    relativas aos epis&oacute;dios mencionados nessa parte do artigo foram retiradas    do livro de Mary McCarthy, <i>Intellectual memoirs</i> (1992).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back6"></a><a href="#top6">6</a> Atestadas, por    exemplo, pela atitude da escritora Lillian Hellman, que nos anos de 1980 moveu    um processo de danos morais contra Mary envolvendo uma soma significativa de    dinheiro, o qual s&oacute; n&atilde;o chegou &agrave; sua tramita&ccedil;&atilde;o    final porque Mary foi acometida por um c&acirc;ncer fatal no pulm&atilde;o.    Apoiada o tempo todo por Hannah Arendt, com quem manteve uma rela&ccedil;&atilde;o    intensa de amizade e uma prof&iacute;cua correspond&ecirc;ncia, Mary McCarthy    &eacute; uma das mulheres mais interessantes e pol&ecirc;micas do grupo. Suas    mem&oacute;rias, fascinantes do ponto de vista liter&aacute;rio e informativo,    s&atilde;o um manancial para o aprofundamento das conven&ccedil;&otilde;es de    g&ecirc;nero nos c&iacute;rculos intelectuais de maior prest&iacute;gio da &eacute;poca.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back7"></a><a href="#top7">7</a> Com exce&ccedil;&atilde;o    de Mary McCarthy, Elizabeth Hardwick, Saul Bellow e Delmore Schwartz, n&atilde;o    havia outros escritores dentro do c&iacute;rculo dos intelectuais nova-iorquinos,    os quais tinham uma cabe&ccedil;a muito mais cr&iacute;tica do que art&iacute;stica    (cf. Jumonville, 1991, p. 9).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back8"></a><a href="#top8">8</a> A literatura    sobre o modernismo &eacute; extensa e daria, por si s&oacute;, um artigo. Para    efeitos de "comprova&ccedil;&atilde;o" da interpreta&ccedil;&atilde;o que estou    propondo (e que merece uma reflex&atilde;o mais alentada, a ser feita em outra    ocasi&atilde;o), remeto o leitor interessado no aprofundamento da dimens&atilde;o    de g&ecirc;nero no c&iacute;rculo modernista ao rec&eacute;m-lan&ccedil;ado    livro de Sergio Miceli, <i>Nacional estrangeiro</i>, 2003.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back9"></a><a href="#top9">9</a> A express&atilde;o    &eacute; do artista pl&aacute;stico Fl&aacute;vio de Carvalho e encontra-se    reproduzida no "Roteiro de uma vida-obra", inclu&iacute;do no livro de onde    retirei os dados sobre Pagu (cf. Augusto de Campos, 1982, p. 320).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back10"></a><a href="#top10">10</a> <i>Idem</i>,    p. 147.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back11"></a><a href="#top11">11</a> Entre os livros    de mem&oacute;rias publicados por eles at&eacute; a metade dos anos de 1960,    destacam-se: <i>A walker in the city</i> (1951) de Alfred Kazin, <i>Memoirs    of a revolutionist</i> (1957) de Dwight Macdonald, <i>Against the America grain</i>    (1962) de Dwight Macdonald, <i>Starting out in the thirties</i> (1965) de Alfred    Kazin. A partir do in&iacute;cio dos anos de 1970, como resultado do envelhecimento    de v&aacute;rios deles, do questionamento que sofreram por parte das gera&ccedil;&otilde;es    mais novas, sobretudo daquelas ligadas &agrave; nova esquerda, da publica&ccedil;&atilde;o    do livro de mem&oacute;rias da celebrada dramaturga e escritora Lillian Hellman,    <i>Scoundrel time</i> (1976), eles voltam &agrave; cena editorial e apostam    todas as fichas na reconstru&ccedil;&atilde;o memorial&iacute;stica de suas    trajet&oacute;rias profissionais, experi&ecirc;ncias pessoais e engajamentos    pol&iacute;ticos. O livro de Lillian Hellman, premiado e aclamado pela cr&iacute;tica,    sucesso de p&uacute;blico, &eacute; um libelo contra o macartismo dos anos de    1950 e uma cr&iacute;tica dura ao sil&ecirc;ncio de muitos dos intelectuais    de Nova York em rela&ccedil;&atilde;o ao per&iacute;odo de maior arbitrariedade    pol&iacute;tica da hist&oacute;ria norte-americana. Uma grande parte dos livros    que publicaram a seguir traz sen&atilde;o uma refuta&ccedil;&atilde;o contundente    &agrave; vis&atilde;o de Lillian Hellman, ao menos uma reconstru&ccedil;&atilde;o    do passado que enfatiza o alinhamento de seus autores no campo pol&iacute;tico    do anti-stalinismo, numa tentativa de demarcarem as suas diferen&ccedil;as em    rela&ccedil;&atilde;o ao anticomunismo desenfreado dos conservadores de direita    e de enfatizarem a import&acirc;ncia que tiveram na cena cultural e editorial.    Entre os livros nessa linha, destacam-se: <i>We must march my darlings</i> (1977)    de Diana Trilling, <i>Essays on literature and politics</i> (1978) de Philip    Rahv, <i>New York Jew</i> (1978) de Alfred Kazin, <i>The Truants</i> (1982)    de William Barrett, <i>A view of my own</i> (1982) de Elizabeth Hardwick, <i>A    margin of hope</i> (1982) de Irving Howe, <i>A partisan view</i> (1983) de William    Phillips, <i>Out of step</i> (1987) de Sidney Hook, <i>Conversations with Lillian    Hellman</i> (1986) editado por Jackson Bryer, <i>Essays, selections</i> (1990)    de Irving Howe, <i>Intellectual memoirs</i> (1992) de Mary McCarthy, <i>Writing    dangerously</i> (1992) de Carol Brightman, <i>Between friends: the correspondence    of Hannah Arendt and Mary McCarthy</i> (1995) editado por Carol Brightman.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back12"></a><a href="#top12">12</a> Como a que ocorreu,    por exemplo, na rela&ccedil;&atilde;o dos dois principais editores da <i>Partisan    Review</i>, Philip Rahv e William Phillips, que romperam de forma intempestiva    na d&eacute;cada de 1960, depois de anos de conviv&ecirc;ncia estreita.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back13"></a><a href="#top13">13</a> Se essa observa&ccedil;&atilde;o    &eacute; corrente nos estudos sobre o modernismo brasileiro, ela ganha uma nova    dimens&atilde;o a partir do instigante estudo de In&aacute; Camargo Costa, <i>Panorama    vermelho</i> (2001), voltado para a an&aacute;lise da forma&ccedil;&atilde;o    do teatro moderno norte-americano e redigido com o prop&oacute;sito de oferecer    uma trama mais consistente para a compara&ccedil;&atilde;o com a forma&ccedil;&atilde;o    do teatro moderno no Brasil.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back14"></a><a href="#top14">14</a> Esta e as demais    cita&ccedil;&otilde;es dos intelectuais nova-iorquinos que ser&atilde;o reproduzidas    no restante do artigo foram traduzidas pela autora.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back15"></a><a href="#top15">15</a> Segundo Alexander    Bloom, a partir dos anos de 1920 observa-se um clima de anti-semitismo nos Estados    Unidos, expresso, por exemplo, por meio uma s&eacute;rie de restri&ccedil;&otilde;es    que os estudantes judeus come&ccedil;aram a enfrentar nas universidades norte-americanas.    Mas, mesmo assim, dois dos maiores colaboradores de <i>Partisan</i>, Lionel    Trilling e Meyer Schapiro, ainda puderam, nessa &eacute;poca, se graduar na    Universidade de Col&uacute;mbia. O que n&atilde;o foi poss&iacute;vel aos membros    mais novos desses intelectuais judeus, nascidos entre 1915 e 1925. Nenhum deles    cursou a Col&uacute;mbia. A &uacute;nica alternativa de que dispunham, em raz&atilde;o    quer da prec&aacute;ria situa&ccedil;&atilde;o familiar, quer do acirramento    da discrimina&ccedil;&atilde;o &eacute;tnica observada nas universidades norte-americanas    nos anos de 1930, era o City College. Delmore Schwartz, nesse contexto, foi    uma exce&ccedil;&atilde;o. Oriundo de uma fam&iacute;lia judia de classe m&eacute;dia,    graduou-se em filosofia, em 1935, na New York University e fez a p&oacute;s-gradua&ccedil;&atilde;o    em Harvard (cf. Alexander Bloom, 1986, cap. 2, "A New York education", e Shatzky    e Taub, 1999).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back16"></a><a href="#top16">16</a> Refer&ecirc;ncia    &agrave;s disputas classificat&oacute;rias e pol&iacute;ticas que tiveram lugar    entre os intelectuais de Nova York a partir do in&iacute;cio dos anos de 1950,    quando Philip Rahv, William Phillips (os principais editores da <i>Partisan</i>),    entre outros, criaram o termo "anti-anti-comunista" para se diferenciarem, de    um lado, do anti-comunismo da direita norte-americana e, de outro, dos anti-comunistas    liberais como Sidney Hook e Elliot Cohen (editor da <i>Commentary</i>). Marcando,    assim, o seu alinhamento junto &agrave; parcela dos "nova-iorquinos" mais &agrave;    esquerda no per&iacute;odo, como Clement Greenberg, Meyer Schapiro, Dwight Macdonald,    Irving Howe e Lewis Coser (os dois &uacute;ltimos eram editores da <i>Dissent</i>),    entre outros.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back17"></a><a href="#top17">17</a> Cabem aqui esclarecer    que a caracteriza&ccedil;&atilde;o mais geral do realinhamento pol&iacute;tico    desses intelectuais, feita ao longo do artigo em termos de seu progressivo conservadorismo,    corresponde, de um lado, &agrave; maneira dominante com que eles foram vistos    pela esquerda norte-americana nos anos de 1960 e 1970. Conservadores, neste    caso, &eacute; um qualificativo atribu&iacute;do a eles pelos integrantes dessa    tamb&eacute;m chamada "nova esquerda" norte-americana. De outro lado, &eacute;    preciso salientar que o envolvimento de v&aacute;rios desses intelectuais com    organiza&ccedil;&otilde;es que receberam na d&eacute;cada de 1960 den&uacute;ncias    por suas liga&ccedil;&otilde;es supostas ou reais com a CIA contribuiu para    o acirramento dessa percep&ccedil;&atilde;o. Basta mencionar, nesse sentido,    a participa&ccedil;&atilde;o de Sidney Hook, Elliot Cohen, William Phillips,    Diana Trilling, entre outros, no American Comittee for Cultural Freedom (fundado    em 1949) e no Congress for Cultural Freedom, entidades voltadas &agrave; defesa    da democracia, contra o totalitarismo e o comunismo. Em 1967, veio &agrave;    tona a informa&ccedil;&atilde;o que a segunda recebia suporte e dinheiro da    CIA. O autor da den&uacute;ncia, Jason Epstein, escreveu o artigo "The CIA and    the intellectuals", publicado no <i>New York Review of Books,</i> em abril de    1967. O efeito dessa revela&ccedil;&atilde;o foi quase o de uma "bomba" a estilha&ccedil;ar    a imagem e a credibilidade pol&iacute;tica desses intelectuais anticomunistas    que se consideravam liberais. A den&uacute;ncia foi contestada por alguns dos    intelectuais citados. Sobre esse assunto, ver Diana Trilling, <i>We must march    my darlings</i>, 1977, e Wiliam Phillips, <i>A partisan view</i>, 1983.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back18"></a><a href="#top18">18</a> Ver, nesse sentido,    o livro de Norbert Elias e John Scotson, <i>Os estabelecidos e os outsiders</i>    (2000). &Eacute; preciso n&atilde;o esquecer que este livro atualiza uma das    dimens&otilde;es anal&iacute;ticas presentes na figura&ccedil;&atilde;o "estabelecidos-<i>outsiders</i>".    A saber, aquela em que as posi&ccedil;&otilde;es sociais de cada um dos grupos,    por estarem assentadas em crit&eacute;rios morfol&oacute;gicos id&ecirc;nticos,    ganham uma fixidez no plano da reparti&ccedil;&atilde;o de poderes. Enquanto    os recursos simb&oacute;licos de cada um dos grupos se mantiverem inalterados,    a posi&ccedil;&atilde;o de poder de um sobre o outro permanece a mesma. Isso    n&atilde;o quer dizer que o modelo n&atilde;o possa ser aplicado a grupos que,    "<i>outsiders</i>" de in&iacute;cio, possam vir a se tornar "estabelecidos"    ou a amea&ccedil;arem a posi&ccedil;&atilde;o dos estabelecidos, como bem mostra    Elias em outros trabalhos, notadamente em <i>Os alem&atilde;es</i> e em <i>Mozart:    sociologia de um g&ecirc;nio.</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back19"></a><a href="#top19">19</a> Para uma an&aacute;lise    densa e provocativa desse c&iacute;rculo, conferir o artigo de Raymond Williams,    "The Bloomsbury fraction", 1982, pp. 148-169.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back20"></a><a href="#top20">20</a> A esse respeito,    consultar o ensaio memorial&iacute;stico que Mary McCarthy escreveu sobre Rahv,    alguns meses depois da morte dele, para o <i>New York Times Book Review</i>,    em 17 de fevereiro de 1974.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back21"></a><a href="#top21">21</a> A observa&ccedil;&atilde;o    de Barret refere-se &agrave; prestigiada e cobi&ccedil;ada bolsa de estudos    fornecida para intelectuais de destaque em diversos campos de conhecimento pela    John Simon Guggenheim Memoral Foundation. Transcrita em Andrew Dvosin, <i>Literature    in a political world</i>, 1997, p. 103.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back22"></a><a href="#top22">22</a> Comentando a    sua identifica&ccedil;&atilde;o com os judeus, William Barrett enfatiza que    ela se iniciou de maneira reflexiva e deliberada. Em suas palavras, "I was pro-Jewish    because the Jews seemed to me the people of the mind". Cf. <i>The truants</i>,    1982, p. 23.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica-Normal, sans-serif" size="3"><b>BIBLIOGRAFIA</b></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">ARRUDA, Maria Arminda    do Nascimento. (2001), <i>Metr&oacute;pole e cultura: S&atilde;o Paulo no meio    s&eacute;culo XX</i>. Bauru, Edusc.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000135&pid=S0102-6909200300030000300001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">BARRETT, William.    (1982), <i>The Truants: adventures among the intellectuals</i>. Garden City,    Anchor Press.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000136&pid=S0102-6909200300030000300002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">BENDER, Thomas    &amp; SCHORSKE, Carl (orgs.). (1994), <i>Budapest and New York: studies in metropolitan    transformations, 1870-1930</i>. Nova York, Russell Sage Foundation.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000137&pid=S0102-6909200300030000300003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">BENDER, Thomas.    (1993), <i>Intellect and public life: essays on the social history of academic    intellectuals in the United States</i>. Baltimore, Johns Hopkins University    Press.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000138&pid=S0102-6909200300030000300004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">_________. (1987),    <i>New York intellect: a history of intellectual life in New York city, from    1750 to the beginnings of our own time</i>. Nova York, Knopf.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000139&pid=S0102-6909200300030000300005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">BERMAN, Marshall.    (1996), "Meyer Shapiro: the presence of the subject". <i>New Politics</i>, 5    (20).</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000140&pid=S0102-6909200300030000300006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">BLOOM, Alexander.    (1986), <i>Prodigal sons: the New York intellectuals and their world</i>. Nova    York, Oxford University Press.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000141&pid=S0102-6909200300030000300007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">BOURDIEU, Pierre.    (1984), <i>Homo academicus</i>. Paris, Minuit.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000142&pid=S0102-6909200300030000300008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">BRIGHTMAN, Carol    (org.). (1995), <i>Between friends: the correspondence of Hannah Arendt and    Mary McCarthy, 1949-197</i>. Nova York, Harcourt Brace &amp; Co.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000143&pid=S0102-6909200300030000300009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">_________. (1992),    <i>Writing dangerously: Mary McCarthy and her world</i>. Nova York, Clarkson    Potter.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000144&pid=S0102-6909200300030000300010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">BRYER, Jackson    (org.). (1986), <i>Conversations with Lillian Hellman</i>. Jackson, University    Press of Mississipi.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000145&pid=S0102-6909200300030000300011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">CAMPOS, Augusto    de (org.). (1982), <i>Pagu: vida e obra</i>. S&atilde;o Paulo, Brasiliense.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000146&pid=S0102-6909200300030000300012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">CANDIDO, Antonio.    (1986), "Informe pol&iacute;tico", <i>in</i> Carlos Calil e Maria Tereza Machado    (orgs.), <i>Paulo Em&iacute;lio: um intelectual na linha de frente</i>, S&atilde;o    Paulo, Brasiliense/Embrafilme.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000147&pid=S0102-6909200300030000300013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">_________. (1945),    "Depoimento", <i>in</i> M&aacute;rio Neme (org.), <i>Plataforma da nova gera&ccedil;&atilde;o</i>,    Porto Alegre, Globo.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000148&pid=S0102-6909200300030000300014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">CHAMPION, Laurie    (org.). (2000), <i>American women writers, 1900-1945: a bio-bibliographical    critical sourcebook</i>. Westiport, Greenwood Press.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000149&pid=S0102-6909200300030000300015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">CLARK, T. J. (1986),    <i>The painting of modern life: Paris in the art of Manet and his followers</i>.    Princeton, Princeton University Press.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000150&pid=S0102-6909200300030000300016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">COONEY, Terry.    (1986), <i>The rise of the New York Intellectuals:</i> Partisan Review <i>and    its circle</i>. Madison, University of Wisconsin Press.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000151&pid=S0102-6909200300030000300017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">COSTA, In&aacute;    Camargo. (2001), <i>Panorama vermelho: ensaios sobre o teatro americano moderno</i>.    S&atilde;o Paulo, Nankin Editorial.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000152&pid=S0102-6909200300030000300018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">DVOSIN, Andrew.    (1997), <i>Literature in a political worl: the carreer and writing of PhilipRahv</i>.    PhD. Thesis. New York University.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000153&pid=S0102-6909200300030000300019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">ELIAS, Norbert.    (1991), <i>Norbert Elias par lui-m&ecirc;me</i>. Paris, Fayard.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000154&pid=S0102-6909200300030000300020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">ELIAS, Norbert    &amp; SCOTSON, John. (2000), <i>Os estabelecidos e os outsiders: sociologia    das rela&ccedil;&otilde;es de poder a partir de uma pequena comunidade.</i>    Tradu&ccedil;&atilde;o de Vera Ribeiro, apresenta&ccedil;&atilde;o e revis&atilde;o    t&eacute;cnica de Federico Neiburg. Rio de Janeiro, Zahar.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000155&pid=S0102-6909200300030000300021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">GILBERT, James.    (1992), <i>Writers and partisans: a history of literary radicalism in America</i>.    Nova York, Columbia University Press.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000156&pid=S0102-6909200300030000300022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">GLUCK, Mary. (1985),    <i>Georg Luk&aacute;cs and his generation, 1900-1918</i>. Cambridge, Massachusetts,    Harvard University Press.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000157&pid=S0102-6909200300030000300023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">HARDWICK, Elizabeth.    (1982), <i>A view of my own: essays on literature and society</i>. Nova York,    Ecco Press.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000158&pid=S0102-6909200300030000300024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">HELLMAN, Lillian.    (1976), <i>Scoundrel time</i>. Boston, Little Brown.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000159&pid=S0102-6909200300030000300025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">HOOK, Sidney. (1987),    <i>Out of step: an unquiet life in the 20<sup>th</sup> century</i>. Nova York,    Harper &amp; Row.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000160&pid=S0102-6909200300030000300026&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">HOWE, Irving. (1990),    <i>Selected writing, 1950-90</i>. Nova York, Harcourt Brace Jovanovich.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000161&pid=S0102-6909200300030000300027&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">_________. (1982),    <i>A margin of hope: an intellectual autobiography</i>. Nova York, Harcourt    Brace Jovanovich.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000162&pid=S0102-6909200300030000300028&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">JUMONVILLE, Neil.    (1991), <i>Critical crossing: the New York intellectuals in postwar America</i>.    Berkeley, University of California, Press.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000163&pid=S0102-6909200300030000300029&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">KAUL, Arthur (org.).    (1997), <i>American literary journalists, 1945-1995</i>. Detroit, Gale Research.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000164&pid=S0102-6909200300030000300030&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">KAZIN, Alfred.    (1978), <i>New York Jew</i>. Nova York, Knopf.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000165&pid=S0102-6909200300030000300031&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">_________. (1970),    <i>On native grounds: an interpretation of modern american prose literature</i>.    Nova York, Harcourt Brace Jovanovich (1 ed. 1942).</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000166&pid=S0102-6909200300030000300032&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">_________. (1965),    <i>Starting out in the thirties</i>. Ithaca, Cornell University Press.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000167&pid=S0102-6909200300030000300033&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">_________. (1951),    <i>A walker in the city.</i> Nova York, Grove Press.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000168&pid=S0102-6909200300030000300034&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">KRUPNICK, Mark.    (1986), <i>Lionel Trilling and the fate of cultural criticism</i>. Evanston,    Northwestern University Press.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000169&pid=S0102-6909200300030000300035&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">LASKIN, David.    (2000), <i>Partisans: marriage, politics, and betrayal among the New York intellectuals</i>.    Nova York, Simon &amp; Schuster.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000170&pid=S0102-6909200300030000300036&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">MACDONALD, Dwight.    (1962), <i>Against the America grain</i>. Nova York, Random House.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000171&pid=S0102-6909200300030000300037&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">_________. (1957),    <i>Memoirs of a revolutionist: essays in political criticism</i>. Nova York,    Farrar &amp; Straus.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000172&pid=S0102-6909200300030000300038&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">McCARTHY, Mary.    (1992), <i>Intellectual memoirs: New York, 1936-1938</i>. Nova York, Harcourt    Brace Jovanovich.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000173&pid=S0102-6909200300030000300039&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">_________. (1987),    <i>How I grew</i>. Nova York, Harcourt Brace Jovanovich.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000174&pid=S0102-6909200300030000300040&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">_________. (1987),    <i>Mem&oacute;rias de uma menina cat&oacute;lica</i>. Tradu&ccedil;&atilde;o    de Heloisa Janh. S&atilde;o Paulo, Companhia das Letras (1 ed. 1955).</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000175&pid=S0102-6909200300030000300041&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">MELLO E SOUZA,    Gilda. (1984), "Depoimento". <i>L&iacute;ngua e Literatura</i>, 10-13.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000176&pid=S0102-6909200300030000300042&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">MICELI, Sergio.    (2003), <i>Nacional estrangeiro: hist&oacute;ria social e cultural do modernismo    art&iacute;stico em S&atilde;o Paulo</i>. S&atilde;o Paulo, Companhia das Letras.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000177&pid=S0102-6909200300030000300043&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">PHILLIPS, William    (org.). (1985), <i>Partisan Review: the 50</i><sup>th</sup> <i>anniversary edition</i>.    Nova York, Stein and Day.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000178&pid=S0102-6909200300030000300044&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">_________. (1983),    <i>A partisan view: five decades of the literary life</i>. Nova York, Stein    and Day.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000179&pid=S0102-6909200300030000300045&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">PIERPONT, Claudia.    (2001), <i>Passionate minds: women rewriting the world</i>. Nova York, Vintage    Books.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000180&pid=S0102-6909200300030000300046&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">PONTES, Heloisa.    (1998), <i>Destinos Mistos: os cr&iacute;ticos do Grupo Clima em S&atilde;o    Paulo, 1940-1968</i>. S&atilde;o Paulo, Companhia das Letras.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000181&pid=S0102-6909200300030000300047&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">RAHV, Philip. (1978),    <i>Essays on literature and politics, 1932-1972</i> (org. Andrew Dvosin). Boston,    Houghton Mifflin.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000182&pid=S0102-6909200300030000300048&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">SHATZKY, Joel &amp;    TAUB, Michael (eds.). (1999), <i>Contemporary Jewish American dramatists and    poets: a bio-critical sourcebook</i>. Westport, Conn., Greenwood Press.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000183&pid=S0102-6909200300030000300049&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">SCHORSKE, Carl.    (1988), <i>Viena fin-de-si&egrave;cle: pol&iacute;tica e cultura</i>. Tradu&ccedil;&atilde;o    de Denise Bottmann. S&atilde;o Paulo, Companhia das Letras.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000184&pid=S0102-6909200300030000300050&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">TRILLING, Diana.    (1977), <i>We must march my darlings: a critical decade</i>. Nova York, Harcourt    Brace.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000185&pid=S0102-6909200300030000300051&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">WALD, Alan. (1987),    <i>The New York intellectuals: the rise and decline of the anti-Stalinist left    from the 1930s to the 1980s</i>. Chape Hill, University of North Carolina Press.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000186&pid=S0102-6909200300030000300052&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">WILLIAMS, Raymond.    (1982), "The Bloomsbury fraction", <i>in</i> _________, <i>Problems in Materialism    and Culture</i>, Londres, Verso.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000187&pid=S0102-6909200300030000300053&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">WILSON, Edmund.    (1986), <i>Rumo &agrave; esta&ccedil;&atilde;o Finl&acirc;ndia: escritores e    atores na hist&oacute;ria</i>. Tradu&ccedil;&atilde;o de Paulo Henrique Britto.    S&atilde;o Paulo, Companhia das Letras (1 ed. 1940).</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000188&pid=S0102-6909200300030000300054&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">_________. (1975),    <i>Os anos 20: extra&iacute;do dos cadernos e di&aacute;rios</i> (org. Leon    Edel). Tradu&ccedil;&atilde;o de Paulo Henrique Britto. S&atilde;o Paulo, Companhia    das Letras.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000189&pid=S0102-6909200300030000300055&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Artigo recebido    em outubro/2002    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   </font><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Aprovado    em abril/2003</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="verdana" size="2"><b>Heloisa Pontes</b> &eacute; professora do    Departamento de Antropologia da Universidade Estadual de Campinas (Unicamp)    e pesquisadora do Pagu &#150; N&uacute;cleo de Estudos de G&ecirc;nero/Unicamp.    &Eacute; autora de <i>Destinos mistos: os cr&iacute;ticos do Grupo Clima em    S&atilde;o Paulo</i> (S&atilde;o Paulo, Companhia das Letras, 1998) &#150; pr&ecirc;mio    CNPq-Anpocs de melhor obra cient&iacute;fica em ci&ecirc;ncia sociais em 1998    &#150; e de diversos artigos publicados em livros e revistas cient&iacute;ficas.</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ARRUDA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria Arminda do Nascimento]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Metrópole e cultura: São Paulo no meio século XX]]></source>
<year>2001</year>
<publisher-loc><![CDATA[Bauru ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Edusc]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BARRETT]]></surname>
<given-names><![CDATA[William]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Truants: adventures among the intellectuals]]></source>
<year>1982</year>
<publisher-loc><![CDATA[Garden City ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Anchor Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BENDER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Thomas]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SCHORSKE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Carl]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Budapest and New York: studies in metropolitan transformations, 1870-1930]]></source>
<year>1994</year>
<publisher-loc><![CDATA[Nova York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Russell Sage Foundation]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BENDER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Thomas]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Intellect and public life: essays on the social history of academic intellectuals in the United States]]></source>
<year>1993</year>
<publisher-loc><![CDATA[Baltimore ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Johns Hopkins University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BENDER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Thomas]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[New York intellect: a history of intellectual life in New York city, from 1750 to the beginnings of our own time]]></source>
<year>1987</year>
<publisher-loc><![CDATA[Nova York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Knopf]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BERMAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Marshall]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Meyer Shapiro: the presence of the subject]]></article-title>
<source><![CDATA[New Politics]]></source>
<year>1996</year>
<volume>5</volume>
<numero>20</numero>
<issue>20</issue>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BLOOM]]></surname>
<given-names><![CDATA[Alexander]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Prodigal sons: the New York intellectuals and their world]]></source>
<year>1986</year>
<publisher-loc><![CDATA[Nova York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Oxford University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BOURDIEU]]></surname>
<given-names><![CDATA[Pierre]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Homo academicus]]></source>
<year>1984</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Minuit]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BRIGHTMAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Carol]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Between friends: the correspondence of Hannah Arendt and Mary McCarthy, 1949-197]]></source>
<year>1995</year>
<publisher-loc><![CDATA[Nova York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Harcourt Brace & Co]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BRIGHTMAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Carol]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Writing dangerously: Mary McCarthy and her world]]></source>
<year>1992</year>
<publisher-loc><![CDATA[Nova York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Clarkson Potter]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BRYER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jackson]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Conversations with Lillian Hellman]]></source>
<year>1986</year>
<publisher-loc><![CDATA[Jackson ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[University Press of Mississipi]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CAMPOS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Augusto de]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Pagu: vida e obra]]></source>
<year>1982</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Brasiliense]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CANDIDO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Antonio]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Informe político]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Calil]]></surname>
<given-names><![CDATA[Carlos]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Machado]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria Tereza]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Paulo Emílio: um intelectual na linha de frente]]></source>
<year>1986</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Brasiliense/Embrafilme]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CANDIDO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Antonio]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Depoimento]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Neme]]></surname>
<given-names><![CDATA[Mário]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Plataforma da nova geração]]></source>
<year>1945</year>
<publisher-loc><![CDATA[Porto Alegre ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Globo]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CHAMPION]]></surname>
<given-names><![CDATA[Laurie]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[American women writers, 1900-1945: a bio-bibliographical critical sourcebook]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[Westiport ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Greenwood Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CLARK]]></surname>
<given-names><![CDATA[T. J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The painting of modern life: Paris in the art of Manet and his followers]]></source>
<year>1986</year>
<publisher-loc><![CDATA[Princeton ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Princeton University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[COONEY]]></surname>
<given-names><![CDATA[Terry]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The rise of the New York Intellectuals: Partisan Review and its circle]]></source>
<year>1986</year>
<publisher-loc><![CDATA[Madison ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[University of Wisconsin Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[COSTA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Iná Camargo]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Panorama vermelho: ensaios sobre o teatro americano moderno]]></source>
<year>2001</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Nankin Editorial]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DVOSIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Andrew]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Literature in a political worl: the carreer and writing of PhilipRahv]]></source>
<year>1997</year>
<publisher-loc><![CDATA[Thesis ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[New York University]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ELIAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Norbert]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Norbert Elias par lui-même]]></source>
<year>1991</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Fayard]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ELIAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Norbert]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SCOTSON]]></surname>
<given-names><![CDATA[John]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Ribeiro]]></surname>
<given-names><![CDATA[Vera]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Neiburg]]></surname>
<given-names><![CDATA[Federico]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Os estabelecidos e os outsiders: sociologia das relações de poder a partir de uma pequena comunidade]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Zahar]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GILBERT]]></surname>
<given-names><![CDATA[James]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Writers and partisans: a history of literary radicalism in America]]></source>
<year>1992</year>
<publisher-loc><![CDATA[Nova York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Columbia University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GLUCK]]></surname>
<given-names><![CDATA[Mary]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Georg Lukács and his generation, 1900-1918]]></source>
<year>1985</year>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge^eMassachusetts Massachusetts]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Harvard University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HARDWICK]]></surname>
<given-names><![CDATA[Elizabeth]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A view of my own: essays on literature and society]]></source>
<year>1982</year>
<publisher-loc><![CDATA[Nova York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ecco Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HELLMAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Lillian]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Scoundrel time]]></source>
<year>1976</year>
<publisher-loc><![CDATA[Boston ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Little Brown]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B26">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HOOK]]></surname>
<given-names><![CDATA[Sidney]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Out of step: an unquiet life in the 20th century]]></source>
<year>1987</year>
<publisher-loc><![CDATA[Nova York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Harper & Row]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B27">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HOWE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Irving]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Selected writing, 1950-90]]></source>
<year>1990</year>
<publisher-loc><![CDATA[Nova York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Harcourt Brace Jovanovich]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B28">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HOWE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Irving]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A margin of hope: an intellectual autobiography]]></source>
<year>1982</year>
<publisher-loc><![CDATA[Nova York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Harcourt Brace Jovanovich]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B29">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[JUMONVILLE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Neil]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Critical crossing: the New York intellectuals in postwar America]]></source>
<year>1991</year>
<publisher-loc><![CDATA[Berkeley ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[University of California, Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B30">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KAUL]]></surname>
<given-names><![CDATA[Arthur]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[American literary journalists, 1945-1995]]></source>
<year>1997</year>
<publisher-loc><![CDATA[Detroit ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Gale Research]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B31">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KAZIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Alfred]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[New York Jew]]></source>
<year>1978</year>
<publisher-loc><![CDATA[Nova York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Knopf]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B32">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KAZIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Alfred]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[On native grounds: an interpretation of modern american prose literature]]></source>
<year>1970</year>
<publisher-loc><![CDATA[Nova York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Harcourt Brace Jovanovich]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B33">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KAZIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Alfred]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Starting out in the thirties]]></source>
<year>1965</year>
<publisher-loc><![CDATA[Ithaca ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cornell University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B34">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KAZIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Alfred]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A walker in the city]]></source>
<year>1951</year>
<publisher-loc><![CDATA[Nova York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Grove Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B35">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KRUPNICK]]></surname>
<given-names><![CDATA[Mark]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Lionel Trilling and the fate of cultural criticism]]></source>
<year>1986</year>
<publisher-loc><![CDATA[Evanston ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Northwestern University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B36">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LASKIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[David]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Partisans: marriage, politics, and betrayal among the New York intellectuals]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[Nova York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Simon & Schuster]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B37">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MACDONALD]]></surname>
<given-names><![CDATA[Dwight]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Against the America grain]]></source>
<year>1962</year>
<publisher-loc><![CDATA[Nova York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Random House]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B38">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MACDONALD]]></surname>
<given-names><![CDATA[Dwight]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Memoirs of a revolutionist: essays in political criticism]]></source>
<year>1957</year>
<publisher-loc><![CDATA[Nova York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Farrar & Straus]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B39">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[McCARTHY]]></surname>
<given-names><![CDATA[Mary]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Intellectual memoirs: New York, 1936-1938]]></source>
<year>1992</year>
<publisher-loc><![CDATA[Nova York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Harcourt Brace Jovanovich]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B40">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[McCARTHY]]></surname>
<given-names><![CDATA[Mary]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[How I grew]]></source>
<year>1987</year>
<publisher-loc><![CDATA[Nova York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Harcourt Brace Jovanovich]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B41">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[McCARTHY]]></surname>
<given-names><![CDATA[Mary]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Janh]]></surname>
<given-names><![CDATA[Heloisa]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Memórias de uma menina católica]]></source>
<year>1987</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Companhia das Letras]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B42">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MELLO E SOUZA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Gilda]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Depoimento]]></article-title>
<source><![CDATA[Língua e Literatura]]></source>
<year>1984</year>
<page-range>10-13</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B43">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MICELI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Sergio]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Nacional estrangeiro: história social e cultural do modernismo artístico em São Paulo]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Companhia das Letras]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B44">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PHILLIPS]]></surname>
<given-names><![CDATA[William]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Partisan Review: the 50th anniversary edition]]></source>
<year>1985</year>
<publisher-loc><![CDATA[Nova York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Stein and Day]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B45">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PHILLIPS]]></surname>
<given-names><![CDATA[William]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A partisan view: five decades of the literary life]]></source>
<year>1983</year>
<publisher-loc><![CDATA[Nova York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Stein and Day]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B46">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PIERPONT]]></surname>
<given-names><![CDATA[Claudia]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Passionate minds: women rewriting the world]]></source>
<year>2001</year>
<publisher-loc><![CDATA[Nova York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Vintage Books]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B47">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PONTES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Heloisa]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Destinos Mistos: os críticos do Grupo Clima em São Paulo, 1940-1968]]></source>
<year>1998</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Companhia das Letras]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B48">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RAHV]]></surname>
<given-names><![CDATA[Philip]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Dvosin]]></surname>
<given-names><![CDATA[Andrew]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Essays on literature and politics, 1932-1972]]></source>
<year>1978</year>
<publisher-loc><![CDATA[Boston ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Houghton Mifflin]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B49">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SHATZKY]]></surname>
<given-names><![CDATA[Joel]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[TAUB]]></surname>
<given-names><![CDATA[Michael]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Contemporary Jewish American dramatists and poets: a bio-critical sourcebook]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[Westport^eConn. Conn.]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Greenwood Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B50">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SCHORSKE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Carl]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Bottmann]]></surname>
<given-names><![CDATA[Denise]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Viena fin-de-siècle: política e cultura]]></source>
<year>1988</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Companhia das Letras]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B51">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TRILLING]]></surname>
<given-names><![CDATA[Diana]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[We must march my darlings: a critical decade]]></source>
<year>1977</year>
<publisher-loc><![CDATA[Nova York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Harcourt Brace]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B52">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WALD]]></surname>
<given-names><![CDATA[Alan]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The New York intellectuals: the rise and decline of the anti-Stalinist left from the 1930s to the 1980s]]></source>
<year>1987</year>
<publisher-loc><![CDATA[Chape Hill ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[University of North Carolina Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B53">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WALD]]></surname>
<given-names><![CDATA[Alan]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The Bloomsbury fraction]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Problems in Materialism and Culture]]></source>
<year>1982</year>
<publisher-loc><![CDATA[Londres ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Verso]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B54">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WILSON]]></surname>
<given-names><![CDATA[Edmund]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Britto]]></surname>
<given-names><![CDATA[Paulo Henrique]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Rumo à estação Finlândia: escritores e atores na história]]></source>
<year>1986</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Companhia das Letras]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B55">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WILSON]]></surname>
<given-names><![CDATA[Edmund]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Edel]]></surname>
<given-names><![CDATA[Leon]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Britto]]></surname>
<given-names><![CDATA[Paulo Henrique]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Os anos 20: extraído dos cadernos e diários]]></source>
<year>1975</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Companhia das Letras]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
