<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0102-8529</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Contexto Internacional]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Contexto int.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0102-8529</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Pontifícia Universidade Católica do Rio de Janeiro, Instituto de Relações Internacionais]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0102-85292002000100001</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0102-85292002000100001</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Estados Unidos e Grã-Bretanha no Brasil: transição de poder no entreguerras]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The United States and Britain in Brazil: transition of power in the interwar period]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Garcia]]></surname>
<given-names><![CDATA[Eugênio Vargas]]></given-names>
</name>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A">
<institution><![CDATA[,  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>06</month>
<year>2002</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>06</month>
<year>2002</year>
</pub-date>
<volume>24</volume>
<numero>1</numero>
<fpage>41</fpage>
<lpage>71</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0102-85292002000100001&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0102-85292002000100001&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0102-85292002000100001&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[Com enfoque sobretudo na década de 20, este artigo tem por objetivo fornecer elementos para uma melhor compreensão da transição de poder no Brasil da Grã-Bretanha para os Estados Unidos, processo de longo prazo que teve conseqüências duradouras para as relações internacionais do país no século XX. A maciça penetração norte-americana na economia brasileira é abordada em termos de investimentos diretos (como no caso do setor automobilístico), comércio exterior e finanças. A influência britânica, por sua vez, entrou em crise devido ao impacto da Primeira Guerra Mundial e não logrou reverter a tendência ao declínio no período entreguerras. Sugere-se que, se o grande embate por supremacia nos anos 30 ocorreu entre os Estados Unidos e a Alemanha, nos anos 20 a principal disputa no Brasil se deu entre os interesses conservadores da Grã-Bretanha e o desafio norte-americano.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[By focusing mainly on the 1920s, this article aims at providing material for a better understanding of the transition of power in Brazil from Britain to the United States, a long-term process with lasting consequences for the country's international relations in the twentieth century. The massive US encroachment upon the Brazilian economy is examined in terms of direct investments (including the case of the automobile sector), foreign trade and finance. British influence, on the other hand, was shattered by the impact of the First World War and the trend towards decline in the interwar period could not be reversed. It is suggested that, if the great battle for supremacy in the 1930s opposed the United States and Germany, in the 1920s the major dispute in Brazil was the clash between Britain's conservative interests and the US challenge.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Brasil-Estados Unidos]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Brasil-Grã-Bretanha]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Transição de Poder]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Período Entreguerras]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Brazil-United States]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Brazil-Britain]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Transition of Power]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Interwar Period]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p><font size="4" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Estados Unidos e Gr&atilde;-Bretanha no Brasil: transi&ccedil;&atilde;o de poder no entreguerras </b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>The United States and Britain in Brazil: transition of power in the interwar period</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Eug&ecirc;nio Vargas Garcia</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>RESUMO</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Com enfoque sobretudo na d&eacute;cada de 20, este artigo tem por objetivo fornecer elementos para uma melhor compreens&atilde;o da transi&ccedil;&atilde;o de poder no Brasil da Gr&atilde;-Bretanha para os Estados Unidos, processo de longo prazo que teve conseq&uuml;&ecirc;ncias duradouras para as rela&ccedil;&otilde;es internacionais do pa&iacute;s no s&eacute;culo XX. A maci&ccedil;a penetra&ccedil;&atilde;o norte-americana na economia brasileira &eacute; abordada em termos de investimentos diretos (como no caso do setor automobil&iacute;stico), com&eacute;rcio exterior e finan&ccedil;as. A influ&ecirc;ncia brit&acirc;nica, por sua vez, entrou em crise devido ao impacto da Primeira Guerra Mundial e n&atilde;o logrou reverter a tend&ecirc;ncia ao decl&iacute;nio no per&iacute;odo entreguerras. Sugere-se que, se o grande embate por supremacia nos anos 30 ocorreu entre os Estados Unidos e a Alemanha, nos anos 20 a principal disputa no Brasil se deu entre os interesses conservadores da Gr&atilde;-Bretanha e o desafio norte-americano.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Palavras-chave:</b> Brasil-Estados Unidos - Brasil-Gr&atilde;-Bretanha - Transi&ccedil;&atilde;o de Poder - Per&iacute;odo Entreguerras</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">By focusing mainly on the 1920s, this article aims at providing material for a better understanding of the transition of power in Brazil from Britain to the United States, a long-term process with lasting consequences for the country's international relations in the twentieth century. The massive US encroachment upon the Brazilian economy is examined in terms of direct investments (including the case of the automobile sector), foreign trade and finance. British influence, on the other hand, was shattered by the impact of the First World War and the trend towards decline in the interwar period could not be reversed. It is suggested that, if the great battle for supremacy in the 1930s opposed the United States and Germany, in the 1920s the major dispute in Brazil was the clash between Britain's conservative interests and the US challenge.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Key words:</b> Brazil-United States - Brazil-Britain - Transition of Power - Interwar Period</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A transi&ccedil;&atilde;o de poder na pol&iacute;tica mundial da Gr&atilde;-Bretanha para os Estados Unidos foi um evento marcante do per&iacute;odo entreguerras<a name="not1a"></a><a href="#not1"><sup>1</sup></a>. Ap&oacute;s a Primeira Guerra Mundial, uma luta global pela supremacia dominou as rela&ccedil;&otilde;es anglo-norte-americanas e a amplitude do desafio dos Estados Unidos &agrave; influ&ecirc;ncia brit&acirc;nica teve repercuss&otilde;es em v&aacute;rias regi&otilde;es do mundo, incluindo a Am&eacute;rica do Sul. No Brasil, a situa&ccedil;&atilde;o n&atilde;o seria diferente.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Quando o Brasil se tornou independente em 1822, a Gr&atilde;-Bretanha desfrutava de forte posi&ccedil;&atilde;o no pa&iacute;s, gra&ccedil;as ao legado dos portugueses. Por volta de 1900, a Gr&atilde;-Bretanha ainda era a pot&ecirc;ncia estrangeira l&iacute;der na economia brasileira - o maior fornecedor das importa&ccedil;&otilde;es brasileiras, a principal fonte de capital financeiro para o Brasil e, de longe, o maior investidor estrangeiro no pa&iacute;s. Nos anos seguintes, a posi&ccedil;&atilde;o brit&acirc;nica no Brasil seria desafiada em grande parte pela influ&ecirc;ncia crescente da Alemanha e apenas ligeiramente pelos Estados Unidos, cuja expans&atilde;o econ&ocirc;mica n&atilde;o havia ainda alcan&ccedil;ado a Am&eacute;rica do Sul. Durante a Primeira Guerra Mundial, Gr&atilde;-Bretanha e Estados Unidos uniram for&ccedil;as contra a Alemanha e ambos tiveram sucesso em expulsar interesses alem&atilde;es do Brasil. Com o passar dos anos, no entreguerras, a recupera&ccedil;&atilde;o decidida da Alemanha, especialmente sob o regime nazista, renovou o desafio anterior e, na Segunda Guerra Mundial, os interesses de brit&acirc;nicos e norte-americanos estiveram uma vez mais unidos contra os alem&atilde;es. Em 1945, por&eacute;m, os Estados Unidos eram indisputavelmente a pot&ecirc;ncia hegem&ocirc;nica no Brasil e a Gr&atilde;-Bretanha havia perdido completamente sua posi&ccedil;&atilde;o outrora dominante no pa&iacute;s. Uma mudan&ccedil;a hist&oacute;rica havia realmente ocorrido, com conseq&uuml;&ecirc;ncias de longo alcance.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Compreensivelmente, o desafio alem&atilde;o atraiu muito interesse acad&ecirc;mico e os historiadores devotaram particular aten&ccedil;&atilde;o &agrave; disputa Estados Unidos-Alemanha na d&eacute;cada de 30. Entretanto, se assumirmos que a transi&ccedil;&atilde;o de poder Gr&atilde;-Bretanha-Estados Unidos foi provavelmente uma das mudan&ccedil;as mais importantes para as rela&ccedil;&otilde;es internacionais do Brasil no s&eacute;culo XX, &eacute; justo admitir que esse tema mereceria melhor considera&ccedil;&atilde;o<a name="not2a"></a><a href="#not2"><sup>2</sup></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nesse sentido, a import&acirc;ncia da d&eacute;cada de 20 foi sublinhada por Alan Manchester em seu cl&aacute;ssico livro sobre a ascens&atilde;o e o decl&iacute;nio da preemin&ecirc;ncia brit&acirc;nica no Brasil. Como o maior comprador das exporta&ccedil;&otilde;es brasileiras desde meados da d&eacute;cada de 1860, os Estados Unidos tinham, por assim dizer, uma voz no com&eacute;rcio exterior do Brasil. A Gr&atilde;-Bretanha, por seu turno, estava mais interessada em assegurar o mercado brasileiro para seus pr&oacute;prios bens manufaturados, uma vez que os produtos prim&aacute;rios e mat&eacute;rias-primas que lhe eram necess&aacute;rios podiam ser facilmente adquiridos de fornecedores outros que n&atilde;o o Brasil (Imp&eacute;rio Brit&acirc;nico, por exemplo).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">"Assim, apesar do aviso ocasional verbalizado por c&ocirc;nsules brit&acirc;nicos, os Estados Unidos figuravam como um competidor menor da Inglaterra at&eacute; a Grande Guerra, quando suplantaram a Gr&atilde;-Bretanha como o principal fornecedor daquela Rep&uacute;blica sul-americana. A incapacidade da Inglaterra de manter sua posi&ccedil;&atilde;o tradicional durante os anos que se seguiram a 1914 era meramente o resultado natural de condi&ccedil;&otilde;es de guerra e, para os brit&acirc;nicos, um eclipse tempor&aacute;rio que seria retificado no momento apropriado. Conseq&uuml;entemente, a verdadeira luta pela supremacia come&ccedil;ou ap&oacute;s 1918" (Manchester, 1972:334).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Este artigo busca chamar a aten&ccedil;&atilde;o para alguns aspectos desse processo de transi&ccedil;&atilde;o particularmente na d&eacute;cada de 20, per&iacute;odo em que a rivalidade anglo-norte-americana encontrou terreno f&eacute;rtil no Brasil, preparando o caminho para a ascend&ecirc;ncia dos Estados Unidos sobre a economia brasileira. Ser&atilde;o abordados brevemente temas espec&iacute;ficos na &aacute;rea econ&ocirc;mica, com vistas a reunir dados para o entendimento de como essa disputa por influ&ecirc;ncia tomou forma<a name="not3a"></a><a href="#not3"><sup>3</sup></a>. &Eacute; conveniente lembrar, por oportuno, que nos anos 20 os Estados Unidos n&atilde;o eram (ainda) uma pot&ecirc;ncia hegem&ocirc;nica no Brasil e tampouco eram vistos pelos contempor&acirc;neos como uma amea&ccedil;a &agrave; independ&ecirc;ncia ou &agrave; autonomia do pa&iacute;s. A posi&ccedil;&atilde;o da Gr&atilde;-Bretanha antes da Primeira Guerra Mundial, do mesmo modo, estava longe de ser "hegem&ocirc;nica". A transi&ccedil;&atilde;o de poder de que se fala aqui deve ser vista como uma mudan&ccedil;a hist&oacute;rica de <i>longue dur&eacute;e </i>e o per&iacute;odo entreguerras como o ponto culminante de um processo secular.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Estados Unidos: A Entrada do Desafiante</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A Primeira Guerra Mundial abriu novo cap&iacute;tulo na competi&ccedil;&atilde;o entre as grandes pot&ecirc;ncias pelos mercados e recursos naturais dos pa&iacute;ses em desenvolvimento. J&aacute; antes de 1914, a expans&atilde;o imperialista aproximava-se de seu ponto de satura&ccedil;&atilde;o em virtude da escassez de novos territ&oacute;rios a conquistar. As principais pot&ecirc;ncias mantinham cativos seus imp&eacute;rios coloniais, &aacute;reas de explora&ccedil;&atilde;o exclusiva. A Am&eacute;rica Latina, por&eacute;m, regi&atilde;o de na&ccedil;&otilde;es politicamente independentes, apresentava-se como campo aberto para a penetra&ccedil;&atilde;o econ&ocirc;mica estrangeira. O Brasil, com uma popula&ccedil;&atilde;o de 30.635.605 habitantes e um dos maiores PIBs do Continente, despontava no contexto latino-americano como mercado altamente promissor e alvo natural de oportunidades de neg&oacute;cios<a name="not4a"></a><a href="#not4"><sup>4</sup></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nesse contexto, o avan&ccedil;o indiscut&iacute;vel dos Estados Unidos na economia brasileira, vis&iacute;vel desde os anos da guerra, conferiu novos contornos &agrave; rivalidade econ&ocirc;mica entre as grandes pot&ecirc;ncias. A queda no com&eacute;rcio durante a guerra e a poderosa concorr&ecirc;ncia norte-americana haviam deixado claro &agrave;s pot&ecirc;ncias europ&eacute;ias que o Brasil n&atilde;o era mais um mercado tranq&uuml;ilamente ocupado e repartido entre interesses estabelecidos. Vejamos tr&ecirc;s &aacute;reas de grande visibilidade e interesse econ&ocirc;mico: investimentos diretos (em particular o setor automobil&iacute;stico), com&eacute;rcio exterior e finan&ccedil;as.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Investimentos Diretos</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Quando analisada a extens&atilde;o da presen&ccedil;a estrangeira na economia brasileira, os Estados Unidos foram de longe os grandes benefici&aacute;rios das transforma&ccedil;&otilde;es engendradas pela hecatombe de 1914-1918. Antes da guerra, algumas companhias norte-americanas j&aacute; se encontravam instaladas no Brasil, mas foi durante aquele conflito que o ritmo de abertura de novos empreendimentos ganhou impulso. Um caso t&iacute;pico foi o da ind&uacute;stria de carnes congeladas, com o estabelecimento ou a compra de frigor&iacute;ficos no Brasil por companhias como Continental, Wilson, Armour e Swift, que objetivavam processar aqui a mat&eacute;ria-prima para exporta&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">"A guerra foi um verdadeiro terremoto econ&ocirc;mico para este continente, o qual n&atilde;o tinha o m&iacute;nimo grau de preparo para enfrentar a paralisa&ccedil;&atilde;o repentina e simult&acirc;nea do seu com&eacute;rcio mar&iacute;timo, investimento, com&eacute;rcio e imigra&ccedil;&atilde;o, e financiamento de cr&eacute;dito. A rotina de vida foi alterada. Os investidores de capitais e os clientes de seus produtos haviam desaparecido. Os representantes das firmas alem&atilde;s deixaram de obter novas encomendas; os artigos de luxo franceses, t&atilde;o procurados, n&atilde;o existiam mais no mercado; os estoques das casas inglesas estavam exaustos; a Am&eacute;rica do Sul tinha sido abandonada pelos seus velhos amigos. &#91;...&#93; Diante desta confus&atilde;o, os Estados Unidos fizeram sua investida. Foi sua entrada triunfal" (Normano, 1944:23-24).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No p&oacute;s-guerra, a tend&ecirc;ncia foi de acelera&ccedil;&atilde;o ainda maior no volume de novas empresas e investimentos diretos norte-americanos no Brasil. Em fevereiro de 1919, era fundada a C&acirc;mara Americana de Com&eacute;rcio de S&atilde;o Paulo, presidida por William T. Wright, um membro ilustre da comunidade norte-americana. Um dos primeiros boletins publicados pela nova entidade, que pretendia impulsionar as rela&ccedil;&otilde;es comerciais entre os dois pa&iacute;ses, informava que o Brasil estava importando mais da metade dos seus artigos de necessidade e de luxo dos Estados Unidos e exportando para l&aacute; "quase a metade das suas obras". Em 1920, a C&acirc;mara j&aacute; havia cadastrado 320 firmas norte-americanas estabelecidas somente na cidade de S&atilde;o Paulo (Freitas Jr., 1994:146-147).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os investimentos dos Estados Unidos na Am&eacute;rica Latina, em geral, e no Brasil, em particular, experimentaram not&aacute;vel crescimento ao longo de toda a d&eacute;cada de 20. Por ocasi&atilde;o da visita do presidente eleito Herbert Hoover a pa&iacute;ses latino-americanos, no final de 1928, o jornal <i>The New York Times </i>divulgou que os Estados Unidos tinham US$ 5 investidos na Am&eacute;rica Latina e Caribe para cada US$ 4 investidos na Europa. (Somente na Venezuela, os investimentos norte-americanos eram maiores do que a soma dezesseis anos antes de todos os seus investimentos na Am&eacute;rica do Sul.) Antes da guerra, os investimentos dos Estados Unidos na Am&eacute;rica Latina eram de aproximadamente US$ 1,2 trilh&atilde;o, mas a maior parte (82% do total) estavam concentrados apenas no M&eacute;xico e em Cuba. No in&iacute;cio de 1929, essa mesma quantia havia quintuplicado, alcan&ccedil;ando a cifra de US$ 5,5 trilh&otilde;es, sendo 41% desse total alocado na Am&eacute;rica do Sul, onde os maiores recipiend&aacute;rios eram a Argentina e o Brasil. Em 1913, os Estados Unidos tinham US$ 50 milh&otilde;es investidos no Brasil; em 1929, os investimentos norte-americanos no pa&iacute;s haviam aumentado para a fant&aacute;stica soma de US$ 476 milh&otilde;es (Winkler, 1929:1-7 e 275-278).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os setores que registraram os maiores avan&ccedil;os foram aqueles ligados a autom&oacute;veis, petr&oacute;leo, m&aacute;quinas e implementos, bens de consumo dur&aacute;veis, produtos farmac&ecirc;uticos, companhias de seguros e outros que serviam indiretamente para reproduzir o <i>American way of life</i>, como empresas de comunica&ccedil;&otilde;es, jornais, cinema e a ind&uacute;stria de entretenimento. Em 1926, 95% de todos os filmes exibidos no Brasil eram norte-americanos. No caso do tel&eacute;grafo, depois de romper, em 1917, com o monop&oacute;lio brit&acirc;nico exercido no Brasil pela Western Telegraph Company, os Estados Unidos ampliaram rapidamente sua participa&ccedil;&atilde;o no total de cabos submarinos instalados em &aacute;guas brasileiras. Em 1920, a Central and South American Telegraph Company, pertencente &agrave; All America Cables Inc., instalava-se no Brasil. Ag&ecirc;ncias de not&iacute;cias norte-americanas, como a United Press International (1918) e a Associated Press (1919), passaram a fornecer seus servi&ccedil;os para jornais brasileiros, que antes dependiam para o notici&aacute;rio internacional quase que exclusivamente do material divulgado pela ag&ecirc;ncia francesa Havas (Rosenberg, 1978:146-148; Tulchin, 1971:208-233).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A internacionaliza&ccedil;&atilde;o das companhias norte-americanas nesse per&iacute;odo refletiu novo padr&atilde;o no relacionamento econ&ocirc;mico dos Estados Unidos com os pa&iacute;ses latino-americanos, em especial aqueles da parte sul do Continente. A onda de investimentos diretos dos Estados Unidos na Am&eacute;rica do Sul, durante e ap&oacute;s a guerra, sinalizava em dire&ccedil;&atilde;o a uma abordagem global para os neg&oacute;cios, como passaria a ser a regra para as empresas multinacionais t&iacute;picas de per&iacute;odos posteriores.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No setor de energia el&eacute;trica, por exemplo, a estrat&eacute;gia dos investimentos norte-americanos consistia em ocupar nichos pouco explorados no pa&iacute;s. Em meados de 1923, a companhia norte-americana Electric Bond &amp; Share Corporation havia criado a American and Foreign Power (AMFORP), cuja principal meta era expandir os neg&oacute;cios da empresa no exterior mediante a aquisi&ccedil;&atilde;o de propriedades fora dos Estados Unidos. Depois de operar, em um primeiro momento, na Am&eacute;rica Central e no Caribe, a AMFORP iniciou suas atividades no Brasil em 1927, com a constitui&ccedil;&atilde;o de uma empresa subsidi&aacute;ria, a Empresas El&eacute;tricas Brasileiras. No Rio de Janeiro e em S&atilde;o Paulo, o setor encontrava-se ent&atilde;o sob o monop&oacute;lio do grupo Light, vinculado &agrave; Brazilian Traction, Light and Power Company, sediada no Canad&aacute;. A orienta&ccedil;&atilde;o adotada pela AMFORP foi, ap&oacute;s avalia&ccedil;&atilde;o das potencialidades de cada regi&atilde;o, adquirir empresas instaladas em outras cidades no Sul, Sudeste e Nordeste e, em pouco mais de tr&ecirc;s anos, assumiu o controle de concession&aacute;rias em Porto Alegre, Curitiba, Belo Horizonte, Vit&oacute;ria, Salvador e Recife, entre outras. No interior do Estado de S&atilde;o Paulo, foram incorporadas pela AMFORP algumas empresas de grande porte, como a Companhia Paulista de For&ccedil;a e Luz, o grupo Armando Salles e o grupo da fam&iacute;lia Prado. Em 1930, a AMFORP j&aacute; era a principal companhia de energia el&eacute;trica operando fora do eixo Rio-S&atilde;o Paulo (Leite, 1997:59 e 395-397).</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>O Setor Automobil&iacute;stico</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O caso da ind&uacute;stria automobil&iacute;stica talvez seja o exemplo que melhor ilustra o avan&ccedil;o dos Estados Unidos na economia brasileira no per&iacute;odo em estudo. Em 1913, os autom&oacute;veis existentes no Brasil eram sobretudo franceses, alem&atilde;es e brit&acirc;nicos, e representavam cerca de 75% das importa&ccedil;&otilde;es de carros no pa&iacute;s. Com a queda do com&eacute;rcio com a Europa, provocada pela guerra, o Brasil passou a importar quase que exclusivamente, e de forma crescente, autom&oacute;veis norte-americanos. Com o aumento da importa&ccedil;&atilde;o de ve&iacute;culos cresceu <i>paripassu</i>a demanda por bens e servi&ccedil;os correlatos, incluindo pe&ccedil;as, acess&oacute;rios, pneus, combust&iacute;veis e facilidades de manuten&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A receptividade dos carros <i>made in USA </i>pelos consumidores brasileiros estimulou as companhias norte-americanas a realizarem investimentos diretos aqui. A Ford Motor Company tomou a iniciativa e encetou planos para a instala&ccedil;&atilde;o de uma f&aacute;brica no Brasil, que produziria carros com pe&ccedil;as e componentes vindos dos Estados Unidos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em 1921, a Ford inaugurava sua primeira linha de montagem na rua Solon, em Bom Retiro, S&atilde;o Paulo. Quatro anos depois, a montadora j&aacute; produzia quase 25 mil unidades por ano. Na mesma &eacute;poca, a General Motors Export Corporation tamb&eacute;m se interessou pelo mercado brasileiro. A empresa registrou sua raz&atilde;o social brasileira como General Motors of Brazil S.A. e iniciou, em 1925, a montagem de autom&oacute;veis em instala&ccedil;&otilde;es no Ipiranga, em S&atilde;o Paulo. Em 1928, a General Motors inaugurou sua nova f&aacute;brica em S&atilde;o Caetano do Sul, com vistas &agrave; produ&ccedil;&atilde;o em larga escala<a name="not5a"></a><a href="#not5"><sup>5</sup></a>.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nos anos 20, ocorreu um <i>boom</i> na aquisi&ccedil;&atilde;o de carros e caminh&otilde;es no Brasil, em grande parte estimulado pela presen&ccedil;a da Ford e da GM. Somente no Estado de S&atilde;o Paulo, o n&uacute;mero de ve&iacute;culos havia crescido de 2.661, em 1917, para 59.213, em 1928. Criou-se o mito de que os carros norte-americanos eram mais adaptados &agrave;s condi&ccedil;&otilde;es das estradas brasileiras, especialmente no interior, onde os fazendeiros afluentes eram vistos como compradores em potencial. As vendas registraram tanto sucesso que, em 1925, a Ford abriu filiais menores de sua f&aacute;brica paulista no Recife, em Porto Alegre e no Rio de Janeiro. Em 1928, a Ford possu&iacute;a uma rede de setecentas ag&ecirc;ncias e mais de duas mil mec&acirc;nicas autorizadas por todo o Brasil. No caso dos ve&iacute;culos pesados, o Brasil tornou-se, em 1925, o terceiro maior importador de caminh&otilde;es dos Estados Unidos, depois de Austr&aacute;lia e It&aacute;lia (Downes, 1986:429 e 447-448).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Tirando partido do dinamismo do setor automobil&iacute;stico, outras empresas norte-americanas vieram se instalar no Brasil, operando nas &aacute;reas de autope&ccedil;as, pneum&aacute;ticos, &oacute;leos combust&iacute;veis, seguros e mec&acirc;nica. Subsidi&aacute;rias de companhias petrol&iacute;feras norte-americanas iriam capitalizar essa demanda e, em 1929, a Atlantic Refining Company of Brazil, a Standard Oil Company of BrazileaTexas Company of South America eram algumas das empresas que auferiam grandes lucros e diversificavam seus empreendimentos no pa&iacute;s. As muitas atividades e os interesses dessas companhias, com apoio oficial de Washington, resultaram na forma&ccedil;&atilde;o de poderoso <i>lobby</i> a favor do automobilismo, que, para sua continuidade e expans&atilde;o, necessitava cada vez mais de estradas por onde os carros pudessem trafegar. Esse era o curso defendido pelo programa pan-americano <i>Good Roads</i> do Departamento de Com&eacute;rcio dos Estados Unidos, voltado para a promo&ccedil;&atilde;o do mercado para autom&oacute;veis na Am&eacute;rica Latina via constru&ccedil;&atilde;o de rodovias, com a assist&ecirc;ncia de t&eacute;cnicos e engenheiros norte-americanos (Seidel, 1973:266-268).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Entidades organizadas por brasileiros, como o Autom&oacute;vel Club e a Associa&ccedil;&atilde;o de Estradas de Rodagem, divulgavam a mesma mensagem. Sintomaticamente, o presidente Washington Lu&iacute;s, um entusiasta do automobilismo, havia cunhado o lema "governar &eacute; abrir estradas", dando bem mostra do esp&iacute;rito da &eacute;poca e da receptividade do governo brasileiro &agrave; nova realidade econ&ocirc;mica trazida pelos ve&iacute;culos automotores. Em 5 de maio de 1928, era inaugurada com grande publicidade a rodovia S&atilde;o Paulo-Rio de Janeiro, obra-s&iacute;mbolo, considerada uma das grandes realiza&ccedil;&otilde;es do &uacute;ltimo governo da Rep&uacute;blica Velha. Ainda no mesmo governo, seria tamb&eacute;m inaugurada a rodovia Rio-Petr&oacute;polis. Desde ent&atilde;o, o sistema rodovi&aacute;rio imp&ocirc;s-se no Brasil como modelo dominante no campo dos transportes.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O advento do autom&oacute;vel, produzido em s&eacute;rie, significou o triunfo do rodoviarismo sobre as ferrovias. Por volta de 1920, o sistema ferrovi&aacute;rio brasileiro, montado para atender aos interesses da economia agroexportadora, ainda n&atilde;o havia atingido um n&iacute;vel de desenvolvimento que correspondesse &agrave;s necessidades de integra&ccedil;&atilde;o nacional, caracterizando-se pelo predom&iacute;nio das estradas de ferro que ligavam regi&otilde;es produtoras aos portos de exporta&ccedil;&atilde;o. Com a concorr&ecirc;ncia enfrentada pelo sistema rodovi&aacute;rio, a constru&ccedil;&atilde;o de novas ferrovias come&ccedil;ou a estagnar e, como resultado, o pa&iacute;s nem chegaria a completar uma rede ferrovi&aacute;ria satisfat&oacute;ria em termos nacionais. Como ser&aacute; visto adiante, desde o s&eacute;culo XIX a Gr&atilde;-Bretanha havia investido em estradas de ferro no Brasil, e defendido o setor como alvo preferencial dos investimentos governamentais em transporte. A Miss&atilde;o Montagu de 1924 (cf. <i>infra</i>) incluiu em suas recomenda&ccedil;&otilde;es, sem maiores resultados, sugest&otilde;es para o melhoramento da rede ferrovi&aacute;ria, que deveria ser, do ponto de vista brit&acirc;nico, incentivada. A ascens&atilde;o irresist&iacute;vel do rodoviarismo nos anos 20, do qual os Estados Unidos apareciam como l&iacute;der natural, n&atilde;o poderia simbolizar melhor as mudan&ccedil;as de longo prazo na infra-estrutura brasileira e a transi&ccedil;&atilde;o de poder que se estava desenvolvendo no plano global das Ilhas Brit&acirc;nicas para a Am&eacute;rica do Norte<a name="not6a"></a><a href="#not6"><sup>6</sup></a>.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Com&eacute;rcio Exterior</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O dinamismo econ&ocirc;mico experimentado pelos Estados Unidos durante a Primeira Guerra Mundial foi, tamb&eacute;m, particularmente vis&iacute;vel na rec&eacute;m-adquirida proje&ccedil;&atilde;o comercial norte-americana em dire&ccedil;&atilde;o &agrave; Am&eacute;rica do Sul, incluindo o Brasil. Em 1916, os Estados Unidos haviam ocupado, pela primeira vez, o lugar de maior fornecedor das importa&ccedil;&otilde;es brasileiras, uma posi&ccedil;&atilde;o historicamente ocupada pela Gr&atilde;-Bretanha. Exceto por dois anos no p&oacute;s-guerra, em 1922 e 1923, quando a Gr&atilde;-Bretanha voltaria a ocupar por pequena margem de diferen&ccedil;a o posto de maior fornecedor de importa&ccedil;&otilde;es para o pa&iacute;s, os Estados Unidos tornam-se o maior parceiro comercial do Brasil desde ent&atilde;o (Valla, 1978:145). Claro est&aacute; que os Estados Unidos vinham fazendo marcados progressos econ&ocirc;micos na d&eacute;cada de 10, e &eacute; l&iacute;cito afirmar que, embora mais lentamente, seu desafio &agrave; competi&ccedil;&atilde;o europ&eacute;ia na Am&eacute;rica do Sul seria levado a cabo em algum momento. A guerra funcionou como fator catalisador de uma tend&ecirc;ncia que j&aacute; estava em curso.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A estrutura do com&eacute;rcio exterior dos Estados Unidos havia mudado substancialmente com o aumento das exporta&ccedil;&otilde;es de bens de origem industrial. As vendas norte-americanas passaram a estar alicer&ccedil;adas em estrat&eacute;gias empresariais mais s&oacute;lidas e abrangentes, ao contr&aacute;rio do que ocorria antes da guerra, quando o mais comum era a exporta&ccedil;&atilde;o pura e simples do excedente da produ&ccedil;&atilde;o norte-americana. Em 1913, os Estados Unidos exportavam US$ 146 milh&otilde;es para a Am&eacute;rica do Sul e importavam US$ 198 milh&otilde;es. Em 1920, ano particularmente favor&aacute;vel, pois ainda n&atilde;o era sentida a recupera&ccedil;&atilde;o comercial europ&eacute;ia, os Estados Unidos haviam passado a exportar US$ 623 milh&otilde;es e importar US$ 760 milh&otilde;es. O interc&acirc;mbio comercial Brasil-Estados Unidos evoluiu na mesma propor&ccedil;&atilde;o (Normano, 1944:26).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Paralelamente ao aumento do com&eacute;rcio, a maior participa&ccedil;&atilde;o de navios de bandeira norte-americana em portos brasileiros assinalou o ingresso dos Estados Unidos em setor anteriormente dominado por rivais europeus. Em 1920, os Estados Unidos ultrapassaram em 400 mil toneladas os totais alcan&ccedil;ados por navios alem&atilde;es e austr&iacute;acos em 1913. A m&eacute;dia anual da participa&ccedil;&atilde;o de navios da Gr&atilde;-Bretanha no movimento dos portos brasileiros, entre os anos 1909 e 1913, foi de 51,5% contra apenas 0,1% de navios dos Estados Unidos. Em 1920, a participa&ccedil;&atilde;o norte-americana crescera para 22% e a brit&acirc;nica ca&iacute;ra para 39,9%. Os navios brit&acirc;nicos ainda mantinham a lideran&ccedil;a no transporte mar&iacute;timo do com&eacute;rcio exterior brasileiro, mas o r&aacute;pido avan&ccedil;o norte-americano era motivo de preocupa&ccedil;&atilde;o e vigil&acirc;ncia por parte da Gr&atilde;-Bretanha<a name="not7a"></a><a href="#not7"><sup>7</sup></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Do ponto de vista norte-americano, a Am&eacute;rica Latina era vista como mercado "natural" para o escoamento da produ&ccedil;&atilde;o industrial dos Estados Unidos e fornecedor "indispens&aacute;vel" de importantes mat&eacute;rias-primas. O &uacute;nico efeito colateral n&atilde;o planejado era o crescimento do nacionalismo econ&ocirc;mico e do sentimento antiamericano na Am&eacute;rica Latina (Krenn, 1990:143). &Agrave; medida que aumentava a presen&ccedil;a econ&ocirc;mica dos Estados Unidos crescia a insatisfa&ccedil;&atilde;o no Continente. Mas, em compara&ccedil;&atilde;o com outros pa&iacute;ses latino-americanos, como o M&eacute;xico e a Col&ocirc;mbia, o "imperialismo <i>yankee</i>" n&atilde;o inspirava temor &agrave;s lideran&ccedil;as brasileiras e o incipiente nacionalismo brasileiro n&atilde;o representava, ent&atilde;o, s&eacute;rio obst&aacute;culo aos objetivos econ&ocirc;micos dos Estados Unidos no pa&iacute;s.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Empr&eacute;stimos e Finan&ccedil;as</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No aspecto financeiro, a d&eacute;cada de 20 foi tamb&eacute;m um per&iacute;odo de transi&ccedil;&atilde;o de poder no Brasil entre a Gr&atilde;-Bretanha e os Estados Unidos. No caso dos empr&eacute;stimos, o dom&iacute;nio brit&acirc;nico no campo do fornecimento de capital para o Brasil remontava ao per&iacute;odo da Independ&ecirc;ncia, situa&ccedil;&atilde;o alterada apenas pelo impacto negativo da Primeira Guerra Mundial na capacidade de emprestar da Gr&atilde;-Bretanha e pela simult&acirc;nea ascens&atilde;o dos Estados Unidos como exportador l&iacute;quido de capitais e maior pa&iacute;s credor do mundo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Depois da experi&ecirc;ncia da "diplomacia do d&oacute;lar" no Caribe, o sistema banc&aacute;rio dos Estados Unidos havia expandido suas opera&ccedil;&otilde;es durante a guerra para os pa&iacute;ses da Am&eacute;rica Latina. No Brasil, o National City Bank of New York come&ccedil;ou a operar em 1915, no Rio de Janeiro, tornando-se o primeiro banco norte-americano no pa&iacute;s. Outros bancos seguiram o exemplo, como o First National Bank of Boston, o Mercantile Bank of the Americas e a American and Foreign Banking Corporation. Por volta de 1920, havia 99 filiais de institui&ccedil;&otilde;es banc&aacute;rias norte-americanas na Am&eacute;rica Latina, as quais serviriam depois como firme ponto de apoio para futuros empr&eacute;stimos e investimentos<a name="not8a"></a><a href="#not8"><sup>8</sup></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Passado o <i>boom </i>inicial, os primeiros anos do p&oacute;s-guerra foram relativamente dif&iacute;ceis para os neg&oacute;cios latino-americanos dos Estados Unidos, e v&aacute;rias ag&ecirc;ncias banc&aacute;rias rec&eacute;m-inauguradas tiveram de ser fechadas, for&ccedil;ando a um redimensionamento desses empreendimentos no Continente (Marichal, 1988:212). At&eacute; meados dos anos 20, enquanto era alta a demanda por capital na Europa em reconstru&ccedil;&atilde;o e, ao mesmo tempo, eram negociadas e conclu&iacute;das as reformas monet&aacute;rias do per&iacute;odo, os empr&eacute;stimos norte-americanos para a Am&eacute;rica Latina mantiveram-se em ritmo controlado. A partir de 1924, contudo, superadas as dificuldades iniciais e desaparecidos os constrangimentos sist&ecirc;micos do imediato p&oacute;s-guerra, ocorreu um aumento substantivo no volume desses empr&eacute;stimos<a name="not9a"></a><a href="#not9"><sup>9</sup></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Esse crescimento teve sua origem, em parte, na atmosfera caracter&iacute;stica dos "anos dourados" de Wall Street, no per&iacute;odo anterior &agrave; depress&atilde;o econ&ocirc;mica mundial iniciada em 1929. Os Estados Unidos viviam momento de prosperidade &iacute;mpar, embalada pela ilus&atilde;o do crescimento ilimitado. O excesso de dinheiro dispon&iacute;vel e a superconfian&ccedil;a dos emprestadores privados de Nova Iorque, em busca do lucro r&aacute;pido e &aacute;vidos por evitar o <i>idle money</i>, levaram esses agentes financeiros a oferecer cr&eacute;ditos em volume crescente aos pa&iacute;ses latino-americanos. Estes, por seu turno, estavam igualmente propensos a tomar novos empr&eacute;stimos, tanto para cobrir suas despesas com importa&ccedil;&otilde;es quanto para financiar desequil&iacute;brios em suas contas nacionais, uma vez que a fragilidade de suas economias agroexportadoras gerava necessidades recorrentes de financiamento externo (Marichal, 1988:214). N&atilde;o por acaso, entre os pa&iacute;ses da Am&eacute;rica Latina, o maior tomador de empr&eacute;stimos no per&iacute;odo foi precisamente o Brasil.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Na hist&oacute;ria do endividamento externo brasileiro, data de 1916 o primeiro empr&eacute;stimo em d&oacute;lares no Brasil, levantado pelo munic&iacute;pio de S&atilde;o Paulo, na pra&ccedil;a de Nova Iorque, no valor de US$ 5,5 milh&otilde;es. No tocante &agrave; d&iacute;vida externa federal, o primeiro empr&eacute;stimo contra&iacute;do pelo governo brasileiro nos Estados Unidos s&oacute; veio a ocorrer ap&oacute;s a guerra, em 1921, correspondente a US$ 50 milh&otilde;es (Abreu, 1985:185-189). Em 1920, a parcela da d&iacute;vida brasileira contra&iacute;da em solo norte-americano era praticamente nula, ao passo que, em 1929, os Estados Unidos eram respons&aacute;veis por quase um ter&ccedil;o do total da d&iacute;vida do Brasil no exterior<a name="not10a"></a><a href="#not10"><sup>10</sup></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os anos 20 foram caracterizados no Brasil pela exist&ecirc;ncia do p&ecirc;ndulo financeiro entre a City de Londres e Wall Street, que influenciou de forma marcante decis&otilde;es de empr&eacute;stimos externos. O mercado financeiro londrino encontrou no financiamento &agrave; valoriza&ccedil;&atilde;o do caf&eacute; um nicho na disputa com Nova Iorque por empr&eacute;stimos ao Brasil. A partir de 1926, todo o capital levantado externamente para esse fim no Brasil veio de fontes brit&acirc;nicas. Nos anos de 1927 e 1928, o Banco do Estado de S&atilde;o Paulo, respons&aacute;vel pela execu&ccedil;&atilde;o financeira do programa do Instituto do Caf&eacute; daquele estado, contraiu tr&ecirc;s novos empr&eacute;stimos com a casa londrina Lazard Brothers, para contrariedade dos c&iacute;rculos oficiais e financeiros nos Estados Unidos. Mas o aporte de capital brit&acirc;nico &agrave; valoriza&ccedil;&atilde;o do caf&eacute; revelou-se um dado passageiro na hist&oacute;ria financeira do Brasil, ao passo que a entrada de capitais norte-americanos no pa&iacute;s abriu um caminho de conseq&uuml;&ecirc;ncias duradouras.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&Agrave; parte alguns empr&eacute;stimos franceses, a City detinha o quase-mon&oacute;polio como emprestadora para o Brasil at&eacute; a Primeira Guerra Mundial, mas os anos de ouro da <i>Pax Britannica </i>estavam findos. A euforia norte-americana e a propens&atilde;o liberal de Wall Street a emprestar sem limites antes do <i>crack </i>de 1929 minavam as chances de &ecirc;xito das pr&aacute;ticas brit&acirc;nicas estabelecidas. Do ponto de vista dos contempor&acirc;neos, os Estados Unidos surgiam, para um pa&iacute;s dependente de capitais externos como o Brasil, como redentores e n&atilde;o como "imperialistas". A ascens&atilde;o financeira de Nova Iorque foi saudada por alguns como a alternativa ansiosamente esperada para ao menos contrabalan&ccedil;ar a tradicional primazia de Londres. Essa compreens&atilde;o dos acontecimentos era recorrente na d&eacute;cada de 20, raz&atilde;o pela qual a penetra&ccedil;&atilde;o econ&ocirc;mica norte-americana despertava por vezes mais simpatia do que oposi&ccedil;&atilde;o no Brasil. A situa&ccedil;&atilde;o muda quando os Estados Unidos se tornam hegem&ocirc;nicos ap&oacute;s a Segunda Guerra Mundial, mas, nos anos 20, era a preponder&acirc;ncia da Gr&atilde;-Bretanha nesse campo que mais freq&uuml;entemente ocasionava constrangimentos &agrave; liberdade de a&ccedil;&atilde;o brasileira em mat&eacute;ria financeira, cujos termos precisavam ent&atilde;o ser continuamente renegociados pelo Brasil.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Gr&atilde;-Bretanha: Em Defesa do <i>Status Quo </i></b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Influ&ecirc;ncia Econ&ocirc;mica Brit&acirc;nica no Brasil</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Com os interesses alem&atilde;es temporariamente deslocados em virtude da guerra, a Gr&atilde;-Bretanha apresentava-se no in&iacute;cio dos anos 20 como o principal competidor norte-americano na Am&eacute;rica do Sul, desfrutando ainda de uma posi&ccedil;&atilde;o de grande influ&ecirc;ncia e s&oacute;lidas tradi&ccedil;&otilde;es no Brasil. Alguns investimentos diretos brit&acirc;nicos existiam no pa&iacute;s desde o Primeiro Reinado, como era o caso da St. John d'el Rey Mining Company, em Minas Gerais, aberta em 1830 para explorar a mina de ouro de Morro Velho, exemplo concreto de sucesso e longevidade dos empreendimentos brit&acirc;nicos em terras brasileiras.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Durante o surto de investimentos estrangeiros no Brasil na segunda metade do s&eacute;culo XIX, mais precisamente entre 1860 e 1902, os capitais que ingressaram no pa&iacute;s, liderados pela Gr&atilde;-Bretanha, estiveram intimamente vinculados &agrave; economia agroexportadora, concentrados em ferrovias, portos, estabelecimento de companhias de navega&ccedil;&atilde;o, bancos, seguros, casas importadoras e empr&eacute;stimos ao governo (Castro, 1979:29). A participa&ccedil;&atilde;o brit&acirc;nica, com capital, conhecimento t&eacute;cnico e equipamentos, viabilizou a implanta&ccedil;&atilde;o de diversas ferrovias no Centro-Sul do pa&iacute;s, entre elas a lucrativa S&atilde;o Paulo Railway Company Ltd., que ligava Santos a Jundia&iacute;, fundamental para escoar a produ&ccedil;&atilde;o de caf&eacute; do norte e do oeste do Estado de S&atilde;o Paulo. No Nordeste, o investimento maior ficou reservado &agrave; Great Western of Brazil Railway.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A presen&ccedil;a da Gr&atilde;-Bretanha no com&eacute;rcio importador-exportador era expressiva e o mesmo acontecia no setor de seguros, nas comunica&ccedil;&otilde;es telegr&aacute;ficas (cabos submarinos) e no transporte mar&iacute;timo, majoritariamente realizado por navios de bandeira brit&acirc;nica. Ag&ecirc;ncias banc&aacute;rias brit&acirc;nicas cedo come&ccedil;aram a ser abertas no pa&iacute;s para dar apoio financeiro aos novos empreendimentos, como o London and Brazilian Bank (1862) e o English Bank of Rio de Janeiro (1863), fazendo a liga&ccedil;&atilde;o das empresas com o mercado de capitais londrino. Como fornecedora quase exclusiva de empr&eacute;stimos para o Brasil no s&eacute;culo XIX, a City de Londres dominava essas opera&ccedil;&otilde;es e a casa N. M. Rothschild &amp; Sons era a institui&ccedil;&atilde;o banc&aacute;ria londrina com os maiores interesses no pa&iacute;s<a name="not11a"></a><a href="#not11"><sup>11</sup></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No Brasil, as exporta&ccedil;&otilde;es de caf&eacute; estavam concentradas em algumas casas comerciais em Santos e no Rio de Janeiro, os principais portos de escoamento da produ&ccedil;&atilde;o para o mercado externo. As firmas exportadoras estrangeiras dominavam o com&eacute;rcio cafeeiro, em detrimento da participa&ccedil;&atilde;o de brasileiros. Os estabelecimentos brit&acirc;nicos mais tradicionais ocupavam lugar de destaque desde o s&eacute;culo XIX, tais como E. Johnston &amp; Co. e Naumann Gepp<a name="not12a"></a><a href="#not12"><sup>12</sup></a>. A Brazilian Warrant Company, formada em 1909, era uma <i>holding </i>com capital investido em diversas atividades relacionadas com o caf&eacute; no Brasil: planta&ccedil;&otilde;es, armaz&eacute;ns, c&acirc;mara de compensa&ccedil;&atilde;o, transporte e exporta&ccedil;&atilde;o. Por essa &eacute;poca, o transporte mar&iacute;timo era em grande parte dominado por navios de bandeira brit&acirc;nica, apoiados por uma s&oacute;lida rede comercial e banc&aacute;ria que estabelecia o elo financeiro com os produtores.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os brit&acirc;nicos, todavia, detinham apenas uma fra&ccedil;&atilde;o desse com&eacute;rcio. Pa&iacute;s conhecido pelo alto consumo de ch&aacute;, n&atilde;o havia um mercado dom&eacute;stico para o caf&eacute; na Gr&atilde;-Bretanha suficientemente grande para lastrear a atua&ccedil;&atilde;o das casas brit&acirc;nicas. Papel mais saliente nesse sentido coube a interesses estabelecidos no maior mercado consumidor existente, isto &eacute;, os Estados Unidos. V&aacute;rias casas exportadoras norte-americanas come&ccedil;aram a atuar no setor j&aacute; na d&eacute;cada de 1880, como a Hard Rand e a Arbuckles, &agrave;s quais depois iriam se juntar a J. W. Doane &amp; Co.eaLevering. Estas e outras casas se instalaram no Brasil com o intuito de intermediar as compras e os carregamentos de caf&eacute; com destino ao mercado norte-americano<a name="not13a"></a><a href="#not13"><sup>13</sup></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nas duas d&eacute;cadas que antecederam a Primeira Guerra Mundial, houve um grande aumento na concorr&ecirc;ncia internacional e nas rivalidades interimperialistas, ilustrado n&atilde;o s&oacute; pelo desafio crescente da Alemanha, mas tamb&eacute;m pela maior extrovers&atilde;o dos capitais franceses e norte-americanos, com reflexos na presen&ccedil;a econ&ocirc;mica global da Gr&atilde;-Bretanha na Am&eacute;rica Latina. Mas a "preemin&ecirc;ncia brit&acirc;nica" no Brasil, apesar de relativa em 1914 e j&aacute; em decl&iacute;nio, ainda era not&oacute;ria em alguns setores. A Gr&atilde;-Bretanha era o maior fornecedor das importa&ccedil;&otilde;es brasileiras, vendendo carv&atilde;o mineral, tecidos de l&atilde; e algod&atilde;o, trilhos, locomotivas e artigos manufaturados em geral. Ao contr&aacute;rio do que ocorria no interc&acirc;mbio com a maioria das outras grandes pot&ecirc;ncias, o Brasil registrava d&eacute;ficit contumaz na balan&ccedil;a comercial anglo-brasileira. Os bancos brit&acirc;nicos eram os maiores credores do Brasil e a principal fonte de financiamento externo para o pa&iacute;s, como as negocia&ccedil;&otilde;es para o <i>funding loan </i>de 1914 demonstraram. As remessas de lucros e o servi&ccedil;o da d&iacute;vida externa (juros e amortiza&ccedil;&otilde;es) tornavam o balan&ccedil;o de pagamentos deficit&aacute;rio para o Brasil. A Gr&atilde;-Bretanha era tamb&eacute;m o pa&iacute;s com maior volume de investimentos no Brasil, estimados em mais de &pound; 220 milh&otilde;es. O Brasil era o segundo destino dos capitais brit&acirc;nicos na Am&eacute;rica Latina, atr&aacute;s apenas da Argentina, considerada, por sua posi&ccedil;&atilde;o especial, uma esp&eacute;cie de "quinto Dom&iacute;nio", parte do "imp&eacute;rio informal" centrado em Londres<a name="not14a"></a><a href="#not14"><sup>14</sup></a>.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>O Impacto da Primeira Guerra Mundial</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A guerra abalou esse quadro. A rivalidade anglo-norte-americana no Brasil durante o conflito acelerou o processo de transi&ccedil;&atilde;o de poder entre os dois pa&iacute;ses (Rosenberg, 1973; 1978). Depois de constatar que sua beliger&acirc;ncia vinha tendo repercuss&atilde;o extremamente negativa no pa&iacute;s, como exemplificado pela aplica&ccedil;&atilde;o da lista negra contra firmas alem&atilde;s e pela proibi&ccedil;&atilde;o das importa&ccedil;&otilde;es de caf&eacute;, a Gr&atilde;-Bretanha ensaiou algumas iniciativas com vistas a corrigir essa situa&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Para intensificar o com&eacute;rcio bilateral e defender os interesses brit&acirc;nicos nessa &aacute;rea, foram fundadas, ambas em 1917, a C&acirc;mara de Com&eacute;rcio Brit&acirc;nica, com jurisdi&ccedil;&atilde;o em todo o Brasil e sede no Rio de Janeiro, e a C&acirc;mara de Com&eacute;rcio Brit&acirc;nica de S&atilde;o Paulo. Em maio de 1918, foi enviada ao Brasil uma miss&atilde;o comercial, liderada por Maurice de Bunsen, com objetivos basicamente conciliat&oacute;rios, ou seja, sinalizar a boa disposi&ccedil;&atilde;o brit&acirc;nica em rela&ccedil;&atilde;o &agrave;s suas rela&ccedil;&otilde;es econ&ocirc;micas com o Brasil, a qual, para alguns brasileiros, teria estado em d&uacute;vida nos primeiros anos da guerra. Com exce&ccedil;&atilde;o do an&uacute;ncio da eleva&ccedil;&atilde;o &agrave; categoria de embaixada da representa&ccedil;&atilde;o diplom&aacute;tica brit&acirc;nica no Rio de Janeiro, a miss&atilde;o colheu magros resultados e pareceu reconhecer, ao menos tacitamente, que o Brasil n&atilde;o mais dependia exclusivamente da Gr&atilde;-Bretanha para a obten&ccedil;&atilde;o de novos empr&eacute;stimos ou para o suprimento de suas importa&ccedil;&otilde;es (Leuchars, 1983:134).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O latente sentimento antibrit&acirc;nico, embora raramente adquirisse conota&ccedil;&otilde;es radicais ou fosse explicitado como tal, continuou no p&oacute;s-guerra. Como mencionado anteriormente, a presen&ccedil;a econ&ocirc;mica da Gr&atilde;-Bretanha no pa&iacute;s concentrava-se especialmente nos setores tradicionais, como ferrovias, companhias de utilidade p&uacute;blica, com&eacute;rcio importador-exportador, seguros, tel&eacute;grafo, navega&ccedil;&atilde;o, bancos e empr&eacute;stimos financeiros. No in&iacute;cio dos anos 20, contavam-se &agrave;s dezenas o n&uacute;mero de empresas brit&acirc;nicas sediadas no Rio de Janeiro e em outras cidades brasileiras.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Mas os extensos interesses econ&ocirc;micos da Gr&atilde;-Bretanha, h&aacute; muito tempo estabelecidos, paradoxalmente atuavam contra o prest&iacute;gio brit&acirc;nico. Como pot&ecirc;ncia conservadora, preocupada em zelar por suas posi&ccedil;&otilde;es no pa&iacute;s, a Gr&atilde;-Bretanha se via muito comumente levada a exercer um papel negativo em prol do <i>status quo</i>. Grande parte da agenda brit&acirc;nica no Brasil era dedicada &agrave; defesa de empresas e s&uacute;ditos brit&acirc;nicos, processos legais, arbitragens comerciais, cobran&ccedil;a de d&iacute;vidas e indeniza&ccedil;&otilde;es, e in&uacute;meras outras reclama&ccedil;&otilde;es (<i>claims</i>) contra o governo federal, estados, munic&iacute;pios e empresas privadas. Os relat&oacute;rios anuais da embaixada brit&acirc;nica no Rio de Janeiro eram pr&oacute;digos em suas listas de casos desse tipo. O embaixador John Tilley reconheceu, em 1921, que o "enorme capital investido no Brasil pela Gr&atilde;-Bretanha", longe de militar a seu favor, era uma "lembran&ccedil;a constante" aos brasileiros de que estrangeiros administravam servi&ccedil;os essenciais que deveriam estar nas m&atilde;os de nacionais. No caso das ferrovias, abundavam cr&iacute;ticas &agrave; forma como elas operavam. Muitos diziam que era dada mais aten&ccedil;&atilde;o &agrave;s preocupa&ccedil;&otilde;es dos acionistas do que &agrave;s necessidades do p&uacute;blico e, naturalmente, qualquer problema na presta&ccedil;&atilde;o do servi&ccedil;o era imputado indiretamente aos brit&acirc;nicos<a name="not15a"></a><a href="#not15"><sup>15</sup></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Por conta de seu papel hist&oacute;rico como supridora de capital, a influ&ecirc;ncia mais significativa da Gr&atilde;-Bretanha era exercida no setor financeiro. Em 1924, por exemplo, banqueiros brit&acirc;nicos enviaram importante miss&atilde;o financeira ao Brasil, chefiada por Edwin Samuel Montagu, com o prop&oacute;sito de avaliar <i>in loco </i>a situa&ccedil;&atilde;o econ&ocirc;mico-financeira do pa&iacute;s e verificar a conveni&ecirc;ncia de liberar novo empr&eacute;stimo para o governo federal. N&atilde;o caberia aqui entrar em detalhes sobre o trabalho da miss&atilde;o, mas um de seus objetivos n&atilde;o declarados consistia em buscar alguma forma de controle estrangeiro sobre a pol&iacute;tica financeira brasileira, preservando ao mesmo tempo interesses brit&acirc;nicos mais diretos. A miss&atilde;o negociou em posi&ccedil;&atilde;o de for&ccedil;a com o governo Artur Bernardes e ao final divulgou 43 recomenda&ccedil;&otilde;es para o gerenciamento da economia brasileira no controvertido Relat&oacute;rio Montagu<a name="not16a"></a><a href="#not16"><sup>16</sup></a>. As finan&ccedil;as seriam, na verdade, a &aacute;rea escolhida pela Gr&atilde;-Bretanha para o esbo&ccedil;o de uma estrat&eacute;gia de resist&ecirc;ncia seletiva &agrave; avassaladora expans&atilde;o econ&ocirc;mica dos Estados Unidos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No com&eacute;rcio exterior, a evolu&ccedil;&atilde;o da pol&iacute;tica comercial brit&acirc;nica n&atilde;o estimulava melhores condi&ccedil;&otilde;es para o incremento do interc&acirc;mbio com o Brasil. Desde a &eacute;poca da guerra, quando as demonstra&ccedil;&otilde;es de apoio e solidariedade dos Dom&iacute;nios e das col&ocirc;nias do Imp&eacute;rio Brit&acirc;nico causaram profunda impress&atilde;o na metr&oacute;pole, fortalecia-se a corrente favor&aacute;vel &agrave; pol&iacute;tica de privilegiar a entrada de produtos na Gr&atilde;-Bretanha procedentes daqueles territ&oacute;rios<a name="not17a"></a><a href="#not17"><sup>17</sup></a>. A passagem da Miss&atilde;o D'Abernon no Brasil, em 1929, pouco contribuiu para reverter esse quadro. Mais tarde, em 1932, a Gr&atilde;-Bretanha abandonaria oficialmente o livre-com&eacute;rcio e a exce&ccedil;&atilde;o da <i>Imperial Preference </i>tornar-se-ia regra geral, consagrada na Confer&ecirc;ncia de Ottawa<a name="not18a"></a><a href="#not18"><sup>18</sup></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Na esfera da rivalidade comercial, os Estados Unidos, ao contr&aacute;rio, n&atilde;o tinham motivos para queixas: os produtos norte-americanos dobraram sua participa&ccedil;&atilde;o no mercado brasileiro, em detrimento dos produtos de origem brit&acirc;nica, que sofreram queda nas aquisi&ccedil;&otilde;es do Brasil<a name="not19a"></a><a href="#not19"><sup>19</sup></a>. Na d&eacute;cada de 30, os interesses comerciais brit&acirc;nicos na regi&atilde;o iriam se voltar, prioritariamente, para o Rio da Prata, onde a disputa com os Estados Unidos n&atilde;o indicava ainda um claro vencedor. No frigir dos ovos, o decl&iacute;nio comercial da Gr&atilde;-Bretanha n&atilde;o p&ocirc;de ser revertido e a participa&ccedil;&atilde;o brit&acirc;nica no mercado importador brasileiro diminuiu progressivamente, caindo de 20% nos anos 1926-1929 para 12% no per&iacute;odo 1935-1938, como mostra o <a href="#gra1">Gr&aacute;fico 1</a>.</font></p>     <p><a name="gra1"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/cint/v24n1/a01gra01.jpg"></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Incapaz de recuperar os n&iacute;veis de com&eacute;rcio pr&eacute;-1914 que mantinha com o Brasil, quando ainda era o maior fornecedor das importa&ccedil;&otilde;es brasileiras, a tend&ecirc;ncia da Gr&atilde;-Bretanha nos anos seguintes foi concentrar seus interesses econ&ocirc;micos sobretudo na Argentina, seu maior parceiro comercial na regi&atilde;o e principal destino de seus investimentos na Am&eacute;rica Latina, com a qual firmou o Pacto Roca-Runciman de 1933. Registrou-se, portanto, uma transi&ccedil;&atilde;o hist&oacute;rica no com&eacute;rcio exterior brasileiro, que o passar dos anos s&oacute; faria acentuar. A posi&ccedil;&atilde;o de maior parceiro comercial do Brasil estava definitivamente consolidada a favor dos Estados Unidos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Al&eacute;m disso, &eacute; importante frisar que as condi&ccedil;&otilde;es econ&ocirc;micas gerais da Gr&atilde;-Bretanha no entreguerras e sua perda de competitividade internacional em v&aacute;rios setores dificultaram qualquer tentativa de adapta&ccedil;&atilde;o &agrave;s mudan&ccedil;as nos padr&otilde;es da economia brasileira. O modelo agroexportador, ao qual permanecia atado o capital brit&acirc;nico, entraria em crise ap&oacute;s a depress&atilde;o econ&ocirc;mica mundial de 1929-1933. O processo de industrializa&ccedil;&atilde;o no Brasil come&ccedil;ava a se acelerar, abrangendo tanto a substitui&ccedil;&atilde;o de importa&ccedil;&otilde;es em setores tradicionais (vestu&aacute;rio), quanto investimentos diretos de capital estrangeiro em setores n&atilde;o tradicionais (carros), em ambos os casos em detrimento dos interesses econ&ocirc;micos ou da capacidade produtiva da Gr&atilde;-Bretanha. Caiu a demanda brasileira por exporta&ccedil;&otilde;es brit&acirc;nicas de t&ecirc;xteis, carv&atilde;o e material ferrovi&aacute;rio, que compunham os tr&ecirc;s pilares de seu com&eacute;rcio desde o s&eacute;culo XIX. Os Estados Unidos estavam melhor aparelhados para fornecer os bens e servi&ccedil;os de que o Brasil necessitava para ingressar na economia industrial do s&eacute;culo XX: m&aacute;quinas, derivados do petr&oacute;leo e autom&oacute;veis (Rosenberg, 1978:151).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No final dos anos 20, os investimentos brit&acirc;nicos no Brasil, em n&uacute;meros absolutos, eram superiores &agrave;queles dos norte-americanos, mas os &iacute;ndices de crescimento das invers&otilde;es dos Estados Unidos eram muito maiores, de modo que a ultrapassagem seria quest&atilde;o de tempo. O capital brit&acirc;nico foi suplantado em grande medida por n&atilde;o ter logrado penetrar nas &aacute;reas mais din&acirc;micas, de maior potencial de expans&atilde;o, como a nascente ind&uacute;stria brasileira e o setor automotivo. Assim, incapaz de inovar, ou desinteressada em faz&ecirc;-lo, a Gr&atilde;-Bretanha foi perdendo posi&ccedil;&otilde;es no Brasil para norte-americanos e alem&atilde;es, os quais iriam em seguida protagonizar, na d&eacute;cada de 30, o principal embate na disputa por espa&ccedil;o na economia brasileira.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Conclus&atilde;o</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Para concluir, cumpre ressaltar que a transi&ccedil;&atilde;o de poder no Brasil da Gr&atilde;-Bretanha para os Estados Unidos foi somente uma mudan&ccedil;a de car&aacute;ter econ&ocirc;mico. Politicamente, n&atilde;o houve transi&ccedil;&atilde;o alguma, na medida em que a pol&iacute;tica externa brasileira <i>n&atilde;o </i>estava direcionada para a Gr&atilde;-Bretanha antes de 1914. Ali&aacute;s, pode-se mesmo identificar uma aparente desconformidade entre presen&ccedil;a econ&ocirc;mica e influ&ecirc;ncia pol&iacute;tica, visto que o Brasil n&atilde;o olhava para Londres como um dos eixos de sua diplomacia. A supremacia pol&iacute;tica brit&acirc;nica havia evaporado h&aacute; muito tempo, na d&eacute;cada de 1840. Mesmo durante a maior parte do Segundo Reinado, na segunda metade do s&eacute;culo XIX, a influ&ecirc;ncia pol&iacute;tica da Gr&atilde;-Bretanha sobre o Brasil era &iacute;nfima se comparada a seus interesses econ&ocirc;micos espalhados por todo o pa&iacute;s. Em contraste, desde a proclama&ccedil;&atilde;o da Rep&uacute;blica o novo regime no Brasil buscou aproximar-se de Washington, animado pelo ide&aacute;rio do pan-americanismo, que se traduziu <i>inter alia </i>na americaniza&ccedil;&atilde;o de suas rela&ccedil;&otilde;es exteriores.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Se politicamente a influ&ecirc;ncia brit&acirc;nica no Brasil j&aacute; havia sido h&aacute; muito superada pelos Estados Unidos, economicamente os interesses da Gr&atilde;-Bretanha estavam firmemente estabelecidos no pa&iacute;s e a mudan&ccedil;a foi bem mais complexa. Na &aacute;rea de investimentos diretos, como a pot&ecirc;ncia que favorecia o <i>status quo</i>, a postura tradicional da Gr&atilde;-Bretanha e suas antigas pr&aacute;ticas de neg&oacute;cios n&atilde;o mais se adequavam &agrave;s necessidades brasileiras e n&atilde;o podiam ser facilmente adaptadas a um ambiente econ&ocirc;mico em r&aacute;pida muta&ccedil;&atilde;o. A despeito do bom desempenho brit&acirc;nico em termos absolutos, a tend&ecirc;ncia em dire&ccedil;&atilde;o aos investimentos norte-americanos j&aacute; era clara, mesmo antes de 1929, em detrimento do futuro do capital brit&acirc;nico no Brasil. No com&eacute;rcio exterior, as exporta&ccedil;&otilde;es brit&acirc;nicas tinham perdido "a parte do le&atilde;o" no mercado brasileiro de importa&ccedil;&otilde;es durante a Primeira Guerra Mundial e, depois de algumas tentativas de recuper&aacute;-la nos anos 20, suas esperan&ccedil;as seriam abandonadas na virada da d&eacute;cada de 30. Ap&oacute;s a viagem da Miss&atilde;o D'Abernon &agrave; Am&eacute;rica do Sul, as aten&ccedil;&otilde;es brit&acirc;nicas na regi&atilde;o passariam a se concentrar principalmente na Argentina. Na &aacute;rea financeira, a capacidade de resist&ecirc;ncia da Gr&atilde;-Bretanha era substancial, de que foi exemplo o envio da Miss&atilde;o Montagu ao Brasil, com objetivos ambiciosos de aumentar o controle brit&acirc;nico sobre a economia brasileira. No entanto, as pr&oacute;prias dificuldades econ&ocirc;micas da Gr&atilde;-Bretanha e seu j&aacute; limitado poder em assuntos correlatos impediram o governo brit&acirc;nico de exercer maior influ&ecirc;ncia.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Do ponto de vista dos contempor&acirc;neos, a transi&ccedil;&atilde;o de poder anglo-norte-americana era mais uma possibilidade do que uma certeza. Apesar do terreno ganho pelos Estados Unidos, em muitos aspectos a Gr&atilde;-Bretanha <i>ainda</i>era a maior pot&ecirc;ncia estrangeira na economia brasileira durante e ap&oacute;s a Primeira Guerra Mundial. Como a plena recupera&ccedil;&atilde;o da Alemanha na Am&eacute;rica do Sul ainda levaria v&aacute;rios anos para atingir os n&iacute;veis anteriores &agrave; guerra, a principal batalha no Brasil ocorreu ent&atilde;o entre os interesses conservadores da Gr&atilde;-Bretanha e o desafio crescente dos Estados Unidos. Sabe-se hoje, com a sabedoria <i>post facto</i>, que os Estados Unidos tiveram realmente &ecirc;xito em consolidar sua hegemonia no entreguerras, primeiro deslocando a Gr&atilde;-Bretanha (sobretudo nos anos 20), e depois suplantando a Alemanha (nos anos 30). A <i>Pax Americana </i>p&oacute;s-1945 foi sem d&uacute;vida muito breve e n&atilde;o deve ser superestimada, mas subsiste o fato de que essa transi&ccedil;&atilde;o global afetou profundamente as rela&ccedil;&otilde;es internacionais do Brasil, cujos efeitos de certo modo s&atilde;o sentidos at&eacute; os dias atuais.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Notas</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="not1"></a><a href="#not1a"><b>1</b></a>.  Sobre o assunto, ver McKercher (1988; 1991; 1999). Este artigo se baseia, em parte, na pesquisa feita para a minha Tese de Doutorado, defendida em abril de 2001 junto ao Departamento de Hist&oacute;ria da Universidade de Bras&iacute;lia, sob o t&iacute;tulo Entre Am&eacute;rica e Europa: A Pol&iacute;tica Externa Brasileira na D&eacute;cada de 1920. O mesmo argumento foi tamb&eacute;m desenvolvido em documento de trabalho escrito para o Centro de Estudos Brasileiros da Universidade de Oxford, "Anglo-American Rivalry in Brazil: The Case of the 1920s", <i>Working Paper Series</i>, CBS-14-2000, dispon&iacute;vel para consulta na p&aacute;gina do CEB na Internet: &lt;<a href="http://www.brazil.ox.ac.uk/workpap.html" target="_blank">http://www.brazil.ox.ac.uk/workpap.html</a>&gt;. As opini&otilde;es expressas neste artigo s&atilde;o de responsabilidade exclusiva do autor.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="not2"></a><a href="#not2a"><b>2</b></a>.  Entre os autores que de um modo ou de outro j&aacute; abordaram o tema se destacam: Abreu (1973; 1977; 1985; 1985a); Cain e Hopkins (1993); Downes (1986; 1992); Hilton (1977); Miller (1993); Moniz Bandeira (1973); Rosenberg (1973; 1978); Valla (1978); e Wright (1972).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="not3"></a><a href="#not3a"><b>3</b></a>.  H&aacute;, ainda, dois outros exemplos importantes de sucessos norte-americanos em detrimento dos interesses brit&acirc;nicos nos anos 20, cuja an&aacute;lise mais detida ultrapassaria os limites deste artigo: o envio em 1922 de uma Miss&atilde;o Naval norte-americana ao Brasil, contratada pelo governo Epit&aacute;cio Pessoa para reorganizar a Marinha brasileira; e a conclus&atilde;o em 1923 de um <i>modus vivendi</i> comercial de prefer&ecirc;ncias tarif&aacute;rias entre o Brasil e os Estados Unidos, enquanto o mesmo tratamento era negado &agrave; Gr&atilde;-Bretanha.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="not4"></a><a href="#not4a"><b>4</b></a>.  O modelo agroexportador era a base de sustenta&ccedil;&atilde;o econ&ocirc;mica da Rep&uacute;blica Velha e, nos anos 20, a despeito das mudan&ccedil;as no cen&aacute;rio mundial e da acelera&ccedil;&atilde;o do processo de industrializa&ccedil;&atilde;o em diversos pa&iacute;ses, a economia brasileira continuava "essencialmente agr&iacute;cola" (Villela e Suzigan, 1975:141-142).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="not5"></a><a href="#not5a"><b>5</b></a>.  Ver Downes (1986:427) e as p&aacute;ginas na Internet da Ford do Brasil &lt;<a href="http://www.ford.com.br" target="_blank">http://www.ford.com.br</a>&gt; e General Motors do Brasil &lt;<a href="http://www.gmb.com.br" target="_blank">http://www.gmb.com.br</a>&gt;.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="not6"></a><a href="#not6a"><b>6</b></a>.  Para uma an&aacute;lise detalhada do tema autom&oacute;veis <i>versus </i>ferrovias, ver Downes (1992).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="not7"></a><a href="#not7a"><b>7</b></a>.  Um escrit&oacute;rio do United States Shipping Board no Rio de Janeiro passou a dar apoio administrativo e coordenar a expans&atilde;o da Marinha Mercante norte-americana em &aacute;guas brasileiras, sugerindo a abertura de novas linhas de navega&ccedil;&atilde;o ligando o Continente sul-americano &agrave; Am&eacute;rica do Norte (Tilley a Curzon, telegrama, Rio de Janeiro, 4 de abril de 1921, FO 371/5540, Public Record Office).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="not8"></a><a href="#not8a"><b>8</b></a>.  A expans&atilde;o norte-americana nas finan&ccedil;as da Am&eacute;rica Latina teve in&iacute;cio logo nos primeiros meses da guerra. Com a interrup&ccedil;&atilde;o no fluxo de capitais europeus causada pelo conflito, os Estados Unidos tomaram a iniciativa de promover em 1915, em Washington, a I Confer&ecirc;ncia Financeira Pan-Americana. A ocasi&atilde;o sinalizou uma mudan&ccedil;a hist&oacute;rica nas rela&ccedil;&otilde;es entre os Estados Unidos e a Am&eacute;rica Latina no que se refere ao avan&ccedil;o irresist&iacute;vel do primeiro sobre a vida financeira do Continente (Valla, 1978:87-88).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="not9"></a><a href="#not9a"><b>9</b></a>.  De 1925 a 1930, em torno de US$ 1,1 bilh&atilde;o em t&iacute;tulos de governos latino-americanos foram levantados em Nova Iorque, quase tr&ecirc;s vezes o valor registrado entre 1920 e 1924 (cerca de US$ 400 milh&otilde;es). A m&eacute;dia ponderada da parcela de empr&eacute;stimos latino-americanos nos Estados Unidos subiu de 16,6% na primeira metade da d&eacute;cada para 48,8% no per&iacute;odo 1926-1930 (Stallings, 1987:72 e 206).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="not10"></a><a href="#not10a"><b>10</b></a>.  Em compara&ccedil;&atilde;o com a Gr&atilde;-Bretanha, entre 1915 e 1930, os empr&eacute;stimos em Londres destinados ao governo federal ou &agrave; valoriza&ccedil;&atilde;o do caf&eacute; alcan&ccedil;aram &pound; 32,5 milh&otilde;es, enquanto aqueles obtidos em Nova Iorque chegaram a US$ 211,5 milh&otilde;es, o equivalente a &pound; 43,5 milh&otilde;es. A deteriora&ccedil;&atilde;o relativa da posi&ccedil;&atilde;o da Gr&atilde;-Bretanha no per&iacute;odo fica mais evidente no caso dos empr&eacute;stimos a estados e munic&iacute;pios: &pound; 21,8 milh&otilde;es em empr&eacute;stimos brit&acirc;nicos contra US$ 208,7 milh&otilde;es em empr&eacute;stimos norte-americanos, o equivalentea&pound;43 milh&otilde;es (Abreu, 1973:15; Winkler, 1929:87).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="not11"></a><a href="#not11a"><b>11</b></a>.  O processo de urbaniza&ccedil;&atilde;o que come&ccedil;ou a ganhar corpo na virada do s&eacute;culo XX teve tamb&eacute;m substancial contribui&ccedil;&atilde;o brit&acirc;nica em &aacute;reas como arquitetura e engenharia, ilumina&ccedil;&atilde;o p&uacute;blica, saneamento de esgotos, comunica&ccedil;&otilde;es e transporte urbano (bonde el&eacute;trico). As importa&ccedil;&otilde;es de produtos brit&acirc;nicos geravam novos h&aacute;bitos de consumo que iam sendo incorporados ao modo de vida local. A ind&uacute;stria aliment&iacute;cia, por exemplo, foi afetada pelo aumento na demanda por produtos derivados do trigo, raz&atilde;o pela qual a Rio de Janeiro Flour Mills and Granaries Ltd., fundada em 1886, se transformou no maior estabelecimento fabril brit&acirc;nico no Brasil, conhecido popularmente como o "Moinho Ingl&ecirc;s" (Rippy, 1959:150-158; Graham, 1968; De Fiore e De Fiore, 1987).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="not12"></a><a href="#not12a"><b>12</b></a>.  Outras casas brit&acirc;nicas ativas na virada do s&eacute;culo eram Quayle Davidson, Norton Megaw, Nicholsons, Moore &amp; Co. e Edward Ashworth (<i>apud</i> Greenhill, 1977:200).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="not13"></a><a href="#not13a"><b>13</b></a>.  Do outro lado da cadeia do com&eacute;rcio estavam os importadores e torradores de caf&eacute;, que compravam o gr&atilde;o para processamento e distribui&ccedil;&atilde;o no varejo nos pa&iacute;ses consumidores, sobressaindo, neste caso, os operadores norte-americanos. As transa&ccedil;&otilde;es no mercado cafeeiro eram negociadas internacionalmente nas bolsas de Nova Iorque, Le Havre, Hamburgo e Londres, que definiam os pre&ccedil;os e classificavam o caf&eacute; de acordo com a qualidade e o tipo do produto. Efetivamente, o com&eacute;rcio era dominado por Nova Iorque, que negociava 50% da produ&ccedil;&atilde;o mundial e 60% da produ&ccedil;&atilde;o de caf&eacute; do Brasil (Bacha e Greenhill, 1992:191-192; Greenhill, 1977:209).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="not14"></a><a href="#not14a"><b>14</b></a>.  H&aacute; v&aacute;rias obras que abordam essas quest&otilde;es, entre elas Bethell (1989:12-21); Cain e Hopkins (1993:161-167); Miller (1996:125); e Platt (1972).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="not15"></a><a href="#not15a"><b>15</b></a>.  O encarregado de neg&oacute;cios brit&acirc;nico H. G. Chilton enfatizou que o trabalho do embaixador norte-americano no Rio era "mais f&aacute;cil", visto que ele n&atilde;o tinha de tratar das "muitas reclama&ccedil;&otilde;es cansativas que reca&iacute;am sobre os ombros do representante de Sua Majestade" (Tilley a Curzon, telegrama, Rio de Janeiro, 3 de mar&ccedil;o de 1921, FO 371/5540; ver, tamb&eacute;m, <i>Brazil, Annual Report 1920</i>, pp.2-3, FO 371/5539, Public Record Office).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="not16"></a><a href="#not16a"><b>16</b></a>.  Sobre a Miss&atilde;o Montagu ver o excelente relato de Fritsch (1988:85-99).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="not17"></a><a href="#not17a"><b>17</b></a>.  No p&oacute;s-guerra, o princ&iacute;pio das prefer&ecirc;ncias imperiais ganhou express&atilde;o pr&aacute;tica j&aacute; em 1919, ano em que foram reduzidos em 33,5% os direitos aduaneiros sobre o ch&aacute;, cacau, caf&eacute;, chic&oacute;ria, a&ccedil;&uacute;car, tabaco, sacarina e outros produtos coloniais. A Gr&atilde;-Bretanha voltava-se cada vez mais para o com&eacute;rcio com seu Imp&eacute;rio, cuja participa&ccedil;&atilde;o nas exporta&ccedil;&otilde;es brit&acirc;nicas viria a alcan&ccedil;ar 42% nos anos 1927-1929 (Singer, 1975:363 e 370).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="not18"></a><a href="#not18a"><b>18</b></a>.  Delineava-se a tend&ecirc;ncia da concentra&ccedil;&atilde;o dos interesses comerciais da Gr&atilde;-Bretanha no trip&eacute; Europa, Estados Unidos e Commonwealth (Miller, 1993:217). Para uma discuss&atilde;o do decl&iacute;nio do com&eacute;rcio brit&acirc;nico na Am&eacute;rica Latina entre 1914-1950, ver Miller (1996:130-142).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="not19"></a><a href="#not19a"><b>19</b></a>.  Em 1926, por exemplo, os Estados Unidos exportaram para o Brasil US$ 113,3 milh&otilde;es, enquanto a Gr&atilde;-Bretanha vendeu US$ 73,1 milh&otilde;es. As importa&ccedil;&otilde;es norte-americanas oriundas do Brasil somaram US$ 218 milh&otilde;es, contra apenas US$ 15,9 milh&otilde;es de compras brit&acirc;nicas (Winkler, 1929:82, 274 e 279).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Refer&ecirc;ncias Bibliogr&aacute;ficas</b></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">ABREU, Marcelo de Paiva. (1973), "The Niemeyer Mission: An Episode of British Financial Imperialism in Brazil". <i>Working Paper</i>, nº10, Centre of Latin American Studies/University of Cambridge.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000115&pid=S0102-8529200200010000100001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. (1977), Brazil and the World Economy, 1930-1945: Aspects of Foreign Economic Policies and International Economic Relations under Vargas. Ph.D. Dissertation, University of Cambridge.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000117&pid=S0102-8529200200010000100002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. (1985), "Anglo-Brazilian Economic Relations and the Consolidation of American Preeminence in Brazil, 1930-1945", <i>in</i> C. Abel e C. M. Lewis (eds.), <i>Latin America, Economic Imperialism and the State</i>. London, Athlone Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000119&pid=S0102-8529200200010000100003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. (1985a), "A D&iacute;vida P&uacute;blica Externa do Brasil, 1824-1931". <i>Estudos Econ&ocirc;micos</i>, vol. 15, nº2, IPE/USP, pp.167-189.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000121&pid=S0102-8529200200010000100004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BACHA, Edmar Lisboa e GREENHILL, Robert. (1992), <i>150 Anos de Caf&eacute;</i>. s/l, Salamandra, Marcellino Martins e E. Johnston Exportadores.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000123&pid=S0102-8529200200010000100005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BETHELL, Leslie. (1989), "Britain and Latin America in Historical Perspective", <i>in</i> V. Bulmer-Thomas (ed.), <i>Britainand Latin America</i>: <i>A Changing Relationship</i>. Cambridge, Cambridge University Press, pp.1-24.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000125&pid=S0102-8529200200010000100006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">CAIN, P. J. e HOPKINS, A. G. (1993), <i>British Imperialism</i>: <i>Crisis and Deconstruction,1914-1990</i>. London, Longman.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000127&pid=S0102-8529200200010000100007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">CASTRO, Ana C&eacute;lia. (1979), <i>As Empresas Estrangeiras no Brasil (1860-1913).</i>Rio de Janeiro, Zahar.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000129&pid=S0102-8529200200010000100008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">DE FIORE, Elizabeth e DE FIORE, Ottaviano (eds.). (1987), <i>A Presen&ccedil;a Brit&acirc;nicano Brasil,1808-1914</i>. S&atilde;o Paulo, Editora Pau Brasil.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000131&pid=S0102-8529200200010000100009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">DOWNES, Richard. (1986), The Seeds of Influence: Brazil's 'Essentially Agricultural' Old Republic and the United States, 1910-1930. Ph.D. Dissertation, University of Texas.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000133&pid=S0102-8529200200010000100010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. (1992), "Autos over Rails: How US Business Supplanted the British in Brazil, 1910-1928". <i>Journal of Latin American Studies</i>, vol. 24, part 3, Cambridge, pp. 551-583.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000135&pid=S0102-8529200200010000100011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">FREITAS JR., Norton Ribeiro de. (1994), <i>O Capital Norte-Americano e Investimento no Brasil</i>: <i>Caracter&iacute;sticas e Perspectivas de um Relacionamento Econ&ocirc;mico (1950-1990)</i>. Rio de Janeiro, Record.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000137&pid=S0102-8529200200010000100012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">FRITSCH, Winston. (1988), <i>External Constraintson Economic Policy in Brazil, 1889-1930</i>. Pittsburgh, University of Pittsburgh Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000139&pid=S0102-8529200200010000100013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">GRAHAM, Richard. (1968), <i>Britain and the On set of Modernisation in Brazil, 1850-1914.</i>Cambridge, Cambridge University Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000141&pid=S0102-8529200200010000100014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">GREENHILL, Robert. (1977), "The Brazilian Coffee Trade", <i>in </i>D. C. M. Platt (ed.), <i>Business Imperialism,1840-1930</i>: <i>An Inquiry Basedon British Experience in Latin America.</i>Oxford, Clarendon Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000143&pid=S0102-8529200200010000100015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">HILTON, Stanley E. (1977), <i>O Brasil e as Grandes Pot&ecirc;ncias: Os Aspectos Pol&iacute;ticos da Rivalidade Comercial (1930-1939).</i>Rio de Janeiro, Civiliza&ccedil;&atilde;o Brasileira.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000145&pid=S0102-8529200200010000100016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">KRENN, Michael L. (1990), <i>U.S. Policy toward Economic Nationalism in Latin America,1917-1929</i>. Wilmington, SR Books.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000147&pid=S0102-8529200200010000100017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">LEITE, Ant&ocirc;nio Dias. (1997), <i>A Energia do Brasil</i>. Rio de Janeiro, Nova Fronteira.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000149&pid=S0102-8529200200010000100018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">LEUCHARS, Christopher J. R. (1983), Brazilian Foreign Policy and the Great Powers, 1912-1930. Ph.D. Dissertation, University of Oxford.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000151&pid=S0102-8529200200010000100019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">MANCHESTER, Alan K. (1972) &#91;1933&#93;. <i>British Preeminence in Brazil</i>: <i>Its Rise and Decline</i>. New York, Octagon Books.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000153&pid=S0102-8529200200010000100020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">MARICHAL, Carlos. (1988), <i>Historia de la Deuda Externa de Am&eacute;rica Latina</i>. Madrid, Alianza Editorial.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000155&pid=S0102-8529200200010000100021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">MCKERCHER, Brian J. C. (1988), "Wealth, Power, and the New International Order: Britain and the American Challenge in the 1920s". <i>Diplomatic History</i>, vol. 12, nº4, Wilmington, pp. 411-441.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000157&pid=S0102-8529200200010000100022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______(ed.). (1991), <i>Anglo-American Relations in the 1920s</i>: <i>The Struggle for Supremacy</i>. Basingstoke, Macmillan.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000159&pid=S0102-8529200200010000100023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. (1999), <i>Transition of Power</i>: <i>Britain's Loss of Global Preeminence to the United States,1930-1945</i>. Cambridge, Cambridge University Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000161&pid=S0102-8529200200010000100024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">MILLER, Rory. (1993), <i>Britain and Latin America in the Nineteenth and Twentieth Centuries</i>. London, Longman.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000163&pid=S0102-8529200200010000100025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. (1996), "British Trade with Latin America (1870-1950)", <i>in </i>P. Mathias e J. Davis (eds.), <i>International Trade and British Economic Growth</i>. Oxford, Blackwell.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000165&pid=S0102-8529200200010000100026&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">MONIZ BANDEIRA, Luiz Alberto. (1973), <i>Presen&ccedil;a dos Estados Unidos no Brasil</i>. Rio de Janeiro, Civiliza&ccedil;&atilde;o Brasileira.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000167&pid=S0102-8529200200010000100027&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">NORMANO, Jo&atilde;o Frederico. (1944), <i>A Luta pela Am&eacute;rica do Sul</i>. Rio de Janeiro, Ed. Atlas.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000169&pid=S0102-8529200200010000100028&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">PLATT, D. C. M. (1972), <i>Latin America and British Trade, 1806-1914</i>. London, Adam &amp; Charles Black.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000171&pid=S0102-8529200200010000100029&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">RIPPY, James Fred. (1959), <i>British Investments in Latin America,1822-1949</i>: <i>A Case Study in the Operations of Private Enterprise in Retarded Regions</i>. Minneapolis, University of Minnesota Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000173&pid=S0102-8529200200010000100030&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">ROSENBERG, Emily S. (1973), World War I and the Growth of United States Preponderance in Latin America. Ph.D. Dissertation, State University of New York at Stony Brook.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000175&pid=S0102-8529200200010000100031&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. (1978), "Anglo-American Economic Rivalry in Brazil during World War I". <i>Diplomatic History</i>, vol. 2, nº2, pp. 131-152.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000177&pid=S0102-8529200200010000100032&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">SEIDEL, Robert N. (1973), Progressive Pan Americanism: Development and United States Policy toward South America, 1906-1931. Ph.D. Dissertation, Cornell University.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000179&pid=S0102-8529200200010000100033&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">SINGER, Paul. (1975), "O Brasil no Contexto do Capitalismo Internacional (1889-1930)", <i>in </i>B. Fausto (org.), <i>Hist&oacute;ria Geral da Civiliza&ccedil;&atilde;o Brasileira </i>(vol. 8). S&atilde;o Paulo, Difel, pp. 347-390.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000181&pid=S0102-8529200200010000100034&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">STALLINGS, Barbara. (1987), <i>Banker to the Third World</i>: <i>U.S. Portfolio Investment in Latin America, 1900-1986</i>. Berkeley, University of California Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000183&pid=S0102-8529200200010000100035&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">TULCHIN, Joseph S. (1971), <i>The Aftermath of War</i>: <i>World War I and U.S. Policy toward Latin America</i>. New York, New York University Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000185&pid=S0102-8529200200010000100036&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">VALLA, Victor Vincent. (1978), <i>A Penetra&ccedil;&atilde;o Norte-Americana na Economia Brasileira(1898-1928)</i>: <i>Sempre de Acordo ou Nobre Emula&ccedil;&atilde;o? </i>Rio de Janeiro, Ao Livro T&eacute;cnico.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000187&pid=S0102-8529200200010000100037&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">VILLELA, Annibal Villanova e SUZIGAN, Wilson. (1975), <i>Pol&iacute;tica do Governo e Crescimento da Economia Brasileira, 1889-1945</i>. Rio de Janeiro, IPEA/INPES.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000189&pid=S0102-8529200200010000100038&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">WINKLER, Max. (1929), <i>Investments of United States Capital in Latin America</i>. Boston, World Peace Foundation.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000191&pid=S0102-8529200200010000100039&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">WRIGHT, Ant&ocirc;nia Fernanda P. de Almeida. (1972), <i>Desafio Americano &agrave; Preponder&acirc;ncia Brit&acirc;nica no Brasil: 1808-1850</i>. Rio de Janeiro, Imprensa Nacional.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000193&pid=S0102-8529200200010000100040&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">(Recebido para publica&ccedil;&atilde;o em janeiro de 2002)</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ABREU]]></surname>
<given-names><![CDATA[Marcelo de Paiva]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA["The Niemeyer Mission: An Episode of British Financial Imperialism in Brazil"]]></source>
<year>1973</year>
<publisher-name><![CDATA[Working PaperCentre of Latin American Studies/University of Cambridge]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ABREU]]></surname>
<given-names><![CDATA[Marcelo de Paiva]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Brazil and the World Economy, 1930-1945: Aspects of Foreign Economic Policies and International Economic Relations under Vargas]]></source>
<year>1977</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ABREU]]></surname>
<given-names><![CDATA[Marcelo de Paiva]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Anglo-Brazilian Economic Relations and the Consolidation of American Preeminence in Brazil, 1930-1945"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Abel]]></surname>
<given-names><![CDATA[C]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Lewis]]></surname>
<given-names><![CDATA[C. M]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Latin America, Economic Imperialism and the State]]></source>
<year></year>
<publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Athlone Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ABREU]]></surname>
<given-names><![CDATA[Marcelo de Paiva]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["A Dívida Pública Externa do Brasil, 1824-1931"]]></article-title>
<source><![CDATA[Estudos Econômicos]]></source>
<year></year>
<volume>15</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>167-189</page-range><publisher-name><![CDATA[IPE/USP]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BACHA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Edmar Lisboa]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[GREENHILL]]></surname>
<given-names><![CDATA[Robert]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[150 Anos de Café]]></source>
<year>1992</year>
<publisher-name><![CDATA[Salamandra, Marcellino Martins e E. Johnston Exportadores]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BETHELL]]></surname>
<given-names><![CDATA[Leslie]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Britain and Latin America in Historical Perspective"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Bulmer-Thomas]]></surname>
<given-names><![CDATA[V]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Britain and Latin America: A Changing Relationship]]></source>
<year></year>
<page-range>1-24</page-range><publisher-loc><![CDATA[Cambridge ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cambridge University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CAIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[P. J]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[HOPKINS]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. G]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[British Imperialism: Crisis and Deconstruction,1914-1990]]></source>
<year>1993</year>
<publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Longman]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CASTRO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ana Célia]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[As Empresas Estrangeiras no Brasil (1860-1913)]]></source>
<year>1979</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Zahar]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DE FIORE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Elizabeth]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[DE FIORE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ottaviano]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A Presença Britânicano Brasil,1808-1914]]></source>
<year>1987</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora Pau Brasil]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DOWNES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Richard]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Seeds of Influence: Brazil's 'Essentially Agricultural' Old Republic and the United States, 1910-1930]]></source>
<year>1986</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DOWNES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Richard]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Autos over Rails: How US Business Supplanted the British in Brazil, 1910-1928"]]></article-title>
<source><![CDATA[Journal of Latin American Studies]]></source>
<year></year>
<volume>24</volume>
<page-range>551-583</page-range><publisher-loc><![CDATA[Cambridge ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FREITAS JR]]></surname>
<given-names><![CDATA[Norton Ribeiro de]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O Capital Norte-Americano e Investimento no Brasil: Características e Perspectivas de um Relacionamento Econômico (1950-1990)]]></source>
<year>1994</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Record]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FRITSCH]]></surname>
<given-names><![CDATA[Winston]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[External Constraintson Economic Policy in Brazil, 1889-1930]]></source>
<year>1988</year>
<publisher-loc><![CDATA[Pittsburgh ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[University of Pittsburgh Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GRAHAM]]></surname>
<given-names><![CDATA[Richard]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Britain and the On set of Modernisation in Brazil, 1850-1914]]></source>
<year>1968</year>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cambridge University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GREENHILL]]></surname>
<given-names><![CDATA[Robert]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["The Brazilian Coffee Trade"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Platt]]></surname>
<given-names><![CDATA[D. C. M]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Business Imperialism,1840-1930: An Inquiry Basedon British Experience in Latin America]]></source>
<year></year>
<publisher-loc><![CDATA[Oxford ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Clarendon Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HILTON]]></surname>
<given-names><![CDATA[Stanley E]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O Brasil e as Grandes Potências: Os Aspectos Políticos da Rivalidade Comercial (1930-1939)]]></source>
<year>1977</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Civilização Brasileira]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KRENN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Michael L]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[U.S. Policy toward Economic Nationalism in Latin America,1917-1929]]></source>
<year>1990</year>
<publisher-loc><![CDATA[Wilmington ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[SR Books]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LEITE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Antônio Dias]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A Energia do Brasil]]></source>
<year>1997</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Nova Fronteira]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LEUCHARS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Christopher J. R]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Brazilian Foreign Policy and the Great Powers, 1912-1930]]></source>
<year>1983</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MANCHESTER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Alan K]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[British Preeminence in Brazil: Its Rise and Decline]]></source>
<year>1972</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Octagon Books]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MARICHAL]]></surname>
<given-names><![CDATA[Carlos]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Historia de la Deuda Externa de América Latina]]></source>
<year>1988</year>
<publisher-loc><![CDATA[Madrid ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Alianza Editorial]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MCKERCHER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Brian J. C]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Wealth, Power, and the New International Order: Britain and the American Challenge in the 1920s"]]></article-title>
<source><![CDATA[Diplomatic History]]></source>
<year></year>
<volume>12</volume>
<numero>4</numero>
<issue>4</issue>
<page-range>411-441</page-range><publisher-loc><![CDATA[Wilmington ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MCKERCHER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Brian J. C]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Anglo-American Relations in the 1920s: The Struggle for Supremacy]]></source>
<year>1991</year>
<publisher-loc><![CDATA[Basingstoke ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Macmillan]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MCKERCHER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Brian J. C]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Transition of Power: Britain's Loss of Global Preeminence to the United States,1930-1945]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cambridge University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MILLER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Rory]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Britain and Latin America in the Nineteenth and Twentieth Centuries]]></source>
<year>1993</year>
<publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Longman]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B26">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MILLER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Rory]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["British Trade with Latin America (1870-1950)"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Mathias]]></surname>
<given-names><![CDATA[P]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Davis]]></surname>
<given-names><![CDATA[J]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[International Trade and British Economic Growth]]></source>
<year></year>
<publisher-loc><![CDATA[Oxford ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Blackwell]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B27">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MONIZ BANDEIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Luiz Alberto]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Presença dos Estados Unidos no Brasil]]></source>
<year>1973</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Civilização Brasileira]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B28">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NORMANO]]></surname>
<given-names><![CDATA[João Frederico]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A Luta pela América do Sul]]></source>
<year>1944</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ed. Atlas]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B29">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PLATT]]></surname>
<given-names><![CDATA[D. C. M]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Latin America and British Trade, 1806-1914]]></source>
<year>1972</year>
<publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Adam & Charles Black]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B30">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RIPPY]]></surname>
<given-names><![CDATA[James Fred]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[British Investments in Latin America,1822-1949: A Case Study in the Operations of Private Enterprise in Retarded Regions]]></source>
<year>1959</year>
<publisher-loc><![CDATA[Minneapolis ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[University of Minnesota Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B31">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ROSENBERG]]></surname>
<given-names><![CDATA[Emily S]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[World War I and the Growth of United States Preponderance in Latin America]]></source>
<year>1973</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B32">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ROSENBERG]]></surname>
<given-names><![CDATA[Emily S]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Anglo-American Economic Rivalry in Brazil during World War I"]]></article-title>
<source><![CDATA[Diplomatic History]]></source>
<year></year>
<volume>2</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>131-152</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B33">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SEIDEL]]></surname>
<given-names><![CDATA[Robert N]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Progressive Pan Americanism: Development and United States Policy toward South America, 1906-1931]]></source>
<year>1973</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B34">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SINGER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Paul]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["O Brasil no Contexto do Capitalismo Internacional (1889-1930)"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Fausto]]></surname>
<given-names><![CDATA[B]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[História Geral da Civilização Brasileira]]></source>
<year></year>
<volume>8</volume>
<page-range>347-390</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Difel]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B35">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[STALLINGS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Barbara]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Banker to the Third World: U.S. Portfolio Investment in Latin America, 1900-1986]]></source>
<year>1987</year>
<publisher-loc><![CDATA[Berkeley ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[University of California Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B36">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TULCHIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Joseph S]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Aftermath of War: World War I and U.S. Policy toward Latin America]]></source>
<year>1971</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[New York University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B37">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VALLA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Victor Vincent]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A Penetração Norte-Americana na Economia Brasileira (1898-1928): Sempre de Acordo ou Nobre Emulação?]]></source>
<year>1978</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ao Livro Técnico]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B38">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VILLELA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Annibal Villanova]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SUZIGAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Wilson]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Política do Governo e Crescimento da Economia Brasileira, 1889-1945]]></source>
<year>1975</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[IPEA/INPES]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B39">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WINKLER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Max]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Investments of United States Capital in Latin America]]></source>
<year>1929</year>
<publisher-loc><![CDATA[Boston ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[World Peace Foundation]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B40">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WRIGHT]]></surname>
<given-names><![CDATA[Antônia Fernanda P. de Almeida]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Desafio Americano à Preponderância Britânica no Brasil: 1808-1850]]></source>
<year>1972</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Imprensa Nacional]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
