<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-4014</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Estudos Avançados]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Estud. av.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-4014</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Estudos Avançados da Universidade de São Paulo]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-40142014000200023</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-40142014000200023</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Sobre invenção de Orfeu]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Longo]]></surname>
<given-names><![CDATA[Mirella Márcia]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade Federal da Bahia  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[Salvador BA]]></addr-line>
<country>Brasil</country>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>08</month>
<year>2014</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>08</month>
<year>2014</year>
</pub-date>
<volume>28</volume>
<numero>81</numero>
<fpage>289</fpage>
<lpage>292</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-40142014000200023&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-40142014000200023&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-40142014000200023&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>RESENHAS</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Sobre inven&ccedil;&atilde;o de Orfeu</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Mirella M&aacute;rcia Longo</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Universidade Federal da Bahia, Salvador/BA, Brasil</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Decorridos sessenta anos da morte de Jorge de Lima, em 1953, as editoras Jatob&aacute; e CosacNaify uniram-se numa justa homenagem ao poeta. Cuidadosamente organizada por F&aacute;bio de Souza Andrade, que tamb&eacute;m assina um esclarecedor posf&aacute;cio, a edi&ccedil;&atilde;o mais recente de <i>Inven&ccedil;&atilde;o de Orfeu</i> inclui, al&eacute;m de textos cr&iacute;ticos elaborados por Murilo Mendes, Jo&atilde;o Gaspar Sim&otilde;es e M&aacute;rio Faustino, uma s&eacute;rie de documentos comentados pelo organizador. Entre estes &uacute;ltimos, encontra-se uma carta de Ezra Pound, indicativa de um contato pessoal que se confirma no plano das duas escritas, ambas assinaladas pela presen&ccedil;a do canto largo e com &acirc;nsia de universalidade.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Conta Murilo Mendes que, encarregado de batizar o livro, hesitou entre <i>Cosmogonia, Canto geral</i> ou <i>Inven&ccedil;&atilde;o de Orfeu</i>, ficando com o &uacute;ltimo t&iacute;tulo: "Pediu-me o poeta que batizasse o livro. Devorado este, hesitei entre Cosmogonia, Canto Geral e Inven&ccedil;&atilde;o de Orfeu" (p.515). O pr&oacute;prio autor interfere indicando, atrav&eacute;s de subt&iacute;tulos, que o texto de <i>Inven&ccedil;&atilde;o de Orfeu</i> deve ser lido como uma <i>Biografia &eacute;pica, Biografia total..., Biografia com sondagens</i>. Assim, ao se aproximar do longo poema, o leitor pode buscar um percurso biogr&aacute;fico e associ&aacute;-lo &agrave; trajet&oacute;ria m&iacute;tica de Orfeu, marcada pela magia da arte, pelo amor, pelo contato com o mundo da morte e pelo regresso a uma vida centrada no canto doloroso da perda. A despeito da descontinuidade, da fragmenta&ccedil;&atilde;o e da superposi&ccedil;&atilde;o de sentidos que predominam na composi&ccedil;&atilde;o, &eacute; poss&iacute;vel nela detectar um fio de natureza biogr&aacute;fica. Segundo Jo&atilde;o Gaspar Sim&otilde;es, nesse <i>poema da cria&ccedil;&atilde;o</i>, o poeta &eacute;, ao mesmo tempo, "o ser que cria e a coisa criada". Em suas palavras: "Muito bem pode ser que <i>Inven&ccedil;&atilde;o de Orfeu</i> ... seja o poema da cria&ccedil;&atilde;o, nas novas terras do Brasil, da aventura po&eacute;tica em que o criador, o poeta, &eacute;, ao mesmo tempo, o ser que cria e a coisa criada" (p.534). Fazendo, de fato, o poema da aventura criativa, Jorge de Lima nos d&aacute; not&iacute;cia de como chegou a ser quem &eacute;: o inventor de Orfeu, persona l&iacute;rica que fala ao longo de dez cantos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Longe de qualquer linearidade, esbo&ccedil;a-se um percurso formativo feito de ciclos que se enovelam em torno de alguns temas e de imagens que se repetem. A subjetividade que se movimenta nos cantos parece mesmo totalizar outros eus. Destro&ccedil;adas nos caminhos, essas vozes ecoam, agregando-se &agrave; voz da &uacute;ltima persona e arrastando os seus mantos legados pelas trevas. &Agrave; medida que se posicionam em rela&ccedil;&atilde;o aos conjuntos tem&aacute;ticos e &agrave;s imagens obsessivas, os v&aacute;rios eus promovem recorr&ecirc;ncias, tornando a estrutura bastante complexa.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Principalmente o <i>Canto I</i> d&aacute; conta da funda&ccedil;&atilde;o do espa&ccedil;o que, abrigando o inventado Orfeu, tamb&eacute;m lhe confere forma. Trata-se do pr&oacute;prio poema, mas igualmente se trata de uma p&aacute;tria. Ao apresentar a geografia do pantomimo que lhe serve de m&aacute;scara, Jorge de Lima evoca a hist&oacute;ria do Brasil, com o seu problem&aacute;tico passado colonial e a sua mitologia rom&acirc;ntica. No entanto, &agrave; imagem de uma terra procurada e visionada como ilha prodigiosa, superp&otilde;e-se a no&ccedil;&atilde;o da poesia, centelha transcendente a ser buscada em um oceano feito de linguagem, for&ccedil;a destinada a soprar vida sobre os variados recursos expressivos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Al&eacute;m do espa&ccedil;o, &eacute; focalizada a forma&ccedil;&atilde;o de um mundo interior. &Agrave; medida que exp&otilde;e, em tom confessional, um &acirc;nimo angustiado e expectante, o poeta apresenta, principalmente entre os <i>Cantos II</i> e <i>VIII</i>, os elementos que ajudam a delinear a intimidade do seu Orfeu, tardio e crist&atilde;o. Ansiosa por abarcar todos os eus que, no passado, se dilu&iacute;ram, essa intimidade alimenta-se de mat&eacute;ria vertida pela exist&ecirc;ncia, pela fantasia ativa e por vasta heran&ccedil;a de s&iacute;mbolos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nascido em 1893, na pequena cidade de Uni&atilde;o dos Palmares, no interior de Alagoas, Jorge de Lima viveu at&eacute; os sete anos entre a casa grande do engenho da fam&iacute;lia e o sobradinho da Pra&ccedil;a da Matriz. Deslocou-se para Macei&oacute; com dez anos; depois foi fazer o curso de medicina que, iniciado na Bahia, seria conclu&iacute;do no Rio de Janeiro, onde residiu desde 1930 at&eacute; a morte, em 1953. Presentes nas trajet&oacute;rias de muitos intelectuais da sua gera&ccedil;&atilde;o, essas migra&ccedil;&otilde;es terminaram por marcar a sua <i>Biografia total</i>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>Inven&ccedil;&atilde;o de Orfeu</i> mostra os lugares da inf&acirc;ncia por meio de imagens que evocam desertos b&iacute;blicos e, com maior frequ&ecirc;ncia, as paisagens amenas de Virg&iacute;lio. Minuciosa mem&oacute;ria dos sentidos destaca os primeiros contatos da pele, as viv&ecirc;ncias do terror noturno infantil com o seu corol&aacute;rio de alucina&ccedil;&otilde;es, as primeiras impress&otilde;es sexuais. A esses elementos decisivos acrescentam-se a aquisi&ccedil;&atilde;o da linguagem e a tomada de consci&ecirc;ncia do dom po&eacute;tico, estigma recebido com ambival&ecirc;ncia, misto de orgulho e temor. Contudo, a vida vivida n&atilde;o se descola das cren&ccedil;as, dos ritos, dos mitos e da bagagem de leituras. Assim, a descoberta do instinto sexual corresponde &agrave; audi&ccedil;&atilde;o das sereias; os ancestrais comp&otilde;em uma linhagem m&iacute;tica capaz de gerar o marinheiro que canta dentro dos b&uacute;zios. Sob o peso da culpa e da dor, o afastamento do mundo tradicional equivale, na emo&ccedil;&atilde;o, ao parric&iacute;dio. A lembran&ccedil;a das lavadeiras - presente em outros livros de poemas e tamb&eacute;m nos romances - associa-se &agrave; imagem do pai morto e, simultaneamente, &agrave; leitura de <i>Os irm&atilde;os Karamazof</i>. A recorda&ccedil;&atilde;o do impacto causado pelo primeiro contato com o epis&oacute;dio de In&ecirc;s de Castro, em <i>Os lus&iacute;adas</i>, &eacute; especialmente destacada. Lido sob esse prisma, o <i>Canto IX</i> constitui arqueologia de uma obsess&atilde;o: a figura da mulher morta e para sempre viva.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Presente em muitos textos escritos por Jorge de Lima, a imagem da mulher amada torna-se, tamb&eacute;m no &uacute;ltimo livro, um arco de liga&ccedil;&atilde;o entre a morte e a vida. Atando a iman&ecirc;ncia &agrave;s inst&acirc;ncias sagradas, ela aparece, no poema, como uma glosa &agrave; Gra&ccedil;a, abrindo, na letra, vasos comunicantes com o esp&iacute;rito que a ultrapassa. Trazendo consigo um mundo imaterial, que a cultura moderna p&ocirc;s em retra&ccedil;&atilde;o, a amada muitas vezes coincide com o impulso que promove a escrita po&eacute;tica. Associado &agrave; aproxima&ccedil;&atilde;o dessa mulher, o instante l&iacute;rico deve ser visto como manifesta&ccedil;&atilde;o de transcend&ecirc;ncia, espa&ccedil;o onde se guardam, na perspectiva do poeta, todas as fontes que revitalizam.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em seu esfor&ccedil;o para recompor os fios existenciais, o leitor ser&aacute; levado a perceber que, em algum momento, as paisagens da inf&acirc;ncia s&atilde;o substitu&iacute;das por uma terra habitada pelo mal, lugar de queda e dana&ccedil;&atilde;o. Com lentes amplas, o poeta focaliza cen&aacute;rios atingidos por cat&aacute;strofes, falando do <i>oceano hediondo e morto </i>e de um <i>c&eacute;u consumido em ur&acirc;nio e em abismo</i>. No tecido complexo, n&atilde;o h&aacute; vis&atilde;o evolutiva. O tempo promove dissolu&ccedil;&atilde;o, de modo que a inven&ccedil;&atilde;o da persona atual se deve mesmo ao ac&uacute;mulo das dissolu&ccedil;&otilde;es anteriores. O poeta exibe m&uacute;ltiplos ciclos de nascimento, paix&atilde;o, dissolu&ccedil;&atilde;o, todos eivados por anseio de transfigura&ccedil;&atilde;o. Revendo esse processo - no qual as coisas s&atilde;o desfeitas e, de algum modo, ressurgem marcadas pela morte - , Jorge de Lima tamb&eacute;m rev&ecirc; os diversos deslocamentos operados em suas op&ccedil;&otilde;es est&eacute;ticas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Ainda que tenham atualidade no contexto do &uacute;ltimo livro, as refer&ecirc;ncias a uma procura tateante de m&uacute;sica podem ser associadas &agrave; poesia da primeira fase, quando o poeta manteve-se pr&oacute;ximo dos moldes parnasianos. Operando c&iacute;rculos conc&ecirc;ntricos nessa poesia final, em cujo &acirc;mbito tamb&eacute;m se torna um objeto de reflex&atilde;o, a atividade da mem&oacute;ria acentuou-se a partir da poesia regionalista afinada &agrave; segunda fase do modernismo. De modo similar, o &uacute;ltimo livro retoma, ainda que revestido com novos matizes, o compromisso com Cristo, afirmado em <i>Tempo e eternidade</i>. Exposto em sua fragilidade de criatura, Cristo exibe, com m&aacute;xima frequ&ecirc;ncia em <i>Inven&ccedil;&atilde;o de Orfeu</i>, a fei&ccedil;&atilde;o dos m&aacute;rtires e das v&iacute;timas que j&aacute; mostrara no <i>Livro de sonetos</i>. Composta de um modo que evidencia claramente a for&ccedil;a da heran&ccedil;a barroca, a figura de Cristo une-se, nesse &uacute;ltimo livro, &agrave; imagem de Orfeu, sugerindo uma face para o homem do s&eacute;culo XX. Nos transes experimentados em duas guerras, esse homem teria vivenciado a hist&oacute;ria como calv&aacute;rio e como inferno. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Centrado no<i> homem que n&atilde;o consegue sossegar</i>, o tecido biogr&aacute;fico destaca a constante sondagem do mundo interior que, intensificada desde <i>Anuncia&ccedil;&atilde;o e encontro de Mira-Celi</i>, atravessou o <i>Livro de sonetos</i>, mantendo-se na obra derradeira. O incessante movimento da imagina&ccedil;&atilde;o tem sua fonte propulsora personificada, sobretudo, no <i>menino</i>, senhor da cria&ccedil;&atilde;o que palpita adormecido no poema, como semente guardada num fruto que ao futuro se reserva. Principalmente no <i>Canto X - Miss&atilde;o e promiss&atilde;o </i>-entra em domin&acirc;ncia o tom prof&eacute;tico, discurso apocal&iacute;ptico que gesta, em si mesmo, um mundo novo.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v28n81/a23img01.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Mas a <i>Biografia total</i> &eacute; tamb&eacute;m uma <i>Biografia &eacute;pica</i>. A fim de representar suas rotas existenciais tensamente associadas aos processos de alquimia interna e da pr&oacute;pria cria&ccedil;&atilde;o po&eacute;tica, Jorge de Lima evoca, a partir de aproxima&ccedil;&otilde;es e de contrastes, a aventura mar&iacute;tima exaltada por Cam&otilde;es. A essa primeira lembran&ccedil;a ainda se aderem outras, a exemplo das aventuras vividas por Ulisses, por Dante e por Parsifal.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em acordo com Luk&aacute;cs, a forma da epopeia constitui objetiva&ccedil;&atilde;o de civiliza&ccedil;&otilde;es coesas, cujos valores coletivos e est&aacute;veis concentram-se na figura de um her&oacute;i. Integrando uma cultura centrada no indiv&iacute;duo isolado e desprovida de qualquer estabilidade, a subjetividade que fala em <i>Inven&ccedil;&atilde;o de Orfeu</i> n&atilde;o poderia assumir a posi&ccedil;&atilde;o ocupada pelo her&oacute;i &eacute;pico. Jorge de Lima transfere, para o espa&ccedil;o da pr&oacute;pria intimidade, o tra&ccedil;ado da aventura que, no plano da epopeia, ocupa o espa&ccedil;o exterior. No que tange &agrave;s escolhas formais, talvez esteja, nessa transfer&ecirc;ncia do externo para o interno,</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">o risco crucial da sua travessia.  Ao comentar o paradoxo contido na express&atilde;o "epopeia subjetiva", utilizada por Cavalcanti Proen&ccedil;a para qualificar <i>Inven&ccedil;&atilde;o de Orfeu, </i>Alfredo Bosi grifou a "vis&atilde;o febril" do poeta, observando, simultaneamente, o seu discernimento de um "sentido vital, da for&ccedil;a misteriosa e inextingu&iacute;vel" que garante a continuidade da vida. Trata-se, segundo Bosi (1978, p.149-57), da Gra&ccedil;a. De fato, sobre toda a fragmenta&ccedil;&atilde;o formal e sobre toda a absor&ccedil;&atilde;o da agonia hist&oacute;rica, afirma-se a confian&ccedil;a em for&ccedil;as capazes de garantir a passagem da morte &agrave; cria&ccedil;&atilde;o. &Eacute; preciso ent&atilde;o lembrar que <i>Inven&ccedil;&atilde;o de Orfeu</i> &eacute; tamb&eacute;m <i>Biografia com sondagens</i>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Certamente, quem canta, em <i>Inven&ccedil;&atilde;o de Orfeu</i>, &eacute; uma voz fatalmente ferida pelos dilaceramentos da hist&oacute;ria. Moderna, a sua navega&ccedil;&atilde;o d&aacute;-se a bordo de um barco &eacute;brio e, em seu &acirc;mbito, todo &iacute;mpeto heroico cede &agrave; sensa&ccedil;&atilde;o de fracasso traduzida por cansa&ccedil;o e pelas vertigens da queda. Todavia, no ch&atilde;o onde cai, o poeta encontra, na voz igualmente ferida do seu Cristo, um amparo: "E desabando-me eis que ainda escutei/ aquela voz t&atilde;o grave e t&atilde;o divina:/ fui teu c&eacute;u; e teu ch&atilde;o sempre serei". Processada ao longo dos diversos cantos que integram o &uacute;ltimo livro do escritor alagoano, a aventura - no mundo interior e na linguagem - constitui, com inspira&ccedil;&atilde;o em Dante, uma virtuosa sondagem realizada em torno de for&ccedil;as capazes de transfigurar e criar. Conduzido com rejei&ccedil;&atilde;o &agrave; cultura laica que d&aacute; o tom &agrave; era moderna, o exerc&iacute;cio po&eacute;tico volta-se, sobretudo, para o oceano &iacute;ntimo, em busca da ilha essencial e inacess&iacute;vel aos poderes dissolventes que, segundo o poeta, governaram o seu tempo e o seu mundo.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Refer&ecirc;ncia</b></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BOSI, A. Cam&otilde;es e Jorge de Lima. <i>Revista Camoniana</i>, S&atilde;o Paulo, s&eacute;rie 2, v.1, p.149-157, 1978.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000032&pid=S0103-4014201400020002300001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>Mirella M&aacute;rcia Longo </i>&eacute; professora da Universidade Federal da Bahia (UFBA). Pesquisadora do CNPq. Realiza p&oacute;s-doutorado na Universidade de S&atilde;o Paulo. @ - <a href="mailto:mimlvl@yahoo.com.br">mimlvl@yahoo.com.br</a></font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BOSI]]></surname>
<given-names><![CDATA[A]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Camões e Jorge de Lima]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Camoniana]]></source>
<year>1978</year>
<volume>1</volume>
<page-range>149-157</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
