<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-4014</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Estudos Avançados]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Estud. av.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-4014</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Estudos Avançados da Universidade de São Paulo]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-40141991000200009</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-40141991000200009</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A questão da ciência no Brasil]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Sala]]></surname>
<given-names><![CDATA[Oscar]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
<xref ref-type="aff" rid="A02"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade de São Paulo Instituto de Física Departamento de Física Nuclear]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<aff id="A02">
<institution><![CDATA[,Academia Brasileira de Ciência  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>08</month>
<year>1991</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>08</month>
<year>1991</year>
</pub-date>
<volume>5</volume>
<numero>12</numero>
<fpage>153</fpage>
<lpage>160</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-40141991000200009&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-40141991000200009&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-40141991000200009&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>ARTIGOS</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="4"><b>A questão da    ciência no Brasil</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Oscar Sala</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Hesitei inicialmente    em aceitar o convite do IEA para discutir o tema proposto. Entretanto, uma vez    aceito o convite, quando, temerariamente, iniciei o preparo da palestra que    trata em termos gerais de alguns problemas da ciência na época atual, dei-me    conta da imensa literatura existente sobre o que é comumente classificado como    política científica, que logo após a guerra tratava principalmente da responsabilidade    do cientista perante a bomba atômica. Depois, o tema central deslocou-se para    o problema da energia nuclear.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">H&aacute; cerca    de 10-15 anos apareceu um novo conceito, o de planejamento da pesquisa.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Quanto um país deve despender em pesquisa?    Qual a proporção entre pesquisa fundamental e aplicada? A pesquisa deve ser    feita nas universidades, nos centros de pesquisa do Estado? Qual a interação    ou integração universidade-indústria? Quais as prioridades — física, química,    biologia, oceanografia, astronomia? Numa dada área, qual a proporção de gastos    em física de altas energias, física nuclear, física dos sólidos, óptica, termodinâmica,    óptica eletrônica, etc., etc.?</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Quantos doutorados por ano? Qual a taxa    ótima de crescimento para cada disciplina, etc.?</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Estas são algumas das questões, entre    outras, para todos os que têm, ou acreditam ter, algo a dizer na concepção de    uma política científica: conselheiros de governo, economistas, jornalistas científicos    e, enfim, a maioria da comunidade científica com mais de 30 anos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Dei-me conta de que, para a minha geração,    estes problemas não eram importantes ou, mesmo, não existiam.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Fazia-se ciência pelo prazer, desde    que se possuíssem condições mínimas de criatividade para produzir alguma contribuição    significativa no processo de compreensão da natureza.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">É para mim, portanto,    difícil apresentar uma contribuição, pelo menos inteligente, dentro do quadro    delineado; decidi então apresentar algumas observações próprias com a única    desculpa de que estas são o fruto de minha própria experiência durante inúmeros    anos de vivência na USP.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Histórico</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A criação do Instituto Oswaldo Cruz,    no Rio, em 1900, representa a institucionalização da pesquisa no Brasil.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A criação da USP e da FFCL em 1935 constitui    um marco no treinamento profissional do pesquisador brasileiro. Nessa ocasião,    com a vinda de professores estrangeiros, formou-se a primeira massa crítica    com consciência científica e os profissionais foram despertados para os problemas    que inibiam o progresso científico.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O reconhecimento da necessidade de apoio    e da importância da pesquisa científica para o desenvolvimento do País é, entretanto,    bem mais recente. Com relação a este aspecto do problema podemos dividi-lo em    3 fases:</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&#151; 1ª fase:    que se estendeu até a década de 40.    <br>   Rockefeller    — doações particulares (Mesquita).    <br>   Fundos Universitários de Pesquisa — legislativo do Estado com grande visão —    Constituição do Estado de 1947; artigo 123, onde se estabelece 0,5% de sua arrecadação    tributária para uma fundação a ser criada, e com o objetivo de atender às necessidades    da pesquisa no Estado.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&#151; 2ª fase:    inicia-se em 51 com a criação do CNPq (sugestão da Academia Brasileira de Ciências,    1939). Objetivos: A criação e a ação positiva do CNPq fizeram viver o movimento    em São Paulo para o estabelecimento de uma Fundação, a fim de cumprir o artigo    da Constituição estadual de 47. Assim, em 1960, a FAPESP foi criada pela lei    orgânica nº 5.918 durante o governo Carvalho Pinto. Esta fundação tem características    inéditas que discutiremos mais adiante.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ainda na área federal, foram criados:</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">FNDCT ..........    FINEP    <br>   CAPES ..........    Ministério Educativo — importância do papel da Universidade    <br>   FUNTEC .........    BNDES — pós-graduação</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&#151; 3ª    fase: iniciada na década de 70. Esta é caracterizada pelo reconhecimento explícito,    ao nível de governo, que ciência e tecnologia são assuntos de Estado. Pela primeira    vez, ciência e tecnologia figuravam expressamente no Primeiro Plano para o    Desenvolvimento para o período 72-74, reconhecidamente como elementos fundamentais    para a execução de uma estratégia de desenvolvimento. Imediatamente depois,    durante o período 73-74, é aprovado o Primeiro Plano Básico para o Desenvolvimento    da ciência e tecnologia.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Convém aqui observar que desta forma    o Brasil, a exemplo dos países avançados, reconhece que o desenvolvimento da    ciência moderna está numa dependência crescente do Estado. Reconhece, também,    que a crescente aplicação dos novos conhecimentos adquiridos através da pesquisa    científica justifica largamente os investimentos em ciência, mas, aparentemente,    não reconhece que o desenvolvimento científico está exigindo recursos cada vez    mais importantes para a continuidade de seu avanço.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Convém salientar que, de forma global,    foi após a Segunda Guerra Mundial, primeiro por razões estratégicas e depois,    em nome do crescimento econômico e da competição de mercado, que a ciência se    tornou, de forma irreversível, um assunto de Estado. Este passou a preocupar-se    com a integração da pesquisa científica, objetivando, primordialmente, o desenvolvimento    tecnológico.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O imenso esforço de pesquisa acionado    durante a Segunda Guerra Mundial — em particular o projeto Manhattan, dedicado    à produção em particular do primeiro artefato nuclear, e também o radar, sistemas    teleguiados, computadores, penicilina — tornou a ciência "uma propriedade    nacional", que pode determinar a relação de poder entre as nações e pode    contribuir na perseguição de seus objetivos, especialmente nos campos militar    e econômico. Torna-se, portanto, importante explorar os resultados da pesquisa    científica como mais um meio de ação política: a ciência é então tratada como    uma ferramenta ou, mesmo, como mais uma <i>commodity.</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A relação da ciência com o Estado é    extremamente complicada porque, se de um lado ela depende do Estado, por outro    lado ela quer, e deve manter, a sua independência — é essencial para o seu desenvolvimento    como produto da criatividade.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Este é um problema antigo, já exposto    claramente por Galilcu na sua carta à arquiduquesa da Toscana.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No documento de criação da Royal Society,    consta explicitamente que a prática da ciência não deve envolver <i>meddling    with politics. </i>Diante deste complicado relacionamento entre Estado e Ciência,    convém aqui esclarecer e distinguir alguns conceitos: ciência básica e ciência    aplicada; política científica e política para    o desenvolvimento científico.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O que se entende por pesquisa básica    e onde se encontra a fronteira entre a pesquisa básica e a aplicada? Freqüentemente    afirma-se que não existe uma nítida separação entre a pesquisa básica e a aplicada,    uma vez que, nos dois domínios, estão envolvidas pessoas com formação semelhante    utilizando equipamentos semelhantes em ambientes semelhantes e para executar    trabalhos muito semelhantes. Permito-me não concordar: existe uma grande diferença;    ela reside na escolha dos problemas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em pesquisa básica ou fundamental, o    objetivo é a compreensão das leis da natureza: conseqüentemente, o fenômeno    a ser estudado deve ser tão simples e tão geral quanto possível. Assim, em física    dos sólidos, por exemplo (onde a distinção com as pesquisas aplicadas é menos    marcante), escolhe-se uma amostra de grande pureza química — às vezes isotópica    —, com uma estrutura simples e bem conhecida, e com uma forma geométrica simples    se os efeitos de superfície são importantes. Assim, o pesquisador elimina todas    as complicações secundárias, concentrando-se naquelas que possam permitir uma    total compreensão do fenômeno.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">De outro lado, na pesquisa aplicada,    o objetivo é o de produzir um dispositivo útil: a compreensão total do que acontece    não é necessária. A escolha da substância é ditada por considerações técnicas    e econômicas freqüentemente incompatíveis com a simplicidade mencionada. Exemplo    da tecnologia nuclear.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os outros conceitos que pretendo esclarecer,    pelo menos como eu os entendo, são os de política científica e de política para    o desenvolvimento da ciência.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A política científica relaciona-se com    a política de governo na utilização do conhecimento científico para o desenvolvimento.    Não existe diferença entre o Brasil e os EUA no que se refere àquilo que o físico    interessado na estrutura nuclear, ou o geneticista, que estuda a evolução de    uma planta, desejam saber. Entretanto, quando se trata de saber que tipos de    pesquisas físicas ou genéticas podem tornar-se economicamente úteis em cada    um dos países, a experiência do outro país pode ser relativamente pouco importante.    Cabe à política científica fazer a escolha adequada das áreas de pesquisa orientadas    que permitam atingir os objetivos econômicos e sociais desejados.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A pesquisa para o desenvolvimento científico,    entretanto, deve objetivar o apoio à geração do conhecimento científico, à criação    científica e à preparação de recursos humanos adequados para essa finalidade. Preocupa-se então com a pesquisa básica    e garante a sua autonomia, que é fundamental para a educação científica e o    avanço do conhecimento. A pesquisa básica é um tipo de seguro para o futuro;    é uma das fontes para as inovações tecnológicas do amanhã e da compreensão mais    profunda do universo em que vivemos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Para exemplificar,    entre as áreas de pesquisa fundamental, hoje, ocupa uma posição destacada a    física das altas energias ou física das partículas elementares. A sua importância    decorre do fato de que ela se ocupa com o cerne do mundo físico, e as leis que    ela procura compreender e formular constituem a base de todo o universo. Apesar    dos progressos importantes neste domínio, apesar da descoberta de certas regularidades    nas interações entre as partículas elementares — regularidades que são descritas    em termos matemáticos extremamente atraentes — ainda não conhecemos, não compreendemos    as leis fundamentais desse mundo. E num certo sentido, enquanto não as compreendermos,    não compreenderemos nada completamente. Embora extremamente interessantes, certos    ramos da ciência que estão se desenvolvendo com rapidez extraordinária como    o <i>laser, </i>a supercondutividade, o efeito Mössbauer, a cibernética, a astrofísica,    a física do espaço, e mesmo a biologia molecular, elas não podem, no meu julgamento,    se rivalizar em profundidade com o domínio das partículas elementares. Isto    justifica a atração desta disciplina pelos jovens físicos mais dotados. Destaco,    também, este exemplo, para indicar o custo elevado da pesquisa. O superanel    de colisão que será construído nos EUA está orçado em aproximadamente 10 bilhões    de dólares!</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v5n12/12a09f1.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Apesar de elevada a soma, não se pode    criticá-la sem se comentar a saúde mental do nosso mundo. Na recente guerra    com o Golfo Pérsico, foram gastos cerca de 60 bilhões de dólares!</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Falemos sobre a situação da pesquisa    no País.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">É evidente que a ciência cresceu. Ela    emprega um grande número de pessoas, exige equipamentos complexos e toda a manutenção    do sistema é evidentemente bastante custosa.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Neste contexto, as universidades tiveram    um papel deveras importante no desenvolvimento da pesquisa entre nós. Em cerca    de 50 anos houve um grande salto.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A principal fonte de recurso tem sido    o FNDCT, que é gerenciado pela FINEP. Este fundo atingiu um pico máximo por    volta de 1975, quando chegou a 1% do PIB nacional, que representou um investimento    com um gasto anual de cerca de US$ 40 <i>per capita.</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Apesar do crescimento    da ciência brasileira, em número de doutores e publicações, o investimento em    ciência vem caindo drasticamente e hoje corresponde a cerca de US$ 10 - 15 <i>per    capita/ano. </i>No ano passado, em alguns laboratórios, o dinheiro disponível    era praticamente nulo. Como conseqüência, os equipamentos estão-se deteriorando    pela absoluta falta de uma infra-estrutura de manutenção. Convém lembrar que,    como regra geral, para um dado investimento em equipamento de laboratório exige-se    cerca de 20% —25% por ano para a sua manutenção. Nunca, em época alguma e em    lugar algum no Brasil, conseguiu-se uma situação sequer semelhante. Como conseqüência,    além da deterioração dos equipamentos, não existem em número e qualidade técnicos    especializados, as bibliotecas não se mantêm atualizadas e a eficiência e qualidade    da produção científica caem drasticamente.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v5n12/12a09f2.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Tenho conhecimento de grupos competentes    e experimentados que estão revendo os seus programas de pesquisa, abandonando    problemas interessantes em que poderiam fazer significativas contribuições,    substituindo-os por programas triviais, a fim de não paralisarem completamente    as suas atividades. A chama da criatividade pode ser extinta se não oferecermos    aos pesquisadores condições de exercê-la.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Tenho acompanhado, como membro do GEA,    o programa PADCT. Em algumas universidades é o único programa que permite o    desenvolvimento de alguma pesquisa segundo o depoimento de pesquisadores. E    lamentável ver que em lugar de ser um programa suplementar aos demais fundos,    ele está num crescendo. Atualmente existe uma perspectiva de corte orçamentário    deste programa.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As promessas são muitas, mas a realidade    parece ser diferente e dura.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No Estado de São Paulo, felizmente,    possuímos algo que e totalmente diferente em termos de política para o desenvolvimento    científico, que é a FAPESP, e que constitui uma exceção do quadro descrito.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em primeiro lugar, a FAPESP executa    realmente uma política para o desenvolvimento científico e esta é implantada    em comum acordo com os pesquisadores, de forma a melhor atender às suas necessidades.    O seu sistema de análise dos projetos, ou bolsas, pelos seus traços garante    o atendimento da qualidade, e o acompanhamento do seu bom desenvolvimento.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A recente modificação na Constituição    do Estado (artigo 271), que aumenta de 0,5% para 1% da arrecadação tributária    do Estado a parcela destinada à FAPESP, está permitindo a implantação de novos    programas (programas especiais, temáticos, livros) que representam não somente    um auxílio à pesquisa. Preocupa-nos, entretanto, a falta de crescimento ou desenvolvimento    de uma infra-estrutura nas universidades e institutos de pesquisa, que pode    colocar em risco o amplo aproveitamento desses investimentos e impedindo conseqüentemente    que estes investimentos possibilitem a modernização das universidades tanto    ao nível de graduação como de pós-graduação.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O exemplo da FAPESP tem sido aproveitado    em vários outros estados (Rio, Minas, Pernambuco, Rio Grande do Sul) e estas    fundações poderão desempenhar um papel de importância num processo de descentralização    do apoio à pesquisa, desde que seus recursos sejam entendidos como recursos    complementares ao do governo central e não substitutivos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Compreendemos que o momento é difícil    para o País, porém se não tratarmos com a devida atenção a educação e a pesquisa,    se a pesquisa científica não passar a fazer parte de nossa cultura, se não tivermos    condições para gerar conhecimento científico e, sobretudo, se não aprendermos    a utilizá-lo, então o desejo de modernização e de competitividade para a Nação    ficará simplesmente no discurso, na retórica.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Conferência do    Mês do IEA-USP feita pelo autor no dia 4 de março de 1991.    <br><i>Oscar Sala é </i>professor do Departamento    de Física Nuclear do Instituto de Física da USP e presidente da Academia Brasileira    de Ciência.</font></p>      ]]></body>
</article>
