<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-3352</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Revista Brasileira de Ciência Política]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Rev. Bras. Ciênc. Polít.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-3352</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Universidade de Brasília. Instituto de Ciência Política]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-33522014000100005</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-33522014000100005</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Rancière e Laclau: democracia além do consenso e da ordem]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Rancière and Laclau: democracy beyond consensus and order]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Mendonça]]></surname>
<given-names><![CDATA[Daniel de]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Vieira Junior]]></surname>
<given-names><![CDATA[Roberto]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A02"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade Federal de Pelotas Ciência Política ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[Pelotas RS]]></addr-line>
<country>Brasil</country>
</aff>
<aff id="A02">
<institution><![CDATA[,Universidade Federal de Pelotas Ciência Política ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[Pelotas RS]]></addr-line>
<country>Brasil</country>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>04</month>
<year>2014</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>04</month>
<year>2014</year>
</pub-date>
<numero>13</numero>
<fpage>107</fpage>
<lpage>136</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-33522014000100005&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-33522014000100005&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-33522014000100005&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[O presente texto apresenta uma leitura crítica sobre a democracia liberal a partir das teorias pós-estruturalistas propostas por Jacques Rancière e Ernesto Laclau. Parte-se da discussão sobre o conformismo com relação à democracia representativa liberal e da sua resistência em considerar a vontade popular em detrimento do estrito respeito à lei. Para ambos os autores, democracia não é um regime político com instituições definidas, mas, pelo contrário, é justamente um princípio de valorização da vontade do demos. Nesse sentido, a democracia reside no momento em que as próprias instituições são postas em xeque a partir da construção de vontades coletivas, de discursos antagônicos que promovem o dissenso ou o deslocamento estrutural, segundo as visões, respectivamente, de Rancière e de Laclau.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[This article presents a critical reading on liberal democracy from the post-structuralist theories proposed by Jacques Rancière and Ernesto Laclau. It begins with the discussion about conformism relating to liberal representative democracy and its resistance to consider popular will over strict respect for the law. For both authors, democracy is not a political regime with established institutions, but, on the contrary, it is precisely a principle of taking into consideration the will of demos. In this sense, democracy is the moment when very institutions are challenged by the construction of collective wills, of antagonistic discourses which promote dissent or structural dislocation, according to perspectives by Rancière and Laclau, respectively.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[democracia]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[dissenso]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[deslocamento]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Rancière]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Laclau]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[democracy]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[dissent]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[dislocation]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Rancière]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Laclau]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p><font size="4" face="Verdana"><b>Ranci&egrave;re e Laclau: democracia al&eacute;m do consenso e da ordem</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Ranci&egrave;re and Laclau: democracy beyond consensus and order</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Daniel de Mendon&ccedil;a<sup>I</sup>; Roberto Vieira Junior<sup>II</sup></b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><sup>I</sup>&Eacute; professor do Programa de P&oacute;s&#45;Gradua&ccedil;&atilde;o em Ci&ecirc;ncia Pol&iacute;tica da Universidade Federal de Pelotas (Pelotas, RS, Brasil), <a href="mailto:ddmendonca@gmail.com">ddmendonca@gmail.com</a>    <br>   <sup>II</sup>&Eacute; mestre em Ci&ecirc;ncia Pol&iacute;tica pela Universidade Federal de Pelotas (Pelotas, RS, Brasil), <a href="mailto:jimyjr2003@gmail.com">jimyjr2003@gmail.com</a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana"><b>RESUMO</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O presente texto apresenta uma leitura cr&iacute;tica sobre a democracia liberal a partir das teorias p&oacute;s&#45;estruturalistas propostas por Jacques Ranci&egrave;re e Ernesto Laclau. Parte&#45;se da discuss&atilde;o sobre o conformismo com rela&ccedil;&atilde;o &agrave; democracia representativa liberal e da sua resist&ecirc;ncia em considerar a vontade popular em detrimento do estrito respeito &agrave; lei. Para ambos os autores, democracia n&atilde;o &eacute; um regime pol&iacute;tico com institui&ccedil;&otilde;es definidas, mas, pelo contr&aacute;rio, &eacute; justamente um princ&iacute;pio de valoriza&ccedil;&atilde;o da vontade do <i>demos</i>. Nesse sentido, a democracia reside no momento em que as pr&oacute;prias institui&ccedil;&otilde;es s&atilde;o postas em xeque a partir da constru&ccedil;&atilde;o de vontades coletivas, de discursos antag&ocirc;nicos que promovem o dissenso ou o deslocamento estrutural, segundo as vis&otilde;es, respectivamente, de Ranci&egrave;re e de Laclau.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Palavras&#45;chave:</b> democracia; dissenso; deslocamento; Ranci&egrave;re; Laclau.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">This article presents a critical reading on liberal democracy from the post&#45;structuralist theories proposed by Jacques Ranci&egrave;re and Ernesto Laclau. It begins with the discussion about conformism relating to liberal representative democracy and its resistance to consider popular will over strict respect for the law. For both authors, democracy is not a political regime with established institutions, but, on the contrary, it is precisely a principle of taking into consideration the will of <i>demos</i>. In this sense, democracy is the moment when very institutions are challenged by the construction of collective wills, of antagonistic discourses which promote dissent or structural dislocation, according to perspectives by Ranci&egrave;re and Laclau, respectively.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Keywords:</b> democracy; dissent; dislocation; Ranci&egrave;re; Laclau.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">O objetivo central deste texto &eacute; apresentar uma leitura cr&iacute;tica da democracia liberal representativa, hegem&ocirc;nica no Ocidente, a partir das teorias p&oacute;s&#45;estruturalistas propostas por Jacques Ranci&egrave;re e Ernesto Laclau. Para tanto, na primeira parte do artigo, estabelecemos uma discuss&atilde;o sobre o atual estado de coisas no que diz respeito ao conformismo do referido regime liberal, visando enfocar, sobretudo, a sua resist&ecirc;ncia a privilegiar a "vontade popular" em detrimento do estrito respeito &agrave; lei (assumimos, portanto, que, para o liberalismo pol&iacute;tico, o cumprimento da lei vem sempre antes, pois que &eacute; priorit&aacute;rio, em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; vontade do <i>demos</i>).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Na sequ&ecirc;ncia, passaremos &agrave; discuss&atilde;o sobre a proposta democr&aacute;tica desenvolvida por Ranci&egrave;re. Contrariamente &agrave; ideia liberal &#150; que prev&ecirc; que a boa democracia deve aparar as arestas dos conflitos e privilegiar, preferencialmente, o consenso e a decis&atilde;o t&eacute;cnica ou racional &#150; o autor apresenta a democracia como a pr&oacute;pria ideia do dissenso, e a pol&iacute;tica (em contraposi&ccedil;&atilde;o &agrave; pol&iacute;cia) como a possibilidade da amplia&ccedil;&atilde;o da democracia.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">A seguir, ser&aacute; a vez de tratar do enfoque democr&aacute;tico produzido por Ernesto Laclau. A exemplo de Ranci&egrave;re, para Laclau, a pol&iacute;tica existe no exato momento do antagonismo, este prop&iacute;cio ao deslocamento estrutural, situa&ccedil;&atilde;o necess&aacute;ria para o avan&ccedil;o da vontade popular. Nesse sentido, a discuss&atilde;o laclauniana passa pela retomada do conceito de populismo como uma forma de constru&ccedil;&atilde;o de vontades coletivas, de baixo para cima, a qual tem por caracter&iacute;stica central justamente o aprofundamento da pr&oacute;pria democracia.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Na &uacute;ltima se&ccedil;&atilde;o, passaremos &agrave; compara&ccedil;&atilde;o entre ambas as perspectivas te&oacute;ricas p&oacute;s&#45;estruturalistas. Veremos que, a despeito das diferen&ccedil;as que guardam entre si, para ambos os autores, democracia n&atilde;o &eacute; um regime pol&iacute;tico com institui&ccedil;&otilde;es definidas, mas, pelo contr&aacute;rio, &eacute; um princ&iacute;pio de valoriza&ccedil;&atilde;o da vontade do <i>demos</i>. Dessa forma, &eacute; tarefa do ideal democr&aacute;tico questionar e por em xeque as pr&oacute;prias institui&ccedil;&otilde;es pol&iacute;ticas estabelecidas e naturalizadas, a partir da constru&ccedil;&atilde;o de vontades coletivas capazes de promover o dissenso (conforme Ranci&egrave;re) ou o deslocamento estrutural (segundo Laclau).</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>O conformismo dos democratas contra o <i>demos</i></b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Era noite e o pr&iacute;ncipe M&iacute;chkin<a name="tx01"></a><a href="#nt01"><sup>1</sup></a> chegava &agrave; casa de Nast&aacute;cia Fil&iacute;ppovna no exato momento em que ela oferecia uma recep&ccedil;&atilde;o a um seleto grupo de convivas. Sem ter sido convidado, sem saber como deveria se portar naquele ambiente estranho e sem tampouco saber como dizer o que desejava &agrave; anfitri&atilde;, o pr&iacute;ncipe adentrou seu apartamento. Antes de prosseguir com o desenrolar da cena, Dostoi&eacute;vski faz uma providencial interrup&ccedil;&atilde;o para relatar um detalhe fundamental sobre os primeiros anos de Fil&iacute;ppovna em S&atilde;o Petersburgo, em uma passagem reveladora acerca do conformismo humano:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">Nast&aacute;cia Fil&iacute;ppovna ocupava um apartamento individual n&atilde;o muito grande mas mobiliado de modo realmente magn&iacute;fico. Nesses cinco anos de sua vida em Petersburgo houve uma &eacute;poca, no in&iacute;cio, em que Afanassi Iv&aacute;novitch n&atilde;o regateava muito para ela; naquele per&iacute;odo ele ainda contava com o amor dela e pensava em seduzi&#45;la, principalmente com conforto e luxo, <i>sabendo com que facilidade se inoculam os h&aacute;bitos do luxo e com que dificuldade se renuncia posteriormente a eles quando o luxo vai se transformando pouco a pouco em necessidade</i> (Dostoi&eacute;vski, 2002, p. 167, grifo nosso).</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">O que Dostoi&eacute;vski sugere nessa passagem? Que Afanassi Iv&aacute;novitch "sabe" &#150; e n&atilde;o simplesmente tem como uma mera hip&oacute;tese &#150; que o h&aacute;bito, neste caso o h&aacute;bito do luxo, ou seja, do sup&eacute;rfluo, do descart&aacute;vel, "vai se transformando pouco a pouco em necessidade". Nesse sentido, Iv&aacute;novitch conta e se utiliza dessa "verdade" para manter Nast&aacute;cia Fil&iacute;ppovna como sua amante. Naqueles anos, queria tornar&#45;se algu&eacute;m a ela imprescind&iacute;vel, mesmo que saibamos, conscientemente, n&oacute;s leitores e, &eacute; claro, a pr&oacute;pria Fil&iacute;ppovna, que Iv&aacute;novitch apareceu e marcou um instante espec&iacute;fico na sua vida e n&atilde;o mais do que isso. Para ele, o luxo teria o poder de mant&ecirc;&#45;la prisioneira da pr&oacute;pria situa&ccedil;&atilde;o de depend&ecirc;ncia em que ela se encontrava. No entanto, tal aprisionamento era certamente tamb&eacute;m um autoaprisionamento da amante, marcado pelo luxo e, por consequ&ecirc;ncia, pelo comodismo e pelo conformismo que o luxo &eacute; capaz de gerar. Al&eacute;m disso, Afanassi Iv&aacute;novitch contava com a sensa&ccedil;&atilde;o, nutrida por Fil&iacute;ppovna, de que &eacute; t&atilde;o dif&iacute;cil sair de um estado de letargia para alcan&ccedil;ar outro que, mesmo que se saiba que romper com tal estado seja o melhor a ser feito, n&atilde;o raras vezes &eacute; justamente o que n&atilde;o ocorre.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Tendo em vista a in&eacute;rcia causada pelo conformismo, n&atilde;o &eacute; nada surpreendente que, para manter o conforto de uma situa&ccedil;&atilde;o torna&#45;se comum minimizar os seus pontos negativos e perguntar&#45;se &#150; com o claro intuito de amenizar as cr&iacute;ticas &#150;, como seriam as coisas se elas mesmas n&atilde;o estivessem conformadas da forma como est&atilde;o. Argumentos ainda mais alarmistas poderiam ser aludidos em nome do conformismo, ou seja, ainda que uma dada ordem n&atilde;o seja perfeita, ainda assim, ela tem os seus pontos positivos e mais: fora dela tudo &eacute; projetado como sendo o caos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O conformismo n&atilde;o &eacute; simplesmente uma caracter&iacute;stica particular dos indiv&iacute;duos: ele &eacute; pr&oacute;prio de uma estrutura pol&iacute;tico&#45;social. Poder&iacute;amos dizer, inclusive, que toda ordem pol&iacute;tica &eacute;, em si e por of&iacute;cio, conformista e conservadora<a name="tx02"></a><a href="#nt02"><sup>2</sup></a>, tendo como um dos seus objetivos centrais sedimentar uma verdade parcial e fazer da conting&ecirc;ncia de sua apari&ccedil;&atilde;o o mais profundo e inescap&aacute;vel sinal de necessidade &#150; tornar&#45;se, ela pr&oacute;pria uma ordem particular, a ideia mesma de ordem, sempre numa tentativa, no seu limite desesperada, de negar a sua finitude, o seu car&aacute;ter n&atilde;o transcendente. Assim ocorreu com todos os regimes pol&iacute;ticos que prometiam uma eternidade que n&atilde;o durou mais do que algumas dezenas de anos: o fascismo, o nazismo, o comunismo sovi&eacute;tico. Assim ocorre neste momento com a democracia representativa liberal<a name="tx03"></a><a href="#nt03"><sup>3</sup></a>.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Com a queda do Muro de Berlim e o posterior colapso da Uni&atilde;o Sovi&eacute;tica, a democracia liberal viveu o seu momento de grande triunfo. O fim da hist&oacute;ria foi anunciado e a articula&ccedil;&atilde;o entre esse sistema pol&iacute;tico e o capitalismo tornou&#45;se hegem&ocirc;nica no Ocidente e nos Estados p&oacute;s&#45;comunistas do leste da Europa. Ainda considerando o impacto da crise financeira de 2008 e os crescentes movimentos de protesto surgidos em todas as partes do mundo desde ent&atilde;o, essa articula&ccedil;&atilde;o hegem&ocirc;nica persiste nos cen&aacute;rios pol&iacute;tico e econ&ocirc;mico. A raz&atilde;o pela qual a democracia liberal e o capitalismo seguem triunfantes reside na simples admiss&atilde;o de que hoje n&atilde;o h&aacute; um projeto pol&iacute;tico e econ&ocirc;mico capaz de colocar&#45;se claramente como um discurso contra&#45;hegem&ocirc;nico. Numa situa&ccedil;&atilde;o como essa, o conformismo &eacute; o grande aliado do status quo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Mesmo com a aus&ecirc;ncia de um projeto alternativo capaz de claramente antagonizar com a experi&ecirc;ncia democr&aacute;tico&#45;liberal capitalista, isso n&atilde;o quer dizer que esta &uacute;ltima n&atilde;o tem sido posta em xeque. Os movimentos de protesto iniciados em 2011 &#150; tais como o Occupy Wall Street, os Indignados e seus cong&ecirc;neres na Gr&eacute;cia, em Portugal e, mais recentemente, em pa&iacute;ses como Brasil e Turquia &#150; t&ecirc;m demonstrado um evidente desconforto com os sistemas democr&aacute;tico&#45;liberais capitalistas. &Eacute; bem verdade que n&atilde;o &eacute; propriamente uma novidade a cr&iacute;tica ao capitalismo no pr&oacute;prio &acirc;mbito das economias capitalistas: o sistema sempre foi essencialmente excludente e, como tal, tem sido, historicamente contestado. Em nossa opini&atilde;o, o que se tem tornado mais recorrente &eacute; a cr&iacute;tica ao bra&ccedil;o pol&iacute;tico dessa articula&ccedil;&atilde;o, ou seja, a democracia liberal, a vers&atilde;o representativa parlamentar do chamado governo popular.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">H&aacute;, nesse sentido, uma contesta&ccedil;&atilde;o crescente em torno da fraca representatividade dos parlamentos em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; vontade popular. As casas legislativas t&ecirc;m sido vistas como espa&ccedil;os de representa&ccedil;&atilde;o dos interesses privados das grandes corpora&ccedil;&otilde;es e de pol&iacute;ticos apartados de suas bases eleitorais<a name="tx04"></a><a href="#nt04"><sup>4</sup></a>. Cada vez mais se tem criticado que a pluralidade representada nos parlamentos &eacute; extremamente limitada, visto que a pol&iacute;tica tem, por um lado, sido conduzida como neg&oacute;cio privado e, por outro, a umbilical rela&ccedil;&atilde;o entre os Estados e o sistema econ&ocirc;mico internacional tem ditado a&ccedil;&otilde;es que mais e mais pressionam governos no sentido de saldarem compromissos com grandes conglomerados industriais, bancos internacionais etc.. Em suma: a rela&ccedil;&atilde;o entre os Estados democr&aacute;ticos representativos liberais e as corpora&ccedil;&otilde;es que dominam o ambiente do capitalismo globalizado tem servido aos interesses de poucos em detrimento do contexto mais geral das popula&ccedil;&otilde;es que vivem nesses Estados.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Apesar do crescimento da cr&iacute;tica contra a articula&ccedil;&atilde;o entre capitalismo e democracia liberal, insistimos, n&atilde;o h&aacute; projetada no horizonte pol&iacute;tico uma alternativa efetivamente vi&aacute;vel &agrave; hegemonia democr&aacute;tico&#45;liberal: esse &eacute; o principal trunfo dos defensores desse modelo. Tal fato &eacute; justamente aquele que permite que liberais de direita, mas tamb&eacute;m aqueles de esquerda, j&aacute; domesticados com a ideia de uma &uacute;nica via, fa&ccedil;am previs&otilde;es catastr&oacute;ficas contra todo o pensamento antissist&ecirc;mico. Ademais, qualquer cr&iacute;tica mais contundente ao <i>status quo</i> sofre, como contra&#45;ataque, a amea&ccedil;a de que um mundo p&oacute;s&#45;liberal seria aquele governado pela &eacute;gide da barb&aacute;rie totalit&aacute;ria. Slavoj &#381;i&#382;ek percebe claramente essa estratégia que visa calar todo projeto político alternativo:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">&#091;...&#093; a no&ccedil;&atilde;o de totalitarismo, longe de ser um conceito te&oacute;rico efetivo, &eacute; uma esp&eacute;cie de <i>subterf&uacute;gio</i> que, em lugar de nos permitir pensar e de nos obrigar a adquirir uma nova vis&atilde;o da realidade hist&oacute;rica que descreve, nos desonera do dever de pensar e, inclusive,<i> impede&#45;nos</i> ativamente de pensar. (...) Desde o momento em que nos aparece a mais ligeira inclina&ccedil;&atilde;o de fazer parte de projetos pol&iacute;ticos que pretendem se opor seriamente &agrave; ordem existente, a resposta &eacute; imediata: "Por bem intencionada que seja, acabar&aacute; necessariamente em um novo Gulag!" (&#381;i&#382;ek, 2002, p. 13&#45;14, grifos do original).</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Os liberais insistentemente advertem que n&atilde;o h&aacute; outro mundo civilizado poss&iacute;vel fora do seu mundo (o que representa uma postura t&iacute;pica de todo o fen&ocirc;meno ideol&oacute;gico, aqui entendido como a nega&ccedil;&atilde;o da admiss&atilde;o da finitude de uma cren&ccedil;a ou fundamento). Eles podem at&eacute; admitir que existam desn&iacute;veis no capitalismo global; por&eacute;m, prop&otilde;em somente "corre&ccedil;&otilde;es" a eles, tais como as chamadas medidas econ&ocirc;micas de "austeridade" em rela&ccedil;&atilde;o aos Estados endividados, as quais claramente n&atilde;o t&ecirc;m sido capazes de produzir nada al&eacute;m do que mais desigualdade social no pr&oacute;prio centro do capitalismo global. Ademais, insistem na afirma&ccedil;&atilde;o de que, no atual est&aacute;gio do desenvolvimento da articula&ccedil;&atilde;o entre a democracia e o liberalismo (pol&iacute;tico e econ&ocirc;mico), s&oacute; h&aacute; mesmo uma alternativa: a da democracia representativa conjugada com a ideia da especializa&ccedil;&atilde;o tecnocr&aacute;tica ditada pela "lei dos mercados". Longe disso, tudo pode redundar em barb&aacute;rie. A democracia liberal prefere o imp&eacute;rio da lei ao imp&eacute;rio da vontade popular: a ela n&atilde;o somente falta o <i>demos</i>, tal falta &eacute;, inclusive, por ela requerida e festejada.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">As democracias realmente existentes n&atilde;o fazem a menor quest&atilde;o de que sejam constru&iacute;das vontades coletivas. Para elas, &eacute; suficiente admitir formalmente que os parlamentos s&atilde;o locais onde o pluralismo pol&iacute;tico tem o seu lugar. Os cidad&atilde;os est&atilde;o acostumados a acreditar no bord&atilde;o democr&aacute;tico de que as assembleias representativas s&atilde;o o reflexo da sociedade. Em completa oposi&ccedil;&atilde;o a essa ideia minimalista de democracia, para Jacques Ranci&egrave;re, o que existe, de fato, &eacute; um &oacute;dio &agrave; democracia e, sobretudo, ao seu <i>demos</i>:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">Estamos acostumados a ouvir que a democracia &eacute; o pior dos governos &agrave; exce&ccedil;&atilde;o de todos os outros. Por&eacute;m, o novo sentimento antidemocr&aacute;tico nos apresenta uma f&oacute;rmula geral mais perturbadora. O governo democr&aacute;tico, diz&#45;se, &eacute; mau quando permite ser corrompido pela sociedade democr&aacute;tica, que quer que todos sejam iguais e que todas as diferen&ccedil;as sejam respeitadas. &Eacute; bom, por outro lado, quando re&uacute;ne indiv&iacute;duos (...) para a guerra para defender os valores da civiliza&ccedil;&atilde;o, os valores que pertencem ao choque de civiliza&ccedil;&otilde;es. A tese do novo &oacute;dio &agrave; democracia pode ser sucintamente colocada: existe apenas uma democracia boa, aquela que reprime a cat&aacute;strofe da civiliza&ccedil;&atilde;o democr&aacute;tica (Ranci&egrave;re, 2006, p. 4).</font></p> </blockquote>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Ao esp&iacute;rito liberal, o regime democr&aacute;tico deve estar "seguro" em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; vontade popular para ser considerado uma "boa democracia". Numa palavra, a democracia foi "higienizada"; a "cat&aacute;strofe da civiliza&ccedil;&atilde;o democr&aacute;tica", mencionada por Ranci&egrave;re, foi contida pelo mantra de que o certo, o justo, o civilizado &eacute; o fiel cumprimento do imp&eacute;rio da lei. Houve, portanto, a liberaliza&ccedil;&atilde;o da democracia, que produziu justamente o contr&aacute;rio daquilo que previa Tocqueville, ou seja, n&atilde;o a tirania da maioria, mas a sobrevaloriza&ccedil;&atilde;o do indiv&iacute;duo em detrimento do coletivo. O indiv&iacute;duo, ou, melhor dizendo, a ideia e a defesa do individualismo extremo como princ&iacute;pio fundamental, &eacute; a prioridade da articula&ccedil;&atilde;o entre democracia e liberalismo. Curiosamente, parece que estamos testemunhando a defesa de indiv&iacute;duos que n&atilde;o passam de pequenos tiranos plat&ocirc;nicos, solit&aacute;rios, tristes e com medo da multid&atilde;o que os cerca.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O fundamental &agrave; democracia liberal &eacute; retirar da cena pol&iacute;tica todo e qualquer tipo de ponto de antagonismo. Para os liberais, tudo pode ser resolvido por meios n&atilde;o violentos como a raz&atilde;o, o consenso e, sobretudo, a lei. Fazem uma intransigente defesa da abstra&ccedil;&atilde;o e da necess&aacute;ria justi&ccedil;a da lei como se essa pudesse ser considerada fora das condi&ccedil;&otilde;es pol&iacute;ticas que a forjaram, como se ela fosse acima de interesses. N&atilde;o existe lei cega, justi&ccedil;a cega, mas sempre uma e outra s&atilde;o produtos de uma decis&atilde;o pol&iacute;tica, marcada pela for&ccedil;a e pela exclus&atilde;o. A democracia liberal naturaliza o direito do mais forte, no sentido rousseauniano do termo: "O mais forte nunca &eacute; suficientemente forte para ser sempre o senhor, sen&atilde;o transformando sua for&ccedil;a em direito e a obedi&ecirc;ncia em dever" (Rousseau, 1978, p. 25). N&atilde;o admitir isso, o &oacute;bvio ululante, &eacute; incorrer no conformismo, no comodismo contr&aacute;rio &agrave; mudan&ccedil;a e alicer&ccedil;ado numa forma contempor&acirc;nea de manuten&ccedil;&atilde;o da desigualdade: o cinismo pol&iacute;tico.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">&Eacute; contra esse cinismo e comodismo democr&aacute;tico liberal, fundado na ideia de que &eacute; poss&iacute;vel uma vida social sem qualquer tipo de antagonismo ou de exclus&atilde;o, que a corrente p&oacute;s&#45;estruturalista do pensamento pol&iacute;tico se insurge. A despeito das diferen&ccedil;as que guardam entre si os autores p&oacute;s&#45;estruturalistas, um elemento os unifica: a afirma&ccedil;&atilde;o de que n&atilde;o h&aacute; possibilidade de pensar a pol&iacute;tica sem nenhum tipo de exclus&atilde;o, como tem insistido o liberalismo pol&iacute;tico. Nesse sentido, &eacute; justamente papel da democracia (entendida aqui como princ&iacute;pio e n&atilde;o como regime consolidado) a luta pela inclus&atilde;o de diferen&ccedil;as exclu&iacute;das em regimes. A inclus&atilde;o depende inevitavelmente da luta pol&iacute;tica, como veremos na sequ&ecirc;ncia deste texto.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Nas se&ccedil;&otilde;es seguintes, trataremos dos sentidos que Jacques Ranci&egrave;re e Ernesto Laclau atribuem &agrave; democracia, esta n&atilde;o como um regime pol&iacute;tico ou um conjunto de institui&ccedil;&otilde;es consolidadas, mas justamente o seu contr&aacute;rio: democracia com um sentido perturbador &agrave; ordem excludente. Comecemos por Ranci&egrave;re e a democracia como dissenso.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Ranci&egrave;re: a democracia como dissenso</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Jacques Ranci&egrave;re (2005a) parte da ideia de que a democracia deve ser entendida como a e<i>xperi&ecirc;ncia da dist&acirc;ncia das coisas</i>. Tal dist&acirc;ncia representa o momento em que o homem age para que sua voz possa ser ouvida, mas sempre permanecendo a uma dist&acirc;ncia adequada. Essa constru&ccedil;&atilde;o te&oacute;rica do autor tem por ponto de partida para sua compreens&atilde;o a no&ccedil;&atilde;o de outro conceito, o de igualdade.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Para Ranci&egrave;re, &eacute; na ideia da <i>igual intelig&ecirc;ncia</i> que reside a base da teoria do estado de igualdade pol&iacute;tica. Segundo o autor, as pessoas comuns devem ter a presun&ccedil;&atilde;o de intelig&ecirc;ncia, no que concerne &agrave; vida social e pol&iacute;tica, da mesma forma que devem receber a presun&ccedil;&atilde;o de inoc&ecirc;ncia nas quest&otilde;es jur&iacute;dicas. Ranci&egrave;re simplesmente acredita que todos os indiv&iacute;duos podem pensar partindo de uma mesma capacidade b&aacute;sica comum (e a&iacute; reside a igualdade).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Partamos de uma premissa b&aacute;sica presente no pensamento pol&iacute;tico do autor para abordarmos a igualdade no contexto de sua obra. Tal premissa encontra&#45;se na introdu&ccedil;&atilde;o de <i>O mestre ignorante</i>: "Quem estabelece a igualdade como objetivo a ser atingido, a partir da situa&ccedil;&atilde;o de desigualdade, de fato a posterga at&eacute; o infinito. A igualdade jamais vem ap&oacute;s, como resultado a ser atingido. Ela deve sempre ser colocada antes" (Ranci&egrave;re, 1996b, p. 11).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O que mais interessa nessa passagem &eacute; o fato de referir e apontar o momento da igualdade. N&atilde;o depois, mas antes: a igualdade como pressuposto. Com isso, Ranci&egrave;re rompe com o paradigma corriqueiro de que, na pol&iacute;tica, a "igualdade" &eacute; um ideal, algo por vir; para ele, ao contr&aacute;rio, trata&#45;se antes de um <i>a priori</i>. No entanto, quest&otilde;es pertinentes se colocam frente a esse tratamento incomum em torno do tema da igualdade: como consider&aacute;&#45;la antes de tudo, ou seja, n&atilde;o como um objetivo a ser buscado, mas como um pressuposto? Como ver a igualdade como um <i>a priori</i> em uma sociedade marcada pela hierarquia e pela ordem imposta?</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Frente a tais quest&otilde;es, essa proposi&ccedil;&atilde;o sobre a igualdade poderia soar como totalmente descabida, sen&atilde;o imposs&iacute;vel. No entanto, para evitar supostos mal entendidos, tomemos agora o tratamento que Ranci&egrave;re d&aacute; a esse mesmo tema em <i>O desentendimento</i>. Segundo ele, o fato de que em nossa sociedade a ordem esteja baseada em rela&ccedil;&otilde;es em que poucos mandam e muitos obedecem &eacute; a evid&ecirc;ncia primeira da igualdade. Nesse sentido, para que uma ordem seja obedecida, dois aspectos fundamentais devem ocorrer; o primeiro: a ordem necessita ser compreendida para poder ser cumprida; o segundo: &eacute; imperativo que quem recebe a ordem compreenda que &eacute; preciso obedecer. Assim, para que uma ordem tenha efeito, &eacute; necess&aacute;rio que tanto aquele que ordena como o seu subalterno tenham igual capacidade de compreens&atilde;o (Ranci&egrave;re, 1996b). Consequentemente, o autor conclui que "a desigualdade s&oacute; &eacute;, em &uacute;ltima inst&acirc;ncia, poss&iacute;vel pela igualdade" (Ranci&egrave;re, 1996b, p. 31). Paradoxalmente, sendo, por um lado, a igualdade produtora da desigualdade, por outro lado, &eacute; somente a partir do pr&oacute;prio pressuposto da igualdade como um <i>a priori</i> que se torna poss&iacute;vel romper com uma situa&ccedil;&atilde;o de desigualdade. &Eacute; exatamente esse o lugar da pol&iacute;tica como conting&ecirc;ncia que tem a igualdade como princ&iacute;pio de ordem e de desordem: "Existe pol&iacute;tica quando pela l&oacute;gica <i>supostamente natural</i> da domina&ccedil;&atilde;o perpassa o efeito dessa igualdade" (Ranci&egrave;re, 1996b, p. 31, grifo nosso).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O pressuposto da igualdade como potencial de rompimento com qualquer ordem estabelecida ser&aacute; mais bem compreendido a partir da introdu&ccedil;&atilde;o de dois elementos te&oacute;ricos indispens&aacute;veis &agrave; compreens&atilde;o do pensamento pol&iacute;tico do autor: as no&ccedil;&otilde;es de ordem policial e de pol&iacute;tica. Pol&iacute;tica e pol&iacute;cia t&ecirc;m, para o autor, sentidos diferentes daqueles habitualmente aceitos e dominantes na ci&ecirc;ncia pol&iacute;tica. Ademais, tais no&ccedil;&otilde;es devem ser compreendidas a partir da necess&aacute;ria rela&ccedil;&atilde;o estabelecida entre elas. Vejamos desde as suas pr&oacute;prias palavras:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">Minha hip&oacute;tese sup&otilde;e portanto uma reformula&ccedil;&atilde;o do conceito de pol&iacute;tica em rela&ccedil;&atilde;o &agrave;s no&ccedil;&otilde;es habitualmente aceitas. Estas designam com a palavra pol&iacute;tica o conjunto dos processos pelos quais se operam a agrega&ccedil;&atilde;o e o consentimento das coletividades, a organiza&ccedil;&atilde;o dos poderes e a gest&atilde;o das popula&ccedil;&otilde;es, a distribui&ccedil;&atilde;o dos lugares e das fun&ccedil;&otilde;es e os sistemas de legitima&ccedil;&atilde;o dessa distribui&ccedil;&atilde;o. Proponho dar a esse conjunto de processos um outro nome. Proponho cham&aacute;&#45;lo pol&iacute;cia, ampliando portanto o sentido habitual dessa no&ccedil;&atilde;o, dando&#45;lhe tamb&eacute;m um sentido neutro, n&atilde;o pejorativo, ao considerar as fun&ccedil;&otilde;es de vigil&acirc;ncia e de repress&atilde;o habitualmente associadas a essa palavra como formas particulares de uma ordem muito mais geral que &eacute; a da distribui&ccedil;&atilde;o sens&iacute;vel dos corpos em comunidade (Ranci&egrave;re, 1996a, p. 372).</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Nas palavras do autor, a "pol&iacute;tica", na sua rela&ccedil;&atilde;o com a ordem policial, assume caracter&iacute;sticas espec&iacute;ficas que permitem a liga&ccedil;&atilde;o dessa no&ccedil;&atilde;o com pretens&otilde;es te&oacute;ricas mais radicais. Afirma Ranci&egrave;re:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">A pol&iacute;tica, com efeito, n&atilde;o &eacute; em princ&iacute;pio o exerc&iacute;cio do poder ou a luta pelo poder. O seu quadro n&atilde;o est&aacute; desde logo definido pelas leis e institui&ccedil;&otilde;es. A primeira quest&atilde;o pol&iacute;tica &eacute; saber que objetos e que <i>sujeitos </i>concernem a essas institui&ccedil;&otilde;es e a essas leis, que forma de rela&ccedil;&otilde;es definem apropriadamente uma comunidade pol&iacute;tica, que objetos concernem essas rela&ccedil;&otilde;es, que <i>sujeitos</i> est&atilde;o aptos a designar esses objetos e a discuti&#45;los. A pol&iacute;tica &eacute; a atividade que reconfigura os quadros sens&iacute;veis no seio dos quais se definem os objetos comuns. Ela rompe com a evid&ecirc;ncia sens&iacute;vel da ordem "natural" que destina os indiv&iacute;duos e os grupos ao comando e &agrave; obedi&ecirc;ncia, &agrave; vida p&uacute;blica ou &agrave; vida privada, ao assin&aacute;&#45;los desde logo a um certo tipo de espa&ccedil;o ou de tempo, a certa maneira de ser, de ver e de dizer. Esta l&oacute;gica dos corpos no seu lugar dentro da distribui&ccedil;&atilde;o do comum e do privado, que &eacute; tamb&eacute;m uma distribui&ccedil;&atilde;o do vis&iacute;vel e do invis&iacute;vel, da palavra e do ru&iacute;do, &eacute; aquilo a que propus nomear com o termo de pol&iacute;cia. A pol&iacute;tica &eacute; a pr&aacute;tica que rompe com essa ordem da pol&iacute;cia que antecipa as rela&ccedil;&otilde;es de poder na pr&oacute;pria evid&ecirc;ncia dos dados sens&iacute;veis. Ela o faz atrav&eacute;s da inven&ccedil;&atilde;o de uma inst&acirc;ncia de enuncia&ccedil;&atilde;o colectiva que redesenha o espa&ccedil;o das coisas comuns (Ranci&egrave;re, 2010, p. 86).</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Para Ranci&egrave;re, o conflito pol&iacute;tico &eacute; a tens&atilde;o entre o corpo social estruturado (no qual cada parte tem seu lugar) e uma outra parte (que n&atilde;o est&aacute; contida nesse corpo estruturado), que acaba por perturbar aquela ordem social estabelecida. A pol&iacute;tica, assim, sempre envolve uma esp&eacute;cie de choque entre a estrutura do corpo social e uma singularidade que desestabiliza seu sentido de universalidade. Em outras palavras, a pol&iacute;tica envolve um tipo de curto&#45;circuito entre o universal e o particular, um tipo espec&iacute;fico de paradoxo expresso na ocorr&ecirc;ncia de uma singularidade que se mostra como substituta de uma universalidade. Essa ocorr&ecirc;ncia provoca uma desestabiliza&ccedil;&atilde;o da ordem funcional "natural" presente no corpo social e nas rela&ccedil;&otilde;es a ele inerentes (&#381;i&#382;ek, 2007)<a name="tx05"></a><a href="#nt05"><sup>5</sup></a>. Da rela&ccedil;&atilde;o conflituosa entre a pol&iacute;cia e a pol&iacute;tica, resulta a necessidade da discuss&atilde;o de um terceiro elemento indispens&aacute;vel com vistas &agrave; compreens&atilde;o da no&ccedil;&atilde;o de democracia na elabora&ccedil;&atilde;o te&oacute;rica de Ranci&egrave;re: o dissenso.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Segundo o autor, o momento do dissenso &eacute; aquele caracterizado pelo conflito que se estrutura com rela&ccedil;&atilde;o ao que ele denomina como a "<i>partilha do sens&iacute;vel</i>". A "<i>partilha do sens&iacute;vel</i>" &eacute;:</font></p>     <blockquote>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">O sistema de evid&ecirc;ncias sens&iacute;veis que revela, ao mesmo tempo, a exist&ecirc;ncia de um <i>comum</i> e dos recortes que nele definem lugares e partes respectivas. Uma <i>partilha do sens&iacute;vel</i> fixa portanto, ao mesmo tempo, um <i>comum</i> partilhado e partes exclusivas. Essa reparti&ccedil;&atilde;o das partes e dos lugares se funda numa partilha de espa&ccedil;os, tempos e tipos de atividades que se determina propriamente a maneira como um comum se presta &agrave; participa&ccedil;&atilde;o e como uns e outros tomam parte nessa partilha (Ranci&egrave;re, 2005a p. 15, grifos no original). </font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">O conflito sobre a <i>partilha do sens&iacute;vel</i> &eacute; o resultado de um tensionamento que se d&aacute; no corpo social estruturado, entre cada parte que tem o seu lugar nessa divis&atilde;o e aqueles que n&atilde;o t&ecirc;m lugar, aqueles que o autor denomina de "a parte de parte alguma", esta &uacute;ltima respons&aacute;vel por perturbar a referida ordem em nome do princ&iacute;pio da igualdade de todos os sujeitos pol&iacute;ticos enquanto seres falantes e dotados de id&ecirc;ntica capacidade de compreender, conforme vimos acima. Para Ranci&egrave;re, &eacute; por interm&eacute;dio das rela&ccedil;&otilde;es ocorridas entre pensar, ouvir, ver e fazer que se d&aacute; essa demonstra&ccedil;&atilde;o das fissuras e das fraturas que acontecem na estrutura de um corpo social. Esse corpo social &eacute; identificado com concep&ccedil;&otilde;es de igualdade que resultam dos acordos pr&eacute;vios e que raramente s&atilde;o colocados em teste. Assim, Ranci&egrave;re (2010) apresenta a no&ccedil;&atilde;o de um conflito que ocorre entre uma forma determinada de distribui&ccedil;&atilde;o do sens&iacute;vel e aquela parte que est&aacute; exclu&iacute;da nessa distribui&ccedil;&atilde;o ("a parte de parte alguma"), o que n&atilde;o pode ser delimitado somente por um simples atrito entre discursos ou argumentos: o dissenso &eacute; um momento pol&iacute;tico por excel&ecirc;ncia, conforme veremos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Segundo essa concep&ccedil;&atilde;o te&oacute;rica do dissenso, s&atilde;o os momentos de desentendimento, os quais Ranci&egrave;re denomina de "cenas de dissenso", os respons&aacute;veis por promover e possibilitar a emancipa&ccedil;&atilde;o poss&iacute;vel por meio de comunidades de partilha que visam alterar o corpo social, dado como imut&aacute;vel pelo consenso. A rela&ccedil;&atilde;o do momento de dissenso com a ideia de pol&iacute;tica, apresenta sua imbrica&ccedil;&atilde;o necess&aacute;ria na teoriza&ccedil;&atilde;o de Ranci&egrave;re, quando o autor descreve a pol&iacute;tica como a irrup&ccedil;&atilde;o de algo que abala as estruturas do consenso, como um elemento que regula a distribui&ccedil;&atilde;o dos lugares e as fun&ccedil;&otilde;es no corpo social. Nesse sentido, a rela&ccedil;&atilde;o entre dissenso e pol&iacute;tica &eacute; caracterizada da seguinte maneira:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">Proponho reservar a palavra pol&iacute;tica ao conjunto das atividades que v&ecirc;m perturbar a ordem da pol&iacute;cia pela inscri&ccedil;&atilde;o de uma pressuposi&ccedil;&atilde;o que lhe &eacute; inteiramente heterog&ecirc;nea. Essa pressuposi&ccedil;&atilde;o &eacute; a igualdade de qualquer ser falante com qualquer outro ser falante. Essa igualdade, como vimos, n&atilde;o se inscreve diretamente na ordem social. Manifesta&#45;se apenas pelo dissenso, no sentido mais origin&aacute;rio do termo: uma perturba&ccedil;&atilde;o no sens&iacute;vel, uma modifica&ccedil;&atilde;o singular do que &eacute; vis&iacute;vel, diz&iacute;vel, cont&aacute;vel (Ranci&egrave;re, 1996a, p. 372).</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Dessa maneira, o autor prop&otilde;e o dissenso como a cena pr&oacute;pria da pol&iacute;tica, n&atilde;o a pol&iacute;tica no sentido comumente utilizado para designar os processos eleitorais, o exerc&iacute;cio dos poderes legislativo e executivo, as pr&aacute;ticas respaldadas pelo consenso etc., mas pol&iacute;tica como possibilidade de ruptura da ordem (<i>metapol&iacute;tica</i>). O dissenso promove formas de resist&ecirc;ncia ao que &eacute; consensual, atrav&eacute;s de uma subjetiva&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica, cujo processo se inicia com a compreens&atilde;o de que &eacute; poss&iacute;vel ressignificar as defini&ccedil;&otilde;es do que normalmente &eacute; aceito como "comum" em uma comunidade. De outra forma, Ranci&egrave;re prop&otilde;e a possibilidade/necessidade de ir al&eacute;m do que denomina de "acordo global dos partidos de governo e de oposi&ccedil;&atilde;o sobre os grandes interesses comuns" (Ranci&egrave;re, 2005b, p. 12). Ultrapassando a aceita&ccedil;&atilde;o pura e simples de um "estilo de governo que privilegia a discuss&atilde;o e a negocia&ccedil;&atilde;o" (Ranci&egrave;re, 2005a p. 13), o autor prop&otilde;e uma nova forma de simbolizar a comunidade em busca da inclus&atilde;o do que &eacute; ignorado por este estilo de governo, ou seja, daquilo que &eacute;, em sua concep&ccedil;&atilde;o, o pr&oacute;prio cerne da pol&iacute;tica: o dissenso. &Eacute; de se destacar, em tempo, que esse desacordo n&atilde;o se apresenta simplesmente como conflito de interesses entre grupos e seus valores; trata&#45;se de algo mais profundamente radical, pois &eacute; a possibilidade de opor um mundo comum a um outro. Apresentados os conceitos fundamentais que permitem analisar o sentido de democracia em Ranci&egrave;re, passamos, ent&atilde;o, a esta an&aacute;lise.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Para Ranci&egrave;re, pol&iacute;tica e democracia se aproximam no sentido de que a pol&iacute;tica democr&aacute;tica tem por meta a politiza&ccedil;&atilde;o, ou seja, a exig&ecirc;ncia incondicional da quebra da normalidade que atribui a cada indiv&iacute;duo o seu lugar e a sua tarefa. &Eacute; na ruptura, na quebra da ordem policial, numa palavra, &eacute; no <i>dissenso</i> que ocorre o raro momento da pol&iacute;tica. Para o autor, nesse sentido, a democracia n&atilde;o se reduz nem a uma forma de governo nem a um modo de vida organizado socialmente. Aqui, esse conceito &eacute; desenvolvido como poder do povo, definindo povo como o grupo dos que n&atilde;o t&ecirc;m nenhum t&iacute;tulo espec&iacute;fico para exercer o pr&oacute;prio poder, o que acaba por constituir a pr&oacute;pria base que torna a pol&iacute;tica, no sentido desenvolvido pelo autor, algo pens&aacute;vel. N&atilde;o h&aacute; nessa ideia de democracia espa&ccedil;o para representa&ccedil;&atilde;o ou para partidos pol&iacute;ticos. Para Ranci&egrave;re, os partidos pol&iacute;ticos nada mais s&atilde;o do que aparatos cujo objetivo &uacute;nico &eacute; a tomada do poder. Na democracia, faz&#45;se necess&aacute;ria a exist&ecirc;ncia de organiza&ccedil;&otilde;es coletivas &#150; apartadas das organiza&ccedil;&otilde;es da l&oacute;gica partid&aacute;ria &#150; cujos objetivos e meios de a&ccedil;&atilde;o sejam independentes das agendas dos Estados e agremia&ccedil;&otilde;es que visam ao poder. Essa independ&ecirc;ncia, ainda segundo o autor, n&atilde;o pode ser sin&ocirc;nimo de desinteresse ou de uma postura que "finge que essas agendas n&atilde;o existem", mas sim a busca por construir uma din&acirc;mica pr&oacute;pria, baseada em espa&ccedil;os abertos para a discuss&atilde;o, circula&ccedil;&atilde;o de informa&ccedil;&atilde;o e novas formas de a&ccedil;&atilde;o que objetivem o desenvolvimento de um poder aut&ocirc;nomo de pensar e de agir (Ranci&egrave;re, 2010).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A democracia tem a fun&ccedil;&atilde;o de criticar os regimes pol&iacute;ticos estabelecidos e, simultaneamente, de impedir que a pol&iacute;tica se transforme em pol&iacute;cia ou, em outras palavras, que a primeira seja absorvida pela segunda. Ainda assim, segundo Ranci&egrave;re, n&atilde;o se poderia afirmar que, contemporaneamente, existe um consenso sobre a democracia. Pelo contr&aacute;rio, na pr&aacute;tica, o que testemunhamos &eacute; justamente um distanciamento cada vez mais acentuado dos Estados ("democr&aacute;ticos") em rela&ccedil;&atilde;o ao sentido forte de democracia, ou seja, como o poder do povo, tal como defendido por Ranci&egrave;re. Isso quer dizer que os governos das democracias realmente existentes, suas estruturas policiais, t&ecirc;m&#45;se colocado, de forma contumaz, contrariamente &agrave; democracia. Nesse sentido, Ranci&egrave;re sustenta que:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">Na Europa, nos acostumamos a identificar a democracia com o sistema duplo de institui&ccedil;&otilde;es representativas e do livre mercado. Hoje, esse id&iacute;lio &eacute; uma coisa do passado: o livre mercado se mostra cada vez mais como uma for&ccedil;a de constri&ccedil;&atilde;o que transforma as institui&ccedil;&otilde;es representativas em simples agentes da sua vontade e reduz a liberdade de escolha dos cidad&atilde;os &agrave;s variantes de uma mesma l&oacute;gica fundamental. Nessa situa&ccedil;&atilde;o, ou denunciamos a pr&oacute;pria ideia de democracia como uma ilus&atilde;o, ou repensamos completamente o que a democracia, no sentido forte do termo, significa. Para come&ccedil;ar, a democracia n&atilde;o &eacute; uma forma de Estado. Ela &eacute;, em primeiro lugar, a realidade de um poder do povo que n&atilde;o pode jamais coincidir com uma forma de Estado. Sempre haver&aacute; tens&atilde;o entre a democracia como exerc&iacute;cio de um poder compartilhado de pensar e agir, e o Estado, cujo princ&iacute;pio mesmo &eacute; apropriar&#45;se desse poder. Evidentemente, os estados justificam essa apropria&ccedil;&atilde;o argumentando a complexidade dos problemas, a necessidade de se pensar a longo prazo etc. Mas a verdade &eacute; que os pol&iacute;ticos est&atilde;o muito mais submetidos ao presente. Recuperar os valores da democracia &eacute;, em primeiro lugar, reafirmar a exist&ecirc;ncia de uma capacidade de julgar e decidir, que &eacute; a de todos, frente a essa monopoliza&ccedil;&atilde;o. &Eacute; tamb&eacute;m reafirmar a necessidade de que essa capacidade seja exercida atrav&eacute;s de institui&ccedil;&otilde;es pr&oacute;prias, distintas do Estado. A primeira virtude democr&aacute;tica &eacute; essa virtude da confian&ccedil;a na capacidade de qualquer um (Ranci&egrave;re, 2012).</font></p> </blockquote>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Como demonstrado, na no&ccedil;&atilde;o de democracia de Ranci&egrave;re, ocorre a rela&ccedil;&atilde;o de, pelo menos, tr&ecirc;s elementos te&oacute;ricos indispens&aacute;veis: dissenso, pol&iacute;cia e pol&iacute;tica. A democracia se origina na manifesta&ccedil;&atilde;o dos sujeitos na ruptura produzida pelo dissenso. Na cena do dissenso, a pol&iacute;tica toma seu lugar enquanto subjetiva&ccedil;&atilde;o do rompimento da significa&ccedil;&atilde;o comum do espa&ccedil;o social pela ordem policial. No conflito que caracteriza a pol&iacute;tica, na tens&atilde;o entre o corpo social estruturado, onde tudo tem seu lugar previamente determinado pela ordem policial, e o que foge a esse ordenamento (que n&atilde;o est&aacute; estruturado), ocorre a perturba&ccedil;&atilde;o da ordem social at&eacute; ent&atilde;o estabelecida. No choque entre a estrutura do corpo social e uma singularidade que desestabiliza seu sentido de universalidade, tem lugar a pol&iacute;tica enquanto consequ&ecirc;ncia da democracia oportunizada pelo dissenso.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Laclau: democracia, populismo e deslocamento</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Um ponto de partida privilegiado para a compreens&atilde;o da no&ccedil;&atilde;o de democracia elaborada por Ernesto Laclau &eacute; o j&aacute; cl&aacute;ssico <i>Hegemony and socialist strategy</i> (doravante HSS), escrito em colabora&ccedil;&atilde;o com Chantal Mouffe, publicado em 1985. Nessa obra, s&atilde;o apresentadas as linhas gerais do desenvolvimento te&oacute;rico e da posi&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica assumida pelo autor desde ent&atilde;o. Entre outros objetivos, HSS visa apresentar uma estrat&eacute;gia te&oacute;rico&#45;pr&aacute;tica de luta pol&iacute;tica no campo do socialismo articulada com aspectos oriundos da tradi&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica democr&aacute;tico&#45;liberal.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Evidentemente, a articula&ccedil;&atilde;o te&oacute;rica entre a tradi&ccedil;&atilde;o socialista e a democr&aacute;tico&#45;liberal n&atilde;o ocorre sem cr&iacute;ticas. Primeiramente as vejamos com refer&ecirc;ncia ao campo socialista, sobretudo marxista. HSS &eacute; uma obra cr&iacute;tica a uma s&eacute;rie de postulados pertencentes &agrave;s diversas fases do desenvolvimento do marxismo. Tais cr&iacute;ticas podem ser resumidas na desconstru&ccedil;&atilde;o operada por Laclau e Mouffe com rela&ccedil;&atilde;o &agrave; "determina&ccedil;&atilde;o econ&ocirc;mica em &uacute;ltima inst&acirc;ncia", o que, segundo os autores, impediu com que promissoras abordagens presentes nessa tradi&ccedil;&atilde;o, notadamente o althusserianismo, pudessem al&ccedil;ar voos te&oacute;ricos mais altos no sentido de compreender a complexidade e os desafios que o capitalismo contempor&acirc;neo, j&aacute; nas d&eacute;cadas de 1960 e 1970, apresentava ao campo de luta socialista como um todo. Laclau e Mouffe s&atilde;o, nesse sentido, p&oacute;s&#45;marxistas, entendendo o p&oacute;s&#45;marxismo como "o processo de reapropria&ccedil;&atilde;o de uma tradi&ccedil;&atilde;o intelectual, e como o processo de ir al&eacute;m dela" (Laclau e Mouffe, 2001, p. ix). Na pr&aacute;tica, os autores de HSS recuperam uma s&eacute;rie de categorias marxistas, principalmente de Gramsci e de Althusser &#150; tais como sobredetermina&ccedil;&atilde;o, hegemonia, guerra de posi&ccedil;&atilde;o, bloco hist&oacute;rico, s&oacute; para citar algumas &#150; e as releem &agrave; luz do projeto te&oacute;rico p&oacute;s&#45;estruturalista<a name="tx06"></a><a href="#nt06"><sup>6</sup></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">J&aacute; a apropria&ccedil;&atilde;o de elementos da tradi&ccedil;&atilde;o democr&aacute;tico&#45;liberal n&atilde;o significa igualmente uma aceita&ccedil;&atilde;o acr&iacute;tica, principalmente no que diz respeito aos postulados do liberalismo. Laclau n&atilde;o v&ecirc; a democracia liberal parlamentar como a ideia mesma de democracia, mas, &agrave; exemplo de Chantal Mouffe (2000), um tipo muito espec&iacute;fico de articula&ccedil;&atilde;o entre duas tradi&ccedil;&otilde;es distintas: democracia no sentido de poder do povo, soberania popular e liberalismo como a defesa das liberdades individuais, dos direitos naturais, dos direitos humanos, do respeito ao princ&iacute;pio do imp&eacute;rio da lei. Seu ponto cr&iacute;tico &eacute; concernente &agrave; tentativa de sedimenta&ccedil;&atilde;o e de naturaliza&ccedil;&atilde;o das institui&ccedil;&otilde;es liberais e de sua conjun&ccedil;&atilde;o contingente com a ideia de soberania popular, propriamente democr&aacute;tica. Para Laclau, tal como vimos em Ranci&egrave;re, democracia n&atilde;o &eacute; um tipo pr&oacute;prio de regime pol&iacute;tico definido a partir de institui&ccedil;&otilde;es claramente estabelecidas que cumprem fun&ccedil;&otilde;es impessoais independentemente de posi&ccedil;&otilde;es pol&iacute;tico&#45;ideol&oacute;gicas. Nesse sentido, uma das principais cr&iacute;ticas que Laclau op&otilde;e ao liberalismo democr&aacute;tico &eacute; a sua constante tentativa de autoengessamento, como, por exemplo, na sedimenta&ccedil;&atilde;o do modelo parlamentar como se ele representasse, de fato, a verdadeira e inequ&iacute;voca express&atilde;o da vontade popular.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Feitas essas observa&ccedil;&otilde;es cr&iacute;ticas iniciais, em HSS, Laclau e Mouffe recuperam a ideia tocquevilleana da "revolu&ccedil;&atilde;o democr&aacute;tica" como uma das mais importantes contribui&ccedil;&otilde;es da democracia liberal. &Eacute; a partir, portanto, da Revolu&ccedil;&atilde;o Francesa, segundo os autores, que discursos igualit&aacute;rios e, portanto, aqueles francamente antag&ocirc;nicos ao <i>Ancien Regime</i>, passam a jogar um papel fundamental na constru&ccedil;&atilde;o de vontades coletivas (Laclau e Mouffe, 1985). A revolu&ccedil;&atilde;o democr&aacute;tica gerou o que os autores chamam de o seu "efeito subversivo", ou seja, a possibilidade de emerg&ecirc;ncia das mais diversas lutas que, ao mesmo tempo em que demonstram suas particularidades, almejam direitos pol&iacute;ticos e sociais igualit&aacute;rios. Nesse sentido, a presun&ccedil;&atilde;o da igualdade entre os diferentes &eacute; o pr&oacute;prio efeito subversivo da democracia. Deixa de fazer sentido o estabelecimento de rela&ccedil;&otilde;es sociais fundadas em hierarquias naturais. Isso quer dizer que n&atilde;o existe uma ideia transcendental de universalidade, algo que &eacute; verdadeiro e aceito para al&eacute;m de todo e qualquer contexto s&oacute;cio&#45;pol&iacute;tico. Pelo contr&aacute;rio, o universal adv&eacute;m justamente do particular e, portanto, &eacute; parcialmente ocupado por alguma particularidade que alcan&ccedil;ou uma posi&ccedil;&atilde;o estrutural hegem&ocirc;nica. A consequ&ecirc;ncia disso reside no fato de que, se toda posi&ccedil;&atilde;o ou verdade hegem&ocirc;nica &eacute; necessariamente fruto de uma particularidade que se constituiu na prec&aacute;ria condi&ccedil;&atilde;o de um discurso universal, o campo da a&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica transformadora est&aacute; sempre aberto para que toda e qualquer identidade possa apresentar suas demandas igualit&aacute;rias. A igualdade para Laclau, assim como vimos em Ranci&egrave;re, &eacute; um pressuposto da a&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica justamente possibilitada pelas condi&ccedil;&otilde;es discursivas e subversivas da revolu&ccedil;&atilde;o democr&aacute;tica.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Tendo em vista a presun&ccedil;&atilde;o de igualdade (jur&iacute;dica) entre os indiv&iacute;duos, ainda que consideremos suas diferen&ccedil;as, outra inevit&aacute;vel consequ&ecirc;ncia adv&eacute;m da revolu&ccedil;&atilde;o em quest&atilde;o. Assim, para Laclau (2001), a tradi&ccedil;&atilde;o democr&aacute;tica tem sido marcada por uma ambiguidade essencial: por um lado, a democracia &eacute; entendida como a tentativa de organizar o espa&ccedil;o pol&iacute;tico em torno da ideia da universalidade da comunidade, sem qualquer tipo de hierarquiza&ccedil;&otilde;es ou distin&ccedil;&otilde;es. Por outro lado, democracia envolve igualmente o respeito &agrave;s diferen&ccedil;as. Para o autor, os dois polos dessa ambiguidade s&atilde;o, ao mesmo tempo, incompat&iacute;veis e necess&aacute;rios. A democracia, portanto, requer "unidade, mas esta somente pode ser pensada atrav&eacute;s da diversidade. Se uma dessas duas dimens&otilde;es incompat&iacute;veis prevalecer al&eacute;m de certo ponto, a democracia torna&#45;se imposs&iacute;vel" (Laclau, 2001, p. 4). A quest&atilde;o, portanto, n&atilde;o &eacute; a supress&atilde;o de um polo em detrimento do outro, mas a sempre inst&aacute;vel tentativa de articul&aacute;&#45;los. Se a democracia n&atilde;o existe sem universalidade da comunidade e, ao mesmo tempo, sem respeito &agrave;s diferen&ccedil;as e tais princ&iacute;pios s&atilde;o entre si incompat&iacute;veis, a democracia deve necessariamente conviver com tal instabilidade, como consequ&ecirc;ncia dessa articula&ccedil;&atilde;o constitutiva que, contemporaneamente, a torna poss&iacute;vel.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O que temos em termos de democracia para o autor, desde a busca da adequa&ccedil;&atilde;o inst&aacute;vel de uma unidade a partir da diversidade, s&atilde;o condi&ccedil;&otilde;es pol&iacute;ticas para a emerg&ecirc;ncia de sujeitos democr&aacute;ticos e n&atilde;o a busca de uma descri&ccedil;&atilde;o ou do estabelecimento de preceitos normativos que mediriam se um Estado vive ou n&atilde;o em um regime democr&aacute;tico. Desse modo, democracia n&atilde;o tem <i>necessariamente</i> uma liga&ccedil;&atilde;o intr&iacute;nseca com as institui&ccedil;&otilde;es liberais; o que ocorre, de fato, &eacute; uma rela&ccedil;&atilde;o <i>contingente</i> entre tais institui&ccedil;&otilde;es e a ideia de soberania popular. Assim, para Laclau, &eacute; absolutamente poss&iacute;vel classificar como antidemocr&aacute;tica uma decis&atilde;o tomada por um parlamento de representantes eleitos pela regra das elei&ccedil;&otilde;es limpas, justas e frequentes presente no modelo elitista do s&eacute;culo XX. Essa posi&ccedil;&atilde;o do autor est&aacute; clara no trecho de uma recente entrevista por ele concedida a um jornal argentino:</font></p>     <blockquote>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">O pluralismo pode ocorrer no n&iacute;vel das bases democr&aacute;ticas de um sistema, mas esse pluralismo n&atilde;o necessariamente coincide com o pluralismo do parlamentarismo, porque um poder parlamentar pode ser baseado em formas clientel&iacute;sticas da elei&ccedil;&atilde;o de deputados e senadores. Essas formas clientel&iacute;sticas podem ser muito pouco democr&aacute;ticas. (...) n&atilde;o h&aacute; que pensar que a parlamentariza&ccedil;&atilde;o do poder significa uma tend&ecirc;ncia mais democr&aacute;tica, pode significar o oposto: o sufocamento das demandas democr&aacute;ticas atrav&eacute;s dos estratos intermedi&aacute;rios que, de uma forma corporativa, administram as institui&ccedil;&otilde;es (Laclau, 2010).</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Portanto, para Laclau, a democracia n&atilde;o &eacute; algo a ser encontrado em um local, como se ela possu&iacute;sse um <i>locus</i> espec&iacute;fico. O parlamento, nesses termos, n&atilde;o &eacute; em si democr&aacute;tico<a name="tx07"></a><a href="#nt07"><sup>7</sup></a>; somente o ser&aacute; se efetivamente estiver comprometido com discursos efetivamente populares (a no&ccedil;&atilde;o de povo, central para o desenvolvimento da ideia de democracia em Laclau, ser&aacute; em breve explorada).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O autor igualmente se distancia da ideia de que na democracia o lugar do poder converte&#45;se em um lugar vazio, tal como a cl&aacute;ssica elabora&ccedil;&atilde;o de Claude Lefort. Segundo o te&oacute;rico argentino, &eacute; equ&iacute;voco dizer que o lugar do poder est&aacute; vazio, pois ele nunca est&aacute; totalmente vazio. A quest&atilde;o da vacuidade &eacute; "um tipo de identidade, n&atilde;o uma localiza&ccedil;&atilde;o estrutural" (Laclau, 2005a, p. 210). Em outro ponto, Laclau &eacute; ainda mais claro: "&#091;A&#093; dificuldade com a an&aacute;lise que Lefort faz da democracia &eacute; que esta se concentra exclusivamente nos regimes democr&aacute;ticos liberais e n&atilde;o presta aten&ccedil;&atilde;o adequada &agrave; constru&ccedil;&atilde;o de sujeitos democr&aacute;ticos populares" (Laclau, 2005a, p. 209). Para Laclau, seguindo a ideia desenvolvida por Mouffe (2000), <i>contra</i> Lefort, a articula&ccedil;&atilde;o entre democracia (o princ&iacute;pio da soberania popular) e liberalismo (a &ecirc;nfase no respeito &agrave; lei, nas liberdades individuais e nos direitos humanos) &eacute;, como j&aacute; acima afirmamos, meramente contingente, ou seja, n&atilde;o h&aacute; qualquer empecilho a pensar a democracia fora dos marcos do liberalismo pol&iacute;tico, e a subjetividade popular torna&#45;se central para a quest&atilde;o democr&aacute;tica (Laclau, 2005a), o que n&atilde;o raras vezes &eacute; negligenciado pelo marco liberal, sobretudo quando se prefere o respeito cego e irrestrito &agrave;s leis e &agrave;s institui&ccedil;&otilde;es ao compromisso com a subjetividade (vontade) popular.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Conforme o te&oacute;rico argentino, fundamental para a democracia &#150; mais do que qualquer institui&ccedil;&atilde;o cristalizada &#150; &eacute; a constru&ccedil;&atilde;o de identidade e vontade populares. Nesse sentido, a sua no&ccedil;&atilde;o de populismo joga um papel central. Antes de propriamente adentrarmos na no&ccedil;&atilde;o de populismo do autor &#150; a qual, diga&#45;se de passagem, n&atilde;o possui qualquer sentido pejorativo &#150; torna&#45;se importante apresentar uma ressalva. Comumente o termo "populismo" apresenta forte conota&ccedil;&atilde;o negativa, seja no discurso pol&iacute;tico, seja no acad&ecirc;mico. Experi&ecirc;ncias assim classificadas s&atilde;o percebidas como formas de manipula&ccedil;&atilde;o popular levadas a efeito por l&iacute;deres demag&oacute;gicos, personalistas, carism&aacute;ticos e/ou corruptos. O populismo, mesmo sendo um termo derivado de<i> populus</i>, &eacute;, paradoxalmente, atribu&iacute;do a uma forma de pol&iacute;tica entendida como falsamente popular e verdadeiramente antipopular, como falsamente democr&aacute;tica, pois verdadeiramente antidemocr&aacute;tica. A principal acusa&ccedil;&atilde;o, assim, assenta&#45;se no fato de que o l&iacute;der populista tem como of&iacute;cio principal "enganar o povo". Por tr&aacute;s da ret&oacute;rica carism&aacute;tica &#150; que promete o "c&eacute;u na terra" aos mais humildes membros de uma comunidade, dicotomizando o espa&ccedil;o pol&iacute;tico entre os escolhidos <i>versus</i> aqueles que devem pagar pelos crimes que cometeram historicamente contra os mais pobres &#150; est&aacute;&#45;se, na verdade, encobrindo um truque, ou seja, o l&iacute;der populista engana justamente aqueles indefesos aos quais prometeu defender. Nessa l&oacute;gica pejorativa do populismo, o povo &eacute; dotado de uma passividade acr&iacute;tica, de uma total incapacidade de discernir entre o seu interesse e o interesse daquele que supostamente o engana.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Essa hegemonia negativa do sentido de populismo produz claramente dois efeitos. O primeiro deles reside numa resist&ecirc;ncia &#150; politicamente compreens&iacute;vel &#150; de pol&iacute;ticos profissionais que, se assim classificados, negam tal r&oacute;tulo. Em vez de "populistas", se autoproclamam "populares". O segundo efeito incide diretamente sobre o meio acad&ecirc;mico. <i>Grosso modo</i>, o populismo tem hegemonicamente, nesse ambiente, o mesmo sentido do discurso do senso comum da pol&iacute;tica. Tal sentido, desde j&aacute; sedimentado, negativo, pejorativo sobre o termo, impede a pr&oacute;pria compreens&atilde;o de l&oacute;gicas pol&iacute;ticas que s&atilde;o mais cotidianas, mais presentes em nossa experi&ecirc;ncia do que podemos supor.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O problema desse tipo de abordagem para o fen&ocirc;meno populista assenta&#45;se claramente na simplifica&ccedil;&atilde;o do mesmo em termos da rela&ccedil;&atilde;o entre "l&iacute;der" e "povo", como se o primeiro fosse dotado de poderes m&aacute;gicos capazes de enfeiti&ccedil;ar uma multid&atilde;o, tal como o flautista de Hamelin. Essa simplifica&ccedil;&atilde;o, que &agrave; primeira vista poderia sugerir uma explica&ccedil;&atilde;o para a rela&ccedil;&atilde;o de identifica&ccedil;&atilde;o carism&aacute;tica de uma rela&ccedil;&atilde;o populista, s&oacute; demonstra o corol&aacute;rio desse tipo de l&oacute;gica pol&iacute;tica, o que &eacute; absolutamente insatisfat&oacute;rio, como veremos a seguir. Para Laclau, o argumento da manipula&ccedil;&atilde;o da lideran&ccedil;a &eacute; incapaz de explicar a complexidade do populismo: "Este tipo de explica&ccedil;&atilde;o &eacute;, do nosso ponto de vista, in&uacute;til, j&aacute; que ainda que aceitemos o argumento referente &agrave; 'manipula&ccedil;&atilde;o', isso explicaria unicamente a inten&ccedil;&atilde;o subjetiva do l&iacute;der, mas seguir&iacute;amos sem saber por que a manipula&ccedil;&atilde;o foi exitosa" (Laclau, 2005a, p. 129).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Portanto, para compreendermos a l&oacute;gica populista, primeiramente devemos evitar a tenta&ccedil;&atilde;o das explica&ccedil;&otilde;es r&aacute;pidas e autoevidentes e partirmos do pressuposto de que estamos diante de um fen&ocirc;meno complexo cujas origens s&atilde;o bem anteriores &agrave; rela&ccedil;&atilde;o entre lideran&ccedil;a e liderados. Vejamos, a partir da teoria de Laclau sobre o populismo, os elementos que explicam essa forma de constitui&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Para o autor, populismo n&atilde;o &eacute; um tipo de regime pol&iacute;tico, tampouco possui uma ideologia definida. Populismo &eacute;, antes, uma l&oacute;gica pol&iacute;tica marcada pela constru&ccedil;&atilde;o de um discurso popular antag&ocirc;nico aos seus inimigos. Pode&#45;se dizer, portanto, que a divis&atilde;o antag&ocirc;nica entre o povo e o bloco de poder seja a caracter&iacute;stica central e definidora de um fen&ocirc;meno populista. Para al&eacute;m desse centro definidor, a an&aacute;lise de Ernesto Laclau (2005a, 2005b) introduz novidades importantes. Nesse particular, entendemos que a tentativa do autor de formalizar a l&oacute;gica de constitui&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica de tipo populista &eacute; uma das empreitadas mais interessantes recentemente levadas a efeito e que pode ser realmente muito &uacute;til para compreendermos as demandas democr&aacute;ticas contemporaneamente.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Preocupado em explicar o populismo como uma l&oacute;gica pol&iacute;tica, Laclau constr&oacute;i uma argumenta&ccedil;&atilde;o num n&iacute;vel formal, entendendo&#150;o como uma dimens&atilde;o ontol&oacute;gica. Intencionando, assim, compreend&ecirc;&#45;lo a partir da sua <i>raison d'&ecirc;tre</i>, o autor desvincula a sua formula&ccedil;&atilde;o de argumenta&ccedil;&otilde;es ideol&oacute;gicas, temporais, hist&oacute;ricas, numa palavra, &ocirc;nticas, presentes em tentativas te&oacute;ricas frustradas de compreender o fen&ocirc;meno em sua especificidade. Segundo Laclau:</font></p>     <blockquote>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">&#091;...&#093; o conceito de populismo que estou propondo &eacute; estritamente formal, j&aacute; que todas as suas caracter&iacute;sticas definidoras est&atilde;o relacionadas exclusivamente a um modo de articula&ccedil;&atilde;o espec&iacute;fico &#150; a preval&ecirc;ncia da l&oacute;gica equivalencial sobre a l&oacute;gica diferencial &#150; independentemente dos conte&uacute;dos reais que se articulam. Este &eacute; o motivo pelo qual (...) afirmei que o "populismo" &eacute; uma categoria ontol&oacute;gica e n&atilde;o &ocirc;ntica (Laclau, 2005b, p. 44).</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">A unidade m&iacute;nima que Laclau considera para a possibilidade de uma experi&ecirc;ncia populista &eacute; a <i>demanda</i>. Existem, para o autor, duas formas de compreender essa categoria. Demanda pode ser um <i>pedido</i> (uma simples solicita&ccedil;&atilde;o), ou uma <i>reivindica&ccedil;&atilde;o</i>. Na primeira forma, a demanda &eacute; t&atilde;o somente uma solicita&ccedil;&atilde;o feita diretamente aos canais institucionais formais. Assim, a falta de uma escola prim&aacute;ria num determinado bairro pode ensejar tal pedido &agrave; municipalidade. Se a escola &eacute; constru&iacute;da, o problema termina, a demanda se dissolve. O atendimento dela d&aacute;&#45;se no plano administrativo, inst&acirc;ncia em que opera a l&oacute;gica da diferen&ccedil;a, no sentido expresso por Laclau.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">No entanto, se a demanda n&atilde;o for atendida, apesar da frustra&ccedil;&atilde;o gerada, esta pode at&eacute; mesmo desaparecer, a menos que outras demandas tamb&eacute;m n&atilde;o atendidas passem a estabelecer uma articula&ccedil;&atilde;o entre si. Nesse caso, as demandas mudam o status de simples pedidos para o de reivindica&ccedil;&otilde;es. Assim, segundo Laclau (2005a), um corte antag&ocirc;nico passa a dividir negativamente o espa&ccedil;o social entre essas demandas populares articuladas contra a institucionalidade. Essa &eacute; a pr&eacute;&#45;condi&ccedil;&atilde;o para uma ruptura populista. Gera&#45;se uma identifica&ccedil;&atilde;o entre os "de baixo" <i>versus</i> o "poder". Para Laclau:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">O corol&aacute;rio da an&aacute;lise pr&eacute;via &eacute; que o surgimento de uma subjetividade popular n&atilde;o se produz sem a cria&ccedil;&atilde;o de uma fronteira interna. As equival&ecirc;ncias ocorrem somente em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; falta comum a todas e isto requer a identifica&ccedil;&atilde;o da fonte da negatividade social. Desta maneira, os discursos populares equivalenciais dividem o social em dois campos: o poder e os de baixo (Laclau, 2005b, p. 57).</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">A negatividade antag&ocirc;nica constru&iacute;da pela divis&atilde;o do espa&ccedil;o social em dois campos, a saber, "os de baixo" <i>versus</i> "o poder" &eacute;, para Laclau, a precondi&ccedil;&atilde;o para a articula&ccedil;&atilde;o de uma l&oacute;gica populista. Contudo, &eacute; preciso adicionar um elemento a mais, qual seja, o campo popular necessariamente deve constituir o seu pr&oacute;prio processo de representa&ccedil;&atilde;o. Tal processo tem lugar quando uma das demandas articuladas, num dado momento, prec&aacute;rio e contingente, passa a representar a cadeia de equival&ecirc;ncias popular &#150; que evidentemente a excede em sentidos &#150; exercendo, assim, uma tarefa hegem&ocirc;nica<a name="tx08"></a><a href="#nt08"><sup>8</sup></a>. Quanto mais extensa for a cadeia equivalencial, mais fr&aacute;geis ser&atilde;o os sentidos da(s) demanda(s) particular(es) que assume(m) o papel de representa&ccedil;&atilde;o dessa cadeia. Nesse momento, chega&#45;se a um ponto crucial para a compreens&atilde;o da l&oacute;gica populista: "A constru&ccedil;&atilde;o de uma subjetividade popular &eacute; poss&iacute;vel somente sobre a base da produ&ccedil;&atilde;o discursiva de significantes <i>tendencialmente</i> vazios<a name="tx09"></a><a href="#nt09"><sup>9</sup></a>" (Laclau, 2005b, p. 40). A import&acirc;ncia dos significantes vazios est&aacute; em justamente homogeneizar um espa&ccedil;o social extremamente heterog&ecirc;neo, considerando a articula&ccedil;&atilde;o de demandas insatisfeitas que, antes do processo articulat&oacute;rio, n&atilde;o tinham nenhuma rela&ccedil;&atilde;o entre si, pois estavam isoladas em suas particularidades. Para Laclau, "em sua express&atilde;o mais extrema, este processo chega a um ponto em que a fun&ccedil;&atilde;o homogeneizante &eacute; levada a efeito por um nome pr&oacute;prio: o nome do l&iacute;der" (Laclau, 2005b, p. 40).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Portanto, a comumente r&aacute;pida e n&atilde;o raras vezes entendida como "suficiente" explica&ccedil;&atilde;o para a ocorr&ecirc;ncia do populismo, ou seja, a que aduz que essa din&acirc;mica pol&iacute;tica se reduz &agrave; sedu&ccedil;&atilde;o carism&aacute;tica do l&iacute;der sobre os seus liderados, &eacute;, apesar de sua audi&ecirc;ncia, insatisfat&oacute;ria. O populismo, segundo Laclau, emerge de baixo para cima, a partir das demandas populares frustradas pela institucionalidade e n&atilde;o de cima para baixo, tal como sugerem explica&ccedil;&otilde;es que tomam o fen&ocirc;meno simplesmente como uma rela&ccedil;&atilde;o carism&aacute;tica e que, a partir dessa presun&ccedil;&atilde;o reducionista, aduzem todas as bem conhecidas consequ&ecirc;ncias negativas e insuficientes concernente ao fen&ocirc;meno.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O ponto fundamental da l&oacute;gica populista &eacute; o da constru&ccedil;&atilde;o de uma vontade e de uma representa&ccedil;&atilde;o populares. Isso ocorre no momento em que demandas, antes isoladas, passam a se articular entre si e conseguem alcan&ccedil;ar a condi&ccedil;&atilde;o hegem&ocirc;nica de <i>populus</i>, ou seja, quando uma parte politicamente organizada (a <i>plebs</i>) assume o papel da representa&ccedil;&atilde;o da ideia mesma de povo. Neste sentido, povo &eacute; claramente uma <i>constru&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica</i>, um processo de hegemoniza&ccedil;&atilde;o discursiva. &Eacute; fundamental que haja essa articula&ccedil;&atilde;o entre demandas isoladas (democr&aacute;ticas) a ponto de elas tornarem&#45;se demandas populares para que possamos falar em uma l&oacute;gica populista. O l&iacute;der, aqui, s&oacute; tem possibilidade de emergir se essas pr&eacute;&#45;condi&ccedil;&otilde;es forem satisfeitas. Ele &eacute; o nome, o representante de uma rela&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica que dicotomiza a comunidade em dois campos antag&ocirc;nicos: o povo contra a institucionalidade, contra o bloco de poder, nesse momento visto como antipopular. &Eacute; nesse sentido que, para Laclau, democracia n&atilde;o tem necessariamente rela&ccedil;&atilde;o com institui&ccedil;&otilde;es, com espa&ccedil;os pol&iacute;ticos cristalizados como um parlamento, por exemplo. Democracia &eacute;, antes, a constru&ccedil;&atilde;o de subjetividades populares as quais podem ou n&atilde;o estar afinadas com os marcos institucionais da democracia liberal, mas n&atilde;o ser&atilde;o tais marcos que definir&atilde;o a ideia mesma de democracia. "Sem a produ&ccedil;&atilde;o de vacuidade<a name="tx10"></a><a href="#nt10"><sup>10</sup></a> n&atilde;o h&aacute; povo, n&atilde;o h&aacute; populismo, mas tampouco h&aacute; democracia" (Laclau, 2005a, p. 213). Um pouco mais adiante:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">&#091;...&#093; a democracia s&oacute; pode fundar&#45;se na exist&ecirc;ncia de um sujeito democr&aacute;tico, cuja emerg&ecirc;ncia depende da articula&ccedil;&atilde;o vertical entre demandas equivalenciais. Um conjunto de demandas equivalenciais articuladas por um significante vazio &eacute; o que se constitui um "povo". Portanto, a possibilidade mesma da democracia depende da constitui&ccedil;&atilde;o um "povo" democr&aacute;tico (Laclau, 2005a, p. 215).</font></p> </blockquote>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">O momento populista &eacute; o momento democr&aacute;tico por excel&ecirc;ncia, visto que &eacute; quando se d&aacute; propriamente a constitui&ccedil;&atilde;o da vontade popular. S&oacute; existe democracia quando as institui&ccedil;&otilde;es n&atilde;o inclusivas s&atilde;o postas em xeque, quando o pol&iacute;tico amea&ccedil;a o social sedimentado, a regra at&eacute; ent&atilde;o hegem&ocirc;nica. O populismo &eacute;, para Laclau, a pr&oacute;pria possibilidade da democracia, no sentido da revolu&ccedil;&atilde;o democr&aacute;tica antes aludida. O discurso populista tem o efeito de um deslocamento estrutural, de uma condi&ccedil;&atilde;o amea&ccedil;adora contra a ordem institu&iacute;da. A experi&ecirc;ncia de deslocamento ocorre quando uma estrutura pol&iacute;tica torna&#45;se incapaz de processar ou de absorver os diversos pontos de antagonismos que florescem no tecido sociopol&iacute;tico. Uma estrutura deslocada &eacute; aquela que atravessa uma s&eacute;ria crise, o momento em que esta &eacute; posta radicalmente em xeque. &Eacute; o momento do real lacaniano, no sentido de ser uma experi&ecirc;ncia traum&aacute;tica de desajuste, a qual, para ser recomposta, necessita forjar novos processos de significa&ccedil;&atilde;o. Na se&ccedil;&atilde;o final deste artigo, buscaremos articular a ideia de democracia em Ranci&egrave;re e Laclau a partir da an&aacute;lise conjugada dos momentos de dissenso e de deslocamento.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Democracia como desafio &agrave; ordem: dissenso e deslocamento</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Ernesto Laclau, no desenvolvimento de sua teoria da hegemonia, caracteriza como sendo uma experi&ecirc;ncia de deslocamento o momento no qual dada estrutura discursiva encontra&#45;se confrontada com seu limite &uacute;ltimo de significa&ccedil;&atilde;o. Esse preciso momento &eacute; o ensejo da ruptura, quando se torna vis&iacute;vel a constru&ccedil;&atilde;o de um discurso que amea&ccedil;a a ordem at&eacute; ent&atilde;o estabelecida, quando ocorre a manifesta&ccedil;&atilde;o da impossibilidade de plenitude em uma estrutura frente aos seus antagonismos, os quais desafiam a sua capacidade de significa&ccedil;&atilde;o plena (Laclau, 1993). Nesse sentido, segundo o autor, uma estrutura sempre falha em sua tentativa de simbolizar o todo, ou seja, existe um limite na capacidade de sua simboliza&ccedil;&atilde;o. O deslocamento caracteriza a impossibilidade de completude de uma totalidade discursiva, ou seja, o pr&oacute;prio limite discursivo. A esse respeito, por exemplo, Laclau, em termos do sistema econ&ocirc;mico hegem&ocirc;nico, desenvolve a tese de que &eacute; justamente nas "tend&ecirc;ncias deslocantes operantes no capitalismo contempor&acirc;neo" que surgem "as novas possibilidades de interven&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica" (Laclau, 1993, p. 61). Sendo ainda mais exato, o autor completa a ideia da seguinte forma: "Nossa tese b&aacute;sica &eacute; que a possibilidade de uma democracia radicalizada est&aacute; diretamente ligada ao n&iacute;vel e extens&atilde;o dos deslocamentos estruturais operantes no capitalismo contempor&acirc;neo" (Laclau, 1993, p. 61).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O que se apresenta central nesse ponto da an&aacute;lise em que o deslocamento produz a indecidibilidade estrutural e a sua consequente possibilidade de mudan&ccedil;a, &eacute; momento da presen&ccedil;a do sujeito, ou seja, das "novas formas de subjetividade pol&iacute;tica<a name="tx11"></a><a href="#nt11"><sup>11</sup></a> que se constroem a partir das possibilidades" (Laclau, 1993, p. 61) abertas pelo deslocamento. Tal momento do sujeito permite identificar um elo, guardadas as diferen&ccedil;as te&oacute;ricas, entre as concep&ccedil;&otilde;es de Ernesto Laclau e de Jacques Ranci&egrave;re. Vejamos, portanto, as possibilidades de aproxima&ccedil;&atilde;o entre os dois projetos e suas consequ&ecirc;ncias para pensarmos na ideia de democracia segundo os autores.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Primeiramente &eacute; poss&iacute;vel identificar uma homologia em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; no&ccedil;&atilde;o de <i>deslocamento</i> de Laclau presente na teoria do <i>dissenso</i> de Ranci&egrave;re, a partir do que o autor argelino denomina de a <i>pol&iacute;tica</i>. Segundo ele, trata&#45;se de um momento caracterizado pelo conflito, ou disputa, que se estrutura em torno da <i>partilha do sens&iacute;vel</i>. Uma <i>partilha do sens&iacute;vel</i>, como vimos, &eacute; o modo como se determina no sens&iacute;vel a rela&ccedil;&atilde;o entre um conjunto comum partilhado e a divis&atilde;o de partes exclusivas (Ranci&egrave;re, 1996a, p. 8). Para Ranci&egrave;re, &eacute; por interm&eacute;dio das rela&ccedil;&otilde;es ocorridas entre pensar, ouvir, ver e fazer que se d&aacute; essa demonstra&ccedil;&atilde;o das fissuras e fraturas que acontecem na estrutura de um corpo social. Esse corpo social &eacute; identificado com concep&ccedil;&otilde;es de<i> igualdade</i> que resultam dos acordos pr&eacute;vios que raramente s&atilde;o colocados em teste. Assim, Ranci&egrave;re (2010) afirma que o conflito se d&aacute; entre uma forma determinada de distribui&ccedil;&atilde;o do sens&iacute;vel e o que acaba sendo exclu&iacute;do por essa distribui&ccedil;&atilde;o, o que n&atilde;o delimita somente um simples atrito ocorrente entre discursos ou argumentos. Como j&aacute; aludido em outro momento neste texto, segundo tal concep&ccedil;&atilde;o te&oacute;rica, s&atilde;o esses momentos de desentendimento, os quais Ranci&egrave;re denomina de <i>cenas de dissenso</i>, e que s&atilde;o respons&aacute;veis por promover e possibilitar a emancipa&ccedil;&atilde;o poss&iacute;vel por meio de comunidades de partilha, que visam alterar as concep&ccedil;&otilde;es daquele corpo social, dado como imut&aacute;vel pelo consenso at&eacute; ent&atilde;o estabelecido. A rela&ccedil;&atilde;o entre esse momento de <i>dissenso</i> e a ideia ranciereana de <i>pol&iacute;tica </i>apresenta sua imbrica&ccedil;&atilde;o necess&aacute;ria quando o autor descreve esta &uacute;ltima como a irrup&ccedil;&atilde;o de algo que abala as estruturas do consenso (o que para Laclau, segundo nossa perspectiva, &eacute; pr&oacute;ximo do deslocamento estrutural), como um elemento que regula a distribui&ccedil;&atilde;o dos lugares e fun&ccedil;&otilde;es no corpo social.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Outro elo poss&iacute;vel que se apresenta entre as teoriza&ccedil;&otilde;es &eacute; o da subjetiva&ccedil;&atilde;o que surge, indicando momentos de autonomia do sujeito, seja no deslocamento em Laclau, seja no <i>dissenso</i> tal como &eacute; expresso por Ranci&egrave;re. Enquanto, para Laclau, &eacute; no <i>deslocamento</i> que ocorre o momento do sujeito, j&aacute; que &eacute; justamente a impossibilidade de significa&ccedil;&atilde;o (a produ&ccedil;&atilde;o da totaliza&ccedil;&atilde;o de sentidos) de uma estrutura que permite o seu surgimento, em Ranci&egrave;re, esse mesmo <i>sujeito</i> se inventa no ato de criar regras &agrave; discuss&atilde;o, dando origem &agrave;s <i>cenas de dissenso</i>. Temos assim que, tanto no<i> deslocamento</i> como no <i>dissenso</i>, h&aacute; uma forma&ccedil;&atilde;o subjetiva necess&aacute;ria &agrave; hegemonia e marcada pela incompletude. Na constru&ccedil;&atilde;o laclauniana esse <i>sujeito&#45;em&#45;processo</i> caracteriza&#45;se, ent&atilde;o, por estar sempre incompleto por motivo de sua constitui&ccedil;&atilde;o formada por significativas exclus&otilde;es que n&atilde;o s&atilde;o estruturalmente est&aacute;ticas (Laclau, 1993). J&aacute; com Ranci&egrave;re, esse <i>sujeito</i> traz consigo o resultado de um processo de subjetiva&ccedil;&atilde;o, igualmente incompleto, que resulta de atos de uma inst&acirc;ncia de enuncia&ccedil;&atilde;o que n&atilde;o eram pass&iacute;veis de identifica&ccedil;&atilde;o (de uma nova representa&ccedil;&atilde;o) em um campo de experi&ecirc;ncia dado e propiciado pela pol&iacute;tica.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Tamb&eacute;m nas no&ccedil;&otilde;es de <i>pol&iacute;cia</i> e <i>pol&iacute;tica</i>, presentes na teoriza&ccedil;&atilde;o de Ranci&egrave;re, &eacute; poss&iacute;vel identificar elementos te&oacute;ricos que permitem uma aproxima&ccedil;&atilde;o com as de <i>pol&iacute;tica</i> e de o <i>pol&iacute;tico</i>, respectivamente, na obra de Laclau. Na teoria da hegemonia, entre as consequ&ecirc;ncias oriundas da exterioridade que constitui o processo de deslocamento est&aacute; o surgimento de uma nova articula&ccedil;&atilde;o necessariamente pol&iacute;tica (em outras palavras, o &ocirc;ntico somente pode ser substitu&iacute;do por outro). Da conex&atilde;o entre essa assertiva com a constata&ccedil;&atilde;o de que os sujeitos, surgidos nesse processo, constroem novas articula&ccedil;&otilde;es hegem&ocirc;nicas, resulta que tal momento de estrutura&ccedil;&atilde;o necessariamente modifica suas identidades. Para Laclau, tanto mais indeterminado ser&aacute; o resultado de uma nova constru&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica quanto mais profundo for o deslocamento estrutural. Tal momento de deslocamento, por se tratar da dimens&atilde;o que diz respeito &agrave; pr&oacute;pria sociedade e a sua forma&ccedil;&atilde;o ou, em outras palavras, ao fundamento (contingente e prec&aacute;rio) dessas rela&ccedil;&otilde;es, Laclau denomina de "o pol&iacute;tico". Essa abordagem ontol&oacute;gica do processo estruturante n&atilde;o tem a ver com a l&oacute;gica de administrar uma estrutura com suas regras. A essa l&oacute;gica comum Laclau denomina de "a pol&iacute;tica", esta ligada &agrave;s tentativas efetivas de implementa&ccedil;&atilde;o de ordens pol&iacute;ticas e sociais. A pol&iacute;tica, segundo o autor, diz respeito necessariamente &agrave; dimens&atilde;o &ocirc;ntica, mais intimamente ligada &agrave;s pr&aacute;ticas convencionais como as rela&ccedil;&otilde;es partid&aacute;rias, por exemplo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Da mesma forma, Ranci&egrave;re difere duas esferas, ou dimens&otilde;es, na rela&ccedil;&atilde;o social: a pol&iacute;cia e a pol&iacute;tica. &Agrave; pol&iacute;cia o autor argelino reserva o sentido de ordem administrativa da estrutura, regras institucionalizadas que visam manter uma ordem pr&eacute;&#45;estabelecida que engessa a sociedade, impedindo a ocorr&ecirc;ncia de momentos de democracia. J&aacute; nas raras oportunidades em que ocorre uma <i>partilha do sens&iacute;vel</i>, nos escassos momentos de <i>dissenso</i>, h&aacute; a oportunidade para a pol&iacute;tica. Essa outra dimens&atilde;o &eacute; aquela na qual existe a oportunidade aos que s&atilde;o parte de parte alguma, quando a subvers&atilde;o da l&oacute;gica policial promove a perturba&ccedil;&atilde;o por interm&eacute;dio da inscri&ccedil;&atilde;o da igualdade "de qualquer ser falante com qualquer outro ser falante" (Ranci&egrave;re, 2010, p. 45&#45;46). Essa igualdade que se manifesta apenas pelo <i>dissenso </i>apresenta&#45;se como uma perturba&ccedil;&atilde;o no sens&iacute;vel, "uma modifica&ccedil;&atilde;o singular do que &eacute; vis&iacute;vel, diz&iacute;vel, cont&aacute;vel" (Ranci&egrave;re, 1996a, p. 48). De outra maneira, a pol&iacute;tica em Ranci&egrave;re refere&#45;se &agrave; perturba&ccedil;&atilde;o da ordem, ao enfrentamento dos processos atrav&eacute;s dos quais se d&aacute; a gest&atilde;o das popula&ccedil;&otilde;es, a legitima&ccedil;&atilde;o dos poderes e sua organiza&ccedil;&atilde;o. A <i>pol&iacute;tica</i> &eacute; vista como a irrup&ccedil;&atilde;o de algo que abala as estruturas do consenso, que regula a distribui&ccedil;&atilde;o dos lugares e fun&ccedil;&otilde;es no corpo social<a name="tx12"></a><a href="#nt12"><sup>12</sup></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Isso posto, como vermos a quest&atilde;o da democracia segundo a formula&ccedil;&atilde;o de ambos os autores aqui tratados? Qual &eacute; a homologia poss&iacute;vel de ser percebida tendo em vista posi&ccedil;&otilde;es te&oacute;ricas que, ainda que possam dialogar entre si, guardam suas diferen&ccedil;as?</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Primeiramente, para ambos, democracia n&atilde;o &eacute; um regime pol&iacute;tico com institui&ccedil;&otilde;es definidas. Pelo contr&aacute;rio. Conforme os autores em quest&atilde;o, a democracia se d&aacute; exatamente no momento em que as pr&oacute;prias institui&ccedil;&otilde;es s&atilde;o postas em xeque. Nesse sentido, a decis&atilde;o de um parlamento n&atilde;o &eacute; necessariamente democr&aacute;tica, na medida em que ela pode justamente estar promovendo uma pol&iacute;tica n&atilde;o igualit&aacute;ria, mas outra condizente com os interesses de oligarquias estabelecidas. Democracia &eacute;, antes de tudo, um princ&iacute;pio de igualdade que &eacute; invocado quando uma estrutura pol&iacute;tica demonstra&#45;se incapaz de representar as vontades coletivas ou populares. Para Ranci&egrave;re, est&aacute; claro que o princ&iacute;pio igualit&aacute;rio presente na tradi&ccedil;&atilde;o democr&aacute;tica tem a for&ccedil;a de p&ocirc;r em suspenso qualquer ordem supostamente democr&aacute;tica. Nesse particular, n&atilde;o h&aacute; um modelo democr&aacute;tico definido, mas uma conting&ecirc;ncia pol&iacute;tica que, se chamada democr&aacute;tica, estar&aacute; sempre tendente a ser contestada. Para o autor, nenhum modelo pol&iacute;tico transcende sua conting&ecirc;ncia, conforme estabelecido nesta passagem:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">Pois o fundamento da pol&iacute;tica, se n&atilde;o &eacute; a natureza, n&atilde;o &eacute; tampouco conven&ccedil;&atilde;o: &eacute; aus&ecirc;ncia de fundamento, &eacute; a pura conting&ecirc;ncia de toda ordem social. H&aacute; pol&iacute;tica simplesmente porque nenhuma ordem social est&aacute; fundada na natureza, porque nenhuma lei divina ordena as sociedades humanas. &#091;...&#093; Nosso mundo gira "em sentido contr&aacute;rio" e quem quiser curar a pol&iacute;tica de seus males ter&aacute; apenas uma solu&ccedil;&atilde;o: a mentira que inventa uma natureza social para dar &agrave; comunidade uma arkh&eacute; (Ranci&egrave;re, 1996a, p. 30&#45;31).</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">As conclus&otilde;es de Laclau sobre a possibilidade da democracia, ainda que fundadas num modelo populista de constitui&ccedil;&atilde;o, n&atilde;o est&atilde;o distantes daquelas expressas por Ranci&egrave;re. Para o te&oacute;rico argentino, nunca devemos remeter o termo democracia como equivalente de um regime pol&iacute;tico onticamente estabelecido. Democracia &eacute;, a exemplo de Ranci&egrave;re, um princ&iacute;pio antes de um modelo/regime. Apesar da distin&ccedil;&atilde;o presente aqui entre as concep&ccedil;&otilde;es de democracia para ambos &#150; j&aacute; que, para Ranci&egrave;re, democracia presume igualdade e para Laclau a inst&aacute;vel articula&ccedil;&atilde;o entre universalismo e particularismo &#150;, necessariamente elas representam a insurg&ecirc;ncia de uma parte da sociedade contra ordens pol&iacute;ticas estabelecidas. Em Ranci&egrave;re, insurgem&#45;se, em nome da igualdade democr&aacute;tica, os sem parte, ou seja, aqueles que ficaram de fora da <i>partilha do sens&iacute;vel</i>. Para Laclau, a democracia &eacute; uma constru&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica de forma populista em que uma parte da comunidade (a plebs) torna&#45;se contingentemente capaz, antagonizando&#45;se com o discurso do poder, de alcan&ccedil;ar a condi&ccedil;&atilde;o de <i>populus</i>, ou seja, aquele que legitimamente fala em nome da democracia, da soberania popular.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O momento da democracia, com o aparecimento de sujeitos pol&iacute;ticos que se insurgem contra o sistema estabelecido, pode tamb&eacute;m ser percebido como um espa&ccedil;o de liberdade. Ela tem lugar, primeiramente, quando a estrutura &eacute; deslocada (como aduz Laclau) ou enfrenta uma situa&ccedil;&atilde;o de dissenso pr&oacute;pria da pol&iacute;tica (como sugere Ranci&egrave;re). &Eacute; nessa fratura que experimenta a estrutura (a ordem) que novas possibilidades s&atilde;o abertas para redesenhar o que estava estabelecido. &Eacute; nesta brecha que os sujeitos t&ecirc;m possibilidades de apresentar o novo, que o processo criativo tem lugar. Na estrutura, s&oacute; h&aacute; liberdade em sua desestabiliza&ccedil;&atilde;o. &Eacute; nessa hora, e somente nessa hora, que faz sentido falarmos verdadeiramente em democracia como a subvers&atilde;o da ordem estabelecida por um sujeito pol&iacute;tico que visa a sua inser&ccedil;&atilde;o na comunidade, que visa fazer com que a sua voz, at&eacute; ent&atilde;o inaud&iacute;vel, passe enfim a ser ouvida.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Democracia, como sustentam os autores, n&atilde;o &eacute; um regime pol&iacute;tico estabelecido, mas o seu contr&aacute;rio. Os regimes conformam&#45;se, envelhecem e excluem. Transformam os seus v&iacute;cios, ressignificando&#45;os como virtudes. A democracia, por outro lado, tem o potencial de denunci&aacute;&#45;los, de deslegitimar o consenso e, literalmente, negar aquilo que parecia t&atilde;o &oacute;bvio e natural h&aacute; t&atilde;o pouco tempo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O liberalismo democr&aacute;tico e o capitalismo a ele associado seduzem parte de seus cidad&atilde;os, "com conforto e luxo, sabendo com que facilidade se inoculam os h&aacute;bitos do luxo e com que dificuldade se renuncia posteriormente a eles quando o luxo vai se transformando pouco a pouco em necessidade", citando livremente Dostoi&eacute;vski. Mas n&atilde;o a todos. H&aacute; aqueles que preferem o n&atilde;o confort&aacute;vel e tortuoso caminho da liberdade, da promessa da democracia.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Refer&ecirc;ncias</b></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">DAHL, Robert (1997).<i> Poliarquia: participa&ccedil;&atilde;o e oposi&ccedil;&atilde;o</i>. S&atilde;o Paulo: EdUSP.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000122&pid=S0103-3352201400010000500001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">DOSTOI&Eacute;VSKI, Fi&oacute;dor (2002). <i>O idiota</i>. S&atilde;o Paulo: Editora 34.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000124&pid=S0103-3352201400010000500002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">LACLAU, Ernesto (1993). <i>Nuevas reflexiones sobre la revoluci&oacute;n de nuestro tiempo</i>. Buenos Aires: Nueva Vision.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000126&pid=S0103-3352201400010000500003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">________ (2001). "Democracy and the question of power". <i>Constellations</i>, v. 8, n. 1, p. 3&#45;14.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000128&pid=S0103-3352201400010000500004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">________ (2005a). <i>La raz&oacute;n populista</i>. Buenos Aires: Fondo de Cultura Econ&oacute;mica.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000130&pid=S0103-3352201400010000500005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">________ (2005b). "Populism: what's in a name?", em PANIZZA, Francisco (ed.).<i> Populism and the mirror of democracy</i>. London: Verso.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000132&pid=S0103-3352201400010000500006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">________ (2010). "Vamos a una polarizaci&oacute;n institucional".<i> P&aacute;gina </i>12, 17 de maio. Dispon&iacute;vel em: <a href="http://www.pagina12.com.ar/diario/elpais/1&#45;145804&#45;2010&#45;05&#45;17.html" target="_blank">http://www.pagina12.com.ar/diario/elpais/1&#45;145804&#45;2010&#45;05&#45;17.html</a>. Acesso em: 13 set. 2013.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000134&pid=S0103-3352201400010000500007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">________ (2011). <i>Emancipa&ccedil;&atilde;o e diferen&ccedil;a</i>. Rio de Janeiro: EdUERJ.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000136&pid=S0103-3352201400010000500008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">LACLAU, Ernesto &amp; MOUFFE, Chantal (1985). <i>Hegemony &amp; socialist strategy: towards a radical democratic politics</i>. London: Verso.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000138&pid=S0103-3352201400010000500009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">________ (2001). "Preface to the second edition", em <i>Hegemony &amp; socialist strategy: towards a radical democratic politics</i>. London: Verso.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000140&pid=S0103-3352201400010000500010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">MARCHART, Oliver (2007). <i>Post&#45;foundational political thought: political difference in Nancy, Lefort, Badiou and Laclau</i>. Edinburgh: Edinburgh University Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000142&pid=S0103-3352201400010000500011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">MOUFFE, Chantal (2000). <i>The democratic paradox</i>. London: Verso.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000144&pid=S0103-3352201400010000500012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">RANCI&Egrave;RE, Jacques (1995). "Os riscos da raz&atilde;o". Entrevista.<i> Folha de S&atilde;o Paulo, 10 de setembro</i>. Dispon&iacute;vel em: <a href="http://almanaque.folha.uol.com.br/entrevista_filosofia_jacques_ranciere.htm" target="_blank">http://almanaque.folha.uol.com.br/entrevista_filosofia_jacques_ranciere.htm</a>. Acesso em: 13 set. 2013.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000146&pid=S0103-3352201400010000500013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">________ (1996).<i> O desentendimento</i>. S&atilde;o Paulo: Editora 34.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000148&pid=S0103-3352201400010000500014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">________ (1996b). <i>O mestre ignorante: cinco li&ccedil;&otilde;es sobre a emancipa&ccedil;&atilde;o intelectual</i>. Belo Horizonte: Aut&ecirc;ntica.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000150&pid=S0103-3352201400010000500015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">________ (2004). <i>El odio a la democracia</i>. Buenos Aires: Amorrotu.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000152&pid=S0103-3352201400010000500016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">________ (2005). <i>A partilha do sens&iacute;vel. Est&eacute;tica e pol&iacute;tica</i>. S&atilde;o Paulo: Editora 34.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000154&pid=S0103-3352201400010000500017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">________ (2005b). <i>Pol&iacute;tica da arte</i>. S&atilde;o Paulo: SESC.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000156&pid=S0103-3352201400010000500018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">________ (2010). <i>El desacuerdo: pol&iacute;tica y filosof&iacute;a</i>. Buenos Aires: Nueva Vis&iacute;on.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000158&pid=S0103-3352201400010000500019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">________ (2012). "Entrevista com Jacques Ranci&egrave;re sobre os movimentos de ocupa&ccedil;&atilde;o e a democracia". <i>Revista Forum</i>, 17 de janeiro. Dispon&iacute;vel em: <a href="http://revistaforum.com.br/blog/2012/01/entrevista&#45;com&#45;jacques&#45;ranciere&#45;sobre&#45;os&#45;movimentos&#45;de&#45;ocupacao&#45;e&#45;a&#45;democracia/" target="_blank">http://revistaforum.com.br/blog/2012/01/entrevista&#45;com&#45;jacques&#45;ranciere&#45;sobre&#45;os&#45;movimentos&#45;de&#45;ocupacao&#45;e&#45;a&#45;democracia/</a>. Acesso em: 13 set. 2013.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000160&pid=S0103-3352201400010000500020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">ROUSSEAU, Jean&#45;Jacques (1978). <i>Do contrato social</i>. Cole&ccedil;&atilde;o Os Pensadores. S&atilde;o Paulo: Abril Cultural.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000162&pid=S0103-3352201400010000500021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">SCHMITT, Carl (1996). <i>A crise da democracia parlamentar</i>. S&atilde;o Paulo: Scritta.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000164&pid=S0103-3352201400010000500022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">&#381;I&#381;EK, Slavoj (2002). <i>Qui&eacute;n dijjo totalitarismo? Cinco intervenciones sobre el (mal)uso de una noci&oacute;n</i>. Valencia: Pre&#45;textos.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000166&pid=S0103-3352201400010000500023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">________ (2007). <i>El espinoso Sujeto: el centro ausente de la ontolog&iacute;a pol&iacute;tica</i>. Buenos Aires: Paid&oacute;s.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000168&pid=S0103-3352201400010000500024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">Recebido em 14 de setembro de 2013.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   Aprovado em 19 de novembro de 2013.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt01"></a><a href="#tx01">1</a> Estamos fazendo refer&ecirc;ncia ao romance <i>O idiota</i> (Dostoi&eacute;vski, 2002).    <br>   <a name="nt02"></a><a href="#tx02">2</a> Estamos considerando que toda ordem funciona como um sistema autorreferente que tem por princ&iacute;pio manter&#45;se (conservar&#45;se) como tal. &Eacute; por essa raz&atilde;o que os termos "conformismo", "conservador"  e at&eacute; mesmo "ordem" s&atilde;o aqui tratados como sin&ocirc;nimos e como marcas da in&eacute;rcia de todo sistema social. N&atilde;o h&aacute; qualquer tom pejorativo na afirma&ccedil;&atilde;o de que um sistema &eacute; conservador: &eacute; simplesmente afirmar uma obviedade, uma tautologia.    <br>   <a name="nt03"></a><a href="#tx03">3</a> Neste texto, consideraremos os termos "democracia liberal" e "democracia representativa" como sin&ocirc;nimos. T&ecirc;m o mesmo sentido de poliarquia, termo bastante conhecido, cunhado por Robert Dahl (1997).    <br>   <a name="nt04"></a><a href="#tx04">4</a> Cr&iacute;tica semelhante j&aacute; foi realizada por Carl Schmitt em algumas oportunidades, como no pref&aacute;cio da segunda edi&ccedil;&atilde;o de<i> A crise da democracia parlamentar</i>, escrito em 1926: "Mas o que &eacute; pior, e desfaz qualquer esperan&ccedil;a, &eacute; que em algumas na&ccedil;&otilde;es o sistema parlamentar conseguiu transformar todas as quest&otilde;es p&uacute;blicas em objeto de cobi&ccedil;a e de compromisso dos partidos e dos agregados, e a pol&iacute;tica, longe de ser uma ocupa&ccedil;&atilde;o de uma elite, passou a ser a desprez&iacute;vel negociata de uma desprez&iacute;vel classe de gente" (Schmitt, 1996, p. 6).    <br>   <a name="nt05"></a><a href="#tx05">5</a> Essa constru&ccedil;&atilde;o te&oacute;rica acerca do tema pol&iacute;tica &#150; com as l&oacute;gicas de conflito que originaram nessa teoria as categorias de <i>arquepol&iacute;tica</i> (intentos comunit&aacute;rios no sentido de um fechamento de um espa&ccedil;o estruturado tradicional homog&ecirc;neo e org&acirc;nico, sem espa&ccedil;o para o dissenso), <i>parapol&iacute;tica</i> (a l&oacute;gica policial onde o conflito &eacute; aceito e acaba por ser reformulado por uma disputa por representa&ccedil;&atilde;o entre os que tem seu lugar reconhecido) e <i>metapol&iacute;tica </i>(a afirma&ccedil;&atilde;o do conflito pol&iacute;tico sem limites, a transforma&ccedil;&atilde;o da "administra&ccedil;&atilde;o do povo" em uma ordem coletiva de vontades, transparente e racional para si mesma) como renegocia&ccedil;&otilde;es do momento pol&iacute;tico &#45; &eacute; um dos motivos que permitem identificar no pensamento de Ranci&egrave;re elementos de aproxima&ccedil;&atilde;o com convic&ccedil;&otilde;es libert&aacute;rias e antiautorit&aacute;rias.    <br>   <a name="nt06"></a><a href="#tx06">6</a> De fato, o p&oacute;s&#45;estruturalismo presente na teoria do discurso de Laclau e Mouffe &eacute; inspirado na tradi&ccedil;&atilde;o filos&oacute;fica heideggeriana p&oacute;s&#45;fundacional. Por p&oacute;s&#45;fundacionalismo n&atilde;o se deve entender a aus&ecirc;ncia de fundamento, tal como correntes anti&#45;fundacionalistas sup&otilde;em. O p&oacute;s&#45;fundacionalismo admite a exist&ecirc;ncia de fundamentos, mas nunca como fundamentos &uacute;ltimos, geradores de verdades definitivas. Para uma discuss&atilde;o mais aprofundada acerca da tradi&ccedil;&atilde;o p&oacute;s&#45;fundacional, veja&#45;se o trabalho de Marchart (2007).    <br>   <a name="nt07"></a><a href="#tx07">7</a> Nesse ponto, podemos fazer uma compara&ccedil;&atilde;o entre a rela&ccedil;&atilde;o tensa da democracia com a institui&ccedil;&atilde;o parlamentar, tal como sugere Laclau, com semelhante proposi&ccedil;&atilde;o j&aacute; estabelecida por Carl Schmitt quando este &uacute;ltimo afirma: "Pode existir uma democracia sem aquilo que chamamos de sistema parlamentar moderno, e pode existir um sistema parlamentar sem democracia" (Schmitt, 1996, p. 32).    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a name="nt08"></a><a href="#tx08">8</a> Laclau exemplifica este processo de representa&ccedil;&atilde;o a partir da experi&ecirc;ncia polonesa do movimento Solidariedade na d&eacute;cada de 1980: "&#091;A&#093;s demandas do Solidariedade, por exemplo, come&ccedil;aram sendo as demandas de um grupo particular de trabalhadores em Gdansk, mas como foram formuladas em uma sociedade oprimida, onde muitas demandas sociais permaneciam insatisfeitas, se converteram nos significantes do conjunto do campo popular em um novo discurso dicot&ocirc;mico" (Laclau, 2005b, p. 39).    <br>   <a name="nt09"></a><a href="#tx09">9</a> Para mais detalhes acerca da no&ccedil;&atilde;o de significantes vazios, veja Laclau (2011).    <br>   <a name="nt10"></a><a href="#tx10">10</a> Vacuidade no sentido de que todo discurso populista &eacute; o resultado da ocorr&ecirc;ncia de muitos significantes vazios, ou seja, sentidos que exercem uma fun&ccedil;&atilde;o hegem&ocirc;nica que, por defini&ccedil;&atilde;o, devem ser vazios, amplos, capazes de articular m&uacute;ltiplas demandas populares que antes estavam dispersas. O discurso populista promete a plenitude da comunidade, a sua reconcilia&ccedil;&atilde;o.    <br>   <a name="nt11"></a><a href="#tx11">11</a> Surgidas no deslocamento estrutural mas n&atilde;o determinadas pelas estruturas deslocadas (Laclau, 1993).    <br>   <a name="nt12"></a><a href="#tx12">12</a> Temos assim, tanto em Laclau como em Ranci&egrave;re, concep&ccedil;&otilde;es que consistem basicamente em diferenciar a l&oacute;gica de administrar uma estrutura com suas regras (<i>pol&iacute;cia/a pol&iacute;tica</i>) e a de subverter esta l&oacute;gica em momentos de ruptura e mudan&ccedil;a estrutural (<i>pol&iacute;tica/o pol&iacute;tico</i>) (Ranci&egrave;re, 1996a; Laclau, 1993). Por&eacute;m, para os objetivos aqui pretendidos, esta an&aacute;lise n&atilde;o se estender&aacute; al&eacute;m da constata&ccedil;&atilde;o dessa aproxima&ccedil;&atilde;o te&oacute;rica, visto que o nosso objetivo &eacute; produzir a cr&iacute;tica desses autores em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; democracia.</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DAHL]]></surname>
<given-names><![CDATA[Robert]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Poliarquia: participação e oposição]]></source>
<year>1997</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[EdUSP]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DOSTOIÉVSKI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Fiódor]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O idiota]]></source>
<year>2002</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora 34]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LACLAU]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ernesto]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Nuevas reflexiones sobre la revolución de nuestro tiempo]]></source>
<year>1993</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Nueva Vision]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LACLAU]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ernesto]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Democracy and the question of power]]></article-title>
<source><![CDATA[Constellations]]></source>
<year></year>
<volume>8</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>3-14</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LACLAU]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ernesto]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La razón populista]]></source>
<year>2005</year>
<month>a</month>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Fondo de Cultura Económica]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LACLAU]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ernesto]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Populism: what's in a name?]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[PANIZZA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Francisco]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Populism and the mirror of democracy]]></source>
<year></year>
<publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Verso]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LACLAU]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ernesto]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Vamos a una polarización institucional]]></source>
<year>2010</year>
<publisher-name><![CDATA[Página 12]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LACLAU]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ernesto]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Emancipação e diferença]]></source>
<year>2011</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[EdUERJ]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LACLAU]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ernesto]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MOUFFE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Chantal]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Hegemony & socialist strategy: towards a radical democratic politics]]></source>
<year>1985</year>
<publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Verso]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LACLAU]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ernesto]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Preface to the second edition]]></article-title>
<source><![CDATA[Hegemony & socialist strategy: towards a radical democratic politics]]></source>
<year></year>
<publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Verso]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MARCHART]]></surname>
<given-names><![CDATA[Oliver]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Post-foundational political thought: political difference in Nancy, Lefort, Badiou and Laclau]]></source>
<year>2007</year>
<publisher-loc><![CDATA[Edinburgh ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Edinburgh University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MOUFFE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Chantal]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The democratic paradox]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Verso]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RANCIÈRE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jacques]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Os riscos da razão". Entrevista]]></article-title>
<source><![CDATA[Folha de São Paulo]]></source>
<year>10 d</year>
<month>e </month>
<day>se</day>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RANCIÈRE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jacques]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O desentendimento]]></source>
<year>1996</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora 34]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RANCIÈRE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jacques]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O mestre ignorante: cinco lições sobre a emancipação intelectual]]></source>
<year>1996</year>
<month>b</month>
<publisher-loc><![CDATA[Belo Horizonte ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Autêntica]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RANCIÈRE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jacques]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[El odio a la democracia]]></source>
<year>2004</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Amorrotu]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RANCIÈRE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jacques]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A partilha do sensível. Estética e política]]></source>
<year>2005</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora 34]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RANCIÈRE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jacques]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Política da arte]]></source>
<year>2005</year>
<month>b</month>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[SESC]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RANCIÈRE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jacques]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[El desacuerdo: política y filosofía]]></source>
<year>2010</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Nueva Visíon]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RANCIÈRE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jacques]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Entrevista com Jacques Rancière sobre os movimentos de ocupação e a democracia]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Forum]]></source>
<year>17 d</year>
<month>e </month>
<day>ja</day>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ROUSSEAU]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jean-Jacques]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Do contrato social]]></source>
<year>1978</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Abril Cultural]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SCHMITT]]></surname>
<given-names><![CDATA[Carl]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A crise da democracia parlamentar]]></source>
<year>1996</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Scritta]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[IEK]]></surname>
<given-names><![CDATA[Slavoj]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Quién dijjo totalitarismo? Cinco intervenciones sobre el (mal)uso de una noción]]></source>
<year>2002</year>
<publisher-loc><![CDATA[Valencia ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Pre-textos]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[IEK]]></surname>
<given-names><![CDATA[Slavoj]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[El espinoso Sujeto: el centro ausente de la ontología política]]></source>
<year>2007</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Paidós]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
