<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0104-6276</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Opinião Pública]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Opin. Publica]]></abbrev-journal-title>
<issn>0104-6276</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[ Centro de Estudos de Opinião Pública da Universidade Estadual de Campinas]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0104-62762010000100009</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0104-62762010000100009</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Política de defesa no Brasil: considerações do ponto de vista das políticas públicas]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Almeida]]></surname>
<given-names><![CDATA[Carlos Wellington de]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade de la Empresa Programa de Doutorado em Administração ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>06</month>
<year>2010</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>06</month>
<year>2010</year>
</pub-date>
<volume>16</volume>
<numero>1</numero>
<fpage>220</fpage>
<lpage>250</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-62762010000100009&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0104-62762010000100009&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0104-62762010000100009&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[Resumo: Este artigo analisa a política de defesa do Brasil como uma política pública. Como metodologia, fez-se um benchmarking de conceitos e foram tratadas as informações obtidas de forma qualitativa, transpondo, da literatura das políticas públicas, os conhecimentos necessários à compreensão da defesa nacional como bem público provido pelo Estado. A ideia de integração de diferentes áreas do conhecimento domina a pesquisa e se vê refletida, também, nas conclusões relativas à necessidade de integração de diferentes setores da sociedade. Conclui-se que a busca e o entendimento da política de defesa como bem público requerem superar visões preconcebidas e analisar a defesa nacional com ferramentas das políticas públicas.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[Abstract: This article analyzes defense policy in Brazil as a public policy. Methodologically, a benchmarking of concepts was made and the information obtained was treated in a qualitative manner. Information and data needed to understanding national defense as a public good to be provided by the state were prospected from public policy bibliography. The notion of integrating different knowledge areas is present in the whole research permanently as well in the conclusions related to the need of integrating diverse branchs of the society. The search for and the understanding of defense policy public as a public good demand to overcome biased concepts and to analyze defense with the use of public policy tools.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[políticas públicas]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[defesa]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[forças armadas]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[eficiência]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[transparência]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[public policy]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[defense]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[armed forces]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[efficiency]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[transparency]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p><font face="Verdana" size="4"><b>Política de defesa no Brasil: considerações    do ponto de vista das políticas públicas</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="2"><b>Carlos Wellington de Almeida</b></font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Programa de Doutorado em Administração, Universidade    de la Empresa - UDE, Montevidéo, Uruguai, <a href="mailto:carlosla@tcu.gov.br">carlosla@tcu.gov.br</a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font face="Verdana" size="2"><b>Resumo: </b>Este artigo analisa a política    de defesa do Brasil como uma política pública. Como metodologia, fez-se um <i>benchmarking</i>    de conceitos e foram tratadas as informações obtidas de forma qualitativa, transpondo,    da literatura das políticas públicas, os conhecimentos necessários à compreensão    da defesa nacional como bem público provido pelo Estado. A ideia de integração    de diferentes áreas do conhecimento domina a pesquisa e se vê refletida, também,    nas conclusões relativas à necessidade de integração de diferentes setores da    sociedade. Conclui-se que a busca e o entendimento da política de defesa como    bem público requerem superar visões preconcebidas e analisar a defesa nacional    com ferramentas das políticas públicas.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2"><b>Palavras-chave:</b> políticas públicas; defesa;    forças armadas; eficiência; transparência</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font face="Verdana" size="2"><b>Abstract:</b> This article analyzes defense    policy in Brazil as a public policy. Methodologically, a benchmarking of concepts    was made and the information obtained was treated in a qualitative manner. Information    and data needed to understanding national defense as a public good to be provided    by the state were prospected from public policy bibliography. The notion of    integrating different knowledge areas is present in the whole research permanently    as well in the conclusions related to the need of integrating diverse branchs    of the society. The search for and the understanding of defense policy public    as a public good demand to overcome biased concepts and to analyze defense with    the use of public policy tools.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2"><b>Key words:</b> public policy; defense; armed    forces; efficiency; transparency</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="3"><b>Introdução</b></font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">A defesa nacional deve ser entendida como um    bem público provido à sociedade por meio de políticas públicas. O conceito weberiano    de Estado, da comunidade que reivindica para si, com êxito, o monopólio da violência    legítima (WEBER, 2003), tem sofrido sucessivas alterações. Novas ideias surgem    constantemente e o conceito de Estado se mostra em franca e permanente evolução,    bem como as ideias que lhes são associadas. A simples necessidade de violência    legítima não mais a justifica, e os instrumentos de força devem prover à sociedade,    de forma eficiente, eficaz e transparente, os bens e serviços esperados.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">A literatura disponível acerca da análise de    políticas públicas é, muitas vezes e com razão, criticada por seu caráter excessivamente    positivista e tecnocrático. A realidade mostra que as políticas públicas costumam    ser o resultado de intensa interação entre atores políticos e não a imposição    de fórmulas e cálculos para cada problema (RUA, 1998; REZENDE, 2005; BID, 2006).    O próprio "pai" do conceito de <i>policy science</i> (a ciência das políticas    públicas) Harold Lasswell, propõe uma abordagem que transcende o positivismo    tecnocrático e sustenta a orientação contextual da análise:</font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana" size="2"><i>"Lasswell enfatizava a importância da orientação      contextual dos analistas de políticas, tanto individual quanto coletivamente      (...) considerava tal orientação contextual indispensável à condução do questionamento      racional, e defendia o uso da análise configurativa-contextual no desenvolvimento      de uma profissão das políticas públicas" (TORGERSON, 1985, p. 242)<a name="_ftnref1"></a><a href="#_ftn1"><sup>1</sup></a>.</i></font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana" size="2"> Nada obstante, Celina Souza (2003, p. 15) destaca    "o crescimento da área de políticas públicas na pesquisa acadêmica que se realiza    atualmente no Brasil". Este artigo analisa a política de defesa do Brasil como    bem público a ser provido pelo Estado. Apresenta, ainda considerações acerca    da inserção da <i>Política de Defesa Nacional</i> (BRASIL, 2005) e da <i>Estratégia    Nacional de Defesa</i> (BRASIL, 2008) no contexto das políticas públicas.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="3"><b>Política pública de defesa como resposta a    problemas específicos</b></font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">O entendimento da política de defesa passa pela    definição de políticas públicas (<i>public policies</i>). Celina Souza (2006,    p. 26) as define como "o campo do conhecimento que busca, ao mesmo tempo, "colocar    o governo em ação" e/ou analisar essa ação". Outra definição é a de que políticas    públicas são os produtos da política, isto é "decisões e ações relativas à alocação    imperativa de valores" (RUA, 1998, p. 1). Ou, ainda, no que se refere à resposta    concreta aos problemas:</font></p>     <blockquote>       <p><font face="Verdana" size="2"><i>"A dimensão material policy refere-se aos      conteúdos concretos, isto é, à configuração dos programas políticos, aos problemas      técnicos e ao conteúdo material das decisões políticas"  (FREY, 2000, p. 85).</i></font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana" size="2">A política de defesa (<i>defense policy</i>)    trata de com problemas específicos, insuscetíveis de transferência à iniciativa    privada ou a qualquer outro campo da gestão governamental, e procura implementar    soluções para esses problemas. Questões como a resposta a agressões externas    não podem ser objeto da atuação das áreas da saúde ou da educação. Muitas vezes,    as forças armadas, principal <i>instrumento </i>da defesa, estão engajadas em    ações típicas das outras áreas governamentais, como é o caso do Correio Aéreo    Nacional (CAN), realizado pelas aeronaves da Força Aérea Brasileira (FAB), ou    da assistência às populações ribeirinhas da Amazônia, pelos navios-hospital    da Marinha do Brasil. Isso decorre da natural ociosidade das forças em tempos    de paz, mas é certo que o seu objeto específico, o uso das armas como <i>instrumento</i>    da política, não se amolda à ação dos demais setores do governo.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Um esforço de enquadramento da defesa nacional    nesse contexto foi feito com a publicação dos elementos <i>Política de Defesa    Nacional </i>(BRASIL, 2005) e da <i>Estratégia Nacional de Defesa</i> (BRASIL,    2008), que constituem o eixo normativo básico da defesa nacional no Brasil.    O primeiro é, em essência, a continuação da anterior <i>Política de Defesa Nacional    </i>(BRASIL, 1996), publicada durante o governo Fernando Henrique Cardoso, e    constitui o documento vinculante de maior hierarquia da defesa nacional. Já    o segundo, a <i>Estratégia</i>, verdadeira inovação trazida durante o governo    Luiz Inácio Lula da Silva, representa um desdobramento essencial da <i>Política</i>,    voltado para a implementação de ações concretas no campo da defesa.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="3"><b>Aspectos político, jurídico e econômico da    política de defesa</b></font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Como as    demais políticas públicas, a de defesa também pode ser entendida sob a forma    dos conceitos político, jurídico e econômico. A política de defesa precisa ser    entendida sob o prisma dos diferentes campos de conhecimento e das distintas    realidades sociais, pois do contrário, pode ser transformada em um emaranhado    de ações governamentais incompreensíveis para o cidadão e incapaz de obter o    necessário suporte político-administrativo.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">O conceito político de políticas públicas tem    como engrenagem central a ideia de que determinados resultados desejados pela    política somente têm chance de ocorrer quando contam com a força coercitiva    do Estado. São chamadas "públicas" por terem origem e amparo no Poder Público    e não são, de forma alguma, privadas, não se sujeitam às características do    mercado. Como relembra Rua:</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<blockquote>       <p><font face="Verdana" size="2"><i>"As políticas públicas são 'públicas' -      e não privadas ou apenas coletivas. A sua dimensão 'pública' é dada não pelo      tamanho do agregado social sobre o qual incidem, mas pelo seu caráter 'imperativo'.      Isto significa que uma das suas características centrais é o fato de que são      decisões e ações revestidas da autoridade soberana do poder público (RUA,      1998, p. 2)."</i> </font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana" size="2">A política de defesa, sob esse ponto de vista,    constitui política pública porque sua realização somente é possível com a intervenção    da força estatal, da qual, reciprocamente, constitui um dos principais instrumentos.    A defesa é uma atividade típica do Estado, indelegável para o setor privado    e, até, para outro setor do próprio Estado. É possível bem conceber unidades    das forças armadas desempenhando ações típicas das áreas da saúde ou da educação,    o que ocorre frequentemente; contudo, ver os servidores dos Ministérios da Saúde    e da Educação com equipamentos de combate em uma operação de guerra já seria    incomun.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Ainda do ponto de vista político, a defesa nacional    deve constituir uma política de Estado e não uma política de governo. Deve haver    um arranjo político subjacente à estrutura de defesa nacional, que, ao reunir    militares e civis, partidos políticos e sociedade, permita sua condução acima    das simples rivalidades. Possibilitando participação ativa na definição de prioridades,    alocação de recursos e elaboração do orçamento. </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Já o conceito jurídico nasce do aspecto político,    mas dele se diferencia na essência da definição. Segundo essa ótica, uma política    é pública define-se na estrutura constitucional-legal. É o caso da defesa, presente    na estrutura constitucional do Brasil como responsabilidade do Estado. O que    resta definir, do ponto de vista jurídico, é o alcance que devem ou podem ter    as ações de defesa nacional, para que o uso da força estatal não viole direitos    e garantias. O aparato militar, relembra-se, constitui <i>instrumento da defesa    </i>e existe para servir à sociedade, não o contrário<a href="#_ftn2" name="_ftnref2" title=""><sup>2</sup></a>. </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Finalmente, tem-se o conceito econômico de políticas    públicas. Este deriva da noção de bem público prevista na moderna teoria econômica,    que inclui as noções de <i>não-rivalidade </i>e <i>não-exclusividade</i>. Por    <i>bem não-rival</i> entende-se aquele que consumido, utilizado ou demandado    por alguém, não impede ou reduz a disponibilidade para outros. <i>Bem não-exclusivo    </i>é aquele cujo proveito ou uso não pode ser individualmente impedido pelo    provedor. Políticas públicas seriam aquelas destinadas a prover à sociedade    bens e serviços <i>não-rivais </i>e <i>não-exclusivos</i>. A defesa nacional    configura um bem (ou serviço) público, ou seja, o fato de um cidadão "usufruir"    da defesa não significa que outro cidadão não possa fazer o mesmo (<i>bem não-rival</i>)    e, também, o Estado não é capaz de impedir um ou outro cidadão de usufruir do    mesmo bem (<i>bem não-exclusivo</i>) (SANDLER; HARTLEY, 1995; MANKIW, 2006).    </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">A noção do consumidor oportunista (do inglês    <i>free-rider</i>), adjacente ao conceito econômico do bem público, quer dizer    que é possível que um cidadão que "não pague" pelo bem ou serviço provido via    políticas públicas (sonegador de impostos, por exemplo) dele usufrua na mesma    intensidade que aquele que "pague" normalmente por ela (contribuinte    em situação regular) (MANKIW, 2006). E, novamente, tem-se como exemplo o "bem/serviço"    defesa nacional: o cidadão que não paga seus impostos usufrui da paz, garantida    pela política de defesa, na mesma medida em que aquele que paga seus impostos    dela também goza. Do ponto de vista econômico, pode-se dizer, a defesa nacional    constitui um bem público típico. </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">O corolário da análise econômica da política    de defesa é que, dificilmente o setor privado terá interesse pelo fornecimento    do bem ou serviço em questão, dadas as características de <i>não-rivalidade    </i>e <i>não-exclusividade</i>, aliadas à presença do <i>free-rider</i>. O fornecimento    do "bem" defesa não se amolda às noções de lucro e preço típicos da    iniciativa privada embora isso não signifique que a iniciativa privada não possa    participar das atividades periféricas ao provimento da defesa, como é o caso,    por exemplo, das indústrias de material bélico. Entretanto, caberá ao Estado,    diante da natureza inprescindível da defesa e da sua baixa aderência ao modelo    de mercado, encarregar-se de sua entrega à coletividade.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="3"><b>Traços essenciais da política pública de defesa</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">O conceito de política pública adotado depende    do contexto da análise, do padrão de conduta do operador de políticas ou, ainda,    do objetivo pretendido. Não é possível, nem mesmo desejável, estabelecer-se    uma dicotomia entre modelos corretos ou incorretos, bons ou ruins. Contudo,    das diferentes definições e modelos disponíveis sobre políticas públicas, podem-se    extrair e sintetizar elementos principais, identificados por Souza (2006), a    seguir relacionados à política de defesa.<i>         </i></font></p>     <p><font face="Verdana" size="2"><i>"A política pública permite distinguir entre    o que o governo pretende fazer e o que, de fato, faz"</i> (SOUZA, 2006, p. 36).    Como nos demais setores da vida política, na defesa há algum distanciamento    entre discurso e prática. No Brasil, um aspecto que tem sido colocado em relevo    é o da submissão do aparelho militar ao controle civil. O discurso oficial,    estampado tanto na <i>Política de Defesa Nacional</i> (BRASIL, 2005) quanto    na <i>Estratégia Nacional de Defesa</i> (BRASIL, 2008), é enfático ao afirmar    essa submissão, mas há analistas, e mesmo integrantes do governo, que sustentam    a persistência de uma autonomia excessiva das forças armadas em relação à Presidência    da República, ao Ministério da Defesa, ao Congresso Nacional e aos órgãos de    fiscalização e controle (ZAVERUCHA, 2006).</font></p>     <blockquote>       <p><font face="Verdana" size="2"><i>"A política pública envolve vários atores      e níveis de decisão, embora seja materializada através dos governos, e não      necessariamente se restringe a participantes formais, já que os informais      são também importantes" </i>(SOUZA, 2006, p. 36). </font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana" size="2">Na política de defesa existem instâncias que    não integram a estrutura formal do governo, mas que são fundamentais ao provimento    do bem público esperado, como a indústria de material bélico. Outras áreas com    competências específicas, como o meio acadêmico e o setor de ciência e tecnologia,    também devem participar do processo de formulação e decisão das políticas públicas    em defesa (BRANDÃO, 2005; PROENÇA JUNIOR e DUARTE, 2007). Essa participação    de diversos setores é essencial à construção da legitimidade da política e maior    será essa legitimidade quanto mais aberto for o leque de instâncias participantes.    A <i>Estratégia de Defesa Nacional</i>, expressamente, reconhece como vulnerabilidade    da defesa do Brasil a:</font></p>     <blockquote>       <p><font face="Verdana" size="2"><i>"Inexistência de planejamento nacional para      desenvolvimento de produtos de elevado conteúdo tecnológico, com participação      coordenada dos centros de pesquisa das universidades, das Forças Armadas e      da indústria" (BRASIL, 2008).</i></font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana" size="2"><i>"A política pública é abrangente e não se    limita a leis e regras" </i>(SOUZA, 2006, p. 36). Como nas demais políticas    públicas, na de defesa as leis e regras são essenciais à definição do escopo    de atuação, mas não constituem os seus únicos limites. Muito do que se passa    na política de defesa é fruto de percepções, em permanente mutação, dos políticos    civis, dos militares, da sociedade civil. No Brasil, atualmente, grande atenção    é dada à Amazônia, percebida como alvo de cobiça internacional, o que levou    ao deslocamento de antigas hipóteses de conflito da região sul para o norte    do Brasil (SILVA, 2004). Mais recentemente, com a descoberta de petróleo na    região oceânica do pré-sal, ganham força os aspectos marítimo e naval. Outras    percepções, como as relativas à segurança pública e às ligadas ao tema do terrorismo    também podem influenciar as decisões da política de defesa muito além das leis    e regras que se propõem a regê-la. No Brasil, a <i>Política de Defesa Nacional</i>    (BRASIL, 2005) e a <i>Estratégia Nacional de Defesa</i> (BRASIL, 2008) procuram    conferir o tratamento mais amplo possível aos distintos temas relacionados à    defesa.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2"><i>"A política pública é uma ação intencional,    com objetivos a serem alcançados" </i>(SOUZA, 2006, p. 36). O objetivo central    da política de defesa, idealmente, é o de garantir resposta, pela via militar,    a agressões externas. O caráter intencional da ação é evidente e sinaliza a    vinculação da política de defesa a um conjunto de ações que, por serem propositais,    envolvem a responsabilidade dos tomadores de decisão e dos agentes executores.    Ocasionalmente, em períodos prolongados de paz, não fica muito clara a necessidade    da manutenção desse objetivo e o aparato de defesa é utilizado para tarefas    que não dizem respeito à sua natureza. A <i>Política de Defesa Nacional</i>,    expressamente, preocupa-se com o resgate do conceito de defesa nacional, ao    enunciar, em seu item 1.4, que: </font></p>     <blockquote>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2"><i>"Defesa Nacional é o conjunto de medidas      e ações do Estado, com ênfase na expressão militar, para a defesa do território,      da soberania e dos interesses nacionais contra ameaças preponderantemente      externas, potenciais ou manifestas" (BRASIL, 2005).</i></font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana" size="2"><i>"A política pública, embora tenha impactos    no curto prazo, é uma política de longo prazo" </i>(SOUZA, 2006, p. 36). Esta    é uma das principais razões para que a política de defesa seja considerada política    de Estado e não de governo. A paz é um objetivo permanente das nações e sua    garantia deve pairar acima de qualquer mudança de governo. Paradoxalmente, e    nisso reside muito da dificuldade de se compreender o papel da defesa nacional,    essa paz deve ser garantida, se necessário, com recurso à guerra<a href="#_ftn3" name="_ftnref3" title=""><sup>3</sup></a>.    A Exposição de Motivos que fundamentou a <i>Estratégia Nacional de Defesa</i>    consagra a defesa nacional como objeto de uma política que deve ser pensada    no longo prazo, ao reconhecer que:</font></p>     <blockquote>       <p><font face="Verdana" size="2"><i>"A atual iniciativa (...), de colocar as      questões de defesa na agenda nacional e de formular um planejamento de longo      prazo para a defesa do País é fato inédito no Estado brasileiro"  (BRASIL,      2008)</i></font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana" size="2">"A política pública envolve processos subseqüentes    após sua decisão e proposição, ou seja, implica também implementação, execução    e avaliação" (SOUZA, 2006, p. 37). Uma das graves críticas que se faz às políticas    públicas é que as decisões tomadas, muitas vezes, são perdidas nas etapas seguintes,    e não recebem adequada avaliação. A política de defesa, no Brasil, não tem sido    exceção a essa regra e parte das dificuldades encontradas na sua implementação    reside na dificuldade de se chegar a um consenso sobre o desenho geral que deve    ter o sistema de defesa. A Estratégia de Defesa Nacional, nesse sentido, constitui-se    na primeira tentativa oficial concreta, no Brasil, de tentar superar o planejamento,    a execução e a revisão "acidentais" da política de defesa e substituir esse    histórico casuísmo por um modelo plurianual a contemplar diversos períodos de    governo projetados para o futuro. </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Por fim, em relação ao conceito de política pública,    deve ficar clara a noção de <i>trade-off </i>que subjaz a todo o seu processo    de formulação, ou seja, a decisão pela realização de determinada política pública    implica, necessariamente, o sacrifício de outras opções, como decorrência da    clássica oposição econômica entre necessidades infinitas e recursos limitados.    Exemplo clássico é o da oposição entre os investimentos em defesa e os investimentos    na área social, permanente fonte de tensão entre o setor defesa e os demais    setores da gestão pública. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="3"><b>Demandas por políticas públicas de defesa    no Brasil</b></font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Demandas por políticas públicas são reivindicações    da sociedade dirigidas ao poder público. Podem ser "reivindicações de bens e    serviços, como saúde, educação, estradas" ou "demandas de participação no sistema    político, como reconhecimento do direito de voto dos analfabetos" (RUA, 1998,    p. 2). A decisão de se constituir uma política pública depende das demandas    a ela relacionadas. No que se refere à política de defesa, no Brasil, a situação    mostra-se particularmente complicada, dada a rarefeita necessidade do "bem"    defesa. Isso se deve à ausência de ameaças visíveis ao estado atual de paz na    América do Sul, à estabilidade das relações diplomáticas com países vizinhos    e, também, à falta de comunicação adequada do sistema de defesa nacional. Mesmo    países com situação política mais delicada, como a Colômbia e a Venezuela, não    chegam a representar uma ameaça militar concreta ao Brasil.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Como resultado, o Ministério da Defesa e as forças    armadas não têm conseguido transmitir à sociedade, de maneira clara, o verdadeiro    conteúdo de sua missão, que permanece desconhecido. É oportuno enfatizar que    não se devem confundir as demandas por defesa nacional com aquelas por maior    participação das forças armadas no combate ao crime. Tratam-se, neste caso,    de demandas relativas à segurança pública, conceito substancialmente distinto.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">Novamente, tem-se que, para entender a questão    da demanda por defesa faz-se necessário relacioná-la aos conceitos de políticas    públicas. De foma a incluí-a a defesa em um padrão de análise possível de comparação    com outras políticas públicas. Nesse sentido percebe-se que a política de defesa    em pouco ou nada difere das demais no que se refere a essa estrutura analítica.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">As demandas por políticas públicas podem apresentar-se    sob a forma de <i>inputs</i>. Estes são "originários do meio ambiente" (RUA,    1998, p. 2), podendo chegar à arena política por diferentes meios, notadamente,    por meio das organizações da sociedade civil, e por meio da classe política,    sobretudo por meio dos parlamentares componentes da democracia representativa,    que nesse momento atua no sentido de fazer com que o governo atenda à reivindicação    da sociedade civil representada.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Outra forma de apresentação das demandas é a    de <i>withinputs</i>: "distinguem-se dos <i>inputs</i> pelo fato de que são    provenientes do próprio sistema político" (RUA, 1998, p. 3). No Brasil, as poucas    demandas por políticas de defesa costumam ocorrer na forma de <i>withinputs</i>    e são originadas nas próprias forças armadas, tendo o Ministério da Defesa uma    participação ainda pequena quanto à geração das demandas. São raras e de pouco    significado as interferências do Congresso Nacional e seus parlamentares, da    sociedade civil organizada e mesmo das outras instâncias do Poder Executivo.    </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">As duas versões da <i>Política de Defesa Nacional</i>    (BRASIL, 1996; BRASIL, 2005), exemplificam esse hermetismo do tema, pois são    decretos presidenciais e não leis produzidas com amplo debate legislativo. Como    evolução positiva, pode-se dizer que a <i>Estratégia Nacional de Defesa </i>(BRASIL,    2008) traz em sua proposta a ideia de um debate mais amplo, contudo, trata-se,    ainda, de uma construção incipiente. Oliveira (2006) se refere a quatro fatores    explicativos, a seguir apresentados e comentados, para todo esse desinteresse    pela política de defesa.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">"Ao superar o passado autoritário, uma parte    articulada da sociedade rejeitou as forças armadas" (OLIVEIRA, 2006). O que    o professor Eliézer nos mostra é que as forças armadas passaram a ser vistas    com desconfiança por boa parte dos principais formadores de opinião nos meios    político, acadêmico e científico. Não sem motivo, as mais recentes ações da    área de comunicação social do Ministério da Defesa e das forças armadas têm    dado atenção a esse aspecto. A própria Estratégia Nacional de Defesa (BRASIL,    2008) é uma tentativa de romper com esse estado de coisas, mas ainda há um longo    caminho a percorrer."</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2"><i>"Nossos governantes e legisladores parecem    acreditar que não temos problemas de defesa" </i>(OLIVEIRA, 2006). Esta crença    decorre dos prolongados períodos de paz que vivemos e de uma sistemática incapacidade    das lideranças do setor defesa para fazerem valer suas prioridades. Mesmo a    participação brasileira nas operações de paz das Nações Unidas não tem sido    percebida como algo que leve a política de defesa a ser incluída entre os temas    mais relevantes da agenda nacional. Com certeza, não a elevou sequer perto dos    patamares de importância de outras políticas públicas, tais como as de educação    e de saúde.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2"><i>"Vigora uma forte competição temática pelo    interesse dos partidos e da sociedade civil"</i> (OLIVEIRA, 2006). As carências    sociais são tão alarmantes que não sobra espaço para a inclusão de temas de    defesa nacional na agenda política prioritária do Brasil. São enormes as dificuldades    encontradas pelo sistema de defesa nacional para justificar a continuidade de    seus programas, diante das necessidades relacionadas à fome, à saúde e à educação.    Nesse contexto, a política de defesa acaba "caindo" no <i>ranking</i> das prioridades    nacionais e é tratada como assunto de menor importância.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2"><i>"Os temas prioritários 'dão votos', a defesa    nacional 'não dá votos'"</i> (OLIVEIRA, 2006). Os políticos preferem tratar    outros assuntos, os quais se afiguram mais urgentes para a sociedade e apresentam    resultados eleitorais mais imediatos para os representantes. A escolha, prossegue    o professor Oliveira (2006), "é previsível: excluem a defesa nacional de qualquer    consideração programática. O resultado é o insucesso na disputa pelos recursos    destinados à defesa nacional".</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Há ainda a noção de <i>inputs, </i>complementar    à de<i> inputs</i> e <i>withinputs</i>, é a de <i>outputs</i>: os resultados    efetivos, em termos de políticas públicas. São as respostas às reivindicações    da sociedade e da classe política, oferecidas pelo poder público. Os <i>outputs</i>    são, portanto, as políticas públicas propriamente ditas. No que se refere à    política de defesa, como resultado de todas as dificuldades acima identificadas,    os <i>outputs</i> costumam ser de baixa qualidade e pouco significado. Há, por    exemplo, um visível descolamento entre o estabelecido na política de defesa    do Brasil e o orçamento destinado à sua realização. Além disso, os custos parecem    sempre altos e as forças armadas passam a impressão de serem grandes demais,    uma despesa desnecessária, situação esta verificada tanto no Brasil quanto em    muitos dos países vizinhos. A esse respeito, afirma Aguilar:</font></p>     <blockquote>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2"><i>"Percebe-se que há uma enorme distância      entre as ideias estabelecidas nas políticas de defesa e os orçamentos destinados      às forças armadas em todos os países do Cone Sul. (...) Pode-se afirmar que      as Forças Armadas do Cone Sul não evoluíram o necessário para assegurar a      dissuasão prevista em todas as políticas de defesa, além dos orçamentos comprometerem      a preparação para assegurar os interesses vitais das nações, conforme expressos      nas políticas."  (AGUILAR, 2008, p. 119)</i></font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana" size="2">Demandas por defesa nacional, assim como por    outros bens e serviços públicos, podem ser classificadas segundo a oportunidade    de inserção no debate das políticas públicas. Existem demandas que "surgem"    no debate e outras que "sempre estão lá". Há, ainda, aquelas que "deveriam estar"    na arena dos debates políticos, mas não estão. De acordo com a pesquisadora    Rua (1998), podemos classificar as demandas por políticas públicas em três tipos:    </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2"><i>Demandas novas</i>: "resultam do surgimento    de novos atores políticos ou de novos problemas" (RUA, 1998, p. 3). São aquelas    que "surgem" como novidade no debate político. Na defesa brasileira tivemos    demandas novas quando, ao fim da Segunda Guerra Mundial, com a afirmação da    propulsão a jato nos céus de todo o mundo, foram adquiridos os caças a jato    F-8 <i>Gloster Meteor</i>. Ou, ainda, quando a experiência da guerrilha do Araguaia    levou à criação do COSAC (Comando de Operações de Selva e Ações de Comando),    posteriormente absorvido pelo CIGS (Centro de Instrução de Guerra na Selva).    Em termos da política de defesa atual, demandas novas dizem respeito à necessidade    de defesa naval a partir da descoberta de petróleo pela Petrobrás na região    do pré-sal e, ainda, à preparação das forças armadas para agir contra o narcotráfico    nas fronteiras.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2"><i>Demandas recorrentes</i>: "expressam problemas    não resolvidos ou mal resolvidos, e que estão sempre voltando a aparecer no    debate político e na agenda governamental" (RUA, 1998; p. 3). Demandas recorrentes,    na política de defesa, são relativas ao projeto do submarino nuclear para a    Marinha do Brasil, há décadas em execução, sucessivas vezes apresentado ao Congresso    Nacional e às comissões parlamentares, sem resultados decisivos. Outro exemplo    de demanda recorrente na defesa nacional brasileira é o da elevação da participação    da defesa no orçamento nacional, sistematicamente considerado insuficiente pelos    militares e, ao mesmo tempo, muito elevado por boa parte da classe política.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2"><i>Demandas reprimidas</i>: aquelas que não chegam    até o sistema político, são barradas ou têm seu processo decisório trancado.    No Brasil, em relação à política de defesa, costumam constituir-se a partir    de assuntos considerados sensíveis demais para a cultura vigente. As demandas    reprimidas podem constituir <i>estados de coisa</i> ou situações de <i>não-decisão</i>    (RUA, 1998).</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2"><i>Estados de coisa</i>: situações existentes    há tempos sem, contudo, chegar a incomodar, por isso não entram na agenda governamental.    São situações que não chegam "a pressionar o sistema e se apresentar como problemas    políticos a exigirem solução" (RUA, 1998, p. 3). Na política de defesa nacional,    um exemplo de estado de coisa diz respeito à questão dos homossexuais nas forças    armadas, recorrentemente trazida às luzes pela imprensa nacional, mas sem chegar    a ser incluída na agenda.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2"><i>Não-decisão</i>: assunto que chega à agenda    política, mas tem a decisão obstruída. Em geral, a <i>não-decisão </i>se refere    a "temáticas que ameaçam fortes interesses, ou que contrariam os código de valores"    (RUA, 1998, p. 6). Era o caso da extinção do serviço militar, assunto tratado    como verdadeiro tabu, principalmente pelo Exército Brasileiro. A atual <i>Estratégia    de Defesa Nacional</i> (BRASIL, 2008) tenta chegar a um ponto final sobre o    tema, ao fazer uma franca opção pelo serviço militar obrigatório.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Prosseguindo em sua análise, Maria das Graças    Rua define que uma demanda reprimida somente ingressa na agenda política quando    "mobilize ação política", "constitua uma situação de crise" ou "constitua uma    situação de oportunidade" (RUA, 1998, p. 6). É o que Kingdon (2003) chama de    janelas de oportunidade (<i>opportunity windows</i>). Não é diferente o que    ocorre com a política de defesa no Brasil. Sem apelo temático suficiente para    mobilizar a opinião pública e sem a percepção de uma situação de crise que justifique    o emprego da força armada, resta aos dirigentes da defesa nacional atuar segundo    as situações ou janelas de oportunidade que se apresentem. Recentemente, das    discussões surgidas em torno da descoberta de petróleo na região oceânica do    pré-sal, surgiu importante <i>opportunity window</i> para o reforço da Marinha    do Brasil.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="3"><b>Atores públicos e privados na política de    defesa</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">Quando se analisam os personagens envolvidos    no processo de formulação de políticas públicas, fala-se em atores políticos:    personagens, individuais ou coletivos, envolvidos em conflitos acerca da alocação    por bens e serviços públicos. Ao contrário do que o termo poderia induzir, atores    políticos não são apenas os políticos profissionais. O cidadão comum, as associações    de cidadãos e outras entidades são atores políticos a partir do momento em que    se inserem na disputa por bens e serviços públicos. Os atores políticos podem    ser divididos em <i>públicos</i> ou <i>privados</i>.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2"><i>Atores públicos</i>: "aqueles que se distinguem    por exercer funções públicas e por mobilizar os recursos associados a estas    funções. Dentre os atores públicos, por sua vez, pode-se diferenciar, grosso    modo, duas categorias: os políticos e os burocratas" (RUA, 1998, p. 4). Essa    subdivisão, de cunho weberiano (WEBER, 2003), ocorre o envolvimento do segundo    o ator público no contexto da política eleitoral e de disputa pelos cargos de    mando político ou faça sua participação no quadro permanente da administração    pública, envolvido mais com a implementação das decisões do que com a tomada    de decisões, propriamente dita. Na política de defesa brasileira, são atores    públicos o Presidente da República, o Congresso Nacional, as comissões parlamentares,    os políticos profissionais, os partidos políticos, o Ministério da Defesa, as    forças armadas, os órgãos governamentais da área orçamentária, os servidores    públicos desses órgãos, entre outros.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2"><i>Atores privados</i>: atores políticos que    não mantêm vínculo profissional com o Estado, para fazer valer o seu interesse.    É o caso das associações cidadãs, das organizações não-governamentais (ONGs),    dos grupos de interesse, dos grupos de pressão e do cidadão comum. Não são menos    importantes que os atores públicos, embora estejam mais distantes das ferramentas    de implementação das políticas públicas. No mundo da defesa nacional, atores    privados de importância capital são as indústrias de armamentos, quase sempre    muito organizadas em torno de seus interesses.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">A profícua proliferação de atores políticos,    tanto públicos quanto privados, revela-se uma realidade contemporânea em todos    os setores das políticas públicas, inclusive, no setor defesa nacional. Existe    grande espaço para o fortalecimento da inserção de novos atores, públicos e    privados, no processo de formulação das políticas de defesa. A própria noção    contemporânea de democracia sustenta a atribuição de papéis cada vez mais relevantes    a atores outrora considerados de pouca importância. Não são poucos os estudos    que sustentam que o próprio povo deve, por ele mesmo, ser mais ativo nas decisões    relativas às políticas públicas, inclusive as de defesa, e ajudar a geri-las    e fiscalizá-las, em especial diante da permanente multiplicação dos atores sociais,    dos avanços tecnológicos e do crescente acesso à informação (GARCIA, 2000; CANO,    2006; LEGALES e LASCOUMES, 2007).</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">No Brasil, a falta de debate sobre a defesa nacional    não é fruto apenas do olhar enviesado que os militares lançam sobre as lideranças    civis que se acercam do assunto, vendo-as, em geral, com suspeição e rotulando-as    como incompetentes para o trato das questões. Também decorre essa situação do    marcante desinteresse dessas lideranças por um assunto que deveria constituir    importantíssima política de Estado. É verdade que os excessos do regime militar    levaram à quase completa destruição do diálogo entre as forças armadas e os    demais setores da vida social brasileira, contudo, não há razão para que não    se supere essa indesejável situação. Autoridades civis, muitas vezes, sentem-se    intimidadas porque ignoram as instituições da defesa. Nutrem, com relação aos    militares, preconceitos construídos quando visões ideológicas irreconciliáveis    dominavam a cena. Só muito recentemente, ampliou-se o grupo de políticos, acadêmicos,    pesquisadores e jornalistas dispostos a conhecer as forças armadas e a dialogar    com suas lideranças. Entretanto, se é verdade que as forças armadas não são    mais independentes no que se refere à política de defesa, também é certo que    ainda mantêm um elevadíssimo grau de autonomia, incompatível com a noção do    controle civil e que somente será reduzido à medida que novos atores <i>civis</i>,    públicos ou privados, se envolvam com o tema (MARQUES, 2003b; SANTANA, 2007;    ROCHA, 2008).</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Um ator público que precisa mostrar-se mais ativo    e exercer um papel de maior relevo é o Congresso Nacional, por meio do Senado    Federal, da Câmara dos Deputados e das comissões parlamentares. Tradicionalmente    afastado do tema da defesa e de outros assuntos espinhosos correlatos, como    o sistema inteligência (MARQUES, 2003a), o parlamento brasileiro, generosamente,    entrega o papel preponderante ao poder executivo, quando deveria com ele dividir    o palco. O parlamento precisa chamar para si etapas importantes do processo    de formulação da política de defesa, em especial, a decisão sobre o orçamento    de defesa, o qual continua a ser uma "caixa-preta", com seus padrões definidos    exclusivamente no âmbito do Poder Executivo, limitando-se o Congresso a efetuar    "cortes", muitas vezes sem maior domínio sobre o assunto. Se o Legislativo deseja    exercer efetivo controle sobre a defesa nacional deve ocupar-se da elaboração    e da supervisão de seu orçamento, o qual constitui a peça material central do    processo de concretização da política de defesa, em qualquer país (GIRALDO,    2001; BRIGAGÃO, 2007).</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Outro ator político que tem muito a evoluir é    o Ministério da Defesa. Criado em 1999 sob intensa pressão internacional e com    ativa interferência do <i>Itamaraty</i>, sem que a diplomacia brasileira atribuísse    às forças armadas qualquer prioridade como instrumento da política externa (LOPES,    2001; ALSINA JUNIOR, 2002; CASTELAN, 2007), o Ministério prossegue, até hoje,    em seu calvário. A escolha de civis para a titularidade da pasta parece haver    sido acertada ao sinalizar a intenção de efetivar o controle civil sobre as    armas nacionais e, hoje, já se verifica uma redução do protagonismo militar    na cena política brasileira (FERNANDES, 2006; FUCCILLE, 2006). No entanto, a    simples escolha de um ministro civil mostra-se absolutamente insuficiente para    a obtenção dos propósitos pretendidos. A situação institucional indefinida,    a falta de interesse pelo tema da defesa e a hesitação em tornar os comandantes    militares efetivamente subordinados ao ministro, fazem com que o ministro da    defesa atue, na prática, como um simples "despachante institucional dos militares    junto à Presidência da República" (ZAVERUCHA, 2006, p. 174) e não como o representante    do poder político junto à estrutura militar da defesa nacional.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">A comunidade acadêmica também precisa aproximar-se    do tema da defesa nacional, pois a distância gera efeitos nocivos para as duas    partes. A defesa sai prejudicada porque perde a oportunidade de contar com pesquisadores    capazes de gerar conhecimento e, com isso, contribuir para o fortalecimento    das instituições da defesa. Em se tratando de instituições que lidam com os    temas da estratégia, do poder e do emprego da força, desperdiçar uma fonte de    conhecimento significa desperdiçar uma fonte de força, o que é, no mínimo, incompreensível.    O meio acadêmico também perde com esse distanciamento, pois não é admissível    que um setor dedicado, à geração de conhecimento, abdique de atuar em um campo    de estudos tão rico<a href="#_ftn4" name="_ftnref4" title=""><sup>4</sup></a>.    </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Um reencontro entre as forças armadas e a academia    traria resultados positivos para ambos os lados. A <i>Estratégia de Defesa Nacional</i>    (BRASIL, 2008), atenta ao tema prevê, expressamente, a participação das universidades    na formação de quadros civis para a defesa, na condução de estudos específicos    sobre o setor defesa e no desenvolvimento de produtos de alta tecnologia de    interesse militar. Nada obstante, o desafio de implementar essas ideias continua    presente.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Enfim, no que se refere à sociedade como um todo,    o tema da defesa parece ser encarado como distante e desinteressante. Erro maior    não poderia haver: as grandes democracias também necessitam de estruturas de    defesa para resguardar seus valores. É conhecida a fala de Georges Clemenceau,    ministro francês que, ao fim da Grande Guerra (1914-1918), afirmou ser a guerra    um assunto sério demais para ficar nas mãos dos militares. O que parece, muitas    vezes, não haver sido bem compreendido, é que Clemenceau não criticava apenas    os estamentos fardados pelos horrores da luta assassina que fez perecer uma    geração inteira de jovens em campos lamacentos da Europa. Criticava, também,    o distanciamento e a apatia das lideranças civis, que preferiam não assumir    responsabilidades que lhes eram de direito e por dever.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="3"><b><i>Performance</i> e transparência na gestão    dos recursos da defesa</b></font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">A eficiência e a transparência são conceitos    elevados aos patamares de primeira importância nos atuais estudos sobre políticas    públicas. Diante da escassez de recursos para atender a infinitas demandas,    a ideia do "fazer mais com menos" adquire importância capital. Conceito amplo    que reúne as noções de eficácia e eficiência, e que se vincula nitidamente ao    conceito de transparência, a <i>performance</i> da gestão pública, passa a ocupar    posição central no debate sobre avaliação de políticas públicas e os estudos    sobre o assunto adquirem crescente relevância. A política pública de defesa    não é exceção: estruturas de gestão tradicionalmente alheias aos processos de    reforço da transparência, têm nessa opacidade um importante obstáculo no caminho    de uma melhor <i>performance</i>. Esta, por sua vez, pode ser entendida como    a capacidade da gestão pública para, cumulativamente, atingir os resultados    abaixo apresentados, assunto de seminário conduzido por Flávio da Cunha Rezende,    relacionados com a política de defesa no Brasil:</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2"><i>"Estabelecer e manter prioridades de políticas"</i>    (REZENDE, 2005). No Brasil, a política pública de defesa não tem sido um dos    melhores exemplos de coerência na manutenção de prioridades. Auditoria realizada    pelo Tribunal de Contas da União (TCU) verificou que nas comissões de compras    do Exército, Marinha e Aeronáutica em Washington e Londres trabalhavam não menos    que 179 pessoas. Essas comissões constituem um "sonho dourado" para militares    brasileiros, em razão do reforço que representam às suas remunerações. Contudo,    pouco há que demonstre a necessidade de um contingente tão poderoso, com uma    enorme proporção de oficiais de patente superior, na condição de "compradores".    Na mesma época, o contingente militar que o Brasil enviou ao Timor Leste foi    de 50 soldados apenas, sob alegação de dificuldades financeiras (ZAVERUCHA,    2006, p. 174)."O ciclo de reaparelhamento das forças também se apresenta de    forma caótica, deixando o equipamento de combate, muitas vezes, oboleto. A Estratégia    Nacional de Defesa (BRASIL, 2008) prevê a redução dos ciclos de reaparelhamento    das forças armadas, mas praticamente nada diz a respeito de como serão no futuro.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2"><i>"Focalizar e direcionar alocação de recursos"</i>    (REZENDE, 2005). Também, em relação a essa característica de <i>performance</i>    em política pública, a defesa brasileira mostra-se fraca. A começar pelo documento    essencial, a política de defesa, que desde sua primeira versão, de 1996, não    especifica funções claras nem permite entender a alocação de recursos (SANTANA,    2007; ROCHA, 2008). O gasto com pago de pessoal é elevado, consumindo cerca    de 75% do total de recursos e deixando à míngua o reaparelhamento e o adestramento,    e, do que resta, mais da metade (17%) está comprometido com despesas obrigatórias    (LOPES, 2001; FERNANDES, 2006; AGUILAR, 2008). O aumento da transparência na    alocação de recursos revela graves incômodos por expor as mazelas das organizações,    mas tem o condão de mobilizar opiniões e esforços para enfrentar problemas.    Uma atuação mais intensa dos órgãos de controle, especialmente do Congresso    Nacional e do TCU, é de capital importância: constantes alterações nas prioridades    orçamentário-financeiras terminarão por significar o enfraquecimento do Legislativo    como instância de controle e do próprio orçamento como ferramenta de planejamento    estratégico e governança econômica (GIRALDO, 2001; SANTISO, 2003). A esse respeito,    a <i>Estratégia Nacional de Defesa</i> (BRASIL, 2008), infelizmente, nada de    concreto apresenta.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2"><i>"Produzir inovações em políticas públicas"</i>    (REZENDE, 2005). A política de defesa brasileira tem demonstrado pouca capacidade    de inovação. Na verdade, continua sendo conduzida como há décadas atrás: pouca    ou nenhuma coordenação entre as forças singulares, crônica fraqueza institucional    do Ministério da Defesa, desempenho de papel secundário pelo Congresso Nacional,    pouca articulação com a política externa, baixo grau de transparência no orçamento    militar e pouca participação do meio acadêmico e da sociedade civil organizada    nas principais decisões. É preciso mudar, radicalmente, a maneira de pensar    a política de defesa, tornando-a, verdadeiramente, um assunto de interesse e    conhecimento público. A esse respeito, a <i>Estratégia Nacional de Defesa</i>    (BRASIL, 2008) constitui-se em importante expectativa de inovação, carente,    ainda, de resultados práticos.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2"><i>"Impor perdas a grupos poderosos"</i> (REZENDE,    2005). Toda política pública constitui o resultado de uma escolha. A política    de defesa sinaliza o que se faz e o que não se faz, quais necessidades são consideradas    prioritárias e quais são secundárias, enfim, quem ganha e quem perde. Essa característica    essencial de "escolha" dá o tom verdadeiramente político do tema e tem uma tendência    natural a gerar ressentimentos e inconformismos. Em qualquer país é necessário    que os formuladores da política estejam preparados para resistir às investidas    de grupos poderosos inconformados com as decisões tomadas. É o caso, por exemplo,    das empresas "derrotadas" nos processos de aquisição de armamentos, que, ao    deixarem de celebrar contratos milionários, podem tentar prejudicar a continuidade    do processo. Ou, ainda, pode ser o caso de ressentimentos entre alguns militares,    inconformados com o controle civil sobre eles exercido. A transparência é importante    ferramenta para que as decisões minimizem resistências e garantam sustentabilidade    às prioridades estabelecidas.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2"><i>"Representar interesses difusos e de baixa    capacidade de organização"</i> (REZENDE, 2005). Nesse aspecto, em particular,    deve ser dada atenção à situação do Ministério da Defesa no Brasil. A pasta,    até hoje, não logrou obter efetivo controle sobre as forças armadas nem integrá-las    em um único projeto de força. Não se percebe organização capaz de reduzir os    custos do sistema de defesa. O Estado-Maior de Defesa não exerce direção sobre    as três forças armadas e nem mesmo exerce influência significativa sobre elas,    limitando-se a ser uma assessoria fardada do ministro (LOPES, 2001; ZAVERUCHA,    2006). A falta de transparência é um grave entrave ao entendimento entre as    diferentes organizações e seus pontos de vista.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2"><i>"Assegurar implementação de políticas"</i>    (REZENDE, 2005). O sistema de defesa do Brasil, nesse aspecto, apresenta importantes    sucessos em paralelo com estrondosos fracassos. Mesmo com uma gestão de recursos    que deixa muito a desejar, as forças armadas conseguem lograr bons resultados    em áreas pontuais de grande impacto junto à sociedade. É o caso do ensino ministrado    nas academias, escolas e colégios militares, reconhecido socialmente como padrão    de excelência; da incorporação gradual de mulheres nas mesmas atividades desempenhadas    pelos profissionais do sexo masculino; e dos serviços de busca e salvamento    da Marinha e da Aeronáutica, recentemente aplaudidos, merecidamente, por seu    extremo profissionalismo no caso do vôo <i>Air France</i> 447, perdido sobre    o Atlântico. Entretanto, o controle do espaço aéreo perdeu muito de sua credibilidade    com a crise do sistema ocorrida em 2007, a qual levou a questionamentos até    mesmo acerca da reverenciada disciplina militar. Antes mesmo, em 2006, uma inaceitável    e injustificável colisão aérea destruiu um Boeing 737 da <i>Gol</i> Linhas Aéreas    sobre a Amazônia, exatamente onde fora feito um megainvestimento para implantação    dos radares do Sistema de Vigilância da Amazônia (SIVAM). A implementação de    políticas públicas na área de defesa precisa ter atenção à entrega efetiva,    real, do bem público que se espera, sob pena de perda de credibilidade e, no    caso de essa perda tornar-se irreversível, dar-se um verdadeiro colapso do sistema    de defesa. A <i>regra de ouro</i> da política de defesa deve ser a de que, se    se trata de uma política pública, os bens públicos esperados devem ser entregues    e as contas prestadas, sem hesitações, à sociedade. Transparência deve ser palavra    de ordem.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2"><i>"Manter compromissos firmados com outros governos"</i>    (REZENDE, 2005). Uma das discussões mais intensas acerca das políticas de defesa,    atualmente, é a da sua capacidade de gerar confiança entre os diferentes países.    De fato, uma maior transparência na política de defesa, em especial no tema    do orçamento de defesa, poderia contribuir decisivamente para o estabelecimento    de relações de cooperação, constituindo, dessa forma, importante medida de confiança    mútua. A política de defesa reflete-se diretamente na imagem que um país constrói    no exterior. Por isso mesmo, deve ser eliminado o descompasso que se verifica,    no Brasil, entre as políticas externa e de defesa. O resgate dessa sintonia    é fundamental para que o Estado brasileiro sinalize sua intenção de manter compromissos    firmados com outros países. Uma aliança de defesa com os países sul-americanos,    por exemplo, deverá superar o nível do discurso e gerar resultados concretos.    O <i>Conselho de Defesa Sulamericano</i> (CDS), iniciativa apoiada pelo Brasil,    ao menos formalmente, merece ser reforçado como fórum de discussão.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2"><i>"Gerenciar conflitos e tensões políticas"</i>    (REZENDE, 2005). Nesse aspecto, os principais conflitos e tensões verificados    na política de defesa do Brasil são internos ao Estado. Dizem respeito a desentendimentos    e desarmonias nas relações entre as forças armadas, o Ministério da Defesa,    o <i>Itamaraty</i>, a área orçamentária e financeira, a comunidade acadêmica    e outros setores. Os militares são donos de hábitos arraigados e forte visão    corporativa. As lideranças civis, por seu lado, praticamente ignoram a defesa    nacional (ROCHA, 2008). A <i>Estratégia Nacional de Defesa</i> (BRASIL, 2008)    pode haver representado um importante passo no sentido da superação desses conflitos    de natureza institucional ao convocar, expressamente, os diferentes setores    para juntos pensar a defesa nacional do Brasil.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">A avaliação das políticas públicas pode ser orientada    de acordo com, pelo menos, três vertentes: a <i>jurídica</i>, a <i>política</i>    e a <i>gerencial</i> (VIEGAS, 2003; RODRIGUES, 2008). Não são conceitos excludentes,    mas complementares. Idealmente, a avaliação das políticas públicas contemplaria    as três vertentes. Uma avaliação meramente jurídica da política de defesa circunscrever-se-ia    ao âmbito da lei, contentando-se com a conformação formal dos atos com a norma    que a rege. A vertente política por sua vez, centra seu foco na busca da eficácia,    isto é, nos resultados. Tem-se uma abordagem já mais próxima à noção de <i>performance</i>    do que na vertente jurídica. Sob esse prisma, a política de defesa seria considerada    satisfatória quando entregasse aos destinatários os bens e serviços públicos    esperados: dissuasão, deterrencia, etc. É necessário, entretanto, que se tenha    cuidado, pois a consideração exagerada dessa vertente poderia levar a avaliar    positivamente uma política pública independentemente do custo da entrega do    bem ou serviço, desconsiderando a eficiência e comprometendo a implementação    de outras políticas públicas também necessárias. </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">A vertente gerencial da avaliação das políticas    públicas, por sua vez, visa  verificar se as ações desenvolvidas no âmbito de    determinada política pública se orientam para os objetivos estabelecidos. O    caráter da vertente gerencial (também chamada administrativa) é, sobretudo,    includente. Leva em conta as noções de legalidade, de eficácia e de eficiência,    tentando avaliar as políticas públicas em seu conjunto de resultados. O que    a avaliação gerencial busca é aferir os resultados obtidos, mantendo-os ou aperfeiçoando-os    quando satisfatórios, ou, se for o caso, reorientando-os, se percebidos desvios    dos objetivos (RODRIGUES, 2008). O desafio que se coloca aos avaliadores das    políticas públicas, inclusive da política de defesa, é o de consolidar este    caminho, enfrentando questões relativas à forte cultura do controle meramente    de conformidade (SILVA; COSTA, 2000; GARCES; SILVEIRA, 2002; MARINI, 2008).    </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Em especial, deve-se buscar o aprimoramento dos    instrumentos de gestão disponíveis, sobretudo dos mecanismos de contratualização    de resultados. Cada vez mais fica evidente a necessidade de se estabelecer um    novo paradigma de controle, baseado na ampliação de práticas de auditoria de    desempenho, de forma complementar à questão da conformidade. O desenvolvimento    e a consolidação de novos indicadores de desempenho e, também, uma questão a    ser enfrentada (GARCIA, 2001; RODRIGUES, 2008; MARINI, 2008). E, no que se refere    à política de defesa, o desafio é particularmente grande, como decorrência da    singularidade do produto (<i>output</i>) da defesa. As já discutidas características    de <i>não-rivalidade</i> e <i>não-exclusividade</i> do bem disponibilizado estão    na base dessa dificuldade de se estabelecer parâmetros claros de avaliação (GIRALDO,    2001). A rigor, a não ser quando do indesejável advento de um conflito armado,    e difícil dizer se a defesa nacional "funciona" ou não.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Por fim, cabe dizer que, uma vez que as políticas    públicas, naturalmente, carregam componentes ideológicos fortes e sensíveis,    poucas coisas em políticas públicas acabam por ser francamente claras. Trata-se    de um mundo eivado de ideologias, as quais, por definição, não são verificáveis    nem mensuráveis. Daí a necessidade de que áreas técnicas, atuando com isenção    de ânimo, e primando pela busca de neutralidade, liberadas de juízos pré-concebidos,    atuem na avaliação de políticas públicas. Avaliações de políticas públicas devem    ser feitas, de preferência, por agentes externos ao processo. Em outras palavras,    na medida do possível, quem avalia deve estar fora do objeto da avaliação. No    Brasil, o controle da despesa pública, o que inclui o controle dos gastos da    defesa nacional, é deferido a um sistema de controle externo, o qual deve receber    o apoio e o suporte de um sistema de controle interno. O controle externo compete    ao Congresso Nacional, que o exerce com o apoio do TCU. O controle interno,    no caso específico da defesa nacional, é realizado pela Secretaria de Controle    Interno do Ministério da Defesa, pela Diretoria de Contas da Marinha (DICON),    pela Diretoria de Auditoria do Exército (DAud) e pela Subsecretaria de Auditoria    da Aeronáutica (SuAud).</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="3"><b>Do controle civil à redefinição estrutural:    o caráter complementar das políticas de defesa de FHC e Lula.</b></font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">No que se refere à defesa nacional, o governo    do Presidente Fernando Henrique Cardoso (FHC) representou um grande ponto de    inflexão. Foi o primeiro momento na história de nosso país em que se procurou    descaracterizar o tema da defesa como "assunto de militares" para torná-lo um    tema de toda a sociedade. A principal tarefa de que se desincumbiu o governo    FHC, em cujo período criou-se o Ministério da Defesa, foi o estabelecimento    do controle civil sobre as forças armadas, exigência fundamental para a construção    da ideia de uma política de defesa democrática<a href="#_ftn5" name="_ftnref5" title=""><sup>5</sup></a>. Houve, também, o que    foi muito importante, a ruptura definitiva com o conceito de segurança nacional,    que atribuía às forças armadas o papel de "tutora" da política nacional, além    da criação, no discurso, pelo menos, de uma instância de coordenação das três    forças armadas singulares.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">O governo do Presidente Luiz Inácio Lula da Silva    (Lula) não trouxe uma ruptura, propriamente dita, com o governo FHC, no que    toca à política de defesa. Assim como em outras áreas da atuação governamental,    pode-se dizer que, na política de defesa, "em geral, há muito mais semelhança    que diferenças" (MARINI, 2004, p. 21). Na passagem da <i>Política de Defesa    Nacional </i>(BRASIL, 1996) de FHC para a <i>Política de Defesa Nacional </i>(BRASIL,    2005) de Lula, houve uma positiva manutenção da essência com leves modificações    de forma. A importante <i>complementaridade </i>entre as políticas de defesa    dos dois governos permitiu à política de defesa, nos últimos dez anos, ser tratada,    pela primeira vez no Brasil, como política de Estado e não como simples plano    de governo, em que pesem as críticas contrárias.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Entretanto, há que se reconhecer as importantes    inovações trazidas pelo governo Lula à política de defesa do Brasil, em especial    com a definição da <i>Estratégia Nacional de Defesa</i> (BRASIL, 2008), complemento    fundamental à <i>Política de Defesa Nacional </i>(BRASIL, 2005). Essas inovações,    em certos casos, foram profundas e de grande impacto, chegando a representar    verdadeira redefinição estrutural. Entre elas destacamos as relações com a sociedade    civil, as relações com a universidade e a introdução do conceito de <i>capacidades    </i>para o planejamento de longo prazo.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">No que se refere às relações com a sociedade    civil, a política de defesa do governo Lula trouxe a expressa intenção de estreitamento.    A ideia, muito clara na atual <i>Estratégia Nacional de Defesa</i> (BRASIL,    2008), é de romper com o isolamento das forças armadas e da defesa nacional    como um todo, através da sociliazação do debate. Entre as mais importantes inovações,    ressalta a atribuição aos órgãos da defesa nacional da responsabilidade específica    de desenvolvimento de uma mentalidade de defesa na sociedade civil.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">As relações entre o setor defesa nacional e a    universidade também foram objeto de atenção. Desde o governo FHC, no plano do    discurso, pelo menos, já se potencializava o reconhecimento do valor das universidades    como geradoras de conhecimento para a defesa. Esse reconhecimento tornou-se    muito mais visível a partir da <i>Estratégia Nacional de Defesa </i>(BRASIL,    2008). A <i>Estratégia </i>prevê ações específicas relativas às universidades,    inclusive, no que se refere à formação de quadros civis para a defesa nacional,    o que é realmente inovador. As universidades deverão ser partícipes, ainda,    na pesquisa e na geração de novas tecnologias. Como bem situam Domício Proença    Jr. e Érico Esteves Duarte:</font></p>     <blockquote>       <p><font face="Verdana" size="2"><i>"A possibilidade dos tomadores de decisão      terem claras as alternativas da ação governamental depende da Universidade,      única capaz de coligir, sopesar e criticar fatos e alternativas, através da      pesquisa, da educação, e do avanço conhecimento capazes de situar os assuntos      militares como governamentais." (PROENÇA JUNIOR; DUARTE, 2007, p. 31)</i></font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana" size="2">Finalmente, tem-se a introdução do conceito de    <i>capacidades</i> como norteador do planejamento de longo prazo da defesa nacional.    As <i>capacidades</i> substituem a noção de <i>inimigos </i>no planejamento    da defesa e podem alterar por completo o conceito de emprego das forças armadas    no Brasil. Desde o governo FHC já se previa o estabelecimento de linhas de planejamento    de longo prazo, contudo, foi no governo Lula, com a <i>Estratégia Nacional de    Defesa</i> (BRAIL, 2008), que se marcou o caminho a seguir. O conceito de <i>capacidades    </i>abre caminho para a metodologia de <i>projeto de força</i>, cuja ausência    tem sido uma gravíssima deficiência da política de defesa.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">A metodologia de <i>projeto de força </i>é "um    sistema de conceitos que permite identificar e relacionar as variáveis necessárias    à concepção de capacidades miliatres antecipadas para prover a defesa" (RAZA,    2002). No Brasil, a falta de um <i>projeto de força</i> faz com que o Exército    seja prisioneiro do dilema resultante de concepções estratégicas opostas (dissuasão    e presença) e que a Marinha, tenha adquirido um navio-aeródromo sem condições    para prover o adequado apoio logístico (PROENÇA; DINIZ, 2003). Além disso, sem    um <i>projeto de força</i>, não se logra obter uma apropriada interoperabilidade    entre as forças armadas, nem mesmo entre unidades distintas de uma força singular    (FLORES, 2003). Se é verdade que toda estratégia é necessariamente difícil de    implementar, como resultado do fenômeno da <i>fricção</i> enunciado por Clausewitz    (GRAY, 1999), muito mais o será sem um <i>projeto de força</i> capaz de minimizar    os riscos.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">O quadro <i>Políticas de defesa FHC e Lula</i>,    ao final deste artigo, apresenta um resumo comparado das principais realizações    dos dois governos em relação à defesa nacional, avaliando o caráter inovador,    ou não, da política de defesa do governo Lula em relação ao governo FHC. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="3"><b>Conclusão</b></font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Assim como a internalização, nos meios militares    e civis ligados à defesa da importância do tratamento de suas questões de forma    transparente do melhor desempenho de sua implemetação são esforços fundamentais,    que, no Brasil, ainda estão começando.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">Ao dizer respeito à própria existência do país,    a política de defesa deve ser tratada como política de Estado, acima das rivalidades    partidárias e das trocas de comando no governo. As escolhas relativas à defesa    nacional devem levar em conta os outros bens ou serviços públicos que deixarão    de ser providos com vistas à sua implementação, sem esquecer as características    específicas e o caráter essencial do "bem defesa". Essa evolução somente poderá    ser obtida com o envolvimento das diferentes instâncias de gestão, pesquisa    e transparência interessadas no assunto: um conjunto institucional de atores    políticos, públicos e privados, muito mais amplo do que o restrito círculo das    forças armadas. Oesboço de qualquer estrutura de defesa em uma democracia, para    que tenha legitimidade e conte com recursos, deve vir da aprovação da sociedade.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Em um país como o Brasil, cujos problemas sociais    assumem proporções tão gigantescas quanto as suas dimensões continentais, pode    ser difícil justificar investimentos maiores em defesa, em detrimento de programas    sociais. Por sua vez as forças armadas brasileiras queixam-se, continuamente,    e com razão, dos sucessivos cortes e contingenciamentos orçamentários a que    seus programas são submetidos. Contudo, não tem sido fácil garantir a aplicação    de recursos públicos no setor e não se deve esperar que o país se amolde às    necessidades da defesa. A política de defesa é que deve ter seus propósitos    adequados às necessidades nacionais prioritárias e, para isso, a inserção da    política de defesa no mais amplo debate social é um passo de primeira importância.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/op/v16n1/a09tab01.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font face="Verdana" size="3">Referências bibliográficas</font></b></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">AGUILAR, S. L. C. Políticas de defesa e orçamentos    militares no Cone Sul. In: D'ARAÚJO, Maria Celina; SOARES, Samuel Alves; MATHIAS,    Suzeley Kalil. (Org.). <i>Defesa, Segurança Internacional e Forças Armadas:    textos selecionados do Primeiro Encontro da Associação Brasileira de Estudos    de Defesa</i>. 1 ed. Campinas: Mercado de Letras, 2008, p. 101-121.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000129&pid=S0104-6276201000010000900001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">ALSINA JÚNIOR, J. P. S. <i>A síntese imperfeita:    articulação entre política externa e política de defesa na Era Cardoso (1995-2002)</i>.    Dissertação de mestrado. Brasília: Universidade de Brasília (UnB), 2002.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000131&pid=S0104-6276201000010000900002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">BID (Banco Interamericano de Desenvolvimento).    <i>A política das políticas públicas: progresso social e econômico na América    Latina</i>. Relatório 2006 do BID e do David Rockfeller Center for Latin American    Studies, Harvard University. Rio de Janeiro: Elsevier; Washington, DC: BID,    2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000133&pid=S0104-6276201000010000900003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">BRASIL. Ministério da Defesa. <i>Estratégia Nacional    de Defesa</i>. Disponível em: &lt;<a href="https://www.defesa.gov.br/eventos_temporarios/2009/estrategia/arquivos/estrategia_defesa_nacional_portugues.pdf" target="_blank">https://www.defesa.gov.br/eventos_temporarios/2009/estrategia/arquivos/estrategia_defesa_nacional_portugues.pdf</a>&gt;    Acesso em: &#091;24 fev. 2010&#093;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000135&pid=S0104-6276201000010000900004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->.</font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">BRASIL. <i>Política de Defesa Nacional</i>. &#091;Online&#093;    Aprovada pelo Decreto 5484, de 30.06.2005. Brasília: 2005. Disponível em: &lt;<a href="https://www.defesa.gov.br/pdn/index.php?page=home" target="_blank">https://www.defesa.gov.br/pdn/index.php?page=home</a>&gt;.    Acesso em: &#091;15 fev. 2010&#093;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000137&pid=S0104-6276201000010000900005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->.</font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">BRASIL. <i>Política de Defesa Nacional</i>. &#091;Online&#093;    Governo Fernando Henrique Cardoso. Coleção Documentos da Presidência da República.    Brasília: Presidência da República. 1996. Disponível em:&lt;<a href="http://www.planalto.gov.br/publi_04/colecao/DEFES.htm" target="_blank">http://www.planalto.gov.br/publi_04/colecao/DEFES.htm</a>&gt;.    Acesso em: &#091;15 fev. 2010&#093;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000139&pid=S0104-6276201000010000900006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->.</font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">BRANDÃO, M. P. Ciência, tecnologia, inovação    e a defesa nacional. <i>Parcerias estratégicas</i>, &#091;Online&#093;, Brasília, Centro    de Gestão e Estudos Estratégicos (CGEE), n. 20, p. 831-860, ISSN 1413-9375,    2005. Disponível em: &lt;<a href="http://www.cgee.org.br/arquivos/p_20_2.pdf" target="_blank">http://www.cgee.org.br/arquivos/p_20_2.pdf</a>&gt;.    Acesso em: &#091;18 jul. 2009&#093;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000141&pid=S0104-6276201000010000900007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">BRIGAGÃO, C. Caixa-preta na defesa. <i>O Globo</i>,    Rio de Janeiro, 03 set. 2007. </font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">CANO, G. T. <i>Os desafios do desenvolvimento    humano da ONU, a partir do relatório do desenvolvimento humano 1990</i>. Dissertação de mestrado. São Paulo: Pontifícia Universidade Católica (PUC),    2006.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000144&pid=S0104-6276201000010000900009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">CASTELAN, D. R. Segurança e defesa na década    de 90: interpretações do Itamaraty e Forças Armadas. In: I Simpósio em relações    internacionais do programa de pós-graduação em relações internacionais San Tiago    Dantas (UNESP, UNICAMP, e PUC-SP) Nov 12-14, 2007. Disponível em: &lt;<a href="http://www.santiagodantassp.locaweb.com.br/br/simp/artigos/castelan.pdf" target="_blank">http://www.santiagodantassp.locaweb.com.br/br/simp/artigos/castelan.pdf</a>&gt;.    Acesso em: &#091;18 jul. 2009&#093;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000146&pid=S0104-6276201000010000900010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->.</font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">CEPIK, M. A. C. <i>Serviços de inteligência:    agilidade e transparência como dilemas de institucionalização</i>. Tese de doutorado.    Rio de Janeiro: Instituto Universitário de Pesquisa do Rio de Janeiro (IUPERJ),    2001.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000148&pid=S0104-6276201000010000900011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">FERNANDES, F. B. <i>As relações civil-militares    durante o governo Fernando Henrique Cardoso-1995/2002</i>. Dissertação de mestrado.    Brasília: Universidade de Brasília (UnB), 2006.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000150&pid=S0104-6276201000010000900012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">FLORES, M. C. Uma estratégia para o Brasil. In:    CICLO DE DEBATES SOBRE A ATUALIZAÇÃO DO PENSAMENTO BRASILEIRO EM MATÉRIA DE    DEFESA E SEGURANÇA. Brasília, Ministério da Defesa, 2003.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000152&pid=S0104-6276201000010000900013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">FREY, K. Políticas públicas: um debate conceitual    e reflexões referentes à prática da análise de políticas públicas no Brasil.    <i>Planejamento e políticas públicas</i>, Rio de Janeiro, Instituto de Pesquisa    Econômica Aplicada (IPEA), n. 21, p. 211-259, ISSN 0103-138, jun 2000.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000154&pid=S0104-6276201000010000900014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">FUCCILLE, L. A. <i>Democracia e questão militar:    a criação do Ministério da Defesa no Brasil</i>. Tese de doutorado. Campinas:    Universidade Estadual de Campinas (Unicamp), 2006.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000156&pid=S0104-6276201000010000900015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">GARCES, A; SILVEIRA, J. P. Gestão pública orientada    para resultados no Brasil. <i>Revista do serviço público (RSP)</i>, Brasília,    Escola Nacional de Administração Pública (ENAP), nº 4, ISSN 0034-9240, p. 53-77,    out-dez, 2002.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000158&pid=S0104-6276201000010000900016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">GARCIA, R. C. A reorganização do processo de    planejamento do governo federal: o PPA 2000-2003. <i>Texto para discussão,</i> Brasília, Instituto de Pesquisa Econômica Aplicada (IPEA), nº 726, ISSN    1415-4765, maio, 2000.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000160&pid=S0104-6276201000010000900017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">GARCIA, R. C. Subsídios pra organizar avaliações    da ação governamental. <i>Texto para discussão</i>, Brasília, Instituto    de Pesquisa Econômica Aplicada (IPEA), nº 776, ISSN 1415-4765, janeiro, 2001.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000162&pid=S0104-6276201000010000900018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">GIRALDO, J. K. <i>Defense Budgets and Civilian    Oversight</i>. &#091;Online&#093; Monterrey, CA, The Center for Civil-Military Relations    Naval Postgraduate School, 2001. Disponível em &lt;<a href="https://www.ccmr.org/public/library_file_proxy.cfm/lid/1864/f/defense_budgets.doc" target="_blank">https://www.ccmr.org/public/library_file_proxy.cfm/lid/1864/f/defense_budgets.doc</a>&gt;.    Acesso em &#091;18 jul. 2009&#093;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000164&pid=S0104-6276201000010000900019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->. </font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">GRAY, C. S. Why strategy is difficult. <i>Joint    Force Quarterly (JFQ)</i>, Washington, DC, National Defense University (NDU),    ISSN 1070-0692, Summer, 1999.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000166&pid=S0104-6276201000010000900020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">KINGDON, J. <i>Agendas, Alternatives and Public    Policies</i>. 3 ed. New York: Harper Collins, 2003.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000168&pid=S0104-6276201000010000900021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">LASCOUMES, P; LEGALES, P. Introduction: understanding    public policy through its instruments  from the nature of instruments to the    sociology of public policy instrumentation. <i>Governance: An International    Journal of Policy, Administration and Institutions</i>, Malden, Blackwell Publishing,    v. 20, n. 1, ISSN 0952-1895, Jan. 2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000170&pid=S0104-6276201000010000900022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">LOPES, R. Oportunidades para civis na condução    da defesa nacional: o caso do Brasil. In: RESEARCH AND EDUCATION IN DEFENSE    AND SECURITY STUDIES (REDES). Washington, DC, May 22-25, 2001. Disponível em    &lt;<a href="http://www.ndu.edu/chds/REDES2001/Papers/Block2/Civilian-Military%20Relations%20Panel-Generational%20Change/Lopes.Civil-Military%20panel.rtf" target="_blank">http://www.ndu.edu/chds/REDES2001/Papers/Block2/Civilian-Military%20Relations%20Panel-Generational%20Change/Lopes.Civil-Military%20panel.rtf</a>&gt;.    Acesso em: &#091;15 jul. 2009&#093;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000172&pid=S0104-6276201000010000900023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->. </font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">MANKIW, G. <i>Principles of Economics.  </i>4th    Ed. Fort Worth, USA: The Dryden Press, 2006.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000174&pid=S0104-6276201000010000900024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">MARINI, C. Gestão pública no Brasil: temas preservados    e emergentes na formação da agenda. In: VII CONGRESSO DA ASSOCIAÇÃO DE ESTUDOS    BRASILEIROS, Brazilian Studies Association (BRASA), jun. 2004.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000176&pid=S0104-6276201000010000900025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">______. Um decálogo da boa gestão pública: os    desafios de um Estado para resultados. In: XIII CONGRESSO INTERNACIONAL DEL    CLAD SOBRE LA REFORMA DEL ESTADO Y DE LA ADMINISTRACIÓN PÚBLICA, Buenos Aires,    Centro Latinoamericano de Administración para el Desarrollo (CLAD), 4-7, nov    2008.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000178&pid=S0104-6276201000010000900026&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">MARQUES, A. A. A Atividade de inteligência vista    como política pública do Estado. <i>Revista de Sociologia e Política</i>, Curitiba,    Universidade Federal do Paraná (UFPR), n. 22, p. 213-215, ISSN 0104-4478, jun.    2004. Resenha de: CEPIK, Marco. Espionagem e democracia: agilidade e transparência    como dilemas na institucionalização de serviços de inteligência. Rio de Janeiro:    Fundação Getúlio Vargas (FGV), 2003a.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000180&pid=S0104-6276201000010000900027&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">______. <i>Concepções de defesa nacional: 1950-1996</i>.    Dissertação de mestrado. Campinas: Universidade Estadual de Campinas (Unicamp),    2001.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000182&pid=S0104-6276201000010000900028&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">______. Concepções estratégicas brasileiras no    contexto internacional do pós-guerra fria. <i>Revista de Sociologia e Política</i>,    Curitiba, Universidade Federal do Paraná (UFPR), n. 20, p. 69-85, ISSN 0104-4478,    jun. 2003b.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000184&pid=S0104-6276201000010000900029&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">OLIVEIRA, E. R. Considerações políticas sobre    a defesa nacional. &#091;Online&#093; <i>Com ciência: revista eletrônica de jornalismo    científico</i>, São Paulo, Sociedade Brasileira para o Progresso da Ciência    (SBPC), ISSN 1519-7654. Disponível em: &lt;<a href="http://www.comciencia.br/comciencia/handler.php?section=8&edicao=12&id=101" target="_blank">http://www.comciencia.br/comciencia/handler.php?section=8&amp;edicao=12&amp;id=101</a>&gt;.    Acesso em: &#091;18 jul. 2009&#093;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000186&pid=S0104-6276201000010000900030&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->. </font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">PROENÇA JUNIOR, D; DUARTE, É. E. Os estudos estratégicos    como base reflexiva da defesa nacional. <i>Revista Brasileira de Política Internacional</i>,    Brasília, Instituto Brasileiro de Relações Internacionais, v. 50, n. 1, p. 29-46,    ISSN 0034-7329, 2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000188&pid=S0104-6276201000010000900031&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">PROENÇA Jr., D. e DINIZ, E. A falta que faz um    projeto para as Forças Armadas.  O Estado de São Paulo, São Paulo, 03 jan. 2003.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000190&pid=S0104-6276201000010000900032&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">RAZA, S. G. Projeto de força: o elo ausente em    reformas de defesa.  In: RESEARCH AND EDUCATION IN DEFENSE AND SECURITY STUDIES    (REDES). Brasília, 2002.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000192&pid=S0104-6276201000010000900033&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">REZENDE, Flávio da Cunha. Instituições e políticas    públicas no Brasil. In: I SEMINÁRIO DE CIÊNCIA POLÍTICA DA UFPE DEMOCRACIA E    INSTITUIÇÕES, 2005. Recife: Universidade Federal de Pernambuco (UFPE),    Nov. 2005.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000194&pid=S0104-6276201000010000900034&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">ROCHA, A. J. R. Prioridades claras, necessidades    ocultas e o plano estratégico nacional de defesa. &#091;Online&#093; <i>Revista Liberdade    e Cidadania</i>, Brasília, Fundação Liberdade e Cidadania, Ano 1, n. 2, ISSN    1983-9162, out/dez 2008. Disponível em: &lt;<a href="http://www.flc.org.br/revista/arquivos/121543798793361.pdf" target="_blank">http://www.flc.org.br/revista/arquivos/121543798793361.pdf</a>&gt;.    Acesso em: &#091;18 jul. 2009&#093;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000196&pid=S0104-6276201000010000900035&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->. </font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">RODRIGUES, E. S. O Plano Plurianual 2008-2011    e o Programa de Aceleração do Crescimento. In: XIII CONGRESSO INTERNACIONAL    DEL CLAD SOBRE LA REFORMA DEL ESTADO Y DE LA ADMINISTRACIÓN PÚBLICA, Buenos    Aires, Centro Latinoamericano de Administración para el Desarrollo (CLAD), 4-7,    nov. 2008.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000198&pid=S0104-6276201000010000900036&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">RUA, M. G. Análise de políticas públicas: conceitos    básicos. In: RUA, M. G; CARVALHO, M. I. V. (org.). <i>O estudo da política:    tópicos selecionados</i>. Brasília: Paralelo 15, 1998. Coleção Relações Internacionais    e Política. Disponível em: &lt;<a href="http://vsites.unb.br/ceam/webceam/nucleos/omni/observa/downloads/pol_publicas.PDF" target="_blank">http://vsites.unb.br/ceam/webceam/nucleos/omni/observa/downloads/pol_publicas.PDF</a>&gt;.    Acesso em: &#091;24 fev. 2010&#093;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000200&pid=S0104-6276201000010000900037&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->.</font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">SANDLER, T; HARTLEY, K. <i>The economics of defense</i>.    Cambridge surveys of economic literature. ISBN 0-521-44728-3 (pbk.). New York:    Cambridge University Press, 1995.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000202&pid=S0104-6276201000010000900038&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">SANTANA, V. J. <i>Leitura crítica do discurso    da política de defesa nacional</i>. Dissertação de Mestrado. Brasília: Universidade    de Brasília (UnB), 2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000204&pid=S0104-6276201000010000900039&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">SANTISO, C. Legislatures and budget oversight    in Latin America: strenghtening public finance accountability in emerging countries.    &#091;Online&#093; <i>OECD Journal on Budgeting</i>, Paris, Organisation for    Economic Co-operation and Development (OECD), v. 4, n. 2, p. 47-76, ISSN 1608-7143,    jun. 2003. Disponível em: &lt;<a href="http://www.bepress.com/cgi/viewcontent.cgi?article=1042&context=eloi" target="_blank">bepress.com/cgi/viewcontent.cgi?article=1042&amp;context=eloi</a>&gt;.    Acesso em: &#091;18 jul. 2009&#093;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000206&pid=S0104-6276201000010000900040&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->. </font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">SILVA, M. I. C. <i>Amazônia e política de defesa    no Brasil (1985-2002)</i>. Dissertação de Mestrado. Marília: Universidade Estadual    Paulista Júlio de Mesquita Filho (UNESP), 2004.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000208&pid=S0104-6276201000010000900041&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">SILVA, P. L. B.; COSTA, N. R. Avaliação de políticas    públicas na América do Sul: a avaliação de programas públicos  uma estratégia    de análise. In: V CONGRESSO INTERNACIONAL DEL CLAD SOBRE LA REFORMA DEL ESTADO    Y DE LA ADMINISTRACIÓN PÚBLICA, Santo Domingo, Centro Latinoamericano de Administración    para el Desarrollo (CLAD), 24-27, Oct. 2000.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000210&pid=S0104-6276201000010000900042&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">SOUZA, C. "Estado do campo" da pesquisa em políticas    públicas no Brasil. <i>Revista Brasileira de Ciências Sociais</i>, São Paulo,    Associação Nacional de Pós-graduação e Pesquisa em Ciências Sociais (Anpocs),    v. 18, n. 51, p. 15-20, ISSN 0102-6909, fev. 2003.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000212&pid=S0104-6276201000010000900043&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">______. "Políticas públicas: uma revisão da literatura."    <i>Sociologias</i>, Porto Alegre, ano 8, n. 16, p. 20-45, ISSN 1517-4522, jul./dez.    2006.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000214&pid=S0104-6276201000010000900044&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">TORGERSON, D. "Contextual orientation in policy    analysis: the contribution of Harold D. Lasswell." <i>Policy Sciences</i>, Amsterdam,    Elsevier Science Publishers, n. 18, ISSN 0032-2687, p. 241-261, 1985.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000216&pid=S0104-6276201000010000900045&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">VIEGAS, W. Avaliação de políticas públicas: experiências    brasileiras - procedimentos metodológicos. In: VIII CONGRESSO INTERNACIONAL    DEL CLAD SOBRE LA REFORMA DEL ESTADO Y DE LA ADMINISTRACIÓN PÚBLICA. Panamá,    Centro Latinoamericano de Administración para el Desarrollo (CLAD), 28-31, Oct.    2003.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000218&pid=S0104-6276201000010000900046&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">WEBER, M. <i>A política como vocação. </i>Tradução    de Maurício Tragtenberg.  Brasília: Editora Universidade de Brasília, 2003.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000220&pid=S0104-6276201000010000900047&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">ZAVERUCHA, J. "A fragilidade do Ministério da    Defesa brasileiro." <i>Revista de Sociologia e Política</i>, Curitiba, Universidade    Federal do Paraná (UFPR), n. 25, p. 165-175, ISSN 0104-4478, jun. 2006.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000222&pid=S0104-6276201000010000900048&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="2">Recebido para publicação em outubro de 2009.    <br>   Aprovado para publicação em fevereiro de    2010.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="2"><a name="_ftn1"></a><a href="#_ftnref1">1</a>    Lasswell emphasized the importance of the contextual orientation of policy    analysts, both individually and collectively. () considered such contextual    orientation indispensable to the conduct of rational inquiry, and he urged the    use of contextual-configurative analysis in the development of a policy science    profession (tradução livre do autor no texto).    <br>   <a href="#_ftnref2" name="_ftn2" title="">2</a> É oportuno ressaltar que outras políticas públicas, como a de segurança    pública e a de inteligência passam pelo mesmo dilema e muito desse conflito    é devido, exatamente, à umbilical ligação dos sistemas de segurança e inteligência    à estrutura militar brasileira (CEPIK, 2001; MARQUES, 2001; ZAVERUCHA, 2006).    <br>   <a href="#_ftnref3" name="_ftn3" title="">3</a> Diferenças entre diplomatas e militares brasileiros levaram as    discussões quanto à adesão ao Tratado de Não-Proliferação Nuclear (TNP), decisão    que levaria o Brasil para sempre, a afastar de sua política de defesa a possibilidade    de uso de armas atômicas: típico efeito de longo prazo. A posição do <i>Itamaraty</i>    venceu e o Brasil abdicou deste instrumento de força, incondicionalmente, aderindo    ao TNP. Para a diplomacia, coerência com o perfil de <i>soft power</i> que se    pretendia imprimir à inserção internacional do Brasil. Para os militares, obra    arquitetada pelas potências do hemisfério norte, com o beneplácito dos diplomatas    (CASTELAN, 2007).    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a href="#_ftnref4" name="_ftn4" title="">4</a> Eliézer Rizzo de Oliveira (2006) destaca que "no Brasil, com a    exceção de alguns centros universitários de pesquisa e de umas poucas entidades    de militares da reserva, predomina o silêncio".    <br>   <a href="#_ftnref5" name="_ftn5" title="">5</a> E para garantir que a defesa não sirva apenas de instrumento    de força a serviço de poucos beneficiários (FUCCILLE, 2006).</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[AGUILAR]]></surname>
<given-names><![CDATA[S. L. C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Políticas de defesa e orçamentos militares no Cone Sul]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[D'ARAÚJO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria Celina]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SOARES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Samuel Alves]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MATHIAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Suzeley Kalil]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Defesa, Segurança Internacional e Forças Armadas: textos selecionados do Primeiro Encontro da Associação Brasileira de Estudos de Defesa]]></source>
<year>2008</year>
<publisher-loc><![CDATA[Campinas ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Mercado de Letras]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ALSINA JÚNIOR]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. P. S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A síntese imperfeita: articulação entre política externa e política de defesa na Era Cardoso (1995-2002)]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>Banco Interamericano de Desenvolvimento</collab>
<source><![CDATA[A política das políticas públicas: progresso social e econômico na América Latina]]></source>
<year>2007</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro^eDCWashington DC]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Harvard UniversityElsevierBID]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>BRASIL^dMinistério da Defesa</collab>
<source><![CDATA[Estratégia Nacional de Defesa]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>BRASIL</collab>
<source><![CDATA[Política de Defesa Nacional]]></source>
<year>2005</year>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>BRASIL</collab>
<source><![CDATA[Política de Defesa Nacional]]></source>
<year>1996</year>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Presidência da República]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BRANDÃO]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Ciência, tecnologia, inovação e a defesa nacional]]></article-title>
<source><![CDATA[Parcerias estratégicas]]></source>
<year>2005</year>
<numero>20</numero>
<issue>20</issue>
<page-range>831-860</page-range><publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Centro de Gestão e Estudos Estratégicos (CGEE)]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BRIGAGÃO]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Caixa-preta na defesa]]></article-title>
<source><![CDATA[O Globo]]></source>
<year>03 s</year>
<month>et</month>
<day>. </day>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CANO]]></surname>
<given-names><![CDATA[G. T.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Os desafios do desenvolvimento humano da ONU, a partir do relatório do desenvolvimento humano 1990]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CASTELAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[D. R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Segurança e defesa na década de 90: interpretações do Itamaraty e Forças Armadas]]></article-title>
<source><![CDATA[]]></source>
<year></year>
<conf-name><![CDATA[I SIMPÓSIO EM RELAÇÕES INTERNACIONAIS DO PROGRAMA DE PÓS-GRADUAÇÃO EM RELAÇÕES INTERNACIONAIS SAN TIAGO DANTAS (UNESP, UNICAMP, e PUC-SP)]]></conf-name>
<conf-date>Nov 12-14, 2007</conf-date>
<conf-loc> </conf-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CEPIK]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. A. C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Serviços de inteligência: agilidade e transparência como dilemas de institucionalização]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FERNANDES]]></surname>
<given-names><![CDATA[F. B.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[As relações civil-militares durante o governo Fernando Henrique Cardoso-1995/2002]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FLORES]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Uma estratégia para o Brasil]]></article-title>
<source><![CDATA[CICLO DE DEBATES SOBRE A ATUALIZAÇÃO DO PENSAMENTO BRASILEIRO EM MATÉRIA DE DEFESA E SEGURANÇA]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ministério da Defesa]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FREY]]></surname>
<given-names><![CDATA[K.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Políticas públicas: um debate conceitual e reflexões referentes à prática da análise de políticas públicas no Brasil]]></article-title>
<source><![CDATA[Planejamento e políticas públicas]]></source>
<year>jun </year>
<month>20</month>
<day>00</day>
<numero>21</numero>
<issue>21</issue>
<page-range>211-259</page-range><publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Pesquisa Econômica Aplicada]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FUCCILLE]]></surname>
<given-names><![CDATA[L. A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Democracia e questão militar: a criação do Ministério da Defesa no Brasil]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GARCES]]></surname>
<given-names><![CDATA[A]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SILVEIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Gestão pública orientada para resultados no Brasil]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista do serviço público (RSP)]]></source>
<year>out-</year>
<month>de</month>
<day>z,</day>
<numero>4</numero>
<issue>4</issue>
<page-range>53-77</page-range><publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Escola Nacional de Administração Pública (ENAP)]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GARCIA]]></surname>
<given-names><![CDATA[R. C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A reorganização do processo de planejamento do governo federal: o PPA 2000-2003]]></article-title>
<source><![CDATA[Texto para discussão]]></source>
<year>maio</year>
<month>, </month>
<day>20</day>
<numero>726</numero>
<issue>726</issue>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Pesquisa Econômica Aplicada]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GARCIA]]></surname>
<given-names><![CDATA[R. C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Subsídios pra organizar avaliações da ação governamental]]></article-title>
<source><![CDATA[Texto para discussão]]></source>
<year>jane</year>
<month>ir</month>
<day>o,</day>
<numero>776</numero>
<issue>776</issue>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Pesquisa Econômica Aplicada]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GIRALDO]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. K.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Defense Budgets and Civilian Oversight]]></source>
<year>2001</year>
<publisher-loc><![CDATA[Monterrey^eCA CA]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[The Center for Civil-Military Relations Naval Postgraduate School]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GRAY]]></surname>
<given-names><![CDATA[C. S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Why strategy is difficult]]></article-title>
<source><![CDATA[Joint Force Quarterly (JFQ)]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[Washington ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[National Defense University]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KINGDON]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Agendas, Alternatives and Public Policies]]></source>
<year>2003</year>
<edition>3</edition>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Harper Collins]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LASCOUMES]]></surname>
<given-names><![CDATA[P]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[LEGALES]]></surname>
<given-names><![CDATA[P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Introduction: understanding public policy through its instruments - from the nature of instruments to the sociology of public policy instrumentation]]></article-title>
<source><![CDATA[Governance: An International Journal of Policy, Administration and Institutions]]></source>
<year>Jan.</year>
<month> 2</month>
<day>00</day>
<volume>20</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<publisher-loc><![CDATA[Malden ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Blackwell Publishing]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LOPES]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Oportunidades para civis na condução da defesa nacional: o caso do Brasil]]></article-title>
<collab>RESEARCH AND EDUCATION IN DEFENSE AND SECURITY STUDIES</collab>
<source><![CDATA[]]></source>
<year>May </year>
<month>22</month>
<day>-2</day>
<publisher-loc><![CDATA[Washington^eDC DC]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MANKIW]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Principles of Economics]]></source>
<year>2006</year>
<edition>4</edition>
<publisher-loc><![CDATA[Fort Worth ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[The Dryden Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MARINI]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Gestão pública no Brasil: temas preservados e emergentes na formação da agenda]]></article-title>
<source><![CDATA[]]></source>
<year></year>
<conf-name><![CDATA[VII CONGRESSO DA ASSOCIAÇÃO DE ESTUDOS BRASILEIROS]]></conf-name>
<conf-date>jun. 2004</conf-date>
<conf-loc> </conf-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B26">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MARINI]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Um decálogo da boa gestão pública: os desafios de um Estado para resultados]]></article-title>
<source><![CDATA[]]></source>
<year></year>
<conf-name><![CDATA[XIII CONGRESSO INTERNACIONAL DEL CLAD SOBRE LA REFORMA DEL ESTADO Y DE LA ADMINISTRACIÓN PÚBLICA]]></conf-name>
<conf-date>4-7, nov 2008</conf-date>
<conf-loc>Buenos Aires </conf-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B27">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MARQUES]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A Atividade de inteligência vista como política pública do Estado]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista de Sociologia e Política]]></source>
<year>jun.</year>
<month> 2</month>
<day>00</day>
<numero>22</numero>
<issue>22</issue>
<page-range>213-215</page-range><publisher-loc><![CDATA[CuritibaRio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Universidade Federal do Paraná (UFPR)Fundação Getúlio Vargas (FGV)]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B28">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MARQUES]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Concepções de defesa nacional: 1950-1996]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B29">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MARQUES]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Concepções estratégicas brasileiras no contexto internacional do pós-guerra fria]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista de Sociologia e Política]]></source>
<year>jun.</year>
<month> 2</month>
<day>00</day>
<numero>20</numero>
<issue>20</issue>
<page-range>69-85</page-range><publisher-loc><![CDATA[Curitiba ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Universidade Federal do Paraná (UFPR)]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B30">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[OLIVEIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[E. R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Considerações políticas sobre a defesa nacional]]></article-title>
<source><![CDATA[Com ciência: revista eletrônica de jornalismo científico]]></source>
<year></year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Sociedade Brasileira para o Progresso da Ciência (SBPC)]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B31">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PROENÇA JUNIOR]]></surname>
<given-names><![CDATA[D]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[DUARTE]]></surname>
<given-names><![CDATA[É. E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Os estudos estratégicos como base reflexiva da defesa nacional]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Brasileira de Política Internacional]]></source>
<year>2007</year>
<volume>50</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>29-46</page-range><publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Instituto Brasileiro de Relações Internacionais]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B32">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PROENÇA Jr.]]></surname>
<given-names><![CDATA[D.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[DINIZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A falta que faz um projeto para as Forças Armadas]]></source>
<year>03 j</year>
<month>an</month>
<day>. </day>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[O Estado de São Paulo]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B33">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RAZA]]></surname>
<given-names><![CDATA[S. G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Projeto de força: o elo ausente em reformas de defesa]]></article-title>
<collab>RESEARCH AND EDUCATION IN DEFENSE AND SECURITY STUDIES</collab>
<source><![CDATA[]]></source>
<year>2002</year>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B34">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[REZENDE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Flávio da Cunha]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Instituições e políticas públicas no Brasil]]></article-title>
<source><![CDATA[]]></source>
<year>Nov.</year>
<month> 2</month>
<day>00</day>
<conf-name><![CDATA[I SEMINÁRIO DE CIÊNCIA POLÍTICA DA UFPE DEMOCRACIA E INSTITUIÇÕES]]></conf-name>
<conf-date>2005</conf-date>
<conf-loc> </conf-loc>
<publisher-loc><![CDATA[Recife ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Universidade Federal de Pernambuco (UFPE)]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B35">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ROCHA]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. J. R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Prioridades claras, necessidades ocultas e o plano estratégico nacional de defesa]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Liberdade e Cidadania]]></source>
<year>out/</year>
<month>de</month>
<day>z </day>
<volume>1</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Fundação Liberdade e Cidadania]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B36">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RODRIGUES]]></surname>
<given-names><![CDATA[E. S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O Plano Plurianual 2008-2011 e o Programa de Aceleração do Crescimento]]></article-title>
<source><![CDATA[]]></source>
<year>4-7,</year>
<month> n</month>
<day>ov</day>
<conf-name><![CDATA[XIII CONGRESSO INTERNACIONAL DEL CLAD SOBRE LA REFORMA DEL ESTADO Y DE LA ADMINISTRACIÓN PÚBLICA]]></conf-name>
<conf-loc> </conf-loc>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Centro Latinoamericano de Administración para el Desarrollo (CLAD)]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B37">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RUA]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Análise de políticas públicas: conceitos básicos]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[RUA]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. G]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[CARVALHO]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. I. V.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O estudo da política: tópicos selecionados]]></source>
<year>1998</year>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Paralelo 15]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B38">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SANDLER]]></surname>
<given-names><![CDATA[T]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[HARTLEY]]></surname>
<given-names><![CDATA[K]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The economics of defense: Cambridge surveys of economic literature]]></source>
<year>1995</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cambridge University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B39">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SANTANA]]></surname>
<given-names><![CDATA[V. J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Leitura crítica do discurso da política de defesa nacional]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B40">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SANTISO]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Legislatures and budget oversight in Latin America: strenghtening public finance accountability in emerging countries]]></article-title>
<source><![CDATA[OECD Journal on Budgeting]]></source>
<year>jun.</year>
<month> 2</month>
<day>00</day>
<volume>4</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>47-76</page-range><publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Organisation for Economic Co-operation and Development (OECD)]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B41">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SILVA]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. I. C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Amazônia e política de defesa no Brasil (1985-2002)]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B42">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SILVA]]></surname>
<given-names><![CDATA[P. L. B.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[COSTA]]></surname>
<given-names><![CDATA[N. R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Avaliação de políticas públicas na América do Sul: a avaliação de programas públicos - uma estratégia de análise]]></article-title>
<source><![CDATA[]]></source>
<year></year>
<conf-name><![CDATA[V CONGRESSO INTERNACIONAL DEL CLAD SOBRE LA REFORMA DEL ESTADO Y DE LA ADMINISTRACIÓN PÚBLICA]]></conf-name>
<conf-date>24-27, Oct. 2000</conf-date>
<conf-loc>Santo Domingo </conf-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B43">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SOUZA]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Estado do campo" da pesquisa em políticas públicas no Brasil]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Brasileira de Ciências Sociais]]></source>
<year>fev.</year>
<month> 2</month>
<day>00</day>
<volume>18</volume>
<numero>51</numero>
<issue>51</issue>
<page-range>15-20</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Associação Nacional de Pós-graduação e Pesquisa em Ciências Sociais (Anpocs)]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B44">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SOUZA]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Políticas públicas: uma revisão da literatura."]]></article-title>
<source><![CDATA[Sociologias]]></source>
<year>jul.</year>
<month>/d</month>
<day>ez</day>
<volume>8</volume>
<numero>16</numero><numero>1517-4522</numero>
<issue>16</issue><issue>1517-4522</issue>
<page-range>20-45</page-range><publisher-loc><![CDATA[Porto Alegre ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B45">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TORGERSON]]></surname>
<given-names><![CDATA[D.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Contextual orientation in policy analysis: the contribution of Harold D. Lasswell."]]></article-title>
<source><![CDATA[Policy Sciences]]></source>
<year>1985</year>
<numero>18</numero>
<issue>18</issue>
<page-range>241-261</page-range><publisher-loc><![CDATA[Amsterdam ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Elsevier Science Publishers]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B46">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VIEGAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[W.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Avaliação de políticas públicas: experiências brasileiras - procedimentos metodológicos]]></article-title>
<source><![CDATA[]]></source>
<year></year>
<conf-name><![CDATA[VIII CONGRESSO INTERNACIONAL DEL CLAD SOBRE LA REFORMA DEL ESTADO Y DE LA ADMINISTRACIÓN PÚBLICA]]></conf-name>
<conf-date>28-31, Oct. 2003</conf-date>
<conf-loc>Panamá </conf-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B47">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WEBER]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A política como vocação]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora Universidade de Brasília]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B48">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ZAVERUCHA]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["A fragilidade do Ministério da Defesa brasileiro."]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista de Sociologia e Política]]></source>
<year>jun.</year>
<month> 2</month>
<day>00</day>
<numero>25</numero>
<issue>25</issue>
<page-range>165-175</page-range><publisher-loc><![CDATA[Curitiba ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Universidade Federal do Paraná (UFPR)]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
