<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0104-7183</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Horizontes Antropológicos]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Horiz. antropol.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0104-7183</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Programa de Pós-Graduação em Antropologia Social - IFCH-UFRGS]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0104-71832003000200006</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0104-71832003000200006</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[El patrimonio cultural como opción turística]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Alfonso]]></surname>
<given-names><![CDATA[María José Pastor]]></given-names>
</name>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidad de Alicante  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
<country>España</country>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>10</month>
<year>2003</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>10</month>
<year>2003</year>
</pub-date>
<volume>9</volume>
<numero>20</numero>
<fpage>97</fpage>
<lpage>115</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-71832003000200006&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0104-71832003000200006&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0104-71832003000200006&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="es"><p><![CDATA[El sistema turístico obliga a tener en cuenta tanto a la sociedad local, como a los visitantes, por lo que todos los estudios deben ir dirigidos a buscar el bienestar de ambos, tratando de minimizar los impactos negativos, ya sean sociales, culturales, físicos o económicos. En cuanto al patrimonio antropológico, puede afirmarse que la única manera de comprender su realidad es acercándose a él para observarlo como producto de la sociedad en permanente estado de cambio, al mismo tiempo que se descifra la interrelación de todos sus componentes. Es necesario interpretar al ser humano en el medio en el que se ha desarrollado y sigue haciéndolo. Sólo de esta forma estaremos en capacidad de planificar una serie de acciones vinculadas al uso del patrimonio con fines turísticos, sin perjudicar el normal desarrollo de la comunidad que lo ha originado.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[The tourist system forces us to consider as much the local society as the visitors, that is the reason for which all the studies must go directed to look for the well-being of both, trying to diminish the negative impacts, either they are social, cultural, physical or economic. As far as the anthropological patrimony, it can affirm that the only way to include/understand its reality is approaching him to observe it like product of the society in permanent state of change, at the same time that deciphers the interrelation of all its components. It is necessary to interpret to the human being in the means in which it has been developed and it continues doing it. Only of this form we will be in capacity to plan a series of tie actions to the use of the patrimony with tourist aims, without harming the normal development of the community that has originated it.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="es"><![CDATA[cambio cultural]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[ecología humana]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[patrimonio cultural]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[turismo cultural]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[cultural change]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[cultural heritage]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[cultural tourism]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[ecological anthropology]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font face="Verdana" size="2"><b>ARTIGOS</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font face="Verdana" size="4">El patrimonio cultural como opci&oacute;n    tur&iacute;stica</font></b></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font face="Verdana" size="2">Mar&iacute;a Jos&eacute; Pastor Alfonso</font></b></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Universidad de Alicante &#150; Espa&ntilde;a</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font face="Verdana" size="2"><b>RESUMEN</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">El sistema tur&iacute;stico obliga a tener en    cuenta tanto a la sociedad local, como a los visitantes, por lo que todos los    estudios deben ir dirigidos a buscar el bienestar de ambos, tratando de minimizar    los impactos negativos, ya sean sociales, culturales, f&iacute;sicos o econ&oacute;micos.    En cuanto al patrimonio antropol&oacute;gico, puede afirmarse que la &uacute;nica    manera de comprender su realidad es acerc&aacute;ndose a &eacute;l para observarlo    como producto de la sociedad en permanente estado de cambio, al mismo tiempo    que se descifra la interrelaci&oacute;n de todos sus componentes. Es necesario    interpretar al ser humano en el medio en el que se ha desarrollado y sigue haci&eacute;ndolo.    S&oacute;lo de esta forma estaremos en capacidad de planificar una serie de    acciones vinculadas al uso del patrimonio con fines tur&iacute;sticos, sin perjudicar    el normal desarrollo de la comunidad que lo ha originado.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2"><B>Palabras clave:</b> cambio cultural, ecolog&iacute;a    humana, patrimonio cultural, turismo cultural.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font face="Verdana" size="2"><B>ABSTRACT</b> </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">The tourist system forces us to consider as much    the local society as the visitors, that is the reason for which all the studies    must go directed to look for the well-being of both, trying to diminish the    negative impacts, either they are social, cultural, physical or economic. As    far as the anthropological patrimony, it can affirm that the only way to include/understand    its reality is approaching him to observe it like product of the society in    permanent state of change, at the same time that deciphers the interrelation    of all its components. It is necessary to interpret to the human being in the    means in which it has been developed and it continues doing it. Only of this    form we will be in capacity to plan a series of tie actions to the use of the    patrimony with tourist aims, without harming the normal development of the community    that has originated it.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2"><B>Keywords:</b> cultural change, cultural heritage,    cultural tourism, ecological anthropology.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font face="Verdana" size="3">El atractivo tur&iacute;stico del patrimonio</font></b></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Dentro del entramado de relaciones que se establecen    entre anfitriones (habitantes de un lugar/receptores) y turistas (visitantes    espor&aacute;dicos), es necesario tener en cuenta la atracci&oacute;n que pueden    provocar determinados aspectos de la cultura de los primeros; fundamentalmente    ciertos elementos tangibles, como pueden ser la arquitectura monumental o tradicional,    la producci&oacute;n artesanal o la gastronom&iacute;a que, de alguna manera,    se vinculan al viaje tur&iacute;stico. Me refiero a esas se&ntilde;as de identidad,    espec&iacute;ficas de cada lugar, que pueden ser captadas con facilidad por    los turistas y que muchas veces se utilizan como reclamo para motivar la visita    a determinados sitios.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Ahora bien, en nuestra sociedad occidental, solamente    aquellos factores que se publicitan de manera adecuada llegan hasta el p&uacute;blico    al que van dirigidos. Podemos mencionar el caso de la alimentaci&oacute;n, factor    fundamental para la supervivencia de cualquier individuo o grupo, basada en    los productos espec&iacute;ficos de cada lugar y que se reduce, de cara al turismo,    a unos muy limitados platos tradicionales que son los que habitualmente se promocionan.    </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">Veamos como ejemplo el caso de Alicante, en el    litoral mediterr&aacute;neo espa&ntilde;ol; en este lugar, perteneciente a la    Comunidad Valenciana, podemos afirmar que la paella es una comida obligada para    los forasteros: se conoce internacionalmente y se sirve en cualquier restaurante    en el que recalen turistas; ahora bien &#191;qu&eacute; otros platos de la cocina    local de la zona se conocen y son consumidos por los visitantes con relativa    frecuencia?: pr&aacute;cticamente ninguno. Si la mayor&iacute;a de los visitantes    a un lugar, ignora algo tan cotidiano como la comida &#191;qu&eacute; podemos    esperar sobre el comprensi&oacute;n y disfrute del resto de factores que conforman    el patrimonio cultural?</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">El turista que viaja hasta las costas de Alicante    (turismo de masas en su gran mayor&iacute;a) busca fundamentalmente relajarse    en un litoral marino repleto de banderas azules, indicativo de la pureza de    sus aguas, adem&aacute;s de la seguridad que le produce el hecho de no encontrarse    con elementos que pudieran perturbarle, ajenos a su cotidianeidad; y todo ello    en el envidiable marco de un clima benigno, c&aacute;lido, con un sol asegurado    y una distancia desde su lugar de origen, que por corta que sea, le proporcionar&aacute;    la suficiente libertad como para representar su papel de turista. Pero tambi&eacute;n    hay que contar con que la provincia alicantina, como cualquier lugar del mundo,    sea o no destino tur&iacute;stico, tiene una serie de elementos patrimoniales    caracter&iacute;sticos que configuran su identidad, algunos de los cuales est&aacute;n    siendo hoy en d&iacute;a revitalizados por grupos o instituciones que, conscientes    de su valor, desean su conservaci&oacute;n y proyecci&oacute;n tanto para los    miembros de la comunidad como para los for&aacute;neos.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Sabemos, adem&aacute;s, que el visitante de Alicante    no es un turista de paso, sino que permanece algunos d&iacute;as en el lugar,    esto significa que dispondr&aacute; de tiempo para realizar algunas actividades    al margen de las propias de la playa. &#191;Pero realmente quiere hacer algo    m&aacute;s que estar tumbado al sol d&iacute;a tras d&iacute;a? Pues parece    que s&iacute;. Al observar los resultados de entrevistas realizadas a turistas    en distintos puntos de la provincia, puede apreciarse como, una buena parte    de ellos, desean participar en actividades culturales, o realizar visitas a    lugares pr&oacute;ximos que tengan, preferiblemente, alguna especificidad. En    este sentido los museos, monumentos hist&oacute;ricos y parques naturales destacan,    en las solicitudes de los turistas, como espacios de inter&eacute;s para que    cubrir esas necesidades.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">El hecho de que los turistas conozcan el patrimonio    cultural puede ser altamente positivo; si adem&aacute;s se les ofrece una serie    de acciones que potencien la asimilaci&oacute;n de ese patrimonio se conseguir&aacute;,    por una parte, que &eacute;ste grupo de individuos comprenda algunos aspectos    de la identidad de sus anfitriones, y por otra, que estos &uacute;ltimos se    preocupen por activar y preservar elementos que, en otras circunstancias podr&iacute;an    quedar relegados.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">No me pongo en la posici&oacute;n extrema de    considerar que, s&oacute;lo gracias al turismo, se puede recuperar un patrimonio    que ha permanecido en total abandono (generalmente a causa del descuido de autoridades    poco sensibilizadas), pero si creo que el turismo puede llegar a ser de gran    utilidad. Ahora bien, ser&aacute; cada comunidad, por si misma, quien tenga    que ocuparse de inventariar, catalogar, conservar y, en su caso, activar el    patrimonio propio. Esta decisi&oacute;n, que debe depender exclusivamente de    los miembros de cada grupo, puede ponerse en marcha con el apoyo econ&oacute;mico    de instituciones del estado o empresariales.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Un lugar puede darse a conocer a trav&eacute;s    de sus elementos patrimoniales; as&iacute;, el turista se llevar&aacute; la    imagen que sus anfitriones le ofrezcan y esto, adem&aacute;s de proporcionar    un beneficio econ&oacute;mico, servir&aacute; para reforzar la estima que sobre    sus factores identitarios tienen los pobladores.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font face="Verdana" size="3">La cultura y el patrimonio cultural o antropol&oacute;gico</font></b></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Tiende a situarse com&uacute;nmente a la cultura    en el terreno de "lo culto", es decir, aquello que por diversas circunstancias    pertenece a las elites sociales. Sin embargo, desde la antropolog&iacute;a,    que se ocupa de los grupos humanos, de las relaciones que se establecen entre    ellos o con otros grupos, y de su producci&oacute;n ya sea material o intelectual,    la cultura abarca todos los aspectos creativos, las redes sociales, la religi&oacute;n    o la ideolog&iacute;a; en fin, las diferentes formas de vida de los seres humanos    y sus manifestaciones. Por tanto, hablar de cultura significa, por una parte,    hablar de igualdad entre individuos de los m&aacute;s diversos medios y, por    otra, de procesos continuos de cambio que deben ser tenidos en cuenta a la hora    de establecer an&aacute;lisis culturales.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Cuando nos referimos espec&iacute;ficamente al    patrimonio cultural, que tambi&eacute;n podemos llamar antropol&oacute;gico,    estamos expresando las manifestaciones de la cultura, de todos aquellos "datos"    que vamos dejando los seres humanos a lo largo de nuestra trayectoria sobre    la tierra, a trav&eacute;s de los cuales puede conoc&eacute;rsenos. Patrimonio    es aquello que identifica a los grupos humanos, aquello por lo que se diferencia    a los individuos pertenecientes a distintas etnias, e incluye aspectos tan dispares    como la arquitectura, las leyendas, los &uacute;tiles de labranza, los textos    hist&oacute;ricos o los que nos hablan de tecnolog&iacute;a actual; tambi&eacute;n    la m&uacute;sica, la poes&iacute;a o el vestido, as&iacute; como los conocimientos    que se tienen sobre las formas de producir.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">Ahora bien, dichas manifestaciones tienen que    ser reconocidas por los grupos como propias para que puedan considerarse patrimonio    cultural, las producciones, ya sean individuales o grupales, deben ser aceptadas    y asumidas por la colectividad, por lo que quedan desechados los productos de    modas pasajeras. As&iacute;, aunque el patrimonio se construya continuamente,    no se define como tal hasta que no ha sido incorporado a las formas de vida    del grupo. Por ejemplo, podemos pensar en el h&aacute;bito de tatuarse la piel,    moda actual entre muchos j&oacute;venes, pero que no ser&aacute; un rasgo cultural    si la mayor parte de la poblaci&oacute;n no lo practica, como en el caso de    algunos lugares de Polinesia.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Tanto los aspectos tradicionales como los de    nueva creaci&oacute;n forman parte del patrimonio, es decir, de la cultura.    Considerar solamente los vestigios antiguos como elementos patrimoniales, susceptibles    de ser preservados y difundidos, es negar los procesos evolutivos de los individuos    y, por tanto, las creaciones motivadas por los l&oacute;gicos cambios culturales.    Ese patrimonio cultural, interiorizado por los componentes de cada grupo &eacute;tnico,    var&iacute;a seg&uacute;n su concepci&oacute;n y medida del tiempo y el espacio.    Sobre este tema es conveniente revisar las reflexiones de J. Clifford y Teresa    Del Valle quienes han trabajado sobre los <I>cronotopos</I>, unidades de tiempo    y espacio desde las que pueden ser analizados los encuentros entre individuos    (Clifford, 1999; Del Valle, 2000).</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Quiero insistir con esto en que la cultura y,    por tanto, sus manifestaciones son cambiantes. La cultura est&aacute; tan viva    como aquellos que la van construyendo; y son muchos los aspectos que inciden    en ella y la van alterando, como el turismo, que es un fen&oacute;meno que est&aacute;    afectando, de diversas formas, a gran parte de la poblaci&oacute;n mundial y    que, como no pod&iacute;a ser de otra forma, ha hecho que muchas grupos humanos    modifiquen aspectos de sus respectivas culturas.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font face="Verdana" size="3">El contexto de la cultura</font></b></p>     <p><font face="Verdana" size="2">De esta forma llegamos a otro punto de gran inter&eacute;s    para la cultura y sus manifestaciones: el medio. Si al principio de la andadura    de los humanos sobre la tierra, el medio ambiente en el que se desenvolv&iacute;an    era fundamental para su desarrollo, en la actualidad, y a pesar de las grandes    modificaciones hechas sobre la naturaleza, no ser&iacute;a correcto decir que    no dependemos del entorno, aunque &eacute;ste haya dejado de ser b&aacute;sicamente    natural. Porque, si bien es cierto que la dependencia de la naturaleza es menor    que la que ten&iacute;amos hace unos cuantos cientos de a&ntilde;os, el medio    en el que nos desenvolvemos en el mundo occidental, esencialmente antropog&eacute;nico    (construido por el hombre), nos tiene sujetos a una serie de exigencias de las    que dif&iacute;cilmente podemos prescindir.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Tengamos en cuenta que la distinci&oacute;n sem&aacute;ntica    que podr&iacute;a hacerse entre lo natural, aquello salvaje o intocado, y lo    artificial, que ser&iacute;a lo destruido e inestable, es decir, lo antropog&eacute;nico,    est&aacute; &iacute;ntimamente vinculada a la "ideolog&iacute;a ecol&oacute;gica"    (Mart&iacute;nez Veiga, 1985). Como consecuencia, los l&iacute;mites entre lo    llamado natural y lo antropog&eacute;nico se confunden, ya que casi siempre    estos dos elementos aparecen fuertemente unidos.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">El tema de la relaci&oacute;n entre los seres    humanos y su entorno es apasionante. Considero necesario tener siempre presente    una visi&oacute;n de los individuos formando parte de un ecosistema del que    son parte activa; dominando a veces, pero sin perder de vista el hecho de que,    al ser miembros en interacci&oacute;n con otros integrantes, las alteraciones    que unos provoquen afectar&aacute;n al resto, ya sea de forma positiva o negativa.    Por ello, antes de planificar o poner en marcha proyectos tur&iacute;sticos,    fundamentalmente los orientados hacia el turismo cultural, debe reflexionarse    sobre el significado y el valor que se le atribuyen, en nuestra sociedad, a    estas relaciones establecidas entre los seres humanos y el medio en el que se    mueven.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Los cambios ambientales influyen en los grupos    que los sufren y esto conduce a generar productos culturales peculiares adaptados    a las nuevas situaciones. Para comprender los lugares que han modificado su    entorno en funci&oacute;n del turismo debemos, obligatoriamente, profundizar    en c&oacute;mo sus habitantes han sido capaces, o no, de adaptarse a las nuevas    formas y c&oacute;mo esa relaci&oacute;n ha llevado a los individuos a interiorizar    su propio patrimonio y a presentarlo de manera espec&iacute;fica de cara a los    visitantes. Hoy en d&iacute;a muchos destinos tur&iacute;sticos, que hasta el    momento enfocaban su atractivo hacia el sol y la playa, han decidido ofertar    aspectos culturales espec&iacute;ficos que, bien gestionados, pueden resultar    beneficiosos desde diversas orientaciones: econ&oacute;mica, social, cultural,    etc., tanto para los turistas como para los propios habitantes del lugar.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Pues bien, para comprender este entramado dentro    del mundo del turismo, los an&aacute;lisis deben conducirse hacia el conocimiento    de los individuos como integrantes de un medio espec&iacute;fico. "Puede ser    dif&iacute;cil extender la noci&oacute;n de realidad cultural a todos los paisajes    pero, indudablemente, los paisajes tur&iacute;sticos responden o deben responder    a ciertas motivaciones de los turistas que lo contemplan o que lo utilizan."    (Lozato-Giotart, 1990, p. 38). Y ah&iacute; es donde entran en juego las relaciones    que se establecen entre los seres humanos y su medio: cultura y naturaleza formando    un binomio indisoluble; porque el individuo humano, como organismo vivo, necesita    acceder al medio ambiente y la interdependencia con otros seres es imperativa    (Hawley, 1996, p. 27-28).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">A fin de cuentas la cultura, o m&aacute;s concretamente,    los rasgos culturales que caracterizan a cada grupo humano, tienen mucho que    ver con las formas en que ese grupo se ha enfrentado a su entorno, a ese &aacute;mbito    natural construido que se ha ido transformando seg&uacute;n los individuos interven&iacute;an    en &eacute;l. "La necesidad genera cultura, pero esta a su vez engendra nuevas    necesidades a las que respondemos transformando nuestra cultura y con ello,    generalmente, el contorno f&iacute;sico en el que desenvuelve sus actividades    cada grupo social." (Maestre Alfonso, 1978, p. 75).</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font face="Verdana" size="3">El turismo cultural</font></b></p>     <p><font face="Verdana" size="2">En realidad el turismo siempre ha tenido un aspecto    cultural. Gran parte de los viajes que se han realizado a lo largo de la historia,    y que hoy en d&iacute;a podemos vincular a los inicios del turismo, estaban    motivados por la visita a lugares en los que pod&iacute;an encontrase manifestaciones    de inter&eacute;s art&iacute;stico o hist&oacute;rico; pero tambi&eacute;n grupos    de individuos pertenecientes a las denominadas "otras culturas" o "cultura ex&oacute;ticas".    Este viajar y conocer otros lugares y otros individuos, ayud&oacute; a difundir    elementos pertenecientes a las formas de vida de unos y otros, es decir, de    viajeros y nativos.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Ahora bien, en estos inicios, los sistemas de    transmisi&oacute;n de informaci&oacute;n eran lentos. Generalmente quienes resultaban    m&aacute;s influenciados por las visitas eran, por una parte, los aut&oacute;ctonos    en contacto directo con los for&aacute;neos: int&eacute;rpretes, gu&iacute;as,    comerciantes, etc. y, por otra parte y en sentido inverso, los c&iacute;rculos    m&aacute;s pr&oacute;ximos a los viajeros: familiares y amigos; aunque en ocasiones    los viajes se narraban de forma literaria y aumentaba el n&uacute;mero de individuos    que participaban de esa influencia. Por tanto, en estos primeros contactos,    que en cierto modo ya podr&iacute;amos considerar vinculados al turismo cultural,    no ser&iacute;a l&oacute;gico hablar de impactos negativos, ni de grandes alteraciones    de las formas de vida de unos o de otros. Realmente eran muy pocas las personas    que participaban en la actividad y generalmente guard&aacute;ndose las distancias    entre los grupos aut&oacute;ctonos y los visitantes, estos &uacute;ltimos revestidos,    casi siempre, de un cierto aire colonialista.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Seg&uacute;n F. Hern&aacute;ndez ser&aacute;    ya en el siglo XX cuando el desarrollo del turismo har&aacute; que se entre    en relaci&oacute;n con el patrimonio, como una forma de afirmar la propia identidad.    Al aparecer el inter&eacute;s por lo sitios antiguos y naturales, surge la necesidad    de poner en marcha infraestructuras hoteleras, a fin de poder cubrir las necesidades    de acogida de los numerosos visitantes. Al mismo tiempo, los estados empiezan    a comprender el papel que les corresponde en el desarrollo del turismo cultural.    Sigue la misma autora analizando los cambios producidos en esa &eacute;poca:</font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana" size="2">En una &eacute;poca en la que Europa empieza      a estimular y potenciar la sociedad de consumo, como fruto de la ruptura social      y econ&oacute;mica que tuvo lugar en los a&ntilde;os 60, no es de extra&ntilde;ar      que la noci&oacute;n de patrimonio cultural se vaya enriqueciendo cada vez      m&aacute;s, integrando no s&oacute;lo los paisajes naturales y los sitios      arqueol&oacute;gicos, sino tambi&eacute;n los antiguos edificios industriales.      Todo ello, har&aacute; posible que el patrimonio vaya adquiriendo una funci&oacute;n      econ&oacute;mica importante y que el turismo cultural se convierta en un medio      fundamental a la hora de presentar las diferentes ofertas hechas al visitante.      (Hern&aacute;ndez Hern&aacute;ndez, 2002, p. 365).</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana" size="2">En la actualidad cuando hablamos de turismo cultural    nos estamos refiriendo a algo m&aacute;s espec&iacute;fico, a los intereses    concretos que determinados turistas tienen al visitar ciertos lugares. Se incluye    dentro del turismo alternativo, en el que se ofrecen otras posibilidades al    margen del descanso en un lugar m&aacute;s o menos hermoso con un clima atractivo.    El turismo cultural est&aacute; definido por La Organizaci&oacute;n Mundial    del Trabajo como la posibilidad que las personas tienen de adentrarse en la    historia natural, el patrimonio humano y cultural, las artes y la filosof&iacute;a,    y las instituciones de otros pa&iacute;ses o regiones.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">El turismo cultural tiene la facultad de revelar    y de valorizar uno de los componentes esenciales de la cultura viva: la identidad    de un territorio (Cluzeau, 2000, p. 122). Por tanto, aquellos que se dedican    a practicar el turismo cultural consumen aspectos del patrimonio de un determinado    emplazamiento con la intenci&oacute;n, es de suponer, de comprender tanto el    lugar como a quienes viven o vivieron en &eacute;l. Y esto deber&iacute;a lograse    a trav&eacute;s de las im&aacute;genes que visualizan en el sitio y de las informaciones    complementarias que obtienen mediante folletos y gu&iacute;as escritas, gu&iacute;as    humanos, documentales, etc.; pero tambi&eacute;n mediante el contacto con los    anfitriones.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><b><font face="Verdana" size="3">Tipos de turismo cultural</font></b></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Los turistas culturales disfrutan al mismo tiempo    que satisfacen su curiosidad, sensibilidad, o af&aacute;n de conocimiento. Podemos    diferenciar tres tipos de turistas culturales:</font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana" size="2">1. Los "especialistas", que son los que viajan      sistem&aacute;ticamente y de forma regular. Suele darse una relaci&oacute;n      entre sus actividades profesionales y las pr&aacute;cticas tur&iacute;sticas      que realizan. Representan entre el 10 y el 15% de los visitantes;    <br>     </font><font face="Verdana" size="2">2. Los turistas "muy motivados", aunque      haya otras causas para su viaje tur&iacute;stico, la principal es la cultural.      Constituyen entre el 30 y el 40% de los visitantes;    <br>     </font><font face="Verdana" size="2">3. Los turistas "ocasionales", grupo      en el que se incluyen todos aquellos turistas que, mientras realizan sus vacaciones,      desarrollan actividades culturales de forma irregular, para lo que se desplazan      un m&aacute;ximo de unos 50 km. Llegan a ser entre el 45 y el 60% de los visitantes.      (Greffe, 1999, p. 15 apud Hern&aacute;ndez Hern&aacute;ndez, 2002, p. 379)</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana" size="2">Como es l&oacute;gico, estos turistas tendr&aacute;n    diversos comportamientos respecto al patrimonio cultural que visitan. Aquellos    clasificados como "especialistas" y muchos de los "muy motivados", casi todos    ellos previamente informados de lo que van a ver, comprender&aacute;n el valor    est&eacute;tico, hist&oacute;rico, art&iacute;stico, etc. de ese patrimonio,    y su sensibilidad hacia &eacute;l favorecer&aacute; una actitud de respeto.    Sin embargo, el sentimiento hacia los individuos que producen o han producido    esas manifestaciones culturales no siempre es de aprecio. Frecuentemente los    anfitriones son considerados bien como elementos ex&oacute;ticos a los que observar    por su diferencia, bien como seres que se ocupan de facilitar los servicios    indispensables en la industria tur&iacute;stica; eso en el caso de que no pasen    totalmente desapercibidos.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Adem&aacute;s, seg&uacute;n he mencionado, la    mayor parte de los visitantes pertenecen al tercer grupo de la clasificaci&oacute;n    expuesta: aquellos que acuden, de forma "ocasional", a los sitios de inter&eacute;s    cultural simplemente como alternativa a unas vacaciones planificadas con otros    fines. Estos individuos tienen escasa o nula informaci&oacute;n sobre los lugares,    est&aacute;n poco interesados en disfrutarlos y suelen pasar por ellos como    quien recorre apresuradamente un hermoso paseo mar&iacute;timo a la b&uacute;squeda    de un determinado restaurante. Es decir, su visita es una actividad m&aacute;s    para lograr un fin: disfrutar de unas vacaciones agradables y, a poder ser,    diferentes. Por tanto, si el inter&eacute;s por el patrimonio no existe, poco    podr&aacute;n preocuparse por su significado, su valor y, desde luego, no lo    har&aacute;n digno de su respeto.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><b><font face="Verdana" size="3">El turismo y los cambios culturales</font></b></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Cada grupo, a causa de su territorialidad, de    su historia y de su proceso de adaptaci&oacute;n, entre otros factores, ha hecho    suyas unas pautas culturales que lo definen, al mismo tiempo que lo diferencian    del resto de individuos, ya sean pr&oacute;ximos o lejanos.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">En las relaciones establecidas en el sistema    tur&iacute;stico, se da una transferencia de elementos culturales que afectar&aacute;,    en mayor o menor medida, a turistas y pobladores locales; este intercambio podr&aacute;    ser beneficioso o perjudicial, dependiendo en gran parte de la planificaci&oacute;n    tur&iacute;stica, pero tambi&eacute;n del grado de identificaci&oacute;n &eacute;tnica    de los implicados. Estamos, por tanto, ante un proceso de aculturaci&oacute;n,    situaci&oacute;n que se produce cuando dos o m&aacute;s grupos, con identidades    &eacute;tnicas diferentes, conviven en un mismo espacio f&iacute;sico; en estos    casos ciertos elementos culturales pasan, a modo de pr&eacute;stamo, de una    sociedad a otra, bien de manera rec&iacute;proca, bien con la subordinaci&oacute;n    de una de ellas.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Pero &#191;qu&eacute; conocen los turistas previamente    de esos lugares a los que se aproximan para pasar unos d&iacute;as o una temporada    no excesivamente larga? Algunos se preocupan en buscar informaci&oacute;n sobre    el lugar que van a visitar; generalmente son aquellos que se dedican al turismo    ambiental, al &eacute;tnico o al cultural. La mayor&iacute;a, los que se dedican    al turismo de masas, se conforma con los datos que le facilitan en la agencia    de viajes y que suelen estar referidos a los medios de transporte, hotel y algunas    excursiones a trav&eacute;s de sugestivos parajes.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">&#191;Se tiene en cuenta el tipo de habitantes    del lugar de acogida a la hora de proyectar un viaje tur&iacute;stico? Probablemente    s&oacute;lo en los casos del turismo &eacute;tnico, el &uacute;nico que se realiza    conscientemente con la intenci&oacute;n de buscar el encuentro con individuos    de otra cultura. En estos casos, los turistas se dirigen a poblaciones ind&iacute;genas    con caracter&iacute;sticas tipificadas como ex&oacute;ticas, o lo que es lo    mismo, con formas de vida muy diferentes a las de los visitantes, que buscan    establecer una relaci&oacute;n en cierto modo similar a la tradicional, es decir:    entre anfitriones e invitados.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Sin embargo, y aunque se obvien a la hora de    planificar el viaje, casi siempre hay individuos aut&oacute;ctonos en los lugares    a los que acuden los turistas, sean o no personajes ex&oacute;ticos. Estos pobladores,    pertenecientes a grupos uni&eacute;tnicos o multi&eacute;tnicos, recibir&aacute;n    a los visitantes y se relacionar&aacute;n con ellos en distinto grado, seg&uacute;n    las caracter&iacute;sticas que presente el viaje contratado.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">El contacto entre unos y otros produce, inexorablemente,    una cultura concreta que, como todas, es un producto vivo del quehacer humano.    Se la denomina <I>cultura de encuentro</I> y es el resultado de las formas adaptadas    de visitantes y residentes, que la hacen diferenciarse de las dos culturas matrices    y donde cada una de ellas "presta" parte de sus conceptos, valores y actitudes    de manera asim&eacute;trica, constituyendo en s&iacute; misma una "combinaci&oacute;n    cultural" &uacute;nica.(Santana Talavera,1997, p. 62-63).</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Esta situaci&oacute;n no ser&aacute; v&aacute;lida    en aquellos casos en los que el turista se concentre en <I>guetos</I>, tal y    como sucede, por poner un ejemplo, en muchos puntos de las islas Baleares (Espa&ntilde;a),    donde grupos procedentes de diversos lugares, fundamentalmente de Alemania e    Inglaterra, son depositados en hoteles junto al mar, de los que no salen durante    el per&iacute;odo que dura sus vacaciones; pudiendo disponer all&iacute; desde    alimentos propios de su pa&iacute;s, hasta sistemas de entretenimiento como    bingo, actuaciones en vivo o actividades deportivas.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Hemos de contar tambi&eacute;n con que los seres    humanos, como ya he mencionado anteriormente, adem&aacute;s de vivir inmersos    en un medio social, forman parte de un medio natural, por lo que no podemos    dejar de lado las relaciones que se establecen entre ambos. La modificaci&oacute;n    del medio, para su provecho y disfrute, es una constante en la historia humana:    cultivos agr&iacute;colas, tala de &aacute;rboles, construcci&oacute;n de viviendas,    puentes o caminos, desv&iacute;o de las aguas de los r&iacute;os o de las lagos.    La actividad humana ligada irremediablemente a su &aacute;mbito. El individuo    creando y destruyendo en un proceso que, a lo largo de los siglos, ha variado    en m&eacute;todos, pero se mantienen vivo.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">En muchos lugares diversos elementos patrimoniales    se est&aacute;n modificando en funci&oacute;n del turismo; tenemos un ejemplo    en la restauraci&oacute;n de antiguos cascos urbanos, clara muestra de la activaci&oacute;n    patrimonial dirigida, generalmente, a cubrir ofertas tur&iacute;sticas. Estas    restauraciones, bien enfocadas, puede ser positivas tanto para los habitantes    del lugar, como para quienes lo visitan. Sin embargo, en muchas ocasiones, la    poca o nula comunicaci&oacute;n entre arquitectos, historiadores y antrop&oacute;logos    hace que la puesta en marcha de proyectos, con elevados costes econ&oacute;micos,    no produzcan los resultados esperados.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">Pero el error no se observa solamente en la restauraci&oacute;n    del espacio arquitect&oacute;nico; tambi&eacute;n, y con bastante frecuencia,    nos encontramos con la ejecuci&oacute;n de numerosos programas culturales que    consiguen un efecto contrario del deseado. Estas acciones lamentables se incluyen    en una din&aacute;mica cada vez m&aacute;s en boga dentro del sistema tur&iacute;stico.    Sin embargo, estoy convencida de que puede lograrse la activaci&oacute;n de    espacios urbanos, monumentos simb&oacute;licos, danzas, canciones tradicionales,    etc. y convertirlos en atractivos puntos de identificaci&oacute;n, de los que    podr&aacute;n disfrutar los turistas y sentirse orgullosos los habitantes aut&oacute;ctonos.    Se necesita simplemente una buena planificaci&oacute;n y, evidentemente, la    voluntad pol&iacute;tica.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">La activaci&oacute;n de ciertos elementos patrimoniales    como son las artesan&iacute;as, de gran relevancia en la proyecci&oacute;n tur&iacute;stica,    puede dar como resultado que en su realizaci&oacute;n, con fines exclusivamente    tur&iacute;sticos, se modifiquen los procesos de manufactura, transform&aacute;ndolas    en productos industriales; lo puede llevar al rechazo de las mismas.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Al hablar de artesan&iacute;a me refiero al conjunto    de materiales que todo grupo humano produce en relaci&oacute;n a sus imperativos    culturales, por tanto constituyen objetos que no pueden ser aislados del resto    de la cultura. La pieza realizada de manera artesanal, es decir, fundamentalmente    manual, que no entra dentro de los procesos industriales y que, como consecuencia    de la forma en que ha sido elaborada, es portadora de rasgos de exclusividad,    puede llegar a perder su funci&oacute;n tradicional, pero no tiene por qu&eacute;    desaparecer ya que puede ser que ahora tenga otra funci&oacute;n que cumplir    dentro de la sociedad que las produce.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Vemos, por tanto, que otros usos de las artesan&iacute;as,    incluido el ornamental, pasan a tomar el lugar del original. Esto lo tendremos    m&aacute;s claro si recordamos que el patrimonio antropol&oacute;gico es un    conjunto vivo de rasgos identitarios de una sociedad; es decir, elementos en    permanente transformaci&oacute;n. Estamos hablando de cultura y &eacute;sta    se va construyendo d&iacute;a a d&iacute;a.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Al trabajar con sociedades tur&iacute;sticas    que, por l&oacute;gica, establecen relaciones continuas con grupos ajenos, nos    damos cuenta de que en ellas los procesos de cambio cultural suelen ser r&aacute;pidos.    La aproximaci&oacute;n al turismo en sus vertientes econ&oacute;mica o industrial,    nos acerca a esa relaci&oacute;n de mercado que se establece entre los objetos    patrimoniales y los turistas. En la evoluci&oacute;n de las artesan&iacute;as    podemos ver un claro ejemplo de c&oacute;mo se produce este contacto; pero es    necesario distinguir el objeto artesanal del realizado en serie con fines tur&iacute;sticos    (el llamado <I>souvenir</I>), aunque ambos puedan ser adquiridos por los visitantes    como recuerdo de su viaje.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Respecto a la aut&eacute;ntica artesan&iacute;a    puede decirse que hay un tipo de consumidor</font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana" size="2">que busca esa pieza &uacute;nica, dotada de      una est&eacute;tica singular y distinta de la conseguida mediante el trabajo      en serie, producido dentro de la estandarizaci&oacute;n industrial; ... estos      objetos se producen ya para uso exclusivo de los visitantes, independientemente      de que los mismos tuvieran un uso social real en el pasado, integrantes, por      tanto, de formas de vida anteriores. (Aguilar Criado, 1999, p. 133).</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana" size="2">Esta producci&oacute;n artesanal debe diferenciarse    de aquella otra dirigida hacia el turismo de masas: la simple r&eacute;plica,    que cumple con los requisitos de ser peque&ntilde;a (f&aacute;cil de transportar)    y econ&oacute;mica: "el souvenir, donde las nuevas formas deben responder a    lo que el comprador potencial, normalmente desconocedor de la artesan&iacute;a    tradicional, piensa y espera encontrar en el &aacute;rea" (Santana Talavera,    1997, p. 101).</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><b><font face="Verdana" size="3">Involucrar al turista en la conservaci&oacute;n    y difusi&oacute;n patrimonial</font></b></p>     <p><font face="Verdana" size="2">La mejor forma de que los turistas conozcan y    respeten el patrimonio del lugar que visitan es que, de alguna manera, se sientan    identificados. Para ello deben ser observadores activos, es decir, que lleguen    a crear un sentimiento a trav&eacute;s del hecho de la observaci&oacute;n.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Como sabemos, una buena parte del patrimonio    antropol&oacute;gico se conserva en museos. Dentro del medio tur&iacute;stico    los museos pueden cumplir con un papel doblemente &uacute;til, lo que significa    satisfacer tanto a los visitantes locales como a los for&aacute;neos. La comunidad    es, hoy en d&iacute;a, el fin &uacute;ltimo de los museos; pero cuando se habla    de un destino tur&iacute;stico, los grupos humanos de inter&eacute;s no tienen    por que ser solamente aquellos que generan el museo dentro de su propia sociedad,    tambi&eacute;n hay que tener en cuenta a los turistas que, de diversas maneras,    inciden en la cultura local.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Hago esta indicaci&oacute;n bas&aacute;ndome    en el origen de esa cultura del encuentro de la que hablaba al inicio de estas    reflexiones; si las zonas tur&iacute;sticas van adaptando una serie de elementos    a los visitantes &#191;por qu&eacute; no hacer lo mismo con los museos, esos    espacios que albergan el patrimonio?</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Ahora bien, la cuesti&oacute;n est&aacute; en    c&oacute;mo hacerlo sin tergiversar su significado; es decir, si lo que realmente    interesa del museo es que sea un instrumento de comunicaci&oacute;n, que se    sirve de colecciones patrimoniales para lograr su cometido, &#191;de qu&eacute;    manera puede acercarse la instituci&oacute;n hasta unos turistas, aparentemente    poco interesados en la cultura espec&iacute;fica del lugar, pero con ganas de    llenar sus ratos de ocio con algo diferente? Y, adem&aacute;s, &#191;c&oacute;mo    hacerlo sin caer en una banalizaci&oacute;n del patrimonio, tipo parque tem&aacute;tico?    Quiz&aacute;s no sea tan dif&iacute;cil.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">El objeto muse&iacute;stico, estrella innegable    de las exposiciones de todos los tiempos,ha pasado a ser un instrumento de comunicaci&oacute;n,    a trav&eacute;s del cual se cuentan valiosas historias. Lo fundamental que deseo    destacar es que estas historias son aquellas que las propias comunidades solicitan    (Hern&aacute;ndez Hern&aacute;ndez, 1998; Pastor Alfonso, 2001). Veamos.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Los museos, puestos en funcionamiento con capitales    de diversa &iacute;ndole: estatales, municipales, privados, o mixtos, no pueden    hoy en d&iacute;a limitarse a hacer planteamientos expositivos que surjan exclusivamente    del inter&eacute;s de los propios gestores, ya que el p&uacute;blico, cada vez    m&aacute;s exigente, no acepta cualquier orientaci&oacute;n, rechazando de plano    aquello en lo que no se siente involucrado, &#191;c&oacute;mo lo demuestra?    permaneciendo ausente de todas aquellas acciones que no le resulten de utilidad.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">En los espacios muse&iacute;sticos puede asimilarse    el patrimonio seg&uacute;n la orientaci&oacute;n de quienes trabajan con las    colecciones de objetos; esta es una de las razones por las que este tipo de    instituciones no deben permanecer est&aacute;ticas, ni en sus exposiciones,    ni en la lectura que de ellas se haga. El p&uacute;blico ser&aacute; el protagonista,    pero al decir p&uacute;blico no me refiero solamente al nativo, tambi&eacute;n    el turista deber&aacute; tenerse en cuenta a la hora de programar las exposiciones;    para ello es necesario conocer las inquietudes de ambos sectores, ya que tanto    unos como otros se acercan al museo para conocer y disfrutar sus contenidos.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Quiero hacer &eacute;nfasis en el valor del patrimonio    como un conjunto din&aacute;mico del que los museos son s&oacute;lo una parte    que cumple con la misi&oacute;n de transmitir informaci&oacute;n, al mismo tiempo    que conserva las colecciones, por lo que no deber&aacute;n ser considerados    de forma aislada, sino en relaci&oacute;n con el resto de elementos que configuran    un lugar.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Insisto en que debe entenderse el patrimonio    como un conjunto de factores, culturales y naturales, que interact&uacute;an    entre s&iacute; y van construyendo las identidades; por ello, si quiere conocerse    y transmitirse el valor del patrimonio de un sitio espec&iacute;fico, hay que    tener en cuenta todos sus componentes.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">Cada vez se acrecienta m&aacute;s la demanda    de espacios recreativos que conjugan diversos aspectos patrimoniales. El que    hoy en d&iacute;a, el inter&eacute;s y el respeto por los ecosistemas ambientales    est&eacute; siendo m&aacute;s y m&aacute;s reconocido en nuestra sociedad, favorece    la inclusi&oacute;n de estos factores a la hora de dise&ntilde;ar el conocimiento    y la interpretaci&oacute;n del patrimonio en general.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Al hablar de interpretaci&oacute;n de patrimonio    estoy proponiendo considerar al ser humano inmerso en esa relaci&oacute;n que    ha ido estableciendo a lo largo de los siglos: hombre-naturaleza-cultura. La    interpretaci&oacute;n se ha definido como:</font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana" size="2">un proceso de comunicaci&oacute;n dise&ntilde;ado      para revelar al p&uacute;blico significados e interrelaciones de nuestro patrimonio      natural y cultural, a trav&eacute;s de su participaci&oacute;n en experiencias      de primera mano con un objeto, artefacto, paisaje o sitio; tambi&eacute;n      se considera que es: el arte de revelar "in situ" el significado del legado      natural, cultural e hist&oacute;rico, al p&uacute;blico que visita esos lugares      en su tiempo de ocio. (Morales Miranda, 1998, p. 31).</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana" size="2">Seg&uacute;n el mismo autor, algunos de los objetivos    que persigue la interpretaci&oacute;n son:</font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana" size="2">a. A partir de la interpretaci&oacute;n los      visitantes podr&aacute;n desarrollar una profunda conciencia, apreciaci&oacute;n      y entendimiento del lugar que visitan;    <br>     </font><font face="Verdana" size="2">b. Los fines de gesti&oacute;n se cumplir&aacute;n      a trav&eacute;s de dos v&iacute;as: Por una parte alentando al visitante a      que trate de forma adecuada el recurso, haciendo que tome conciencia de que      est&aacute; en un lugar especial y, por tanto, debe tener un comportamiento      especial; en segundo lugar utilizando la interpretaci&oacute;n para minimizar      los posibles da&ntilde;os del impacto humano, por ejemplo, desviando la atenci&oacute;n      en zonas fr&aacute;giles, concentrando a los visitantes en zonas de uso intensivo,      etc.;    <br>     </font><font face="Verdana" size="2">c. Promover y facilitar la comprensi&oacute;n      p&uacute;blica, transmitiendo una serie de mensajes que se correspondan con      las finalidades que se desean lograr;    <br>     </font><font face="Verdana" size="2">d. Acentuar la comprensi&oacute;n y valoraci&oacute;n      del patrimonio, conduciendo hacia un respeto y conciencia de la necesidad      de su conservaci&oacute;n;    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>     </font><font face="Verdana" size="2">e. Incrementar el disfrute del visitante,      entendiendo que una comprensi&oacute;n sobre el lugar aumenta el placer producido      por la visita.</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana" size="2">Para finalizar este punto quiero destacar la    importancia de los gu&iacute;as. Los turistas, tanto los que se han decidido    por el viaje cultural, como aquellos que, por el contrario, s&oacute;lo desean    disfrutar de un ocio vinculado a los elementos naturales, como el sol, la playa    o la monta&ntilde;a, pero que en determinados momentos optan por el paseo cultural,    podr&aacute;n acudir a los lugares de inter&eacute;s patrimonial sirvi&eacute;ndose,    en la mayor&iacute;a de los casos, de gu&iacute;as que les orientan.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Los gu&iacute;as son individuos que acompa&ntilde;an    a los visitantes en algunos de sus recorridos, "su funci&oacute;n m&aacute;s    corriente es la de interpretar para los turistas los ejemplos m&aacute;s prominentes    de la cultura material y los puntos principales de la historia del lugar, su    religi&oacute;n o su orgullo nacional" (De Kadt, 1991, p. 103).</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Pero, cuidado, para poder mostrar el patrimonio    con todas sus implicaciones, es necesario tener, previamente, una clara conciencia    del mismo:</font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana" size="2">Los gu&iacute;as pueden servir como mediadores      directos entre los turistas y la poblaci&oacute;n local si interpretan las      ceremonias religiosas o las manifestaciones populares o folcl&oacute;ricas      que implican directamente a la gente, a su cultura y a su forma de vida. &#91;...&#93;      Pero all&iacute; donde las reglamentaciones tienen poca fuerza, los gu&iacute;as      suelen quedar muy lejos del ideal. El resultado puede ser una fuente inagotable      de malentendidos y de informaci&oacute;n falsa. (De Kadt, 1991, p. 104).</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana" size="2">Y aqu&iacute; es donde quiero hacer &eacute;nfasis.    Los proyectos son factibles, el conocimiento y disfrute del patrimonio no s&oacute;lo    es importante para la reafirmaci&oacute;n de la propia comunidad, sino que,    adem&aacute;s, puede ser un factor clave en el desarrollo de un lugar que basa    su econom&iacute;a en el turismo. El problema se deriva de las pol&iacute;ticas    mal dise&ntilde;adas, sea por desconocimiento, sea por buscar un mayor beneficio    exclusivamente econ&oacute;mico; acci&oacute;n que, a mediano o largo plazo,    revertir&aacute; de forma negativa sobre la comunidad.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font face="Verdana" size="3">Consecuencias del turismo cultural</font></b></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Queda claro que el desconocimiento, tanto del    patrimonio en s&iacute; como de su valor como elemento identitario, es el mayor    problema con el que nos enfrentamos a la hora de hablar del respeto a la cultura    en el &aacute;mbito del turismo cultural. Y es lamentable, puesto que actualmente    la cultura, en todas sus manifestaciones, constituye uno de los incentivos m&aacute;s    apreciados del turismo y si, a causa de &eacute;ste &uacute;ltimo, los rasgos    culturales de algunas poblaciones desaparecieran, todos, turistas y anfitriones,    saldr&iacute;an perjudicados.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">La demanda de turismo cultural se ha disparado    y las inversiones aumentan de forma progresiva. Siguiendo a Hern&aacute;ndez    Hern&aacute;ndez (2002, p. 381, 435), puede decirse que las perspectivas econ&oacute;micas    que este fen&oacute;meno est&aacute; generando son "bastante prometedoras y    han convertido el turismo cultural en una mercanc&iacute;a m&aacute;s que se    puede vender en le mercado, poniendo en peligro, incluso, su propia supervivencia    e identidad"; hoy en d&iacute;a, los gobiernos de pr&aacute;cticamente todos    los pa&iacute;ses conocen la riqueza y el valor del patrimonio cultural, al    mismo tiempo que son conscientes del deterioro acelerado que est&aacute; sufriendo:    "Por este motivo tambi&eacute;n son sabedores de las m&uacute;ltiples razones    culturales, econ&oacute;micas y sociales que justifican el continuo esfuerzo    que se ha de hacer para protegerlo y conservarlo."</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">&#191;Qu&eacute; hacer, entonces, para minimizar    los efectos que el poco aprecio a la cultura puede provocar?</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Como en tantas otras cosas los aportes de la    educaci&oacute;n son fundamentales. La formaci&oacute;n y la sensibilizaci&oacute;n    de los j&oacute;venes debe hacerse entre todos los sectores. La resoluci&oacute;n    n&ordm; 5 del Consejo de Europa sobre la pedagog&iacute;a del patrimonio, adoptada    en 1998 y citada por la mencionada autora, la define</font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana" size="2">&#91;...&#93; como una forma de educaci&oacute;n      que, bas&aacute;ndose en el patrimonio cultural, trata de integrar los diferentes      m&eacute;todos activos de la ense&ntilde;anza, asumiendo la liberaci&oacute;n      de disciplinas y fomentando la estrecha colaboraci&oacute;n entre educaci&oacute;n      y cultura a trav&eacute;s de las diferentes formas de expresi&oacute;n y comunicaci&oacute;n.      En cuanto al marco de aplicaci&oacute;n de dicha pedagog&iacute;a se&ntilde;ala      que, al ser esta eminentemente interdisciplinaria, ha de promoverse dentro      del marco escolar, abarcando todos los niveles de ense&ntilde;anza. (Hern&aacute;ndez      Hern&aacute;ndez, 2002, p. 435).</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana" size="2">Pero el valor del patrimonio no llega a conocerse    s&oacute;lo a trav&eacute;s de la ense&ntilde;anza m&aacute;s o menos formal,    como es la que se imparte en los centros acad&eacute;micos y a trav&eacute;s    de cursos y jornadas institucionales; hay otras iniciativas que pueden ayudar    a la formaci&oacute;n de igual manera y que van dirigidas tanto a los asiduos    de las aulas como a quienes las ignoran.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Entre las iniciativas no formales, propuestas    por esta autora, pueden destacarse las siguientes:</font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana" size="2">a. Campa&ntilde;as de animaci&oacute;n con      el fin de que la poblaci&oacute;n participe en acciones de conservaci&oacute;n,      protecci&oacute;n y puesta en valor del patrimonio;    <br>     </font><font face="Verdana" size="2">b. Utilizaci&oacute;n de las t&eacute;cnicas      multimedia, audiovisuales, campa&ntilde;as publicitarias, publicaciones (tarjetas      postales y folletos), v&iacute;deos, conferencias, etc.;    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>     </font><font face="Verdana" size="2">c. Difusi&oacute;n del mensaje &eacute;tico      a trav&eacute;s de diversos medios;    <br>     </font><font face="Verdana" size="2">d. Organizaci&oacute;n de concursos,      exposiciones y debates para despertar el inter&eacute;s de dirigentes pol&iacute;ticos      y p&uacute;blico en general;    <br>     </font><font face="Verdana" size="2">e. Divulgaci&oacute;n de las experiencias      pedag&oacute;gicas realizadas para que sirvan de referencia a nuevas actuaciones.</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana" size="2">Es necesario el cambio que se est&aacute; produciendo    en el desarrollo de ciertos lugares,consistente en la creaci&oacute;n de una    serie de condiciones que hacen posible que los recursos que se obtienen a trav&eacute;s    del turismo, reviertan en las poblaciones a trav&eacute;s de inversiones en    diferentes proyectos, ya sean culturales, educativos, sanitarios, etc.Adem&aacute;s,    estos proyectos deber&iacute;an potenciar, de cara al futuro, la conservaci&oacute;n    del patrimonio cultural y natural, a trav&eacute;s de una cuidadosa planificaci&oacute;n    de la promoci&oacute;n que se haga del mismo. Y</font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana" size="2">se ha de partir del principio de que el "turismo      no existe sin cultura" porque la cultura se ha convertido en una de las causas      principales del desplazamiento de un lugar a otro y porque el turismo est&aacute;      contribuyendo a que se cree un aut&eacute;ntico "efecto cultural" en los visitantes      y turistas. (Hern&aacute;ndez Hern&aacute;ndez, 2002, p. 381).</font></p> </blockquote>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font face="Verdana" size="3">Referencias</font></b></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">AGUILAR CRIADO, Encarnaci&oacute;n: Entre la    tradici&oacute;n y la modernidad: las artesan&iacute;as una propuesta de an&aacute;lisis.    In: AGUILAR CRIADO, Encarnaci&oacute;n (Coord.). <I>Patrimonio etnol&oacute;gico</I>:    nuevas perspectivas de estudio. Granada: Consejer&iacute;a de Cultura, Junta    de Andaluc&iacute;a, 1999. p. 130-155. (Cuadernos del Instituto Andaluz de Patrimonio    Hist&oacute;rico).</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000131&pid=S0104-7183200300020000600001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">CLIFFORD, James: <I>Itinerarios transculturales</I>.    Barcelona: Gedisa, 1999.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000132&pid=S0104-7183200300020000600002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">CLUZEAU, C. Origet du. <I>Le tourisme culturel</I>.    Paris: Puf, 2000.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000133&pid=S0104-7183200300020000600003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">DE KADT, Emanuel: <I>Turismo: &#191;Pasaporte    al desarrollo?</I> Madrid: Ediciones Endymion, 1991.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000134&pid=S0104-7183200300020000600004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">DEL VALLE, Teresa. Procesos de la memoria. In:    DEL VALLE, Teresa (Ed.). <I>Perspectivas feministas desde la antropolog&iacute;a    social</I>. Barcelona: Ariel, 2000.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000135&pid=S0104-7183200300020000600005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">GREFFE, X. <I>La gestion du patrimoine culturel</I>.    Paris: Anthropos, 1999.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000136&pid=S0104-7183200300020000600006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">HAWLEY, Amos. <I>Teor&iacute;a de la ecolog&iacute;a    humana</I>. Madrid: Tecnos, 1996.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000137&pid=S0104-7183200300020000600007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">HERN&Aacute;NDEZ HERN&Aacute;NDEZ, Francisca.    <I>El museo como espacio de comunicaci&oacute;n</I>. Gij&oacute;n: Ediciones    Trea, 1998.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000138&pid=S0104-7183200300020000600008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">HERN&Aacute;NDEZ HERN&Aacute;NDEZ, Francisca:    <I>El patrimonio cultural</I>: la memoria recuperada. Gij&oacute;n: Ediciones    Trea, 2002.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000139&pid=S0104-7183200300020000600009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">LOZATO-GIOTART, J. P. <I>Geograf&iacute;a del    turismo</I>. Barcelona: Masson, 1990.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000140&pid=S0104-7183200300020000600010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">MAESTRE ALFONSO, Juan. <I>Medio ambiente y sociedad</I>.    Madrid: Ed. Ayuso, 1978.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000141&pid=S0104-7183200300020000600011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">MART&Iacute;NEZ VEIGA, Ubaldo. <I>Cultura y adaptaci&oacute;n</I>.    Barcelona: Anthropos, 1985. (Cuadernos de Antropolog&iacute;a).</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000142&pid=S0104-7183200300020000600012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">MORALES MIRANDA, Jorge. <I>Gu&iacute;a pr&aacute;ctica    para la interpretaci&oacute;n del Patrimonio</I>. Sevilla: Junta de Andaluc&iacute;a,    Consejer&iacute;a de Cultura, 1998.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000143&pid=S0104-7183200300020000600013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">PASTOR ALFONSO, Mar&iacute;a Jos&eacute;. <I>De    la teor&iacute;a a la pr&aacute;ctica antropol&oacute;gica</I>: el museo como    referencia. Alicante: Publicaciones de la Universidad de Alicante, 2001.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000144&pid=S0104-7183200300020000600014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">SANTANA TALAVERA, Agust&iacute;n. <I>Antropolog&iacute;a    y turismo</I>:&#191;nuevas hordas, viejas culturas? Barcelona: Editorial Ariel,    1997.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000145&pid=S0104-7183200300020000600015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="2">Recebido em 02/06/2003    <br>   </font><font face="Verdana" size="2">Aprovado em 20/08/2003</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[AGUILAR CRIADO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Encarnación]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Entre la tradición y la modernidad: las artesanías una propuesta de análisis]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[AGUILAR CRIADO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Encarnación]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Patrimonio etnológico: nuevas perspectivas de estudio]]></source>
<year>1999</year>
<page-range>130-155</page-range><publisher-loc><![CDATA[Granada ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Consejería de CulturaJunta de Andalucía]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CLIFFORD]]></surname>
<given-names><![CDATA[James]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Itinerarios transculturales]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[Barcelona ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Gedisa]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CLUZEAU]]></surname>
<given-names><![CDATA[C. Origet du]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Le tourisme culturel]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Puf]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DE KADT]]></surname>
<given-names><![CDATA[Emanuel]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Turismo: Pasaporte al desarrollo?]]></source>
<year>1991</year>
<publisher-loc><![CDATA[Madrid ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ediciones Endymion]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DEL VALLE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Teresa]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Procesos de la memoria]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[DEL VALLE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Teresa]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Perspectivas feministas desde la antropología social]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[Barcelona ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ariel]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GREFFE]]></surname>
<given-names><![CDATA[X.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La gestion du patrimoine culturel]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Anthropos]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HAWLEY]]></surname>
<given-names><![CDATA[Amos]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Teoría de la ecología humana]]></source>
<year>1996</year>
<publisher-loc><![CDATA[Madrid ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Tecnos]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HERNÁNDEZ HERNÁNDEZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[Francisca]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[El museo como espacio de comunicación]]></source>
<year>1998</year>
<publisher-loc><![CDATA[Gijón ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ediciones Trea]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HERNÁNDEZ HERNÁNDEZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[Francisca]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[El patrimonio cultural: la memoria recuperada]]></source>
<year>2002</year>
<publisher-loc><![CDATA[Gijón ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ediciones Trea]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LOZATO-GIOTART]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Geografía del turismo]]></source>
<year>1990</year>
<publisher-loc><![CDATA[Barcelona ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Masson]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MAESTRE ALFONSO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Juan]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Medio ambiente y sociedad]]></source>
<year>1978</year>
<publisher-loc><![CDATA[Madrid ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ed. Ayuso]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MARTÍNEZ VEIGA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ubaldo]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Cultura y adaptación]]></source>
<year>1985</year>
<publisher-loc><![CDATA[Barcelona ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Anthropos]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MORALES MIRANDA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jorge]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Guía práctica para la interpretación del Patrimonio]]></source>
<year>1998</year>
<publisher-loc><![CDATA[Sevilla ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Junta de AndalucíaConsejería de Cultura]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PASTOR ALFONSO]]></surname>
<given-names><![CDATA[María José]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[De la teoría a la práctica antropológica: el museo como referencia]]></source>
<year>2001</year>
<publisher-loc><![CDATA[Alicante ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Publicaciones de la Universidad de Alicante]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SANTANA TALAVERA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Agustín]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Antropología y turismo:¿nuevas hordas, viejas culturas?]]></source>
<year>1997</year>
<publisher-loc><![CDATA[Barcelona ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editorial Ariel]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
