<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-4014</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Estudos Avançados]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Estud. av.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-4014</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Estudos Avançados da Universidade de São Paulo]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-40141996000100006</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-40141996000100006</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A Sociologia de Florestan Fernandes]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Ianni]]></surname>
<given-names><![CDATA[Octávio]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade de Campinas Instituto de Filosofia e Ciências Humanas Departamento de Sociologia]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>04</month>
<year>1996</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>04</month>
<year>1996</year>
</pub-date>
<volume>10</volume>
<numero>26</numero>
<fpage>25</fpage>
<lpage>33</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-40141996000100006&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-40141996000100006&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-40141996000100006&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><b><font face="Verdana" size="2">PRESENÇA DE FLORESTAN FERNANDES</font></b></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="4"><b>A Sociologia de Florestan Fernandes</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p> <b><font face="Verdana" size="2">Octávio Ianni</font></b></p>     <p>&nbsp; </p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A SOCIOLOGiA DE    FLORESTAN FERNANDES inaugura uma nova época na história da Sociologia brasileira.    Não só descortina novos horizontes para a reflexão teórica e a interpretação    da realidade social, como permite reler criticamente muito do que tem sido a    Sociologia brasileira passada e recente. Permite reler criticamente algumas    teses de Silvio Romero, Oliveira Vianna, Sérgio Buarque de Holanda, Gilberto    Freire entre alguns outros. Simultaneamente, retoma e desenvolve teses esboçadas    por Euclides da Cunha, Manoel Bonfim, Caio Prado Júnior, entre outros. A partir    desse diálogo com uns e outros, a Sociologia de Florestan Fernandes inaugura    uma nova interpretação do Brasil, um novo estilo de pensar o passado e o presente.</font></p>     <p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em uma formulação    muito breve, pode-se afirmar que a interpretação do Brasil formulada por Florestan    Fernandes revela a formação, os desenvolvimentos, as lutas e as perspectivas    do povo brasileiro. Um povo formado por populações indígenas, conquistadores    portugueses, africanos trazidos como escravos, imigrantes europeus, árabes e    asiáticos incorporados como trabalhadores livres. Mas essa é uma história baseada    no escambo e escravidão, no colonialismo e imperialismo, na urbanização e industrialização,    por meio da qual se dá, inicialmente, a formação da sociedade de castas, e,    posteriormente, da sociedade de classes. Uma história atravessada por lutas    sociais da maior importância, desde as revoltas de comunidades indígenas contra    os colonizadores às lutas contra o regime de trabalho escravo. História essa    que, no século xx, desenvolve-se com as lutas de trabalhadores do campo e da    cidade pela conquista de direitos sociais ou pela transformação das estruturas    sociais. Uma parte importante dessa contribuição encontra-se em livros como    estes: <i>A organização social dos Tupinambá, A integração do negro na sociedade    de classes, O negro no mundo dos brancos, Mudanças sociais no Brasil </i>e <i>A    revolução burguesa no Brasil.</i></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No âmbito da teoria    sociológica, Florestan Fernandes realizou uma obra fundamental. Dialogou com    as principais correntes de pensamento do passado e presente, desde Spencer,    Comte, Marx, Durkheim e Weber até Mannheim, Parsons, Merton e Marcuse, entre    outros. Além de realizar um balanço crítico de diferentes contribuições teóricas    de uns e outros, formulou contribuições originais, abrindo novas possibilidades    de reflexão. Há uma sociologia crítica muito desenvolvida nos escritos de Florestan    Fernandes, dentre os quais sobressaem: <i>Fundamentos empíricos da explicação    sociológica, Ensaios de sociologia geral e aplicada </i>e <i>A natureza sociológica.</i></font></p>     <p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Uma parte importante    da sociologia de Florestan Fernandes concentra-se na pesquisa e interpretação    das condições e possibilidades das transformações sociais. A revolução social    é um dos seus temas mais freqüentes. Está presente em boa parte dos seus escritos,    umas vezes como desafio teórico e outras como perspectiva prática. Estes são    alguns dos seus livros relacionados mais diretamente com esse tema: <i>A sociologia    numa era de revolução social, A revolução burguesa no Brasil, Da guerrilha ao    socialismo: a revolução cubana.</i></font> </p>     <p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">São vários e fundamentais    os problemas teóricos e históricos compreendidos pela obra de Florestan Fernandes.    Entram aí também problemas relativos à educação popular e às responsabilidades    do cientista social. No conjunto, uma obra extensa e múltipla. Assinala o início    de uma nova época na história da sociologia brasileira. Inaugura um novo estilo    de pensamento sobre as configurações e os movimentos da sociedade. Permite conhecer    o presente, repensar o passado e imaginar o futuro.</font> </p>     <p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Florestan Fernandes    é o fundador da sociologia crítica no Brasil. Toda a sua produção intelectual    está impregnada de um estilo de reflexão que questiona a realidade social e    o pensamento. As suas contribuições sobre as relações raciais entre negros e    brancos, por exemplo, estão atravessadas pelo empenho de interrogar a dinâmica    da realidade social, desvendar as tendências desta e, ao mesmo tempo, discutir    as interpretações prevalecentes. No mesmo sentido, as duas reflexões sobre os    problemas da indução na sociologia avaliam cada uma e todas as teorias, os métodos    e as técnicas de pesquisa e explicação, da mesma maneira que oferecem novas    contribuições para o conhecimento das condições lógicas e históricas de reconstrução    da realidade. Essa perspectiva está presente nas monografias e ensaios sobre    o problema indígena, escravatura e abolição, educação e sociedade, folclore    e cultura, revolução burguesa, revolução socialista e outros temas da história    brasileira e latino-americana.</font></p>     <p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O mesmo se pode    dizer dos seus trabalhos sobre teoria sociológica. A perspectiva crítica está    presente em toda a sua produção intelectual, incluindo obviamente o ensino,    a conferência, o debate público. Questiona o real e o pensado, tanto os pontos    de vista dos membros dos grupos e classes compreendidos na pesquisa como as    interpretações elaboradas sobre eles. Assim, alcança sempre algo novo, outro    patamar, horizonte. Vai além do que está dado como estabelecido, explicado.    Ao submeter o real e o pensado à reflexão crítica, descortina as diversidades,    desigualdades e antagonismos, apanhando as diferentes perspectivas dos grupos    e classes compreendidos pela situação. Nesse percurso, resgata o movimento do    real e do pensado a partir dos grupos e classes que compõem a maioria do povo.    São índios, negros, imigrantes, escravos e livres, trabalhadores da cidade e    do campo que reaparecem no movimento da história. As mais notáveis propostas    teóricas da sociologia são avaliadas, questionadas e recriadas, tendo em conta    a compreensão das suas contribuições para apanhar os andamentos da realidade    social.</font></p>     <p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A sociologia lida    com as relações, os processos e as estruturas sociais. Um tema particularmente    importante da reflexão sociológica é a interação social, momento primordial    na gênese e reiteração do social. Todo fato social caracteriza-se por ser um    nexo de relações sociais. São as relações, desdobrando-se em processos e estruturas,    que engendram a especificidade do social. O homem se constitui como ser social    no mesmo processo por meio do qual se constitui a sociabilidade. "A interação    social constitui o fenômeno básico da investigação sociológica". Ocorre    que "existir socialmente sempre significa, de um modo ou de outro, compartilhar    de condições e situações, desenvolver atividades e reações, praticar ações e    relações que são interdependentes e se influenciam reciprocamente. Nesse sentido,    a interação social é, essencialmente, uma realidade dinâmica". Compreende    "diferentes probabilidades dinâmicas de interdependência, dos indivíduos    entre si, de suas atividades, reações, ações e relações sociais, ou das categorias    e agrupamentos de que fazem parte". Assim, as partes e o todo constituem-se    reciprocamente, modificam-se no mesmo processo em que se formam. "Da mesma    maneira que a sociedade produz ela própria o homem como homem, ela é produzida    por ele" (Marx). Ou seja, "sociedade e indivíduos não denotam fenômenos    separáveis, mas são simplesmente os aspectos coletivos e distributivo da mesma    coisa" (Cooley). Á mesma teia de relações sociais constitui as condições    de persistência e transformação da realidade social (<a name="1not"></a><a href="#not1">1</a>).</font></p>     <p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Na obra de Florestan    Fernandes encontra-se uma contribuição básica para a teoria sociológica: retira    e desenvolve o conteúdo crítico da sociologia clássica e moderna. Foram as próprias    condições sociais, nas quais emergiram as ciências sociais, que as levaram a    defrontar as diversidades, desigualdades e antagonismos. A sociologia "se    viu confrontada com as contradições da sociedade de classes em expansão".    Para estar em condições de "apanhar tais contradições em suas condições,    causas e efeitos, precisou adaptar suas técnicas de observação, de análise e    de explicação a um padrão de objetividade que incorporasse a negação" (<a name="2not"></a><a href="#not2">2</a>)    da ordem social. As possibilidades de reflexão crítica abertas por Comte, Spencer,    Durkheim, Weber, Sombart, Tönnies, Mannheim, Merton e outros &#150; possibilidades    às vezes moderadas &#150; são levadas adiante nos escritos teóricos e históricos    de Florestan Fernandes. A perspectiva oferecida por uma sociedade como a brasileira,    com acentuadas desigualdades sociais, econômicas, políticas e culturais, permite    questionar muito da sociologia clássica e moderna e resgatar os seus conteúdos    críticos. Assim se recriam temas e conceitos que pareciam pretéritos. As noções    de interação, organização, sistema e mudança, entre outras, apresentam-se como    possibilidades de pesquisar e explicar a anatomia das relações, processos e    estruturas de dominação política e apropriação econômica que articulam as desigualdades    e os antagonismos sociais, econômicos, políticos e culturais.</font></p>     <p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Essa perspectiva    se torna ainda mais efetiva a partir das sugestões do marxismo. O pensamento    dialético também pode ser visto de modo original, desde os desafios abertos    pelo presente e pelo passado da sociedade brasileira e latino-americana. Mas    o seu conteúdo essencialmente crítico ressoa bem mais perto, congruente, consistente.    Enquanto a sociologia é levada ao ponto de vista crítico, ainda que moderadamente,    devido à força da questão social, o marxismo se coloca, desde o princípio, no    horizonte dessa questão. As disparidades, desigualdades e contradições colocam-se,    desde o começo, como momentos nucleares das relações, processos e estruturas    de dominação política e apropriação econômica que produzem e reproduzem a sociabilidade    burguesa. "A contestação está implantada em nível das estruturas, do funcionamento    e da transformação dessa sociedade de classes, nascida do capitalismo industrial".    A imaginação sociológica, enriquecida pela dialética, pode "ligar o modo    de existência, o movimento e a vida através das contradições", procurando    "estas últimas através de condições concretas variáveis de sociabilidade,    associação e interação". A dialética permite "apanhar a unidade no    diverso", isto é, "a totalidade como expressão de determinações particulares    e gerais". Em essência, o real e o pensado se constituem reciprocamente,    de tal maneira que "a práxis vem a ser o critério experimental de verificação    da verdade objetiva" (<a name="3not"></a><a href="#not3">3</a>). Assim se resgata a historicidade do social, que    aparece de forma particularmente desenvolvida na revolução.</font> </p>     <p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Há uma rica e    complexa arquitetura na sociologia de Florestan Fernandes. Compreende os passos    fundamentais, em termos lógicos, da teoria da explicação e da metodologia da    pesquisa. Vai desde as formas de explanação, caracterizadas como descritiva    e interpretativa, até às técnicas de pesquisa. Naturalmente essa ampla problemática    envolve sempre um diálogo com os clássicos e modernos, inclusive do pensamento    marxista.</font> </p>     <p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A reflexão de    Florestan Fernandes sobre os fundamentos lógicos e históricos da explicação    sociológica inspira-se nessa perspectiva crítica; constrói-se com ela. Aí se    localiza a cuidadosa análise das três matrizes clássicas do pensamento sociológico:    o método funcionalista, ou objetivo, sistematizado por Durkheim; o compreensivo,    formulado por Weber; e o dialético, criado por Marx. Elas sintetizam muito do    que se havia pesquisado e pensado até então e estabelecem os paradigmas ou estilos    de pensar a realidade social, que exercem influência marcante em todo pensamento    sociológico no século XX. "O método de compreensão, cuidando dos problemas    pertinentes à socialização e às bases sociogenéticas da interação social, permite    abstrair as variáveis operativas de um campo a-histórico; o método objetivo    (ou genético-comparativo), focalizando os problemas ontogenéticos e filogenéticos    colocados pela classificação das estruturas sociais, permite abstrair as variáveis    operativas, combinadas em constelações nucleares mutáveis, de um campo supra-histórico;    e o método dialético, tratando das relações existentes entre as atividades socialmente    organizadas e a alteração dos padrões da ordem social, que caem na esfera de    consciência social, permite abstrair as variáveis operativas de um campo histórico".    Cada método lida com a realidade social de forma peculiar quanto à relação do    real com o pensado e vice-versa. Essas peculiaridades estão simbolizadas no    <i>tipo ideal </i>weberiano, no <i>tipo médio </i>durkheimiano e no <i>tipo    extremo </i>marxista. Cada um "representa uma construção lógica ou mental,    produzida em função dos intuitos ou propósitos cognitivos do investigador"    (<a name="4not"></a><a href="#not4">4</a>). Sob vários aspectos, a minuciosa e fundamental análise desses paradigmas    propicia o resgate do conteúdo crítico do pensamento clássico. Resgate esse    cada vez mais estimulado pela reflexão dialética.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">É claro que as    contribuições teóricas dos clássicos tiveram desenvolvimentos diversos, às vezes    notáveis. Além disso, têm surgido outras e novas propostas teóricas: fenomenologia,    existencialismo, estruturalismo, estrutural-funcionalismo, hiperempirismo dialético,    teorias de alcance médio, teorias sistêmicas e assim por diante. Mas talvez    seja possível afirmar que todas as mais notáveis contribuições teóricas posteriores    aos clássicos guardam algum, ou muito, compromisso com eles. A sociologia é    uma forma de apropriação e constituição do mundo social gerada por dissolução    da comunidade, emergência da sociedade burguesa, dinâmica de uma sociedade fundada    nas desigualdades social, econômica, política e cultural.</font> </p>     <p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Esse, em forma    breve, o nível, o estatuto, em que se lança a sociologia crítica. Sintetiza    e desenvolve um diálogo de amplas proporções. Nesse sentido é que se pode dizer    que a sociologia de Florestan Fernandes sintetiza as contribuições de cinco    fontes. Algumas das principais características da sua produção intelectual expressam    um diálogo com essas fontes. Naturalmente elas se revelam de modo diferenciado,    menos aqui, mais ali. Não são igual e homogeneamente visíveis em cada monografia,    ensaio, livro, artigo, aula, conferência, debate. Mas mostram-se plenas no todo,    quando examinamos o conjunto da produção intelectual de Florestan Fernandes.    Vejamos, pois, essa fontes.</font> </p>     <p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Primeiro, cabe    ressaltar a sociologia clássica e moderna. O diálogo contínuo, aberto e crítico    desenvolve-se com os principais sociólogos, ou cientistas sociais, que apresentam    alguma contribuição para a pesquisa e a interpretação da realidade social. Aí    estão representantes notáveis das escolas francesa, alemã, inglesa e norte-americana,    como, por exemplo: Comte, Durkheim, Lê Play, Simiand, Mauss, Gurvitch e Bastide;    Weber, Sombart, Pareto, Simmel, Tönnies, Wiese, Freyer    e Mannheim; Spencer, Hobhouse, Maliniwski, Radcliffe-Brown e Ginsberg; Cooley,    Giddings, Park, Burgess, Parsons, Merton e Wright Mills. Esses são alguns dos    clássicos e modernos que se encontram no horizonte intelectual de Florestan    Fernandes, pelas sugestões, desafios, temas, teorias e controvérsias que apresentam    e provocam. Dentre todos, sobressai Mannheim.</font> </p>     <p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Segundo, destaca-se    o pensamento marxista. E contínuo e crescente o diálogo com as obras de Marx,    Engels, Lenin, Trotsky e Gramsci, entre outros. Esse diálogo revela-se desde    a tradução de <i>Contribuição à crítica da economia política, </i>de Marx, e    a "Introdução" escrita para esse livro publicado em 1946. Continua,    de modo cada vez mais amplo, em escritos, cursos, conferências, debates. Está    presente nas reflexões sobre os problemas da indução na sociologia. Um momento    importante do debate com Merton, em 1953, sobre o funcionalismo, está inspirado    na segunda tese de Marx sobre Feuerbach: "A questão de saber se ao pensamento    humano cabe verdade objetiva não é uma questão de teoria, mas uma questão prática"    (<a name="5not"></a><a href="#not5">5</a>). A progressiva incorporação do pensamento dialético mostra-se tanto na escolha    dos temas como no tratamento dado a eles. Aprofunda-se e alarga-se a perspectiva    crítica. A reflexão sociológica adquire toda a sua envergadura histórica, abrindo    horizontes e criando desafios para o pensamento brasileiro. Criam-se desafios    inclusive para os movimentos sociais e os partidos políticos comprometidos com    as lutas de grupos e classes populares. Os movimentos e partidos são levados    a questionamentos básicos, diante das análises desenvolvidas por Florestan Fernandes    a propósito da forma da revolução burguesa e da continuidade da contra-revolução    burguesa. "Trata-se de converter a teoria em força cultural e política    (ou em força real), fazendo-se com que ela opere a partir de dentro e através    de ações concretas de grupos, classes sociais ou conglomerados de classes"    (<a name="6not"></a><a href="#not6">6</a>).</font> </p>     <p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Terceiro, é importante    a corrente mais crítica do pensamento brasileiro. Em diferentes momentos, manifesta-se    um diálogo, explícito ou implícito, com Euclides da Cunha, Lima Barreto, Manuel    Bonfim, Astrojildo Pereira, Graciliano Ramos, Caio Prado Júnior e outros cientistas    sociais e escritores, inclusive do século XIX. Em diferentes escritos, reencontram-se    sugestões, desafios ou temas suscitados pela obra desses autores. Eles compõem    uma espécie de família intelectual fundamental e muito característica no pensamento    brasileiro. Levam em conta as lutas dos mais diversos setores populares que    entram no passado e no presente da sociedade brasileira. Ajudam a recuperar    algumas dimensões básicas das condições de existência, vida e trabalho, do índio,    do caboclo, do escravo, do colono, do seringueiro, do peão, do camarada, do    sitiante, do operário e de outros, pretéritos e presentes.</font> </p>     <p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Quarto, é básico    o significado dos desafios da época, a começar pelos anos 40. As transformações    em curso na sociedade, em termos de urbanização, industrialização, migrações    internas, emergência de movimentos sociais e partidos políticos, governos e    regimes, sem esquecer as influências externas, criam e recriam desafios práticos    e teóricos para muitos. Tanto a universidade quanto o partido, a Imprensa quanto    a Igreja, o governo quanto o imperialismo, todos são levados a pensar e repensar    o jogo das forças sociais, os movimentos da sociedade, a marcha da revolução    e contra-revolução. O país agrário transforma-se em industrial, sem perder a    cara agrícola. Tudo se urbaniza, aos poucos ou de modo abrupto, sem perder o    jeito rural. Há freqüentes irrupções do povo no cenário da história, com freqüentes    soluções de compromisso, conciliação ou paz social, tecidas pelos partidos,    formuladas por intelectuais, impostas por grupos e classes dominantes, com a    colaboração da alta hierarquia militar e eclesiástica, todos na sombra do imperialismo.    Uma época de muitos desafios. Pode-se dizer que "a década de 40 foi para    o intelectual uma década de consolidação, especialmente quando se pensa em termos    de universidade; a década de 50 é uma década de florescimento, de auto-afirmação    e que engendra a era de conflito irremediável". Os movimentos e acontecimentos    sociais e políticos, bem como econômicos, culturais e outros levam o intelectual    a repensar o seu relacionamento com a sociedade, a desmistificar muito do que    conta a história. "Inclusive, foi possível levar o desmascaramento mais    longe e constatar-se que a revolução de 30 foi uma revolução elitista, com ressonância    popular, que o chamado 'populismo' foi antes uma manipulação demagógica do poder    burguês do que uma autêntica abertura para as 'pressões de baixo para cima"'    (<a name="7not"></a><a href="#not7">7</a>).</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v10n26/26a06f1.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Quinto, por último,    é fundamental a presença dos grupos e classes sociais que compreendem a maioria    do povo, descortinado um panorama social e histórico mais largo do que aquele    que aparece no pensamento produzido segundo as perspectivas dos grupos e classes    dominantes. E o negro, escravo e livre, isto é, o trabalhador braçal, na lavoura    e na industria, que descortina um horizonte inesperado, amplo. Ao lado do índio,    do imigrante, do colono, do camarada, do peão e de outros, a presença do negro    na historia social brasileira desvenda perspectivas fundamentais para a construção    do ponto de vista crítico na sociologia, nas ciências sociais e em outras esferas    do pensamento brasileiro. "As coisas que tiveram maior importância na minha    obra como investigador se relacionam com pesquisas feitas na década de 40 (como    a investigação sobre o folclore paulista, a pesquisa de reconstrução histórica    sobre os Tupinambá e várias outras, de menor envergadura) ou com a pesquisa    sobre relações raciais em São Paulo feita em 1951-52, em colaboração com Roger    Bastide (e suplementada por mim em 1954). Esse trabalho puramente intelectual    conformou o meu modo de praticar o ofício de sociólogo." Contemporaneamente,    ressoam na vida intelectual, entre outros, os movimentos e acontecimentos sociais    e políticos. A participação na campanha de defesa da escola pública descortina    novas possibilidades e responsabilidades do intelectual. "O que foi uma    ruptura já não teórica, mas prática." Um movimento que desvenda muitos    recantos da sociedade e história. "Foi uma avenida que nos pôs em contato    com os problemas humanos da sociedade brasileira." Os desafios representados    pelos movimentos e acontecimentos da época podem ser produtivos para o intelectual.    "Ele pode descobrir coisas sobre a sociedade que ficam ignoradas quando    ele se protege por trás do escudo da 'neutralidade' e da 'profissão', isolando-se    mentalmente." Quando se está ligado na máquina do mundo, "aproveita-se    a colaboração coletiva dos auditórios, o que torna o movimento de idéias muito    mais rico, aberto e fecundo" (<a name="8not"></a><a href="#not8">8</a>).</font> </p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No todo, ainda    que em forma breve, essas são as cinco fontes principais da sociologia crítica    fundada por Florestan Fernandes. É claro que se poderiam acrescentar outras    inspirações, tais como: a militância política, a reflexão sobre a responsabilidade    ética e política do sociólogo, o convívio com o pensamento latino-americano,    destacando-se figuras como as de José Martí, José Carlos Mariátegui, Ernesto    Che Guevara e assim por diante. Mas aquelas fontes, tomadas em conjunto, sintetizam    as matrizes da sociologia inaugurada por Florestan Fernandes no Brasil. Sociologia    crítica, que se caracteriza como um estilo de pensar a realidade social a partir    da raiz.</font> </p>     <p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em síntese, a    sociologia brasileira está amplamente marcada pela obra de Florestan Fernandes,    de tal maneira que está presente na formação dessa sociologia em dois modos    particularmente notáveis.</font> </p>     <p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Primeiro, entra    de maneira decisiva na construção da sociologia como um sistema de pensar a    realidade social. O seu compromisso com as exigências lógicas e teóricas da    reflexão científica representam uma contribuição básica, no sentido do amadurecimento    da sociologia. As próprias controvérsias que esse padrão intelectual suscita    revelam que a sociologia brasileira ultrapassa uma fase de timidez metodológica    e teórica, ingressando em uma etapa em que todas as implicações teóricas e históricas    desse sistema de pensar a realidade social são assumidas no cotidiano de ensino    e pesquisa. Muito do que vinha sendo ensaiado de maneira episódica, aqui e acolá,    adquire maior sistemática, outro ímpeto. Simultaneamente, as pesquisas realizadas    e suscitadas por Florestan Fernandes, bem como por sua influência, abrem novos    horizontes para a reflexão sobre a sociedade e a história.</font> </p>     <p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Segundo, cria    um novo estilo de pensamento na sociologia brasileira. A sociologia crítica,    compreendendo teoria e história, sintetiza um estilo de pensar a realidade social.    Ao resgatar o ponto de vista crítico da sociologia clássica e moderna, com base    nos ensinamentos do marxismo, e recuperar o ponto de vista crítico oferecido    pelas condições de vida e trabalho dos oprimidos da cidade e do campo, a obra    de Florestan Fernandes cria e estabelece um novo estilo de pensamento. Assim,    a sociologia brasileira adquire outra dimensão, alcança outro horizonte. É a    partir desse horizonte que se torna possível re-voltar às raízes pretéritas,    presentes; descortinar o futuro.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p> <b><font face="Verdana" size="3">Notas</font></b></p>     <p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not1"></a><a href="#1not">1</a>    <i>Elementos de sociologia teórica. </i>São Paulo, Nacional, 1970, p.75 e 78-79.</font></p>     <p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not2"></a><a href="#2not">2</a>    <i>A natureza sociológica da sociologia. </i>São Paulo, Ática, 1980, p.112.</font></p>     <p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not3"></a><a href="#3not">3</a>    <i>Id., ibid.,</i>p. 114-123.</font></p>     <p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i><a name="not4"></a><a href="#4not">4</a>    Fundamentos empíricos da explicação sociológica. </i>São Paulo, Nacional, 1967,    p. 38.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not5"></a><a href="#5not">5</a>    <i>Id., ibid.,</i>p. 308.</font></p>     <p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not6"></a><a href="#6not">6</a>    <i>A natureza sociológica da..., </i>cit., p. 126.</font></p>     <p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not7"></a><a href="#7not">7</a>    <i>A condição de sociólogo. </i>São Paulo, Hucitec, 1978, p. 49-51.</font></p>     <p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not8"></a><a href="#8not">8</a> <i>Id., ibid.,    </i>p. 50, 60-61, 64-65 e 68-69.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Oct&aacute;vio    Ianni, </i>sociólogo, é professor do Departamento de Sociologia do Instituto    de Filosofia e Ciências Humanas da Universidade de Campinas (Unicamp).    <br>   Palestra feita pelo autor no Ato <i>Presença de Florestan Fernandes, </i>organizado    pelo Instituto de Estudos Avançados na Sala do Conselho Universitário da USP    em 5 de outubro de 1995.</font></p>      ]]></body>
</article>
