<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0104-026X</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Revista Estudos Feministas]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Rev. Estud. Fem.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0104-026X</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Centro de Filosofia e Ciências Humanas e Centro de Comunicação e Expressão da Universidade Federal de Santa Catarina]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0104-026X2010000100009</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0104-026X2010000100009</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Conversando sobre psicanálise: entrevista com Judith Butler]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Knudsen]]></surname>
<given-names><![CDATA[Patrícia Porchat Pereira da Silva]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade Paulista  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>04</month>
<year>2010</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>04</month>
<year>2010</year>
</pub-date>
<volume>18</volume>
<numero>1</numero>
<fpage>161</fpage>
<lpage>170</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-026X2010000100009&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0104-026X2010000100009&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0104-026X2010000100009&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>PONTO DE VISTA</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Conversando sobre  psican&aacute;lise: entrevista com  Judith Butler</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Patr&iacute;cia Porchat Pereira da Silva Knudsen </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Universidade Paulista </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A entrevista que se segue teve como ponto de partida minha tese de doutorado em Psicologia Cl&iacute;nica, defendida em 2007, intitulada <i>G&ecirc;nero, psican&aacute;lise e Judith Butler - do transexualismo &agrave; pol&iacute;tica</i>. Logo ap&oacute;s a defesa da tese, participei do II Congresso Internacional de Filosofia da Psican&aacute;lise, no Brasil, onde conheci a fil&oacute;sofa e psicanalistafrancesa Monique David-M&eacute;nard, do Centre d'&Eacute;tudes du Vivant, da Universidade Paris-Diderot. Ela me convidou para assistir a algumas aulas de seu semin&aacute;rio em Paris no ano seguinte, que contariam com a presen&ccedil;a de Judith Butler. O tema do semin&aacute;rio do ano 2007-2008 era "Agenciamentos (deleuzianos), dispositivos (foucaultianos) e performativos (butlerianos)". Butler havia proposto a Monique David-M&eacute;nard participar como colaboradora das aulas que tratariam sobre o "performativo". A proposta do semin&aacute;rio era pensar de que maneira as no&ccedil;&otilde;es de agenciamento, dispositivo e performativo ajudam a definir os componentes do espa&ccedil;o da transfer&ecirc;ncia como um espa&ccedil;o que recolhe e transforma a "vida da alma". Foram quatro aulas com a participa&ccedil;&atilde;o de Judith Butler, no m&ecirc;s de junho. A entrevista se deu no dia 24 de junho de 2008, no Caf&eacute; Beaubourg, ao lado do Centro Georges Pompidou, em Paris. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Patr&iacute;cia Porchat:</b> No document&aacute;rio feito por Paule Zadjermann, <i>Judith Butler, philosophe en tout genre</i>, voc&ecirc; diz que o fato de ser    l&eacute;sbica n&atilde;o vem antes de ser mulher, ou judia, ou fil&oacute;sofa. Voc&ecirc;    diz que n&atilde;o temos apenas uma identidade e que se pode transitar de uma comunidade &agrave; outra, em termos de engajamento    num movimento, como o movimento <i>gay</i>, por exemplo. Em <i>Undoing Gender</i> voc&ecirc; afirma que &eacute; uma fil&oacute;sofa feminista. O que    &eacute; ser feminista hoje e por que ainda &eacute; necess&aacute;rio ser feminista    hoje? </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Judith Butler:</b> Acho que a raz&atilde;o por que digo "sou feminista"    em termos enf&aacute;ticos &eacute; que muitas pessoas t&ecirc;m me chamado de    p&oacute;s-feminista ou pensam que fa&ccedil;o parte de um movimento p&oacute;sfeminista. Portanto, estou no processo de refutar essa descri&ccedil;&atilde;o    e talvez historicamente, se n&atilde;o fosse esse o caso, eu pudesse    ser mais despreocupada e dizer "Talvez eu seja uma feminista".    Mas, dado esse esfor&ccedil;o em me situar numa esp&eacute;cie de quadro    p&oacute;s-feminista, eu resisti &agrave; linguagem da identidade. Mas certamente h&aacute; outras ocasi&otilde;es em que uso a linguagem da identidade - quando sinto que &eacute; extremamente importante marcar certo    tipo de posi&ccedil;&atilde;o a esse respeito junto a outra pessoa. Depende    do contexto do discurso no qual estou operando. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>PP:</b> Em que circunst&acirc;ncias voc&ecirc; consideraria importante dizer    que &eacute; uma feminista? </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>JB:</b> Bem, eu certamente n&atilde;o acho que estamos vendo o fim da    discrimina&ccedil;&atilde;o econ&ocirc;mica contra a mulher, n&atilde;o acho que vimos o fim da desigualdade ou da hierarquia de g&ecirc;nero. N&atilde;o acho que vimos o fim da viol&ecirc;ncia contra a mulher, n&atilde;o acho que vimos o fim de certas concep&ccedil;&otilde;es profundamente arraigadas sobre quais s&atilde;o as fraquezas das mulheres ou sobre a capacidade das mulheres na esfera p&uacute;blica, ou sobre uma s&eacute;rie de outras coisas. Portanto, essas lutas ainda est&atilde;o muito vivas. Suponho que, para algumas pessoas muito estabelecidas e economicamente seguras, o feminismo j&aacute; n&atilde;o &eacute; t&atilde;o forte, j&aacute; n&atilde;o &eacute; mais um atrativo, porque elas podem muito bem ser mulheres que hoje ocupam postos de poder e privil&eacute;gio, ou de seguran&ccedil;a econ&ocirc;mica, mas isso, com certeza, n&atilde;o &eacute; verdade globalmente. Se a gente olha para diferentes n&iacute;veis de pobreza, diferentes n&iacute;veis de escolaridade, v&ecirc; que o sofrimento das mulheres &eacute; incomensur&aacute;vel. Ent&atilde;o, sim, eu sou uma feminista. Podemos discutir sobre formula&ccedil;&otilde;es do movimento feminista ou sobre o <i>status</i> de identidade no interior do movimento, e, nesse caso, eu teria discuss&otilde;es com todo tipo de pessoas, mas esse &eacute; um debate no interior do movimento, ou pelo menos sobre a dire&ccedil;&atilde;o que o movimento deve adotar. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>PP:</b> Eu gostaria de lhe perguntar: as psicanalistas feministas. Entre elas, quais voc&ecirc; considera que melhor lidam com a quest&atilde;o dos transg&ecirc;neros? </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>JB:</b> Entre as psicanalistas feministas? Posso pensar num par de pessoas de Nova York, uma delas &eacute; um homem chamado Ken Corbett - eu o considero extraordin&aacute;rio - e h&aacute; uma mulher chamada Adrianne Harris, e, se voc&ecirc; procurar na revista <i>Studies in Gender and Sexuality</i>, que &eacute; uma publica&ccedil;&atilde;o de psican&aacute;lise e teoria cultural, vai encontrar alguns profissionais que est&atilde;o pensando nisso de modo interessante. Mas se trata de cl&iacute;nicos, eu sei, que tamb&eacute;m escrevem ensaios. Acho que os autores mais importantes no campo da psican&aacute;lise feminista ainda n&atilde;o fizeram um grande trabalho com isso e n&atilde;o sei se eles est&atilde;o muito interessados na quest&atilde;o. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>PP:</b> Mas existiria uma raz&atilde;o para que dentro das teorias feministas ou do movimento feminista n&atilde;o houvesse interesse na quest&atilde;o dos transg&ecirc;neros? </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>JB:</b> Bem, depende. Muitas psicanalistas feministas tamb&eacute;m est&atilde;o interessadas em pensar a respeito de ra&ccedil;a, ou est&atilde;o interessadas em pensar em transg&ecirc;nero ou em pensar em crian&ccedil;as, ou seja, ser uma feminista n&atilde;o significa que voc&ecirc; s&oacute; pensa nas mulheres, ou que voc&ecirc; adere a uma ideia das mulheres como algo biologicamente fundamentado de alguma maneira. &Eacute; dif&iacute;cil. Se voc&ecirc; est&aacute; me perguntando sobre a estrutura da teoria, ent&atilde;o posso lhe responder de um jeito, mas se voc&ecirc; est&aacute; perguntando sociologicamente, como por que esse grupo particular n&atilde;o expandiria seus horizontes, a&iacute; &eacute; uma quest&atilde;o diferente. N&atilde;o tenho certeza de qual das duas voc&ecirc; est&aacute;... </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>PP:</b> Eu estava pensando num fato que aconteceu no Brasil durante um encontro feminista. Houve uma grande discuss&atilde;o porque parte do movimento aceitava a presen&ccedil;a de transg&ecirc;neros e outra parte n&atilde;o as considerava como mulheres sob nenhuma hip&oacute;tese. Por isso eu perguntava que teorias feministas levam em conta a possibilidade de ver transg&ecirc;neros como mulheres. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>JB:</b> &Eacute; uma ideia muito boa. O problema &eacute; que h&aacute; alguns psicanalistas que pensam a respeito da transexualidade..., como o famoso livro de Catherine Millot. Mas acho que &eacute; um livro horr&iacute;vel, que &eacute; uma esp&eacute;cie de patologiza&ccedil;&atilde;o. Ent&atilde;o, por exemplo, fui conversar com alguns lacanianos outra noite e um deles disse: "Bem, mesmo se pensarmos na transexualidade como uma esp&eacute;cie de psicose, isso n&atilde;o &eacute; uma categoria patologizante, pois, quando uma pessoa fala sua psicose, ela est&aacute; nos dando a estrutura da psique humana, portanto est&aacute; falando uma verdade universal". Achei aquilo um argumento bastante espantoso, porque, mesmo que o psic&oacute;tico esteja falando uma verdade universal de algum modo, o fato &eacute; que est&aacute; falando essa verdade a partir de uma posi&ccedil;&atilde;o psic&oacute;tica e cham&aacute;-la de psic&oacute;tica &eacute; invariavelmente patologizante nesse sentido. Isto &eacute;, entre os problemas no interior da teoria psicanal&iacute;tica feminista tradicional, suponho que posso simplesmente lhe dar esta &uacute;nica resposta: as feministas da teoria das rela&ccedil;&otilde;es objetais tendem a assumir uma esp&eacute;cie de rela&ccedil;&atilde;o prim&aacute;ria, homem e mulher, que tra&ccedil;a uma diferencia&ccedil;&atilde;o de g&ecirc;nero em rela&ccedil;&atilde;o a pessoas que precisam identificar-se ou diferenciar-se da m&atilde;e. Assim, se algu&eacute;m se torna transg&ecirc;nero, isso tende a significar que essa pessoa n&atilde;o segue certo tipo de modelo de desenvolvimento de diferencia&ccedil;&atilde;o ou identifica&ccedil;&atilde;o de g&ecirc;nero: a identifica&ccedil;&atilde;o na dire&ccedil;&atilde;o da "condi&ccedil;&atilde;o de menina" &#91;<i>girlness</i>&#93; ou a diferencia&ccedil;&atilde;o na dire&ccedil;&atilde;o da "condi&ccedil;&atilde;o de menino" &#91;<i>boyness</i>&#93;. Portanto, a reprodu&ccedil;&atilde;o de g&ecirc;nero depende da rela&ccedil;&atilde;o diferenciada atrav&eacute;s do maternal. E h&aacute; algumas suposi&ccedil;&otilde;es normativas acerca de tornar-se e reproduzir meninas ou tornar-se e reproduzir meninos, e muitas feministas de fato querem que as meninas sejam reproduzidas de maneira a serem capazes de uma autonomia maior e querem que os meninos sejam reproduzidos de maneira a se tornarem menos capazes de viol&ecirc;ncia ou agress&atilde;o. E esse &eacute; o enquadramento feminista, est&aacute; sempre l&aacute;. Mas a quest&atilde;o &eacute; como o fato de se tornar uma coisa ou outra passa a ser um problema. Ou a compuls&atilde;o para se tornar uma menina ou a compuls&atilde;o para se tornar um menino, isso exerce press&atilde;o, e sinto que para compreender isso &eacute; preciso ter uma ideia de regula&ccedil;&atilde;o de g&ecirc;nero que se estenda para al&eacute;m da ideia de desigualdade entre homens e mulheres. Assim, os lacanianos, ou pelo menos as psicanalistas feministas que prov&ecirc;m de uma perspectiva lacaniana... </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>PP:</b> Voc&ecirc; se refere a Irigaray, por exemplo...</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>JB:</b> ... ou talvez Juliet Mitchell, que agora est&aacute; mais para kleiniana, com certeza. Juliet Mitchell, no contexto da l&iacute;ngua inglesa, estabeleceu uma esp&eacute;cie de par&acirc;metro para a psican&aacute;lise e o feminismo com sua obra, e ali a economia estruturalista do dom, voc&ecirc; sabe, produz o homem e produz a mulher em certas posi&ccedil;&otilde;es em rela&ccedil;&atilde;o &agrave;s trocas, e ent&atilde;o voc&ecirc; tem aquelas posi&ccedil;&otilde;es estruturais. Se a gente vai falar sobre transg&ecirc;nero, ter&aacute; que ir al&eacute;m desses tipos de posi&ccedil;&otilde;es estruturais, uma vez que simplesmente n&atilde;o &eacute; o caso de que toda criatura aparentemente biol&oacute;gica que &eacute; f&ecirc;mea tenha que ser convertida socialmente numa menina ou numa mulher. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>PP:</b> Como podemos escapar do pensamento sobre posi&ccedil;&otilde;es    estruturais? </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>JB:</b> O que eu acho mais produtivo s&atilde;o essas feministas que de fato pensam de modo complexo a identifica&ccedil;&atilde;o: as maneiras como as identifica&ccedil;&otilde;es s&atilde;o estabelecidas, ou como o ego corporal &eacute; projetado, a maneira como a morfologia &eacute; compreendida em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; fantasia, todas essas coisas me parecem fontes psicanal&iacute;ticas realmente importantes para pensar o transg&ecirc;nero. E acho que incluiria a melancolia por raz&otilde;es minhas, como creio ter formulado em outro lugar, mas isso me parece muito mais interessante. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> <b>PP:</b> Voc&ecirc; est&aacute; se referindo a algumas psicanalistas em particular? </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>JB:</b> Bem, penso, por exemplo, que h&aacute; algumas pessoas que prov&ecirc;m das teorias de rela&ccedil;&otilde;es de objeto ou prov&ecirc;m do que &eacute; chamado de psican&aacute;lise relacional nos EUA, que pensaram muito sobre algumas dessas coisas. Elas est&atilde;o mais pr&oacute;ximas de Jessica Benjamin do que de qualquer outra pessoa de quem falamos, mas tamb&eacute;m se moveram para fora de seus par&acirc;metros. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>PP:</b> No livro de Benjamin podemos perceber uma esp&eacute;cie de essencialismo quando ela diz que os homens "s&atilde;o" de tal maneira e as mulheres "s&atilde;o" de certa maneira. E ela tamb&eacute;m se refere ao fato de que a mulher, em sociedade, tem o sentimento de que apenas &eacute; valorizada quando se torna m&atilde;e. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>JB:</b> Mas acho que ela mudou. Acho que seu trabalho mais recente &eacute; mais aberto. Quero dizer, pelo menos nos EUA, esse grupo tem sido o mais interessante para mim. Est&atilde;o muito pr&oacute;ximos do trabalho de J&eacute;ssica Benjamin, mas n&atilde;o exclusivamente. Dianne Ehrenreich, Adrianne Harris, Ken Corbett, Muriel Dimen, est&atilde;o todos na New York University, no Programa de P&oacute;s-Gradua&ccedil;&atilde;o em Psicologia Cl&iacute;nica, e s&atilde;o para mim aqueles com quem me sinto mais &agrave; vontade. Devo dizer que a maior parte das pessoas com que converso, que de fato trabalha com pessoas transg&ecirc;nero, &eacute; psic&oacute;loga cl&iacute;nica, e n&atilde;o psicanalista. Ou &eacute; psic&oacute;loga cl&iacute;nica com uma base psicanal&iacute;tica. Mas essas pessoas n&atilde;o passaram pelas escolas, e as escolas s&atilde;o duras, porque eu falo com elas, falo com a Sociedade Psicanal&iacute;tica de S&atilde;o Francisco, falo com a Sociedade Psicanal&iacute;tica Internacional em Berlim e encontro a resist&ecirc;ncia que existe em todas as escolas, as articula&ccedil;&otilde;es kleinianas, os psicanalistas do ego, os lacanianos, e mesmo do pr&oacute;prio Laplanche, quando falei de fato com ele no ano passado, enfim, a resist&ecirc;ncia &eacute; muito grande. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>PP:</b> Voc&ecirc; nunca mencionou Joyce McDougall. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>JB:</b> Sim, ela &eacute; interessante. Gosto do seu trabalho, n&atilde;o o conhe&ccedil;o assim t&atilde;o bem, mas gostei muito do que li. E lamento n&atilde;o ter me envolvido mais com ela, mas talvez ainda o fa&ccedil;a. Acho que Fran&ccedil;oise Dolto, tamb&eacute;m, uma parte do seu trabalho em <i>A imagem inconsciente do corpo</i> &eacute; &oacute;tima para pensar em como o corpo &eacute; vivenciado, como sua morfologia &eacute; dada ou como &eacute; sexuada, como ele se torna ciente ou consciente de si mesmo como um corpo sexual ou como um corpo er&oacute;geno. &Eacute; um trabalho extremamente interessante, esteve em circula&ccedil;&atilde;o por muito tempo, &eacute; parte de uma abordagem psicanal&iacute;tica mais cl&aacute;ssica na Fran&ccedil;a. H&aacute; uma tradu&ccedil;&atilde;o para o ingl&ecirc;s na revista <i>Differences</i>. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>PP:</b> Eu agora gostaria de lhe perguntar um conceito que me parece importante em sua obra. Trata-se do <i>trieb</i> (puls&atilde;o), que em ingl&ecirc;s aparece como <i>drive</i>. A partir de seu trabalho entendo que at&eacute; a pr&oacute;pria puls&atilde;o poderia ser compreendida como socialmente constru&iacute;da. Mas tamb&eacute;m entendo que, em <i>Undoing Gender</i>, voc&ecirc; diz que a puls&atilde;o &eacute; condi&ccedil;&atilde;o para uma transforma&ccedil;&atilde;o social. Ent&atilde;o, quando voc&ecirc; fala de puls&atilde;o, est&aacute; se referindo &agrave; puls&atilde;o freudiana, &agrave; puls&atilde;o lacaniana, &agrave; puls&atilde;o deleuziana? </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>JB:</b> Tudo o que sei &eacute; o seguinte: n&atilde;o tenho uma formula&ccedil;&atilde;o expl&iacute;cita do tipo "Esta &eacute; a minha teoria da puls&atilde;o". Mas posso dizer algumas coisas a respeito. O ensaio de Freud <i>A puls&atilde;o e suas vicissitudes (Trieb und ihre Schicksale)</i> foi muito importante para mim desde que eu tinha 22 anos. E penso que ali ele introduz a ideia da puls&atilde;o como conceito-limite, existindo no limiar entre corpo e ideia ("soma" e ideia). E julgo isso extremamente interessante. A puls&atilde;o nunca &eacute; plenamente capturada pelas ideias, nem tampouco &eacute; plenamente redut&iacute;vel a um corpo biol&oacute;gico, mas existe no ponto de sobreposi&ccedil;&atilde;o entre eles, e Freud chega a dizer que a puls&atilde;o &eacute; parte dessa linguagem figurativa, &eacute; parte da poesia dele. Eu me interesso pelo que Deleuze faz com as puls&otilde;es em <i>V&ecirc;nus das peles</i> e em seus primeiros trabalhos sobre Sacher-Masoch. Acho extremamente interessante. A ideia de <i>pulsion,</i> em franc&ecirc;s, &eacute; provavelmente um pouco diferente, mas ali penso em puls&otilde;es como estando a servi&ccedil;o de um perp&eacute;tuo deslocamento. Mas acho que talvez a pessoa mais importante para mim no tocante a puls&otilde;es seja Laplanche e a discuss&atilde;o contida em <i>Vida e morte na Psican&aacute;lise</i>. Acho que ele tem uma tese brilhante, que &eacute; a de que n&atilde;o h&aacute; nenhuma teleologia natural para uma puls&atilde;o e de que as pessoas que entendem puls&atilde;o como um impulso para a reprodu&ccedil;&atilde;o sexual cometem um erro. Ele diz que as puls&otilde;es sexuais n&atilde;o t&ecirc;m nenhum telos inerente, nenhum fim ou meta necess&aacute;rios. Assim como voc&ecirc; n&atilde;o pode dizer que uma puls&atilde;o sirva &agrave; fun&ccedil;&atilde;o social de reprodu&ccedil;&atilde;o, porque uma puls&atilde;o est&aacute; sempre se desviando do objetivo social para o qual &eacute; direcionada. Portanto, n&atilde;o se pode regular efetivamente as puls&otilde;es, porque elas sempre v&atilde;o escapar, ou adotar outro objeto que n&atilde;o o previsto. E para mim isso &eacute; &oacute;timo, porque Laplanche realmente defende o argumento de que a sexualidade n&atilde;o est&aacute; vinculada &agrave; reprodu&ccedil;&atilde;o da esp&eacute;cie, e isso &eacute; crucial, quero dizer, ela pode ser vinculada, ela pode ser levada a seguir nessa dire&ccedil;&atilde;o, mas isso n&atilde;o &eacute; inerente &agrave; sexualidade em si. Portanto, tomo isso como um ponto importante. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>PP:</b> Tenho a impress&atilde;o de que, quando voc&ecirc; escreve e pensa,    voc&ecirc; sempre tem uma interlocu&ccedil;&atilde;o com a psican&aacute;lise. Ela est&aacute; sempre l&aacute;. Mas, ao mesmo tempo, n&atilde;o &eacute; algo. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>JB:</b> ... em que eu mergulhe. Pensei nisso talvez uns dez anos atr&aacute;s, mas n&atilde;o acho que eu seria muito boa nisso. Para mim &eacute; uma teoria muito importante, uma pr&aacute;tica muito importante. Estou envolvida com suas tradi&ccedil;&otilde;es, com sua teoria, quanto a isso n&atilde;o h&aacute; d&uacute;vida. Mas sinto tamb&eacute;m que ela precisa ser posta em contato coma a Teoria Cultural e a Pol&iacute;tica Cultural, de um modo mais geral. Ent&atilde;o eu me vejo arranjando um encontro ou alguma esp&eacute;cie de reuni&atilde;o entre psican&aacute;lise e movimentos sociais mais amplos, pol&iacute;ticas culturais e quest&otilde;es relativas a gays, l&eacute;sbicas, bi, trans, intersexo. Preocupa-me o fato de que tantas pessoas nesses movimentos resistam &agrave; psican&aacute;lise, que julguem que a psican&aacute;lise n&atilde;o &eacute; mais do que regula&ccedil;&atilde;o social, normaliza&ccedil;&atilde;o. E por outro lado os psicanalistas resistem de verdade a isso, acham que est&atilde;o trabalhando numa esfera completamente separ&aacute;vel da psique, que esta &eacute; aut&ocirc;noma, que segue suas pr&oacute;prias regras, como se o que acontece no interior da transfer&ecirc;ncia fosse algo isolado do que ocorre no mundo exterior. Acho que esse n&atilde;o &eacute; um antagonismo necess&aacute;rio, porque a psican&aacute;lise pode fornecer uma cr&iacute;tica vigorosa da normaliza&ccedil;&atilde;o, uma cr&iacute;tica vigorosa da regula&ccedil;&atilde;o social, pode nos proporcionar uma teoria da fantasia, pode colocar em quest&atilde;o o corpo natural, pode observar o modo como o poder social toma forma na psique, h&aacute; v&aacute;rias maneiras de se fazer isso. E acho que os movimentos sociais preocupados com isso podem entender melhor sua pr&oacute;pria situa&ccedil;&atilde;o a partir de uma perspectiva psicanal&iacute;tica E talvez at&eacute; desenvolver vocabul&aacute;rios mais complexos para pensar a identidade, ou o desejo, ou a solidariedade, tr&ecirc;s conceitos essenciais para esses movimentos. Mas n&atilde;o quero estar "dentro" de nada, acho que n&atilde;o &eacute; meu papel, n&atilde;o &eacute; meu trabalho. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>PP:</b> Considerando a ideia de ser humano, voc&ecirc; acha poss&iacute;vel    que, a partir da psican&aacute;lise, seja poss&iacute;vel conceber alguma    ideia universal de ser humano? </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>JB:</b> Antes de tudo, n&atilde;o sei se existe algo universalmente verdadeiro sobre todos os humanos. Eu me preocupo com as normas que governam a quest&atilde;o de quem ser&aacute; considerado humano e quem n&atilde;o, mas n&atilde;o acho que exista um humano fora das normas. Penso que algo acontece quando as normas se rompem, ou quando se resiste &agrave;s normas, ou quando as normas produzem um campo de assim chamados seres humanos fora das normas. E isso &eacute; interessante para mim porque h&aacute; um modo pelo qual a categoria do humano ao mesmo tempo permite o reconhecimento de certos humanos e produz uma impossibilidade para outros. E a esses outros n&oacute;s chamamos de humanos? De que os chamamos? &Eacute; uma quest&atilde;o em aberto. Ent&atilde;o penso que o humano sempre produz o espectro da mente e &eacute; para isso que estou olhando. N&atilde;o acho que exista uma forma humana singular, n&atilde;o acho que exista uma capacidade humana singular, mas o que eu acho sim, provavelmente na base do meu trabalho h&aacute; essa suposi&ccedil;&atilde;o, &eacute; que os seres humanos, se as condi&ccedil;&otilde;es sociais forem solid&aacute;rias - e esse &eacute; um requisito importante -, se as condi&ccedil;&otilde;es sociais forem solid&aacute;rias, os seres humanos, como os outros animais, buscam persistir em seu pr&oacute;prio ser. Essa &eacute; uma formula&ccedil;&atilde;o de Spinoza, na <i>&Eacute;tica</i>. E isso &eacute; interessante na medida em que em Spinoza e em Deleuze o indiv&iacute;duo persiste em seu pr&oacute;prio ser apenas em rela&ccedil;&atilde;o aos outros, e apenas na medida em que as rela&ccedil;&otilde;es com os outros permitem uma grande afetividade ou uma maior expressividade desse desejo de viver. E &eacute; por isso que as condi&ccedil;&otilde;es sociais precisam ser propiciadoras. N&atilde;o &eacute; uma capacidade interna, &eacute; uma capacidade que vem a ser vivida e exercida nas rela&ccedil;&otilde;es sociais. Ent&atilde;o para mim n&atilde;o &eacute; uma parte mon&aacute;dica da minha exist&ecirc;ncia, &eacute; algo que s&oacute; se torna poss&iacute;vel no contexto de um conjunto de rela&ccedil;&otilde;es. N&atilde;o posso persistir em meu pr&oacute;prio ser sem ser parte de um mundo social que torna isso poss&iacute;vel e em rela&ccedil;&atilde;o com outros, que, em certo sentido, precisam solicitar ou apoiar meu desejo de viver. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>PP:</b> Ent&atilde;o voc&ecirc; tem que ser reconhecido por esse outro.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>JB:</b> Sim, o reconhecimento &eacute; uma faca de dois gumes, ele pode facilitar o desejo e pode tamb&eacute;m matar o desejo. &Eacute; um risco. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>PP:</b> Quando voc&ecirc; fala de reconhecimento, qual &eacute; a diferen&ccedil;a    que se pode estabelecer em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; ideia de inteligibilidade    que aparece em <i>Problemas de g&ecirc;nero</i>?</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>JB:</b> Quando falamos sobre o campo da inteligibilidade de g&ecirc;nero, est&aacute;vamos falando sobre institui&ccedil;&otilde;es, categorias e linguagens existentes que podem fazer com que o g&ecirc;nero tenha sentido. O reconhecimento &eacute; uma rela&ccedil;&atilde;o intersubjetiva, e, para um indiv&iacute;duo reconhecer o outro, ele tem que recorrer a campos existentes de inteligibilidade. Mas o reconhecimento tamb&eacute;m pode ser o lugar onde os campos existentes de inteligibilidade s&atilde;o transformados. Assim, se perguntarmos como nos deslocamos de um campo de inteligibilidade a outro, quero dizer que &eacute; poss&iacute;vel pedir para ser reconhecido de uma maneira que, pelo menos inicialmente, &eacute; inintelig&iacute;vel: as pessoas dizem que n&atilde;o posso fazer isso, "n&atilde;o sei o que voc&ecirc; est&aacute; dizendo, n&atilde;o faz sentido, eu recuso". Mas &eacute; marcar posi&ccedil;&atilde;o no campo da inteligibilidade, revis&aacute;-lo e expandi-lo, de modo que uma nova forma de reconhecimento seja poss&iacute;vel. Ou o indiv&iacute;duo pode dizer: "n&atilde;o quero ser reconhecido por meio de nenhum dos termos que voc&ecirc; tem", e nesse ponto aquele campo de inteligibilidade &eacute; recusado e uma dist&acirc;ncia cr&iacute;tica se estabelece. Invocamos campos de inteligibilidade quando reconhecemos outros, mas tamb&eacute;m podemos retrabalh&aacute;-los ou resistir a eles no curso de novas pr&aacute;ticas de reconhecimento. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>PP: </b>Quando voc&ecirc; falou sobre g&ecirc;nero como ato performativo, voc&ecirc; disse que era um ato intencional e performativo. Na transfer&ecirc;ncia, durante um tratamento psicanal&iacute;tico, algo pode mudar porque existe uma repeti&ccedil;&atilde;o e essa permite mudan&ccedil;as. Essa ideia de uma repeti&ccedil;&atilde;o que permite mudan&ccedil;as est&aacute; presente em <i>Problemas de g&ecirc;nero</i>. Entendo que voc&ecirc; quer dizer que n&atilde;o &eacute; apenas na situa&ccedil;&atilde;o de an&aacute;lise que uma mudan&ccedil;a &eacute; poss&iacute;vel. Na repeti&ccedil;&atilde;o, fora da situa&ccedil;&atilde;o de an&aacute;lise, algo falha e a transforma&ccedil;&atilde;o pode acontecer. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>JB:</b> Entendo o que voc&ecirc; diz, mas me diga como isso se relaciona com a quest&atilde;o do intencional e do performativo. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>PP:</b> Quando repetimos um ato, o que significa dizer que h&aacute; intencionalidade? Intencional pode ser entendido como uma esp&eacute;cie de voluntarismo, mas quando esse ato fracassa, quando o ato performativo fracassa, voc&ecirc; dir&aacute; que h&aacute; algo que escapa. Se transportarmos isso para a ideia de que nos fazemos homens ou mulheres na repeti&ccedil;&atilde;o de atos, mas que algo pode falhar ou fracassar nessa repeti&ccedil;&atilde;o, essa falha ou fracasso n&atilde;o &eacute; intencional. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>JB:</b> A&iacute; &eacute; que est&aacute; o problema, h&aacute; dois sentidos de intencional, um deles que significa deliberado, volunt&aacute;rio, uma escolha, mas o outro vem da fenomenologia, e a&iacute; ele, de fato, significa que, se eu digo algo, a estrutura do meu discurso &eacute; intencional, significa que ele se refere a alguma coisa no mundo. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>PP:</b> Essa &eacute; a ideia fenomenol&oacute;gica de que a consci&ecirc;ncia &eacute;    intencional, sempre visa a um objeto, est&aacute; sempre em rela&ccedil;&atilde;o    com alguma coisa. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>JB:</b> Isso. Se pensarmos na performatividade nesse sentido fenomenol&oacute;gico, eu pratico um g&ecirc;nero, mas n&atilde;o o pratico num mundo solipsista estou sempre, em certo sentido, me referindo a, comentando, habitando, retrabalhando um conjunto de normas de g&ecirc;nero que est&atilde;o em mim e tamb&eacute;m fora de mim, ent&atilde;o isso &eacute; intencional no sentido de que est&aacute; se referindo a um mundo exterior. Mas n&atilde;o quero dizer que o g&ecirc;nero seja totalmente consciente ou que seja totalmente volunt&aacute;rio, pois acho que n&atilde;o &eacute;. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>PP:</b> Quando voc&ecirc; colocou as coisas nesses termos? </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>JB:</b> Usei essa formula&ccedil;&atilde;o uma vez, num artigo antigo, talvez 20 anos atr&aacute;s, mas apenas querendo dizer isso naquele sentido fenomenol&oacute;gico limitado, mas penso que ele implicava um comprometimento excessivo com uma ideia de consci&ecirc;ncia da qual eu provavelmente abriria m&atilde;o hoje em dia. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>PP:</b> Isso aparece em <i>Problemas de g&ecirc;nero</i>. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>JB:</b> Eu uso essa ideia em <i>Problemas de g&ecirc;nero</i>? </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>PP:</b> Sim, mas voc&ecirc; n&atilde;o faz refer&ecirc;ncias &agrave; fenomenologia. &Eacute; por isso que o termo "intencional" parece se referir a voluntarismo. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>JB:</b> Bem, essa &eacute; uma maneira de ler <i>Problemas de g&ecirc;nero</i> que vem causando alguns problemas, mas de fato n&atilde;o me lembro de ter dito isso em <i>Problemas de g&ecirc;nero</i>, achei que tinha dito antes. Mas se voc&ecirc; diz que est&aacute; l&aacute; eu acredito, ou eu me coloco numa situa&ccedil;&atilde;o complicada. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>PP:</b> Para terminar, no que voc&ecirc; est&aacute; trabalhando agora? </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>JB:</b> Bem, estou trabalhando em alguns manuscritos, um dos quais na verdade &eacute; sobre a guerra. Estou pensando numa esp&eacute;cie de continua&ccedil;&atilde;o de <i>Precarious Life</i> e tenho uma s&eacute;rie de ensaios sobre tortura e pol&iacute;tica sexual. O outro &eacute; um debate sobre secularismo e pol&iacute;tica sexual, outro sobre vulnerabilidade e capacidade de sobreviv&ecirc;ncia, pensando no modo como as popula&ccedil;&otilde;es s&atilde;o consideradas distintamente prec&aacute;rias ou n&atilde;o, e talvez pensando um pouco mais acerca da corporifica&ccedil;&atilde;o (<i>embodiment)</i> como uma situa&ccedil;&atilde;o de precariedade. Outro &eacute; sobre filosofia e cr&iacute;tica judaica da viol&ecirc;ncia de estado, porque fa&ccedil;o parte de uma "esquerda judaica" que &eacute; cr&iacute;tica de Israel. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>PP:</b> Sua reflex&atilde;o sobre vulnerabilidade tem algo a ver com as    ideias de Giorgio Agamben acerca da "vida nua"? </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>JB:</b> Acho que discordo dele na quest&atilde;o da "vida nua" porque, para mim, quando estamos falando sobre popula&ccedil;&otilde;es despossu&iacute;das ou refugiadas, ou sem direitos, ou de fato contidas em estruturas coloniais como Gaza, ou encarceradas em Guantanamo, n&atilde;o estamos falando daqueles que foram lan&ccedil;ados para fora da pol&iacute;tica, que foram expostos, de uma maneira nua, &agrave; for&ccedil;a bruta. Estamos, na verdade, falando sobre situa&ccedil;&otilde;es nas quais o poder se sedimentou t&atilde;o completamente nas vidas dessas pessoas que n&atilde;o h&aacute; nenhum meio de escapar do poder. Ent&atilde;o eu acho que ele usa uma ideia muito idealista de pol&iacute;tica e, portanto, penso que "vida nua" &eacute; fora do pol&iacute;tico. Acho que aquilo de que ele est&aacute; falando em <i>Poder soberano e Vida nua </i>&eacute;, em si, uma situa&ccedil;&atilde;o altamente pol&iacute;tica, uma situa&ccedil;&atilde;o que opera talvez fora da lei, certamente n&atilde;o fora do poder. Discordo dele em sua leitura de Kant e de Foucault, mas acho que estamos ambos preocupados com o mesmo tipo de fen&ocirc;meno. H&aacute; uma sobreposi&ccedil;&atilde;o de preocupa&ccedil;&otilde;es ali. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="right"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Paris, junho de 2008. </font></p>      ]]></body>
</article>
