<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0100-1574</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Cadernos de Pesquisa]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Cad. Pesqui.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0100-1574</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Fundação Carlos Chagas]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0100-15742014000200007</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/198053142871</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Ancianas cuidadoras, redes y estrategias en el uso de programas sociales]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Elderly carers, networks and strategies in the use of social programs]]></article-title>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Idosas cuidadoras, redes e estratégias no uso de programas sociais]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Oddone]]></surname>
<given-names><![CDATA[María Julieta]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
<xref ref-type="aff" rid="A02"/>
<xref ref-type="aff" rid="A03"/>
<xref ref-type="aff" rid="A04"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidad de Buenos Aires  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<aff id="A02">
<institution><![CDATA[,Investigadora Principal del Consejo Nacional de Investigaciones  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<aff id="A03">
<institution><![CDATA[,Universidad de Buenos Aires  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<aff id="A04">
<institution><![CDATA[,Facultad Latinoamericana de Ciencias Sociales  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>06</month>
<year>2014</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>06</month>
<year>2014</year>
</pub-date>
<volume>44</volume>
<numero>152</numero>
<fpage>354</fpage>
<lpage>377</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0100-15742014000200007&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0100-15742014000200007&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0100-15742014000200007&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="es"><p><![CDATA[En este artículo identificamos las situaciones específicas que experimentan aquellas mujeres adultas mayores que se hacen cargo del cuidado de sus familiares, también ancianos, con graves problemas de salud. Con esta finalidad entrevistamos a cuidadoras familiares que, producto de esta situación de cuidado, necesitaron el apoyo de programas sociales específicos. Las entrevistas han tenido como finalidad detectar las estrategias que han ideado para dar respuesta a las necesidades del anciano dependiente, los costos de tipo tanto económico, como afectivo y de salud que estas estrategias implican para las cuidadoras y una evaluación del éxito o fracaso de las mismas en función de la calidad de vida tanto del anciano cuidado como de la cuidadora mayor de edad. Para ello se analizan el tipo y redes de apoyo en el cuidado, las tensiones familiares, los aspectos financieros (el peso en el presupuesto familiar) y el papel de los recursos comunitarios.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[In this article we identify the specific situations that experience those old adult women who take charge of attending their relatives, also elderly, with serious health problems. To this purpose we interviewed family attendants that, due to this situation of caring, needed the support of specific social programs. The interviews have had the purpose of detecting the strategies they have devised to give answer to the needs of the dependent elder, the costs just economic as well as emotional and of health that these strategies imply for the attendants and an evaluation of their success or failure in relation with the life quality of the elder attended and the elder attendant. To this end, the type and support networks in the care, the family tensions, the financial aspects (the weight in the family budget) and the role of the community resources are analysed.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[Neste artigo identificamos as situações específicas experimentadas por mulheres idosas que se encarregam de cuidar de seus familiares também idosos, com graves problemas de saúde. Com essa finalidade entrevistamos cuidadoras que, em função dessa situação, precisaram do apoio de programas sociais específicos. A finalidade das entrevistas foi detectar as estratégias elaboradas para responder às necessidades do idoso dependente, os custos, tanto econômicos como afetivos e de saúde, que essas estratégias implicam para as cuidadoras, e uma avaliação de seu sucesso ou fracasso em função da qualidade de vida, tanto do idoso cuidado quanto da cuidadora idosa. Para isso foram analisados o tipo e redes de apoio no cuidado, as tensões familiares, os aspectos financeiros (o peso no orçamento familiar) e o papel dos recursos comunitários.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="es"><![CDATA[ancianas]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[cuidado]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[familia]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[política social]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[elderly women]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[care]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[family]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[social policy]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[idosas]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[família]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[cuidado]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[política social]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">    <b>TEMA EM DESTAQUE    <br>   </b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="4"><a name="top"></a><b>Ancianas    cuidadoras, redes y estrategias en el uso de programas sociales</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Elderly carers,    networks and strategies in the use of social programs</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Idosas cuidadoras,    redes e estrat&eacute;gias no uso de programas sociais</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Mar&iacute;a    Julieta Oddone</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Soci&oacute;loga    de la Universidad de Buenos Aires; Magister en Gerontolog&iacute;a de la Universidad    Nacional de C&oacute;rdoba; Doctora de la Universidad de Buenos Aires con orientaci&oacute;n    en Antropolog&iacute;a; Investigadora Principal del Consejo Nacional de Investigaciones    Cient&iacute;ficas y T&eacute;cnicas - CONICET - ; Profesora Titular de la Universidad    de Buenos Aires. Dirige el Programa Envejecimiento y Sociedad de la Facultad    Latinoamericana de Ciencias Sociales - FLACSO ARGENTINA <a href="mailto:mjoddone@flacso.org.ar"><i>mjoddone@flacso.org.ar</i></a></font></p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">      <p>&nbsp; </p> </font>      <p>&nbsp;</p> <hr noshade size="1"/>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>RESUMEN</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">En este art&iacute;culo    identificamos las situaciones espec&iacute;ficas que experimentan aquellas mujeres    adultas mayores que se hacen cargo del cuidado de sus familiares, tambi&eacute;n    ancianos, con graves problemas de salud. Con esta finalidad entrevistamos a    cuidadoras familiares que, producto de esta situaci&oacute;n de cuidado, necesitaron    el apoyo de programas sociales espec&iacute;ficos. Las entrevistas han tenido    como finalidad detectar las estrategias que han ideado para dar respuesta a    las necesidades del anciano dependiente, los costos de tipo tanto econ&oacute;mico,    como afectivo y de salud que estas estrategias implican para las cuidadoras    y una evaluaci&oacute;n del &eacute;xito o fracaso de las mismas en funci&oacute;n    de la calidad de vida tanto del anciano cuidado como de la cuidadora mayor de    edad. Para ello se analizan el tipo y redes de apoyo en el cuidado, las tensiones    familiares, los aspectos financieros (el peso en el presupuesto familiar) y    el papel de los recursos comunitarios.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Palabras clave:    </b>ancianas; cuidado; familia; pol&iacute;tica social</font></p> <hr noshade size="1"/>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">In this article    we identify the specific situations that experience those old adult women who    take charge of attending their relatives, also elderly, with serious health    problems. To this purpose we interviewed family attendants that, due to this    situation of caring, needed the support of specific social programs. The interviews    have had the purpose of detecting the strategies they have devised to give answer    to the needs of the dependent elder, the costs just economic as well as emotional    and of health that these strategies imply for the attendants and an evaluation    of their success or failure in relation with the life quality of the elder attended    and the elder attendant. To this end, the type and support networks in the care,    the family tensions, the financial aspects (the weight in the family budget)    and the role of the community resources are analysed.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Keywords:</b></font>    <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> elderly women;    care; family; social policy</font></p> <hr noshade size="1"/>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>RESUMO</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Neste artigo identificamos    as situa&ccedil;&otilde;es espec&iacute;ficas experimentadas por mulheres idosas    que se encarregam de cuidar de seus familiares tamb&eacute;m idosos, com graves    problemas de sa&uacute;de. Com essa finalidade entrevistamos cuidadoras que,    em fun&ccedil;&atilde;o dessa situa&ccedil;&atilde;o, precisaram do apoio de    programas sociais espec&iacute;ficos. A finalidade das entrevistas foi detectar    as estrat&eacute;gias elaboradas para responder &agrave;s necessidades do idoso    dependente, os custos, tanto econ&ocirc;micos como afetivos e de sa&uacute;de,    que essas estrat&eacute;gias implicam para as cuidadoras, e uma avalia&ccedil;&atilde;o    de seu sucesso ou fracasso em fun&ccedil;&atilde;o da qualidade de vida, tanto    do idoso cuidado quanto da cuidadora idosa. Para isso foram analisados o tipo    e redes de apoio no cuidado, as tens&otilde;es familiares, os aspectos financeiros    (o peso no or&ccedil;amento familiar) e o papel dos recursos comunit&aacute;rios.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Palavras-chave:</b></font>    <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> idosas; fam&iacute;lia;    cuidado; pol&iacute;tica social</font></p> <hr noshade size="1"/>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">El objetivo de    este art&iacute;culo es presentar c&oacute;mo se desarrolla la vida cotidiana    y cu&aacute;les son las estrategias de sobrevivencia esgrimidas por ancianas    - mayores de ochenta a&ntilde;os - que tienen a cargo el cuidado de un familiar    enfermo y que habitan en la Ciudad de Buenos Aires.<a name="top1"></a><sup><a href="#back1">1</a>    <a name="top2"></a><a href="#back2"> 2</a></sup> Focalizamos, tambi&eacute;n,    sobre la utilizaci&oacute;n, o no, de planes sociales espec&iacute;ficos para    resolver o paliar las cargas que el cuidado les genera.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">El cuidado de los    mayores es un problema social que se enmarca en un contexto de disminuci&oacute;n    del tama&ntilde;o de los hogares. El cuidado facilita tanto la subsistencia    como el bienestar y el desarrollo. Abarca la indispensable provisi&oacute;n    cotidiana de bienestar f&iacute;sico, afectivo y emocional a lo largo de todo    el ciclo vital y busca conservar las capacidades y la autonom&iacute;a en el    caso de aquellas que por su edad son m&aacute;s fr&aacute;giles y de las que    tienen alguna discapacidad (CEPAL, 2013).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">La gesti&oacute;n    del cuidado requiere organizar bienes, recursos (materiales, simb&oacute;licos    y afectivos), servicios y actividades que hagan viable la alimentaci&oacute;n,    la salud y la higiene personal, as&iacute; como la estimulaci&oacute;n de procesos    cognitivos y sociales, tareas que involucran simultaneidad de papeles y responsabilidades    dentro de las familias, en espacios y ciclos dif&iacute;ciles de traducir en    tiempo, intensidad o esfuerzo. Estas tareas pueden realizarse de manera no remunerada    por familiares, delegarse con remuneraci&oacute;n a trav&eacute;s de relaciones    laborales formales e informales o a trav&eacute;s de instituciones (CEPAL, 2013;    PAUTASSI, 2013; MARTIN PALOMO, 2009).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Seg&uacute;n Razavi    (2007), la provisi&oacute;n de cuidados en la sociedad se organiza en torno    a un diamante del cuidado compuesto por la familia, el mercado, el Estado y    las organizaciones no gubernamentales y, el acceso o no a estos componentes    influyen en las personas necesitadas de cuidado y en aquellos que tienen la    responsabilidad de cuidar. Por su parte, Rodr&iacute;guez Enr&iacute;quez y    M&eacute;ndez (2013) indican que en Latinoam&eacute;rica se observa que la participaci&oacute;n    de los otros v&eacute;rtices del diamante de cuidados resulta marginal, menor    y complementaria y que la estratificaci&oacute;n en el acceso a servicios y    prestaciones de cuidado se transforma en un vector de desigualdad.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Esping Andersen    (1993) distingue los reg&iacute;menes de bienestar en liberal, corporativo y    socialdem&oacute;crata seg&uacute;n quien asuma la carga principal de cuidado:    el mercado, el Estado o las familias. Con respecto a estas &uacute;ltimas, el    concepto de familismo remite al modelo donde se observa un importante nivel    de confianza en las familias para la provisi&oacute;n de trabajo y servicios    asistenciales, tanto desde el punto de vista de la solidaridad intergeneracional    como en la basada en la estructura de g&eacute;nero. Si bien se asume que las    familias son los marcos relevantes de la ayuda social y se parte del supuesto    de que nunca fallan, en la actualidad se observa un proceso de desfamiliarizaci&oacute;n    (MART&Iacute;N PALOMO, 2009). Al respecto, se&ntilde;ala Flaquer (2002) el familismo    lleva impl&iacute;cito un modelo de familia tradicional tanto en sus funciones    como en su estructura. Es una familia que asume importantes tareas de provisi&oacute;n    del bienestar entre las generaciones y presenta en su organizaci&oacute;n interna    una estructura con una fuerte divisi&oacute;n sexual del trabajo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Diversas l&iacute;neas    de investigaci&oacute;n abordaron el tema de los costos "invisibles" de la enfermedad    aportando estimaciones del tiempo destinado por la poblaci&oacute;n a la atenci&oacute;n    de la salud de los miembros del hogar y en las instituciones del sistema de    salud. Se pretende comprender la complejidad del cuidado desde la mirada de    las personas que lo ejercen, fundamentalmente las mujeres (DELICADO USEROS,    2006; DUR&Aacute;N HERAS, 2002; NEGRO, 2006).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Por otra parte,    la econom&iacute;a social del cuidado destaca los rasgos de la asistencia en    su calidad de bien o servicio. Se trata de un espacio de bienes, servicios,    actividades, relaciones y valores relativos a las necesidades m&aacute;s b&aacute;sicas,    necesarias para la existencia, la supervivencia y reproducci&oacute;n de las    personas. En suma, la econom&iacute;a del cuidado es la correspondiente al trabajo    de cuidado no remunerado del hogar. De esta manera, el trabajo dom&eacute;stico    constituye un aspecto central del cuidado, aunque pueda complementarse con servicios    pagos. En este sentido, la econom&iacute;a de cuidado ampliada se define como    un sistema de reproducci&oacute;n social y de trabajo dom&eacute;stico no remunerado    realizado en el interior de los hogares y tambi&eacute;n por el sistema de provisi&oacute;n    p&uacute;blica y privada de los servicios de cuidado y se resalta la dimensi&oacute;n    de g&eacute;nero (PAUTASSI, 2013).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">La distribuci&oacute;n    social del cuidado se refiere a la oferta p&uacute;blica no estatal disponible:    ONGs, instituciones religiosas y formas de voluntariado que se encargan del    cuidado. Existen en Am&eacute;rica Latina algunos programas provenientes de    la pol&iacute;tica p&uacute;blica, dedicados a personas de edad avanzada, que    contemplan la atenci&oacute;n en centro o asistencia domiciliaria. Sin embargo,    la cobertura de los servicios es, en general, limitada.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">La perspectiva    que integra el concepto de familia-red incorpora los aspectos simb&oacute;licos    de los arreglos familiares, la dimensi&oacute;n pol&iacute;tica y cultural de    las alianzas y los conflictos, subrayando el rol de las redes sociales, la asociaci&oacute;n    democr&aacute;tica y las nociones de reciprocidad, solidaridad, confianza y    d&aacute;diva.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>ASPECTOS METODOL&Oacute;GICOS</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">El trabajo se focaliz&oacute;    en la Ciudad de Buenos Aires, que tiene una estructura demogr&aacute;fica que    la ubica como el distrito m&aacute;s envejecido de la Rep&uacute;blica Argentina,    dado que el 22% (626.186 personas) de su poblaci&oacute;n son personas mayores    de 60 a&ntilde;os (INDEC, 2010).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">La investigaci&oacute;n    adopt&oacute; una estrategia metodol&oacute;gica cualitativa, que se basa en    informaci&oacute;n producida por la observaci&oacute;n y la expresi&oacute;n    verbal, recogida en forma flexible, poco estructurada, donde la definici&oacute;n    de la situaci&oacute;n transmitida por los actores sociales y el significado    que da a sus conductas son claves para interpretar los hechos. Este an&aacute;lisis    contempla la totalidad de la configuraci&oacute;n en que se sit&uacute;an los    actores y nos da las claves sobre el escenario en que se desarrolla la vida    cotidiana de los ancianos y ancianas estudiados.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">En primer lugar    entrevistamos a informantes clave que nos indicaron qui&eacute;nes eran los    individuos que respond&iacute;an a las caracter&iacute;sticas buscadas para    integrar nuestra muestra cualitativa compuesta por varones y mujeres mayores    de sesenta a&ntilde;os y de distintos sectores sociales. Los informantes fueron:    colegas, responsables de organizaciones no gubernamentales y de organismos p&uacute;blicos    de seguridad social, trabajadores sociales, voluntarios y vecinos. Estas personas    gozaban de la confianza de los adultos mayores y nos abrieron la posibilidad    de contacto con ellos, al garantizarles seriedad, discreci&oacute;n y utilidad    de nuestro trabajo. Al mismo tiempo garantizaron que los entrevistados respondieran    a nuestras preguntas con sinceridad. En algunos lugares fueron la carta de presentaci&oacute;n    que nos permiti&oacute; circular por un entorno hostil e ingresar a los domicilios    de los entrevistados.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Las t&eacute;cnicas    utilizadas en la investigaci&oacute;n fueron: entrevistas en profundidad a informantes    clave, historias de vida de los diferentes actores y observaci&oacute;n directa.    Recogimos las historias de vida siguiendo la estrategia de la "inducci&oacute;n    anal&iacute;tica" hasta comprender el patr&oacute;n de utilizaci&oacute;n de    la seguridad social, pol&iacute;ticas y programas sociales, tanto asistenciales    como preventivos, por parte de las personas de mayor edad involucradas en nuestra    investigaci&oacute;n. La muestra te&oacute;rica fue obtenida a partir de un    proceso de recolecci&oacute;n de datos conjuntamente con el cual codificamos    y analizamos la informaci&oacute;n. Seleccionamos nuevos casos en la medida    en que &eacute;stos nos permit&iacute;an profundizar o ampliar los conceptos    surgidos. La muestra obtenida por inducci&oacute;n anal&iacute;tica nos permiti&oacute;    confrontar ideas previas, observar, preguntar y repreguntar, hasta que al final    de este proceso continuo obtuvimos una comprensi&oacute;n profunda de la situaci&oacute;n    de estas personas mayores y su entorno. A partir de aqu&iacute; se pueden formular    hip&oacute;tesis y esbozar teor&iacute;as o, bien describir la problem&aacute;tica    de los ancianos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Como expresamos    anteriormente, entre las estrategias cualitativas utilizadas se hallan:</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">a) las entrevistas    abiertas, a trav&eacute;s de las cuales, en una situaci&oacute;n lo m&aacute;s    semejante posible a aqu&eacute;lla en que se produce el lenguaje natural, pretendemos    determinar las caracter&iacute;sticas que asumen los procesos de construcci&oacute;n    de la identidad personal y social en los relatos de vida; captar el significado    que el actor otorga a su acci&oacute;n y a la de otros y conocer los motivos    que determinaron y orientaron esa acci&oacute;n (MISHLER, 1991; BOURDIEU, 1993;    HOLSTEIN; GUBRIUM, 1998);</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">b) la observaci&oacute;n    directa, mediante la que intentamos acceder a la naturaleza de las relaciones    y de los procesos en diferentes contextos, comprendiendo los significados y    funciones de la acci&oacute;n social, al mirarla en el transcurso de la entrevista    (ATKINSON; HAMMERSLEY, 1994; COULON, 1995);</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">c) la t&eacute;cnica    de historias de vida que consiste en el uso de relatos biogr&aacute;ficos hechos    por los informantes (BERTAUX, 1996). Estas historias vitales pueden ser m&aacute;s    o menos estructuradas, y es conveniente que se focalicen en temas espec&iacute;ficos.    Tienen la caracter&iacute;stica de que permiten integrar la definici&oacute;n    de su situaci&oacute;n hecha por los entrevistados, ligada al orden temporal.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Los integrantes    de nuestra muestra fueron entrevistados en sus casas y en su medio; estas entrevistas    fueron grabadas con su consentimiento, durante el curso del a&ntilde;o 2011.    De esta manera, obtuvimos informaci&oacute;n sobre su entorno familiar y social,    su modo de vida y de pensar, su visi&oacute;n de los fen&oacute;menos y de sus    estrategias de supervivencia y de la utilizaci&oacute;n o no de programas sociales    y el aporte de las redes formales o informales en la resoluci&oacute;n de la    vida diaria, a partir de sus palabras. El investigador es el propio instrumento    de recolecci&oacute;n y siguiendo atentamente el discurso del entrevistado est&aacute;    alerta para preguntar y repreguntar a fin de obtener informaci&oacute;n clara    y precisa de aquello que se necesita conocer en el objetivo de la investigaci&oacute;n.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Se realiz&oacute;    una muestra intencional compuesta por 31 casos de personas adultas mayores,    de las cuales 15 fueron varones y 16 mujeres, de sectores sociales bajos y medios    (bajo, medio y alto), con el fin de tener en cuenta la diversidad de estrategias    de sobrevivencia y utilizaci&oacute;n de diferentes programas sociales destinados    a las personas de mayor edad. Ocho de estas mujeres son personas de la cuarta    edad (mayores de 80 a&ntilde;os) y cuatro de ellas se encontraban ejerciendo    el rol de cuidadoras informales y por ello, son las seleccionadas para realizar    el presente art&iacute;culo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Las entrevistas    en profundidad fueron realizadas siguiendo una gu&iacute;a etnogr&aacute;fica    espec&iacute;fica para el objetivo de la investigaci&oacute;n. Cada entrevista    abarc&oacute; el conjunto de temas propios de una biograf&iacute;a y se realizaron    en una o varias sesiones o visitas. En el caso particular de las mujeres que    componen el subgrupo analizado aqu&iacute;, tambi&eacute;n se las entrevist&oacute;    en el contexto de la sede de la Asociaci&oacute;n Mutual, d&oacute;nde llevaban    adelante las actividades propias de los programas sociales utilizados. Los temas    fueron codificados y volcados a trav&eacute;s del programa Atlas Ti en una matriz    de datos, obteniendo de esta manera redes de relaciones tem&aacute;ticas. El    an&aacute;lisis de los datos se realiz&oacute; a partir de las caracter&iacute;sticas    ejemplificadoras (tipos) que surgieron de los relatos y estos casos t&iacute;picos    son los que se exponen en el texto.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">En la exposici&oacute;n    de este trabajo hemos dado preminencia a la voz de los actores (CLIFFORD, 1998,    p. 143), aunque es tanta la riqueza vivencial de las entrevistas que resulta    imposible transmitirla en toda su intensidad. Optamos por ir present&aacute;ndolas    por n&uacute;cleos tem&aacute;ticos, a medida que fuimos desplegando los aspectos    m&aacute;s importantes que fueron surgiendo de los relatos y de las redes de    relaciones tem&aacute;ticas. No ignoramos que de esta manera se pierde parte    de su substancia. Pero igualmente pensamos que esta forma de presentaci&oacute;n,    a la vez que transmite las vivencias de nuestros entrevistados, nos permite    abordar con cierta profundidad anal&iacute;tica los temas que consideramos necesario    destacar.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">En cuanto a los    contenidos, tratamos de abordarlos separadamente para poner orden a nuestra    presentaci&oacute;n. Sin embargo, est&aacute;n todos tan estrechamente relacionados    entre s&iacute;, que esta separaci&oacute;n resulta a veces un tanto artificial.    No obstante estas salvedades, seguimos considerando que es la mejor opci&oacute;n,    en beneficio de una discusi&oacute;n seria de la problem&aacute;tica del cuidado    que de por resultado la implementaci&oacute;n de pol&iacute;ticas sociales destinadas    a colaborar con las ancianas cuidadoras.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>LAS REDES FORMALES    E INFORMALES DE APOYO</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">La situaci&oacute;n    por la que transitan las ancianas entrevistadas suscita la inquietud por conocer    los mecanismos formales e informales de apoyo social con que cuentan para resolver    las cuestiones de la vida cotidiana impactada por su situaci&oacute;n de cuidadoras.    Entre los primeros se destaca el papel de la seguridad social y en los segundos    sobresale el papel de las redes sociales compuestas por la familia, amigos y    vecinos, entre otros.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Cuando se focaliza    sobre las redes comunitarias puede observarse que tienen diferentes implicaciones    porque se perciben de manera colectiva. Para Dabas (1993), las redes comunitarias,    en algunas ocasiones, se gestan alrededor de una instituci&oacute;n como puede    ser: un hospital, un dispensario, una iglesia, escuela, etc&eacute;tera; a veces    son creadas por las instituciones, otras veces, por las acciones insuficientes    de las mismas. Las ancianas entrevistadas por nosotros han buscado apoyo en    instituciones locales, particularmente en una Asociaci&oacute;n Mutual de la    que son afiliadas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Las redes son una    pr&aacute;ctica cultural y simb&oacute;lica que incluye el conjunto de relaciones    interpersonales de una persona con su entorno social y le permiten mantener    o mejorar su bienestar material, f&iacute;sico y emocional y evitar as&iacute;    el deterioro real o imaginado que podr&iacute;a generarse cuando se producen    dificultades, crisis o conflictos que afectan al sujeto. Sin lugar a dudas,    cuando se habla de redes sociales, est&aacute; impl&iacute;cita la idea de intercambio    de apoyos, que constituye la esencia de la existencia de las mismas (ODDONE,    1991).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Desde el punto    de vista que integra a las redes como forma del capital social que poseen los    actores sociales, Coleman (1990) indica que el Capital Social se entiende como    "los sentimientos compartidos de pertenencia social a redes y comunidades, por    los cuales es posible acceder a los recursos de todo tipo que circulan en tales    redes y comunidades". Existen dos ejes para abordar el Capital Social, que son:    la capacidad de movilizar recursos por parte de un actor social espec&iacute;fico    y la disponibilidad de redes sociales.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A trav&eacute;s    de los relatos observamos la significaci&oacute;n que tienen para los informantes    las redes de apoyo en su calidad y modo de vida, no s&oacute;lo por las "mejoras"    en las condiciones objetivas a trav&eacute;s de la provisi&oacute;n tanto de    apoyos materiales como instrumentales, sino tambi&eacute;n por el impacto significativo    del apoyo en el &aacute;mbito emocional. Sobre este &uacute;ltimo aspecto, las    percepciones que desarrolla el grupo entrevistado, que participa en redes, con    respecto al sentimiento de apoyo y acompa&ntilde;amiento en su situaci&oacute;n,    es considerado un elemento clave en su calidad de vida.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Los conceptos de    apoyo social, la identificaci&oacute;n de las fuentes de apoyo, los tipos de    v&iacute;nculo, disponibilidad y sustentabilidad de las redes y complementaci&oacute;n    entre fuentes formales e informales de apoyo social son claves para analizar    la situaci&oacute;n de los sujetos inmersos en la red o carentes de ella.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Se entiende el    apoyo social como las transacciones interpersonales que implican ayuda, afecto    y afirmaci&oacute;n. Este conjunto de transacciones interpersonales que opera    en las redes, que tambi&eacute;n se denominan con el t&eacute;rmino gen&eacute;rico    de "transferencias", se presenta como el flujo de recursos, acciones e informaci&oacute;n    que se intercambia y circula. Se consideran cuatro categor&iacute;as de transferencias    o apoyos: materiales, instrumentales, emocionales y cognitivos:</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">1. los apoyos materiales    implican un flujo de recursos monetarios (dinero en efectivo de forma regular    o no, remesas, regalos, etc&eacute;tera) y no monetarios bajo la forma de otras    maneras de apoyo material (comidas, ropas, pago de servicios, etc&eacute;tera)</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">2. apoyos instrumentales    que pueden ser el transporte, el cuidado y acompa&ntilde;amiento,</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">3. los apoyos emocionales    se expresan por la v&iacute;a del cari&ntilde;o, la confianza, la solidaridad,    la preocupaci&oacute;n por el otro, etc&eacute;tera.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">4. los apoyos cognitivos    se refieren al intercambio de experiencias, a la transmisi&oacute;n de informaci&oacute;n,    al dar consejos que permitan entender la situaci&oacute;n, etc&eacute;tera.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Se distinguen las    fuentes formales y las fuentes informales de apoyo. El sistema formal de apoyo    posee una organizaci&oacute;n burocr&aacute;tica, un objetivo espec&iacute;fico    en ciertas &aacute;reas determinadas y utiliza profesionales o voluntarios para    garantizar sus metas. En los casos estudiados, el acceso al sistema formal de    ayuda se manifiesta a trav&eacute;s del uso de los servicios p&uacute;blicos    de seguridad social, salud y planes sociales espec&iacute;ficos, acceso a subsidios    de distinto nivel (municipales, provinciales o nacionales). El acceso a planes    alimentarios o apoyos para el pago de alquileres, entre otros, garantizan el    desarrollo de la vida.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">El sistema informal    est&aacute; constituido por las redes personales y por las redes comunitarias,    como programas de apoyo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">La primera red    de apoyo que aparece es la familia, luego las redes de amigos y vecinos, que    constituyen fuentes de apoyo importantes - sobre todo para informar sobre planes    sociales, etc&eacute;tera. Los v&iacute;nculos de amistad est&aacute;n establecidos    por intereses comunes y actividades compartidas. Los apoyos dados por la red    de amigos son m&aacute;s p&uacute;blicos que los que operan al interior de la    familia pero m&aacute;s personales que los que proceden del sistema formal.    Chana y Celia han encontrado una red de amigos a partir de las actividades que    generan los programas socio-preventivos a trav&eacute;s de la Asociaci&oacute;n    Mutual.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Los apoyos informales    de las redes comunitarias se distinguen de aqu&eacute;llos que provienen de    organizaciones que dirigen espec&iacute;ficamente su accionar a las personas    que transitan una situaci&oacute;n cr&iacute;tica determinada, como por ejemplo    la Asociaci&oacute;n Mutual frecuentemente utilizada por este grupo de entrevistadas;    en este tipo de organizaciones se recibe ayuda de tipo instrumental, material    o de apoyo emocional. Las organizaciones de auxilio y beneficencia forman parte    de este tipo de redes.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No siempre el acercamiento    a las redes de apoyo se realiza con el fin de lograr ayuda. Existen casos en    que se participa con el objeto de colaborar con los dem&aacute;s (voluntariado,    dirigentes de Centros de Jubilados etc&eacute;tera) y ellas tambi&eacute;n lo    hacen.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>COMPLEMENTACI&Oacute;N    ENTRE LAS REDES DE APOYO FORMAL E INFORMAL</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Es importante considerar    la medida en que se integran, complementan o contradicen los apoyos provenientes    de las fuentes formales e informales. Suele observarse que cuando los apoyos    formales se desactivan o se retiran, se fortalecen los familiares y viceversa,    pero en situaciones de crisis profundas, el sujeto cae realmente en una zona    de vulnerabilidad.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">El uso de los distintos    tipos de apoyo (familiares, de amigos y vecinos, de instituciones locales y    ONGs o del Gobierno) y la combinaci&oacute;n de los mismos tiene relaci&oacute;n    con las necesidades de las entrevistadas y el acceso a la informaci&oacute;n    sobre la existencia de redes de distintos or&iacute;genes.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">La etapa de la    vida en la que se encuentra una persona determina, de alguna forma, el tipo    de red de apoyo social con la cual puede contar. En la adultez, la red es amplia    y heterog&eacute;nea mientras que en la vejez se pierden aquellos lazos que    se hab&iacute;an establecido en etapas anteriores de la vida y la red se va    empeque&ntilde;eciendo. El apoyo se concreta a trav&eacute;s de relaciones escasas    y muy cercanas. Es lo que se denomina <i>red fr&aacute;gil</i>.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Los lazos de las    redes familiares, generalmente, tienen un sentido de ida y vuelta aunque la    ayuda no suponga, necesariamente, la retribuci&oacute;n del destinatario.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">En el caso de las    personas de edad avanzada, frecuentemente reciben ayuda de los miembros de la    familia en todos aquellos rubros en los que los ancianos tienen carencias. Por    ejemplo, llevarlos en auto, cobrarles la jubilaci&oacute;n, acompa&ntilde;arlos    al m&eacute;dico, buscarles remedios y alimentos, cocinarles, etc&eacute;tera.    A su vez, los ancianos tienen muchas cosas para dar: cuidar a los ni&ntilde;os    para que la madre pueda trabajar, cobijar en su vivienda a hijos y nietos, incluir    a sus hijos en los negocios familiares o cederles su lugar en los mismos, prestarles    dinero, etc&eacute;tera.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Cuando se trata    de cuidar familiares enfermos, como vemos en los casos de Ofelia, Ida y Chana,    tambi&eacute;n el servicio va en una sola direcci&oacute;n. En esos casos no    se espera retribuci&oacute;n, simplemente este cuidado es el resultado de una    uni&oacute;n y un intercambio de bienes y afectos que dur&oacute; muchos a&ntilde;os.    Como dice Ofelia (83 a&ntilde;os): "Adem&aacute;s, nosotros llevamos 61 a&ntilde;os    y medio de matrimonio y hemos estado siempre muy presentes uno en las cosas    del otro".</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">En lo que se refiere    a la ayuda econ&oacute;mica, es frecuente que el padre o la madre deje su negocio    en manos de sus hijos. En estos casos puede haber retribuci&oacute;n (el padre    o la madre sigue participando en las ganancias) o no, cuando el padre pasa a    vivir exclusivamente de su jubilaci&oacute;n o de sus propias rentas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">En el negocio de    joyer&iacute;a que tienen Ida y su marido entr&oacute; a trabajar una hija separada,    sin medios propios de subsistencia. Ahora esa hija tuvo que asumir el control    del negocio porque su padre tiene Alzheimer y no puede manejarlo.</font></p> <blockquote class="body">        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Pobrecita,      tiene una lista de cheques que entrega para pagar las deudas y bueno, a m&iacute;      me preocupa porque todo eso lo ten&iacute;a mi marido antes, lo hac&iacute;a      &eacute;l. Y &eacute;l llevaba, despu&eacute;s del trabajo, se sentaba ac&aacute;,      con sus cosas, sus listas y ah&iacute; armaba todo... Cuando mi hija se va...      Se toma un receso...entonces ya tengo que quedarme m&aacute;s tiempo</i> (en      el negocio). (Ida, 83 a&ntilde;os)</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Entre los dones    brindados por las personas de mayor edad, encontramos ancianos que han emprendido    con gran entusiasmo la tarea de relatar cuentos a los ni&ntilde;os. Chana, en    el curso que hizo para aprender a cuidar a su hermana enferma, se conect&oacute;</font></p> <blockquote class="body">        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">[...] <i>con      una se&ntilde;ora que ella ya estaba hace bastante...Me conect&eacute; con      ese programa De Mayor a Menor... que es un programa del Ministerio de Educaci&oacute;n      de la Naci&oacute;n y del Ministerio de Educaci&oacute;n de la Ciudad de Buenos      Aires, de lectura en las escuelas primarias. Es un plan que baj&oacute;, porque      ya estaba antes en El Chaco... y ac&aacute; baj&oacute; hace uno o dos a&ntilde;os.      Entonces yo, este a&ntilde;o, tuve el enorme placer de ir a leer; leemos para      primero, segundo y tercer grado, los materiales que nos dan en el Ministerio,      nosotros seleccionamos... Y tuve una enorme satisfacci&oacute;n porque era      un contacto directo con los chicos. Y bueno, yo con los chicos soy muy especial...      Y bueno, son cuentos que son sabidur&iacute;a y hay que ver los chicos, las      reacciones que tienen, las cosas que dicen y el cari&ntilde;o que a uno le      dan; lo que vuelve...</i> (Chana, 80 a&ntilde;os)</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Dentro del c&iacute;rculo    de las relaciones familiares (especialmente las filiales que unen a ascendientes    y descendientes o entre hermanos) el peso de la obligaci&oacute;n moral, reforzada    por la expectativa social, por un lado, y el afecto, por el otro, son elementos    constitutivos de la relaci&oacute;n de reciprocidad (la proporci&oacute;n de    estos componentes en la determinaci&oacute;n de las conductas no es f&aacute;cil    de evaluar a&uacute;n en casos concretos). El desequilibrio se produce cuando    estos sentimientos son puestos a prueba por las condiciones materiales de existencia    - ingresos, vivienda, salud - que generan tensiones en el interior de los sistemas.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Pero no son solamente    las condiciones econ&oacute;micas las que ponen en duda la capacidad de las    familias para asumir responsabilidades que pueden sobrepasarlas. Ya comienzan    a observarse cambios sociales que afectan y seguramente afectar&aacute;n a&uacute;n    m&aacute;s esta capacidad. En primer lugar, los cambios demogr&aacute;ficos    - particularmente la baja de la fecundidad - tienen efectos significativos al    disminuir el n&uacute;mero de miembros potenciales dadores de apoyo. Correlativamente,    el aumento de la expectativa de vida da lugar a la existencia de familias de    hasta cinco generaciones, aumentando la posibilidad de un mayor n&uacute;mero    de viejos dependientes en su seno y, en consecuencia, que personas viejas deban    hacerse cargo del cuidado de familiares a&uacute;n m&aacute;s viejos. Este es,    generalmente, el caso de los c&oacute;nyuges y tambi&eacute;n de hermanos. En    este trabajo, Celia tiene 82 a&ntilde;os y cuid&oacute; hasta recientemente    a su hermana mayor que ella. Chana cuenta con 82 a&ntilde;os y cuida a su hermana    mayor que padece la enfermedad de Alzheimer. Ida, con 83 a&ntilde;os de edad,    est&aacute; cuidando a su esposo mayor que ella y portador de una demencia y    por &uacute;ltimo Ofelia, que tiene 83 a&ntilde;os, tambi&eacute;n se hace cargo    de su esposo con discapacidad motora.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Finalmente, si    tenemos en cuenta que los apoyos familiares est&aacute;n basados fundamentalmente    en la ayuda femenina, la mayor participaci&oacute;n de la mujer en el mercado    laboral y la tendencia hacia una mayor independencia de &eacute;sta en el plano    social, ponen en duda la continuidad de un modelo de cuidado a cargo de las    mujeres m&aacute;s j&oacute;venes del hogar.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Las investigaciones    de Bertaux (1996, p. 10-21) ponen de manifiesto la importancia de utilizar como    unidad de an&aacute;lisis las familias y conocer las transformaciones que hoy    se est&aacute;n dando en su interior. Toda historia de familia constituye un    espejo donde se refracta la historia social, los grandes momentos de cambio    y las diferentes dimensiones. Realizar historias familiares conduce a tomar    conciencia de la importancia del nivel propiamente familiar en la formaci&oacute;n    y desarrollo de la actividad y la praxis social. Es as&iacute; que, cada vez    m&aacute;s, la inestabilidad general encuentra su reflejo en la inestabilidad    de las familias, cuya vulnerabilidad se pone de manifiesto ante cualquier situaci&oacute;n    de emergencia, en este caso, el cuidado de sus miembros m&aacute;s viejos. Como    contrapartida, la multiplicaci&oacute;n de los casos de familias con este tipo    de necesidades, a la vez que refleja el envejecimiento de la poblaci&oacute;n    general, pone de manifiesto una situaci&oacute;n de riesgo social a la cual    las instituciones sociales responden s&oacute;lo muy parcialmente.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Es evidente el    agotamiento de las redes familiares en situaciones de enfermedad de los viejos;    no es posible seguir depositando en los grupos dom&eacute;sticos funciones que    implican a la sociedad en general y particularmente a las instituciones y programas    sociales de gobierno. Se hace imperiosa, entonces, la necesidad de encontrar    la orientaci&oacute;n adecuada para que la planificaci&oacute;n en pol&iacute;tica    social facilite la complementariedad entre los recursos informales familiares    y los recursos m&aacute;s formales de ayuda.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Como argumenta    Neena Chappell (1996, p. 149), el actual reconocimiento de los cuidadores informales    ha puesto de manifiesto la necesidad de una comprensi&oacute;n profunda del    cuidado. Sin embargo,</font></p> <blockquote class="body">        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">[...] without      the expansion of formal community services, the tightening and sreamlining      of medical and hospital care can easily result in a greater burden on informal      caregivers. This fact is not being considered seriously within the new vision      [<i>of the health care system</i>]<a name="top3"></a><a href="#back3"><sup>3</sup></a>      (CHAPPELL, 1996, p. 149)</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nuestra perspectiva    es que los cuidadores familiares siguen siendo la principal fuente de asistencia    de los ancianos y que no hay una preocupaci&oacute;n suficientemente extendida    acerca de la carga que esta asistencia representa para ellos.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>LAS ANCIANAS    CUIDADORAS</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">El grupo de ancianas    cuidadoras seleccionado est&aacute; compuesto por cuatro mujeres que superan    la edad de 80 a&ntilde;os y utilizan diferentes recursos de pol&iacute;tica    social p&uacute;blica que se brinda a trav&eacute;s de una Asociaci&oacute;n    Mutual para sus asociados adultos mayores.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Esta Asociaci&oacute;n    Mutual tiene un &Aacute;rea de Adultos Mayores que propone un abordaje integral    de las diversas problem&aacute;ticas y desaf&iacute;os que plantea el incremento    de la longevidad. Para ello se desarrollan diferentes propuestas inspiradas    en la idea de "crecer en comunidad", promoviendo que esta etapa sea vivida con    dignidad y en plenitud. Asimismo, esta Asociaci&oacute;n Mutual coordina y articula    las actividades de los Centros de Adultos Mayores que funcionan en su comunidad.    </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">El Centro al que    asisten nuestras entrevistadas tiene un promedio semanal de 500 adultos mayores,    ofrece actividades terap&eacute;uticas, culturales, sociales y recreativas para    personas a partir de los 60 a&ntilde;os de edad<b> </b>afectadas por diferentes    grados de dependencia y/o en situaci&oacute;n de vulnerabilidad social, promoviendo    su autonom&iacute;a y la permanencia en su medio habitual.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Se ofrecen actividades    terap&eacute;uticas tales como: psicolog&iacute;a, terapia ocupacional, musicoterapia,    arteterapia y gimnasia, y hay una amplia oferta de talleres como: folklore,    yoga, tai chi chuan, teatro, pl&aacute;stica, jardiner&iacute;a, juego y estimulaci&oacute;n    de la memoria, etc&eacute;tera. Adem&aacute;s se brinda a los participantes    desayuno, almuerzo y merienda diariamente. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Esta asociaci&oacute;n    es destinataria de diferentes programas sociales para personas adultas mayores    por parte de distintos organismos gubernamentales (Gobierno de la Ciudad de    Buenos Aires, Instituto Nacional de Servicios Sociales para Jubilados y Pensionados    - PAMI<a name="top4"></a><a href="#back4"><sup>4</sup></a> - o el Gobierno Nacional    a trav&eacute;s de diferentes Ministerios, etc.)</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Los programas sociales    destinados a personas de mayor edad pueden caracterizarse o definirse como:    asistenciales; preventivos y de integraci&oacute;n social o de ocupaci&oacute;n    del tiempo libre. Atendiendo a la integralidad biopsicosocial, la mayor&iacute;a    de ellos se basan en el paradigma de derechos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Volviendo a nuestras    entrevistadas, dos de ellas: Ida<a name="top5"></a><a href="#back5"><sup>5</sup></a>    y Ofelia,<a name="top6"></a><a href="#back6"><sup>6</sup></a> se encuentran    cuidando a sus esposos que tienen serios problemas de salud. En el caso del    esposo de Ida se trata de una demencia de origen vascular y en el caso del esposo    de Ofelia el problema es la incapacidad motora. Las otras dos, ambas solteras,    se hacen cargo de hermanas mayores. La hermana de Chana<a name="top7"></a><a href="#back7"><sup>7</sup></a>    presenta un cuadro de Alzheimer y la hermana de Celia<a name="top8"></a><a href="#back8"><sup>8</sup></a>    falleci&oacute; recientemente a consecuencia de un c&aacute;ncer. La carga econ&oacute;mica    que produjo este cuidado ha convertido a Celia en una persona vulnerable y socialmente    dependiente.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Todas ellas viven    en hogares sin otros grupos generacionales convivientes, ya que dos viven solas,    aunque Chana duerme cinco d&iacute;as en la casa de su hermana enferma, y las    otras dos lo hacen con sus maridos dependientes. Ello no implica que los hijos    est&eacute;n ausentes para las situaciones de Ida y Ofelia, pero ellas son las    principales y primeras cuidadoras de sus esposos.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>LA SITUACI&Oacute;N    DE CUIDADO</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Tomamos contacto    con nuestras informantes en un momento de tensi&oacute;n en las redes a las    que pertenecen. Prueba de ello es que recurrieron a su Asociaci&oacute;n Mutual    en b&uacute;squeda de diversos programas de apoyo para aliviar su situaci&oacute;n.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Una de las primeras    cuestiones que quisimos averiguar es la raz&oacute;n por la que se hicieron    cargo del cuidado. Observamos para los casos de Celia y Chana que aparecieron    los valores morales y los sentimientos que sustentan la funci&oacute;n. En efecto,    en ambos casos, estas hermanas debieron construir sus vidas apoy&aacute;ndose    entre s&iacute; para superar la muerte relativamente prematura de sus madres    y tener que superar las barreras que impon&iacute;an sus particulares situaciones    familiares en un contexto de inmigraci&oacute;n y pobreza.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Celia nos dice:    "lo que pasa es que yo quer&iacute;a lo mejor para mi hermanita y entonces...    mi tristeza es eso, lo que pas&oacute; con mi hermana, lo siento mucho... le    di todo de m&iacute;...". (Su padre fallece cuando son peque&ntilde;as y quedan    a cargo de la ferreter&iacute;a junto a su madre que tambi&eacute;n fallece    cuando eran adolescentes afrontando el camino de la vida, conjuntamente con    su hermana).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Por su parte, Chana    nos cuenta: "la enfermedad de mi hermana hace tres a&ntilde;os que yo la fui    detectando, la fui acompa&ntilde;ando y yo pr&aacute;cticamente viv&iacute;a    todo ese tiempo, as&iacute; que me desligu&eacute; de mi misma, tambi&eacute;n    de alguna forma uno tiene una simbiosis..." (se refiere a su hermana). (Su madre    migr&oacute; desde Polonia con ellas peque&ntilde;as huyendo de la guerra y    cuando llegaron a Argentina se encontraron que su padre hab&iacute;a formado    otra familia abandon&aacute;ndolas cuando eran peque&ntilde;as todav&iacute;a;    fallece su madre y quedan a cargo de un padre violento que las inhabilita para    establecer redes de amigos, etc.)</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">En los casos de    Ida y de Ofelia que cuidan a sus esposos, observamos que aparecen trastornos    emocionales a partir de la situaci&oacute;n de cuidado:</font></p> <blockquote class="body">        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">El (marido) <i>ya      no est&aacute; en condiciones... o sea que tiene una especie de Alzheimer...      pero es vascular... Y, la verdad, que se ha hecho muy dura la vida ahora...      [...]... ojal&aacute; hubiera seguido separada.</i> (Ida, 80 a&ntilde;os,      se separ&oacute; de su marido por el lapso de siete a&ntilde;os y se reconciliaron      cuando se cas&oacute; la hija de ambos)</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ofelia atiende    a su marido:</font></p> <blockquote class="body">        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>[...] en todo      lo que puedo y, ahora, est&aacute; el carpintero... porque hemos tenido que      hacer toda una serie de modificaciones ac&aacute; en la casa, para que &eacute;l      estuviera lo m&aacute;s c&oacute;modo posible. Y esto me inhibe, me limita,      pero al mismo tiempo, para m&iacute;... Me inhibe en el sentido que, bueno,      no dispongo de mi tiempo como antes.</i></font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Como aparece en    los relatos, la &eacute;tica que sostiene la funci&oacute;n del cuidado parece    diferir entre el pacto simb&oacute;lico que genera la filiaci&oacute;n de sangre    con respecto del contrato matrimonial, el deber conyugal es vivido de forma    diferente al deber filial. Vemos diferencias de v&iacute;nculo entre hermanas    y entre c&oacute;nyuges. Es de destacar con respecto a estas diferencias que    mientras las primeras sienten gran angustia al constatar la decadencia de sus    hermanas, las esposas parecen experimentar una suerte de opresi&oacute;n y enojo,    producto de las relaciones de g&eacute;nero tradicionales que marcaban el poder    de decisi&oacute;n del hombre en la pareja, especialmente para esa generaci&oacute;n.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Son m&uacute;ltiples    los sentimientos que despierta la funci&oacute;n del cuidado en las cuidadoras,    pero uno de ellos tiene que ver con la responsabilidad que pesa en todo momento    debido a la vulnerabilidad de la persona cuidada. Las cuidadoras manifiestan    algo parecido al "sue&ntilde;o de nodriza", no est&aacute;n nunca completamente    tranquilas y desentendidas, experimentan un estado de vigilia permanente, aun    en el sue&ntilde;o.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Especialmente cuando    la persona cuidada padece trastornos cognitivos, o cuando est&aacute; muy deprimida,    la cuidadora recibe poca o ninguna se&ntilde;al de agradecimiento de parte de    la persona cuidada, lo que le genera gran desasosiego y comienza a cuestionarse    el sentido de su sacrificio.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Al respecto Ofelia    nos relata que "como actualmente tengo que atender a mi esposo no tengo tiempo    libre y tampoco puedo continuar con las actividades que hac&iacute;a para m&iacute;".</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ida nos cuenta    que "se ha hecho muy dura la vida ahora... a veces me caigo... porque hay que    tener mucha paciencia y a veces... no la tengo..."</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">El esfuerzo realizado    por las cuidadoras frecuentemente no es reconocido por la persona cuidada. Esta    falta de reconocimiento genera sentimientos que pueden ir desde la tristeza    y la impotencia hasta el enojo y la ira. En la relaci&oacute;n cuidador-cuidado    suelen establecerse situaciones rec&iacute;procas de victimizaci&oacute;n, que    provocan enfermedades som&aacute;ticas y/o psicol&oacute;gicas en los cuidadores.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Tanto Ofelia como    Chana relatan que reciben tratamiento para la depresi&oacute;n como consecuencia    del cuidado que prestan a su marido y hermana respectivamente. Por otra parte,    Ida relata su enojo y falta de paciencia para soportar la demencia de su esposo    y manifiesta que a veces est&aacute; muy triste...</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>LOS COSTOS DEL    CUIDADO</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">El t&eacute;rmino    carga (burden) conceptualizado como un estado subjetivo asociado al grado de    incomodidad o molestia originado por la prestaci&oacute;n de cuidados, incluyendo    tambi&eacute;n consecuencias objetivas, tales como restricci&oacute;n del tiempo    libre o deterioro de salud; por lo que la carga en el acto de cuidar no es s&oacute;lo    un hecho concreto, sino que tambi&eacute;n tiene un efecto subjetivo, que se    encuentra relacionado con el conjunto de sentimientos o percepciones negativas    por parte del cuidador sobre su funci&oacute;n, es decir, el grado de molestia    o incomodidad originada por la prestaci&oacute;n continua del cuidado (MONTGOMERY,    1989).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>LA P&Eacute;RDIDA    DEL TIEMPO PERSONAL</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">De los relatos    de nuestras entrevistadas surgieron algunos temas significativos en relaci&oacute;n    a los costos o a la carga del cuidado. Los costos a los que todas hacen referencia    sin excepci&oacute;n, son los que tienen que ver con la falta de disponibilidad    del tiempo; tener la vida condicionada y no poder decidir libremente lo que    desean hacer.</font></p> <blockquote class="body">        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>[...] Yo soy      hiperactiva, fui siempre hiperactiva... y, l&oacute;gicamente, la situaci&oacute;n      de mi esposo me impacta... Actualmente no tengo actividades; no salgo, no      voy a un concierto... nada... porque actualmente no puedo dejar a mi esposo,      la indicaci&oacute;n es estar con &eacute;l... Estar con &eacute;l. Aparte      de que ya, mi esposo, ahora me doy cuenta de que tiene algunas p&eacute;rdidas      de memoria, no se acuerda, pero se queda... no conviene que salga solo y todas      esas cosas &iquest;no?...</i> (Ofelia)</font></p> </blockquote>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">"Y ahora", nos    relata Chana:</font></p> <blockquote class="body">        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>[...] desde      hace tres a&ntilde;os, estoy muy tapada con la enfermedad de mi hermana y      ahora estoy organizando la vida de mi hermana pero es muy dif&iacute;cil...      es muy dif&iacute;cil...</i></font></p> </blockquote> <blockquote class="body">        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Tambi&eacute;n      tuvimos que cambiar la casa por el departamento y ahora por ejemplo, ya no      puedo practicar y estudiar con mi piano.</i> (Ofelia, es concertista)</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>LOS COSTOS EN    LA SALUD DEL CUIDADOR</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Los costos en salud    tanto f&iacute;sica como ps&iacute;quica son tambi&eacute;n muy altos, especialmente    para los primeros cuidadores, es decir, aquellos que est&aacute;n m&aacute;s    involucrados en la tarea. Como vimos a lo largo de este art&iacute;culo todas    ellas se encuentran tratando cuadros depresivos producto de la situaci&oacute;n    de cuidado.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>LOS COSTOS ECON&Oacute;MICOS</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Sin lugar a dudas,    dentro de la sumatoria de "costos" por los que atraviesan las cuidadoras, el    econ&oacute;mico muestra su relevancia. En efecto, los problemas financieros    surgen en los relatos de nuestras entrevistadas. Tal es el caso de Celia, quien    tuvo que vender su vivienda para pagar los gastos de atenci&oacute;n de la salud    de su hermana y ahora alquila, a trav&eacute;s de la ayuda de la Asociaci&oacute;n    Mutual que le gestiona y transfiere programas sociales gubernamentales, su ex    departamento:</font></p> <blockquote class="body">        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>[...] Yo era      due&ntilde;a unos 20 a&ntilde;os y despu&eacute;s vi que necesitaba plata      porque mi hermana no era jubilada, no ten&iacute;a PAMI,</i><a name="top9"></a><a href="#back9"><sup>9</sup></a><i>no      ten&iacute;a nada. Yo quer&iacute;a que tuviera una buena atenci&oacute;n,      entonces la hice socia de la prepaga (sistema de salud privado) y yo tambi&eacute;n      me hice socia de esa prepaga. Y as&iacute; nos fundimos.</i></font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Se trata de un    caso tipo de la carga que significa la atenci&oacute;n de los ancianos en su    etapa final.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">La estrategia econ&oacute;mica    seguida por Ofelia fue: cambiar su casa por un departamento.</font></p> <blockquote class="body">        ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>[...] y bueno,      estamos viviendo ac&aacute; por razones econ&oacute;micas, tambi&eacute;n      porque el mantenimiento de la casa me resultaba mucho m&aacute;s caro. Ac&aacute;      casi no pago expensas... ahora estamos haciendo arreglos para que mi esposo      pueda transitar sin peligros...</i></font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Tambi&eacute;n    Chana debe recurrir a la Mutual donde recibe un subsidio econ&oacute;mico<a name="top10"></a><a href="#back10"><sup>10</sup></a>    que la ayuda a solventar el cuidado de su hermana.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">El costo econ&oacute;mico    del cuidado excede la coyuntura y frecuentemente implica un deterioro en la    econom&iacute;a familiar que puede ser padecido por las futuras generaciones    de las familias implicadas. Adem&aacute;s, cuando los cuidadores son personas    mayores, puede provocar un impacto negativo sobre los ahorros que condicionan    la calidad de vida para su propia vejez, tal como lo demuestra el caso de Celia.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">En s&iacute;ntesis,    los costos se refieren al grado de incomodidad que produce la prestaci&oacute;n    de cuidados medido por indicadores objetivos, como la restricci&oacute;n del    tiempo libre, el deterioro de la salud, la resignaci&oacute;n de proyectos personales    o la presi&oacute;n econ&oacute;mica que originan los gastos del cuidado. Implica    la saturaci&oacute;n tanto subjetiva como objetiva de las presiones que recibe    el cuidador por la tarea que lleva adelante. Para disminuir el peso de los costos    es que se esgrimen estrategias de organizaci&oacute;n del cuidado. Veamos:</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Estrategias    esgrimidas y utilizaci&oacute;n de programas sociales</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Como hemos expresado    a lo largo de este art&iacute;culo, estas mujeres mayores cuidadoras se han    apoyado a trav&eacute;s de la intermediaci&oacute;n que realiza la Asociaci&oacute;n    Mutual como una estrategia para acceder a diferentes tipos de ayuda que les    permitan, de alguna manera, paliar la situaci&oacute;n que transitan. De esta    manera acceden a distintos tipos de planes sociales, que se otorgan seg&uacute;n    la situaci&oacute;n socioecon&oacute;mica que poseen.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Como consecuencia    del cuidado de su hermana y los gastos que la enfermedad le ocasion&oacute;,    Celia se convirti&oacute; en una persona vulnerable. Es as&iacute; que a trav&eacute;s    de la gesti&oacute;n de la Asociaci&oacute;n Mutual ella se encuentra recibiendo    un variopinto de programas sociales asistenciales que provienen de distintas    organizaciones gubernamentales que derivan fondos a la mutual para su implementaci&oacute;n    y tambi&eacute;n son producto de donaciones de otros socios de la propia ONG.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Actualmente, Celia    recibe un subsidio del Instituto Nacional de Servicios Sociales para Jubilados    y Pensionados - PAMI - que cubre parcialmente el costo del alquiler. Adem&aacute;s,    a trav&eacute;s de la mutual, ha conseguido una tarjeta y tickets concedidos    por el Gobierno de la Ciudad de Buenos Aires que la ayudan con las compras en    el supermercado; colabora con ella, tambi&eacute;n, un padrino logrado mediante    la mutual, recibe adem&aacute;s una caja de alimentos<a name="top11"></a><a href="#back11"><sup>11</sup></a>    y participa del comedor colectivo de esa instituci&oacute;n. Esta estrategia    m&uacute;ltiple le permite seguir viviendo en "su" departamento a pesar de tener    la jubilaci&oacute;n m&iacute;nima.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Como se indic&oacute;    m&aacute;s arriba, Chana es beneficiaria de un subsidio que colabora para el    cuidado domiciliario de su hermana.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Chana, Ofelia e    Ida utilizan uno de los programas que ofrece la Asociaci&oacute;n Mutual; se    trata de un curso que da herramientas para enfrentarse a la situaci&oacute;n    de cuidado, tanto para el tratamiento del enfermo como para el apoyo de la cuidadora.    El curso les fue de gran ayuda, dado que uno de los principales aportes que    les proporciona es algo muy sencillo: les da permiso para tomar distancia y    delegar su funci&oacute;n en otros aunque s&oacute;lo sea temporariamente. Creemos    que la responsabilidad que sostiene la funci&oacute;n genera tal sentido de    "obligaci&oacute;n moral" que el cuidador no est&aacute; tranquilo si no est&aacute;    siempre a cargo del cuidado (ODDONE; AGUIRRE, 2007, p. 51).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Entonces, esta    necesidad de estar cuidando que nada malo pase genera una permanente intranquilidad,    una sensaci&oacute;n angustiosa, a veces producto de la sobreprotecci&oacute;n    de la persona cuidada que con el tiempo produce agobio. El curso habilita al    cuidador a tomar distancia y delegar en otro su funci&oacute;n, lo que produce    alivio.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">En s&iacute;ntesis,    a partir de los dichos de las entrevistadas se pudo observar que uno de los    aportes que les brind&oacute; concurrir al curso y que ellos valoran especialmente,    es la posibilidad de establecer l&iacute;mites a su dedicaci&oacute;n, pudiendo    pensar estrategias alternativas que alivian la tensi&oacute;n familiar y personal.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Para Chana, que    se siente muy sola, esos cursos son tambi&eacute;n una forma de relacionarse    con otras personas que comparten sus mismos problemas:</font></p> <blockquote class="body">        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>S&iacute;,      empec&eacute; a ir a la Asociaci&oacute;n Mutual, a algunas cosas, porque      en el a&ntilde;o 2008 tuvimos todo un ciclo, de una vez por semana, con profesionales      de la Medicina, dedicados especialmente a estos problemas, de la gente mayor;      pero para familiares que los tienen que cuidar, fundamentalmente para atender      al enfermo... Y ah&iacute; se han formado algunos v&iacute;nculos, algunos      encuentros, estas cosas...</i></font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">El cuidado de su    hermana absorbe a Chana, a pesar de contar con alguna ayuda de personas contratadas.    Decidi&oacute; que su hermana no pod&iacute;a estar ni un momento sola:</font></p> <blockquote class="body">        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Entonces tuve      que organizar las que se llaman "las cuidadoras", organizar los horarios;      que siempre est&eacute; cubierta con ellas, conmigo. Yo, pr&aacute;cticamente,      viv&iacute;a... todo ese tiempo... as&iacute; que me desligu&eacute; de m&iacute;.      Entonces, ahora, me estoy organizando con alguna contenci&oacute;n, con alguna      orientaci&oacute;n, estoy retomando lo m&iacute;o... Hace un mes pude recuperar      mis clases de gimnasia; ya la semana anterior pude ir de nuevo a la pileta...      alguna salida al cine... Porque ahora ya, desde hace unas tres o cuatro semanas      hay</i> (solamente) <i>dos noches que duermo ac&aacute; y que estoy hasta      el otro d&iacute;a... Pero, de todos modos, me hace muy bien esto de retomar      las cosas m&iacute;as, poder proyectarme, porque eso, adem&aacute;s, trae      ox&iacute;geno al v&iacute;nculo con mi hermana...</i> (Chana)</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ofelia (80 a&ntilde;os)    busca apoyo, tanto para ella como para el marido, aunque cree que:</font></p> <blockquote class="body">        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>[...] lo que      le pasa a mi esposo es mucho menor de lo que yo escucho ah&iacute;, en general.      Afortunadamente y por el momento. Y espero que sea lento porque su patolog&iacute;a      es progresiva, pero vamos a ver. Con respecto a m&iacute;, yo fui buscando      apoyo. Yo recibo apoyo, escucho con mucha atenci&oacute;n a todos los disertantes...      Ahora, yo percibo que ya estamos casi al final, faltan dos clases solamente...      Yo creo que me ha hecho mucho bien en muchos aspectos... estoy mucho m&aacute;s      sensibilizada.</i></font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">En los &uacute;ltimos    a&ntilde;os se ha generalizado la organizaci&oacute;n de talleres de la memoria    que ayudan a activar intelectualmente a las personas de la tercera edad. Los    encontramos en mutuales, centros de jubilados, hospitales y municipalidades.    Tanto Chana como Ofelia asisten a este tipo de actividad que son de gran ayuda    para resolver las cuestiones de la vida cotidiana en un contexto de cuidados.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ida por su parte    nos cuenta:</font></p> <blockquote class="body">        ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>[...] yo voy      siempre a los grupos. Se hace reflexi&oacute;n y &eacute;l viene conmigo,      capta lo que puede. No capta demasiado; a veces no entiende porque ya est&aacute;      en un tiempo que no reconoce, a veces, cosas... Yo tambi&eacute;n estoy muy      desmemoriada... pero estos grupos me ayudan...</i></font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ellas tambi&eacute;n    se preocupan por la actividad f&iacute;sica; particularmente Ida ha sido deportista    y sigue haciendo alguna actividad como jugar al tenis, hacer nataci&oacute;n    o andar en bicicleta, en la instituci&oacute;n a la que pertenece. Pero, a pesar    de su entusiasmo, no siempre pueden llevar a cabo estas pr&aacute;cticas. Ida    (80 a&ntilde;os) confiesa que le cuesta encontrar compa&ntilde;eros para jugar    al tenis en el club:</font></p> <blockquote class="body">        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>&Uacute;ltimamente      estoy un poco relegada porque ya no hay gente como yo. No para competir sino      gente de mi edad que juegue. Siempre jugu&eacute; con gente mucho m&aacute;s      joven y ahora los j&oacute;venes... Est&aacute; la discriminaci&oacute;n con      una vieja, tambi&eacute;n; existe.</i></font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Desde otro espacio    y con otra experiencia, Ofelia asiste adem&aacute;s al grupo de Tai chi, que    se re&uacute;ne en la Asociaci&oacute;n Mutual y Chana practica gimnasia. Al    mismo tiempo, otro tipo de actividades de corte preventivo y de integraci&oacute;n    social son utilizados por Celia quien nos cuenta: "...Despu&eacute;s hago manualidades;    justamente les regal&eacute; a las de enfrente, arteterapia que es una arcilla    que la amasamos y hacemos cosas; yo, en realidad, hice para todas".</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Por &uacute;ltimo,    y a pesar de la ardua tarea que significa el cuidado de enfermos, Chana encuentra    un espacio para asistir al Taller de Mayor a Menor que es un programa de lectura    en las escuelas primarias, perteneciente al Ministerio de Educaci&oacute;n de    la Naci&oacute;n.</font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Entonces yo,      este a&ntilde;o, tuve el enorme placer de ir a leer; leemos para 1&ordm;,      2&ordm; y 3&ordm; grado, los materiales que nos dan en el ministerio; nosotros      seleccionamos el cuento a leer. Y tuve una enorme satisfacci&oacute;n &iquest;no?      porque era un contacto directo con los chicos. Y bueno, yo, con los chicos      soy muy especial, "me gustan mucho". Y bueno; son cuentos que son sabidur&iacute;a      y hay que ver los chicos, las reacciones que tienen, las cosas que dicen y      el cari&ntilde;o que a uno le dan; lo que vuelve y adem&aacute;s, "Abuela      &iquest;cu&aacute;ndo ven&iacute;s de nuevo?." "Bueno; esto es m&aacute;s      o menos lo que estuve haciendo, aparte de atender mis enfermedades, las enfermedades      de mi hermana; todo esto"...</i> (Chana)</font></p> </blockquote>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>CONCLUSIONES</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">En este art&iacute;culo    identificamos las situaciones particulares que experimentan aquellas mujeres    ancianas que se hacen cargo del cuidado de sus familiares, tambi&eacute;n ancianos,    con graves problemas de salud y exploramos el papel del capital social que les    permiti&oacute; acceder al apoyo de programas sociales espec&iacute;ficos.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Hemos observado    que estas ancianas cuidadoras informales pasan por situaciones de stress, y    que se mantienen firmes en la tarea apelando a valores morales y &eacute;ticos.    Estos valores se sostienen a partir de un fuerte mandato psicol&oacute;gico    en la cuidadora. Se trata del pacto t&aacute;cito que sella la solidaridad filial.    Tambi&eacute;n observamos que existe una diferencia en la &eacute;tica del cuidado    entre el sentimiento de deber que se da a trav&eacute;s de la relaci&oacute;n    filial y la obligaci&oacute;n que emana de un contrato matrimonial. En este    &uacute;ltimo caso, se observan cambios en el ejercicio del poder en la pareja,    dadas las relaciones tradicionales de g&eacute;nero.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">De los m&uacute;ltiples    sentimientos - positivos y negativos - que despierta la situaci&oacute;n de    cuidado, la responsabilidad que pesa sobre el cuidador debido a la vulnerabilidad    de la persona cuidada genera una situaci&oacute;n de intranquilidad permanente,    que podemos asociarlo con el denominado "sue&ntilde;o de nodriza".</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">En la d&iacute;ada    cuidador-cuidado suelen surgir relaciones rec&iacute;procas de victimizaci&oacute;n    que generan situaciones de conflicto personal y enfermedad en las cuidadoras.    En efecto, ellas se refieren a los "altos costos" que significa sostener a sus    enfermos; entre los m&aacute;s significativos que surgieron de la investigaci&oacute;n    se destacan: la resignaci&oacute;n de proyectos personales, la falta de independencia,    la falta de tiempo libre, la falta de tiempo futuro personal, la p&eacute;rdida    de salud f&iacute;sica y ps&iacute;quica de la cuidadora y las grandes erogaciones    econ&oacute;micas que ponen en juego incluso el futuro de las propias cuidadoras,    que como hemos visto, son personas de avanzada edad.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Las cuidadoras    han esgrimido diferentes estrategias a fin de resolver cuestiones de la vida    cotidiana. Algunas de ellas han sido evaluadas como exitosas en la medida que    logran un control de la situaci&oacute;n; otras en cambio, no consiguen resolver    la crisis. Entre las estrategias esgrimidas, se encuentra la asistencia a la    Asociaci&oacute;n Mutual d&oacute;nde accedieron a diferentes programas de tipo    asistencial y preventivo que facilitaron distintos problemas de la vida cotidiana.    Entre ellos se destaca el curso para familias cuidadoras, que les ha brindado    informaci&oacute;n y facilitado la toma de conciencia de la situaci&oacute;n    a fin de poder tomar distancia y poner l&iacute;mites y de esta manera, modificar    su carga emocional y a partir de all&iacute;, encontrar soluciones para una    mejor organizaci&oacute;n del cuidado.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A lo largo de este    trabajo se ve claramente c&oacute;mo reciben ayuda las ancianas cuidadoras a    trav&eacute;s de redes formales e informales; pero resulta conmovedor notar    c&oacute;mo ellas retribuyen a los grupos primarios y al sistema formal a trav&eacute;s    de actividades como el cuidado de los suyos y en actividades como el voluntariado    o programas como, por ejemplo, De Mayor a Menor. En estas actividades se destaca    el desarrollo de relaciones intergeneracionales positivas que las ayudan a sobrellevar    la inmensa carga del cuidado de personas dependientes.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Por &uacute;ltimo,    el estudio de casos presentado en este art&iacute;culo es un ejemplo de las    nuevas situaciones que se presentan como consecuencia del envejecimiento de    las poblaciones. Se hace necesario pensar pol&iacute;ticas creativas que brinden    apoyo tanto para las personas de mayor edad que necesitan cuidados y sus familias,    como para las personas adultas mayores que brindan cuidados a otros.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>REFERENCIA</b>S</font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">ATKINSON, Martin;    HAMMERSLEY, Paul. <i>Etnograf&iacute;as</i>: m&eacute;todos de investigaci&oacute;n.    Barcelona: Paid&oacute;s, 1994.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000171&pid=S0100-1574201400020000700001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">BERTAUX, Daniel.    Historias de casos de familias como m&eacute;todo para la investigaci&oacute;n    de la pobreza. <i>Revista de Sociedad, Cultura y Pol&iacute;tica</i>, Buenos    Aires, v. I, n 1, p. 10-21, jul. 1996.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000173&pid=S0100-1574201400020000700002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">BOURDIEU, Pierre.    <i>La miseria del mundo.</i> Madrid. Fondo de Cultura Econ&oacute;mica. 1993</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000175&pid=S0100-1574201400020000700003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">CEPAL. Panorama    social de Am&eacute;rica Latina. Naciones Unidas, 2013. (Documento Informativo    893).    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000176&pid=S0100-1574201400020000700004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">CHAPPELL, Neena.    The sociological meaning of caregiving and social support: issues for older    people, the family and community. <i>Sociology of Aging. International Perspectives</i>,    Melbourne, ISA, p. 148-151, 1996.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000178&pid=S0100-1574201400020000700005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">CLIFFORD, James.    Sobre la autoridad etnogr&aacute;fica. In: REYNOSO, Carlos (Comp.). <i>El surgimiento    de la antropolog&iacute;a posmoderna</i>. 4. ed. Espa&ntilde;a: Gedisa, 1998.    p. 141-170.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000180&pid=S0100-1574201400020000700006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">COLEMAN, James.    <i>Foundations of social theory</i>. Cambridge: Harvard University Press, 1990.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000182&pid=S0100-1574201400020000700007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">COULON, Alain.    <i>Ethnomethodology</i>. New York: Sage, 1995. (Qualitative Research Methods,    v. 36).    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000184&pid=S0100-1574201400020000700008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">DABAS, Elina. <i>Red    de redes.</i> Las pr&aacute;cticas de la intervenci&oacute;n en redes sociales.    Buenos Aires: Paid&oacute;s, 1993.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000186&pid=S0100-1574201400020000700009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">DELICADO USEROS,    Mar&iacute;a Victoria. Caracter&iacute;sticas sociodemogr&aacute;ficas y motivaci&oacute;n    de las cuidadoras de personas dependientes &iquest;perfiles en transici&oacute;n?    <i>Praxis Sociol&oacute;gica</i>, Castilla La Mancha, n. 10, p. 200-234, 2006.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000188&pid=S0100-1574201400020000700010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">DUR&Aacute;N HERAS,    Mar&iacute;a de los &Aacute;ngeles. <i>Los costes invisibles de la enfermedad.</i>    Bilbao: Fundaci&oacute;n BBVA, 2002.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000190&pid=S0100-1574201400020000700011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">ENRIQUE ROSAS,    Roc&iacute;o. Preferencias sobre cuidados en Vejez Avanzada en M&eacute;xico:    diagn&oacute;stico, dilemas y desaf&iacute;os en contextos de pobreza en tres    Estados de la Rep&uacute;blica. En: MONTES DE OCA, Ver&oacute;nica (Coord.).    <i>Envejecimiento en Am&eacute;rica Latina y el Caribe</i>. M&eacute;xico: UNAM,    2013. p. 373-394.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000192&pid=S0100-1574201400020000700012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">ESPING-ANDERSEN,    G&ouml;sta. <i>Los tres mundos del estado de bienestar.</i> Valencia: Alfons    el Magnanim, 1993.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000194&pid=S0100-1574201400020000700013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">FLAQUER, Lu&iacute;s.    <i>Pol&iacute;ticas familiares en la Uni&oacute;n Europea.</i> Barcelona: Institut    de Ciencies Politiques i Socials, 2002.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000196&pid=S0100-1574201400020000700014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">GUZM&Aacute;N,    Jos&eacute; Miguel; HUENCHUAN, Sandra; MONTES DE OCA, V. Redes de apoyo social    de personas mayores: marco te&oacute;rico conceptual. In: <i>Ponencia presentada    en Simposio Viejos y Viejas. Participaci&oacute;n, ciudadan&iacute;a e inclusi&oacute;n    social</i>. Santiago de Chile, 2003. p. 14-18.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000198&pid=S0100-1574201400020000700015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">HOLSTEIN, James    A.; GUBRIUM, Jaber F. <i>The active interview</i>. Thousand Oaks, CA, US: Sage,    1995.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000200&pid=S0100-1574201400020000700016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">INDEC. Instituto    Nacional de Estad&iacute;sticas y Censos. <i>Datos del Censo Nacional de Poblaci&oacute;n    y Vivienda</i>. Buenos Aires, 2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000202&pid=S0100-1574201400020000700017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">LOMNITZ, Larissa.    <i>Redes sociales, cultura y poder</i>: ensayos de antropolog&iacute;a latinoamericana.    M&eacute;xico: FLACSO, 1994.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000204&pid=S0100-1574201400020000700018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">MART&Iacute;N PALOMO,    Mar&iacute;a Teresa. El care, un debate abierto: de las pol&iacute;ticas del    tiempo al social care. <i>Cuestiones de g&eacute;nero: de la igualdad y la diferencia</i>,    Le&oacute;n, n. 4, p. 325-355, 2009.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000206&pid=S0100-1574201400020000700019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">MISHLER, Elliot,    <i>Research interviewing</i>: context and narrative. Cambridge: Harvard University    Press, 1991.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000208&pid=S0100-1574201400020000700020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">MONTGOMERY, Rhonda.    Investigating caregiver burden. In: MARKIDES, K. S.; COOPER, C. L. (Ed.). <i>Aging,    stress and health</i>. Thousand Oaks, CA: Sage, 1989. p. 201-218.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000210&pid=S0100-1574201400020000700021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">NEGRO, Milagros    Julve. Dependencia y cuidado: implicaciones y repercusiones en la mujer cuidadora.    <i>Acciones e investigaciones sociales</i>, n. 22, p. 260-270, 2006.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000212&pid=S0100-1574201400020000700022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">ODDONE, Mar&iacute;a    Julieta. <i>Ancianidad, contextos regionales y redes de intercambio</i>. Buenos    Aires: Centro de Estudios e Investigaciones Laborales, Consejo Nacional de Investigaciones    Cient&iacute;ficas y T&eacute;cnicas , n. 27, 1991.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000214&pid=S0100-1574201400020000700023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">ODDONE, Mar&iacute;a    Julieta; AGUIRRE, M&oacute;nica. A pendular movement betwen the intergenerational    pact and exhaustion of support networks in Argentina. In: PAOLETTI, I. (Ed.)    <i>In family caregiving for older disabled people</i>. New York: Nova Science,    2007. p. 35-62.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000216&pid=S0100-1574201400020000700024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">PAUTASSI, Laura.    Perspectivas actuales en torno al enfoque de derechos y cuidado: la autonom&iacute;a    en tensi&oacute;n. In: PAUTASSI, L.; ZIBECCHI, C. (Coord.) <i>Las fronteras    del cuidado</i>: agenda, derechos e infraestructura. Buenos Aires: Equipo Latinoamericano    de Justicia y G&eacute;nero (ELA) y Biblos, 2013. p. 99-132.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000218&pid=S0100-1574201400020000700025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">RAZAVI, Shahra.    <i>The political and social economy of care in the development context</i>:    conceptual issues, research questions and policy options. Gender and Development    Programme<i>.</i> Geneva: UNRISD, Jun. 2007. (Paper G&eacute;neve, n. 3).    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000220&pid=S0100-1574201400020000700026&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">RODR&Iacute;GUEZ    ENR&Iacute;QUEZ, Corina; M&Eacute;NDEZ, Florencia. Trabajadoras del cuidado:    el caso de las trabajadoras de casas particulares: &iquest;Una forma peculiar    de informalidad? In: CONGRESO NACIONAL DE ESTUDIOS DEL TRABAJO, 11., Buenos    Aires, Agosto, 2013. Disponible en: &lt;<a href="http://www.aset.org.ar/2013/ponencias/p6_Rodriguez.pdf" target="_blank">http://www.aset.org.ar/2013/ponencias/p6_Rodriguez.pdf</a>&gt;.    Consultado el: 20 Dic. 2013.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000222&pid=S0100-1574201400020000700027&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Recebido em: abril    2014    <br>   Aprovado para publica&ccedil;&atilde;o em: junho 2014</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back1"></a><a href="#top1">1</a>    Investigaciones previas de este equipo de trabajo nos indican que el 5% de la    poblaci&oacute;n de mayores recibe cuidados especiales dentro del &aacute;mbito    familiar. Datos del Programa "Cuidando a los que cuidan" indican que: el 88%    de los cuidadores son mujeres, que el 80% tiene m&aacute;s de 50 a&ntilde;os,    que el 60% est&aacute; con el anciano enfermo m&aacute;s de 5 horas diarias    y que el 72% se hace cargo de esta tarea diariamente (ODDONE; AGUIRRE, 2007).    <br>   <a name="back2"></a><a href="#top2">2</a> El presente trabajo se basa en la    investigaci&oacute;n denominada "Seguridad social, Pol&iacute;ticas sociales    y Redes de Apoyo en la Vejez. Un an&aacute;lisis integral entre Programas Institucionales    y actores." Financiada por un Proyecto UBACyT. Universidad de Buenos Aires para    los a&ntilde;os 2011-2014 y dirigido por Mar&iacute;a Julieta Oddone.    <br>   <a name="back3"></a><a href="#top3">3</a> Traducci&oacute;n propia: "[...] sin    la expansi&oacute;n de los servicios comunitarios formales, el endurecimiento    y sreamlining de asistencia m&eacute;dica y hospitalaria pueden f&aacute;cilmente    resultar en una mayor carga sobre los cuidadores informales. Este hecho no se    est&aacute; considerando seriamente dentro de la nueva visi&oacute;n [del sistema    de atenci&oacute;n de la salud]".    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a name="back4"></a><a href="#top4">4</a> En Argentina los jubilados y pensionados    del sistema de seguridad social son afiliados al Instituto Nacional para Jubilados    y Pensionados - PAMI - , recibiendo aqu&iacute; prestaciones de salud.    <br>   <a name="back5"></a><a href="#top5">5</a> Ida tiene 83 a&ntilde;os de edad y    vive en la Ciudad de Buenos Aires. Es casada y vive con el esposo que tiene    una demencia. Curs&oacute; la escuela primaria y realiz&oacute; estudios de    idioma y de costura. Actualmente trabaja en la joyer&iacute;a de su esposo que    atiende su hija. Enhebra collares en su casa como complemento. Es jubilada.    Concurre a los grupos de reflexi&oacute;n y ayuda de la Asociaci&oacute;n Mutual.    Atiende su salud en un sistema privado de salud.    <br>   <a name="back6"></a><a href="#top6">6</a> Ofelia: Tiene 83 a&ntilde;os de edad.    Naci&oacute; en la Ciudad de Buenos Aires, casada, vive con su marido que tiene    una discapacidad motora. Su nivel educativo es universitario completo. Es jubilada    y asiste a los grupos de reflexi&oacute;n y ayuda de la Asociaci&oacute;n Mutual.    Atiende su salud en un sistema privado de Salud.    <br>   <a name="back7"></a><a href="#top7">7</a> Chana tiene 80 a&ntilde;os. Naci&oacute;    en Polonia, es soltera y vive sola. Sus estudios son universitarios incompletos.    Es jubilada y se atiende en una Obra Social Sindical. Participa en los grupos    de ayuda en la Asociaci&oacute;n Mutual.    <br>   <a name="back8"></a><a href="#top8">8</a> Celia tiene 82 a&ntilde;os de edad,    naci&oacute; en la Ciudad de Buenos Aires, es soltera, vive sola. Curs&oacute;    la secundaria completa. Es jubilada. Recibe los planes asistenciales: Subsidio    de alquiler (PAMI). Tarjeta compras de la Ciudad de Buenos Aires. Usa comedor    y ayuda de Padrino de Asociaci&oacute;n Mutual y canasta de alimentos del Gobierno    Nacional. Participa en talleres y en viaje de vacaciones a trav&eacute;s de    la Asociaci&oacute;n Mutual.    <br>   <a name="back9"></a><a href="#top9">9</a> Se trata del nombre con que generalmente    se conoce al Instituto Nacional de Servicios Sociales para Jubilados y Pensionados    - PAMI.    <br>   <a name="back10"></a><a href="#top10">10</a> Este subsidio econ&oacute;mico    lo otorga el Instituto Nacional de Servicios Sociales para Jubilados y Pensionados    - PAMI - y es para contratar un auxiliar gerontol&oacute;gico de apoyo a domicilio    <br>   <a name="back11"></a><a href="#top11">11</a> La caja de alimentos proviene de    programas del Gobierno Nacional.</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ATKINSON]]></surname>
<given-names><![CDATA[Martin]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[HAMMERSLEY]]></surname>
<given-names><![CDATA[Paul]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Etnografías: métodos de investigación]]></source>
<year>1994</year>
<publisher-loc><![CDATA[Barcelona ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Paidós]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BERTAUX]]></surname>
<given-names><![CDATA[Daniel]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Historias de casos de familias como método para la investigación de la pobreza]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista de Sociedad, Cultura y Política, Buenos Aires]]></source>
<year>jul.</year>
<month> 1</month>
<day>99</day>
<volume>I</volume>
<numero>n 1</numero>
<issue>n 1</issue>
<page-range>10-21</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BOURDIEU]]></surname>
<given-names><![CDATA[Pierre]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La miseria del mundo]]></source>
<year>1993</year>
<publisher-loc><![CDATA[Madrid ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Fondo de Cultura Económica]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>CEPAL</collab>
<source><![CDATA[Panorama social de América Latina]]></source>
<year>2013</year>
<publisher-name><![CDATA[Naciones Unidas]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CHAPPELL]]></surname>
<given-names><![CDATA[Neena]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The sociological meaning of caregiving and social support: issues for older people, the family and community]]></article-title>
<source><![CDATA[Sociology of Aging. International Perspectives]]></source>
<year>1996</year>
<page-range>148-151</page-range><publisher-loc><![CDATA[Melbourne ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[ISA]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CLIFFORD]]></surname>
<given-names><![CDATA[James]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Sobre la autoridad etnográfica]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[REYNOSO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Carlos]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[El surgimiento de la antropología posmoderna]]></source>
<year>1998</year>
<edition>4</edition>
<page-range>141-170</page-range><publisher-name><![CDATA[Gedisa]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[COLEMAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[James]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Foundations of social theory]]></source>
<year>1990</year>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Harvard University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[COULON]]></surname>
<given-names><![CDATA[Alain]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Ethnomethodology]]></source>
<year>1995</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Sage]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DABAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Elina]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Red de redes: Las prácticas de la intervención en redes sociales]]></source>
<year>1993</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Paidós]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DELICADO USEROS]]></surname>
<given-names><![CDATA[María Victoria]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Características sociodemográficas y motivación de las cuidadoras de personas dependientes ¿perfiles en transición?]]></article-title>
<source><![CDATA[Praxis Sociológica]]></source>
<year>2006</year>
<numero>10</numero>
<issue>10</issue>
<page-range>200-234</page-range><publisher-loc><![CDATA[Castilla La Mancha ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DURÁN HERAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[María de los Ángeles]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Los costes invisibles de la enfermedad]]></source>
<year>2002</year>
<publisher-loc><![CDATA[Bilbao ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Fundación BBVA]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ENRIQUE ROSAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Rocío]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Preferencias sobre cuidados en Vejez Avanzada en México: diagnóstico, dilemas y desafíos en contextos de pobreza en tres Estados de la República]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[MONTES DE OCA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Verónica]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Envejecimiento en América Latina y el Caribe]]></source>
<year>2013</year>
<page-range>373-394</page-range><publisher-name><![CDATA[UNAM]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ESPING-ANDERSEN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Gösta]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Los tres mundos del estado de bienestar]]></source>
<year>1993</year>
<publisher-loc><![CDATA[Valencia ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Alfons el Magnanim]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FLAQUER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Luís]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Políticas familiares en la Unión Europea]]></source>
<year>2002</year>
<publisher-loc><![CDATA[Barcelona ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Institut de Ciencies Politiques i Socials]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GUZMÁN]]></surname>
<given-names><![CDATA[José Miguel]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[HUENCHUAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Sandra]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MONTES DE OCA]]></surname>
<given-names><![CDATA[V]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Redes de apoyo social de personas mayores: marco teórico conceptual]]></article-title>
<source><![CDATA[Ponencia presentada en Simposio Viejos y Viejas: Participación, ciudadanía e inclusión social]]></source>
<year>2003</year>
<page-range>14-18</page-range><publisher-loc><![CDATA[Santiago de Chile ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HOLSTEIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[James A]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[GUBRIUM]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jaber F.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The active interview]]></source>
<year>1995</year>
<publisher-loc><![CDATA[Thousand Oaks^eCA CA]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Sage]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>Instituto Nacional de Estadísticas y Censos</collab>
<source><![CDATA[Datos del Censo Nacional de Población y Vivienda]]></source>
<year>2010</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LOMNITZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[Larissa]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Redes sociales, cultura y poder: ensayos de antropología latinoamericana]]></source>
<year>1994</year>
<publisher-name><![CDATA[FLACSO]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MARTÍN PALOMO]]></surname>
<given-names><![CDATA[María Teresa]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[El care, un debate abierto: de las políticas del tiempo al social care]]></article-title>
<source><![CDATA[Cuestiones de género: de la igualdad y la diferencia]]></source>
<year>2009</year>
<numero>4</numero>
<issue>4</issue>
<page-range>325-355</page-range><publisher-loc><![CDATA[León ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MISHLER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Elliot]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Research interviewing: context and narrative]]></source>
<year>1991</year>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Harvard University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MONTGOMERY]]></surname>
<given-names><![CDATA[Rhonda]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Investigating caregiver burden]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[MARKIDES]]></surname>
<given-names><![CDATA[K. S.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[COOPER]]></surname>
<given-names><![CDATA[C. L.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Aging, stress and health]]></source>
<year>1989</year>
<page-range>201-218</page-range><publisher-loc><![CDATA[Thousand Oaks^eCA CA]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Sage]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NEGRO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Milagros Julve]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Dependencia y cuidado: implicaciones y repercusiones en la mujer cuidadora]]></article-title>
<source><![CDATA[Acciones e investigaciones sociales]]></source>
<year>2006</year>
<numero>22</numero>
<issue>22</issue>
<page-range>260-270</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ODDONE]]></surname>
<given-names><![CDATA[María Julieta]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Ancianidad, contextos regionales y redes de intercambio]]></source>
<year>1991</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Centro de Estudios e Investigaciones Laborales, Consejo Nacional de Investigaciones Científicas y Técnicas]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ODDONE]]></surname>
<given-names><![CDATA[María Julieta]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[AGUIRRE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Mónica]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[A pendular movement betwen the intergenerational pact and exhaustion of support networks in Argentina]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[PAOLETTI]]></surname>
<given-names><![CDATA[I.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[In family caregiving for older disabled people]]></source>
<year>2007</year>
<page-range>35-62</page-range><publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Nova Science]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PAUTASSI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Laura]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Perspectivas actuales en torno al enfoque de derechos y cuidado: la autonomía en tensión]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[PAUTASSI]]></surname>
<given-names><![CDATA[L.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[ZIBECCHI]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Las fronteras del cuidado: agenda, derechos e infraestructura]]></source>
<year>2013</year>
<page-range>99-132</page-range><publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Equipo Latinoamericano de Justicia y Género (ELA) y Biblos]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B26">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RAZAVI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Shahra]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The political and social economy of care in the development context: conceptual issues, research questions and policy options. Gender and Development Programme]]></source>
<year>Jun.</year>
<month> 2</month>
<day>00</day>
<publisher-loc><![CDATA[Geneva ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[UNRISD]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B27">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RODRÍGUEZ ENRÍQUEZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[Corina]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MÉNDEZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[Florencia]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Trabajadoras del cuidado: el caso de las trabajadoras de casas particulares: ¿Una forma peculiar de informalidad?]]></article-title>
<source><![CDATA[]]></source>
<year></year>
<conf-name><![CDATA[11 CONGRESO NACIONAL DE ESTUDIOS DEL TRABAJO]]></conf-name>
<conf-date>Agosto, 2013</conf-date>
<conf-loc>Buenos Aires </conf-loc>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
