<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0104-4478</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Revista de Sociologia e Política]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Rev. Sociol. Polit.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0104-4478</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Universidade Federal do Paraná]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0104-44782011000100004</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0104-44782011000100004</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Capital social e democracia: a confiança realmente importa?]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Social capital and democracy: does trust really matter?]]></article-title>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[Capital social et democratie: la confiance est-elle vraiment importante?]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Santos]]></surname>
<given-names><![CDATA[Manoel Leonardo]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Rocha]]></surname>
<given-names><![CDATA[Enivaldo Carvalho da]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A02"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade Federal de Pernambuco  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<aff id="A02">
<institution><![CDATA[,Universidade Federal de Pernambuco  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>02</month>
<year>2011</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>02</month>
<year>2011</year>
</pub-date>
<volume>19</volume>
<numero>38</numero>
<fpage>43</fpage>
<lpage>64</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-44782011000100004&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0104-44782011000100004&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0104-44782011000100004&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[Recentemente é possível encontrar esforços no sentido de aproximar duas abordagens até então tomadas como antagônicas e inconciliáveis. Trata-se de uma tentativa de intermediar visões que, de um lado, enfatizam a importância das escolhas estratégicas dos indivíduos, e de outro as que privilegiam a importância histórica de normas e instituições sócio-culturais nos resultados sociais e políticos. Esse artigo procura se inserir nesse debate e, nesse contexto, a pergunta a cultura importa? faz todo o sentido. Partindo dessa questão procuramos analisar empiricamente a relevância estatística de um valor cultural específico, o capital social, para a qualidade da democracia. O esforço realizado consiste em esclarecer empiricamente se o capital social (aqui entendido a partir dos indicadores de confiança interpessoal, confiança nas instituições e confiança política) está relacionado com a qualidade da democracia (aqui mensurada a partir de dois indicadores - Freedom Housee The Economic Inteligence Unit). Como conclusão o artigo sugere que se levarmos em consideração exclusivamente o conceito de confiança interpessoal como medida para o capital social, não podemos definitivamente considerar que o capital social é um valor cultural relevante para democracia. No que diz respeito à confiança nas instituições, a sua correlação negativa com o grau de democratização dos países estudados mostra claramente que o circulo virtuoso sugerido por Putnam não se confirma. A erosão da confiança nos governos em regimes democráticos é uma forte evidência de que não há associação positiva, virtuosa, entre confiança, cultura cívica, ou qualquer outra denominação que se sugira dar na tentativa de construir um mecanismo causal entre capital social e democracia. Não obstante os resultados negativos e os limites apontados em relação ao alcance da teoria do capital social, o texto aponta para um debate em construção e com perspectivas promissoras]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[In recent times, efforts have been made to bring two approaches previously considered to be antagonic and impossible to reconcile closer. This refers to an attempt to intermediate views that, on the one hand, emphasize the importance of individuals' strategic choices and, on the other, prioritize the historical importance of socio-historical norms and institutions in political and social results. The present article takes part in this debate and within this context, the question "Does culture matter?" comes to the forefront. Taking this question as our point of departure, we seek an empirical analysis of the statistical relevance of a specific cultural value, "social capital", and its significance for the quality of democracy. The efforts we carry out consist in attempt to empirically clarifying whether social capital (understood here through indicators of interpersonal trust, trust in institutions and political trust) is related to the quality of democracy (measured here through two indicators: Freedom House and The Economic Inteligence Unit). We conclude that, if relying exclusively on the concept of interpersonal trust as a measure of social capital, we will not be able to consider the latter as a cultural value that is relevant for democracy. With regard to trust in institutions, this factor's negative correlation to degrees of democratization in the countries studied demonstrates quite clearly that the circle of virtue suggested by Robert Putnam cannot be confirmed. Erosion of trust in governments, within democratic regimes, is strong evidence that there is no positive, virtuous association between confidence, civic culture or any other denomination that has been suggested in the attempt to build causal links between social capital and democracy. Yet notwithstanding negative results and the limitations that we have pointed to in relation to the scope of the theory of social capital, our text is revealing of a debate that is currently under construction and seems to hold promise]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="fr"><p><![CDATA[Actuellement, il est possible de trouver des efforts visant à réconcilier deux approches avant prises comme antagonistes et inconciliables. Il s'agit d'une tentative de faire la médiation des visions que d'un côté, soulignent l'importance des choix stratégiques des individus et, d'un autre côté, qui privilégient l'importance historique des normes et des institutions socioculturelles dans les résultats sociaux et politiques. Cet article s'insère dans ce débat et, dans ce contexte, la question "la culture est-elle importante?" est tout à fait logique. En partant de cette question, nous cherchons à analyser empiriquement l'importance statistique d'une valeur culturelle spécifique, "le capital social", pour la qualité de la démocratie. L'effort est de clarifier empiriquement si le capital social (ici compris à partir des indicateurs de confiance interpersonnelle, confiance dans les institutions et confiance politique), est lié à la qualité de la démocratie (ici mesurée à partir de deux indicateurs : Freddom House et The Economic Inteligence Unit). Nous concluons que, si nous prenons en considération seulement le concept de confiance interpersonnelle comme mesure pour le capital social, nous ne pouvons pas considérer que celui-ci est une valeur culturelle pertinente pour la démocratie. Par rapport à la confiance dans les institutions, sa corrélation négative avec le degré de démocratisation des pays étudiés, montre clairement que le cercle vicieux suggéré par Robert Putnam n'est pas confirmé. L'érosion de la confiance dans les gouvernements, dans les régimes démocratiques, est une forte évidence que il n'y a pas d'association positive, vertueuse, entre confiance, culture civique ou n'importe quelle autre dénomination que puisse être suggérée dans une tentative de construire un mécanisme de cause entre capital social et démocratie. Malgré les résultats négatifs et les limites indiqués en ce qui concerne le pouvoir de la théorie du capital social, le texte indique un débat en construction et avec des perspectives prometteuses]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[capital social]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[teoria da democracia]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[confiança]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[desenvolvimento econômico]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[cultura política]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Social Capital]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Theory of Democracy]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Trust]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Economic Development]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Political Culture]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[capital social]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[Théorie de la Démocratie]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[confiance]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[développement économique]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[culture politique]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p><a name="ret01"></a><font size="4" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Capital social e democracia: a confian&ccedil;a realmente importa?<a href="#not01"><sup>1</sup></a></b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Social capital and democracy: does trust really matter?</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Capital social et democratie: la confiance est-elle vraiment importante?</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Manoel Leonardo Santos; Enivaldo Carvalho da Rocha</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>RESUMO</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Recentemente &eacute; poss&iacute;vel encontrar esfor&ccedil;os no sentido de aproximar duas abordagens at&eacute; ent&atilde;o tomadas como antag&ocirc;nicas e inconcili&aacute;veis. Trata-se de uma tentativa de intermediar vis&otilde;es que, de um lado, enfatizam a import&acirc;ncia das escolhas estrat&eacute;gicas dos indiv&iacute;duos, e de outro as que privilegiam a import&acirc;ncia hist&oacute;rica de normas e institui&ccedil;&otilde;es s&oacute;cio-culturais nos resultados sociais e pol&iacute;ticos. Esse artigo procura se inserir nesse debate e, nesse contexto, a pergunta a cultura importa? faz todo o sentido. Partindo dessa quest&atilde;o procuramos analisar empiricamente a relev&acirc;ncia estat&iacute;stica de um valor cultural espec&iacute;fico, o capital social, para a qualidade da democracia. O esfor&ccedil;o realizado consiste em esclarecer empiricamente se o capital social (aqui entendido a partir dos indicadores de confian&ccedil;a interpessoal, confian&ccedil;a nas institui&ccedil;&otilde;es e confian&ccedil;a pol&iacute;tica) est&aacute; relacionado com a qualidade da democracia (aqui mensurada a partir de dois indicadores - <i>Freedom House</i>e <i>The Economic Inteligence Unit</i>). Como conclus&atilde;o o artigo sugere que se levarmos em considera&ccedil;&atilde;o exclusivamente o conceito de confian&ccedil;a interpessoal como medida para o capital social, n&atilde;o podemos definitivamente considerar que o capital social &eacute; um valor cultural relevante para democracia. No que diz respeito &agrave; confian&ccedil;a nas institui&ccedil;&otilde;es, a sua correla&ccedil;&atilde;o negativa com o grau de democratiza&ccedil;&atilde;o dos pa&iacute;ses estudados mostra claramente que o circulo virtuoso sugerido por Putnam n&atilde;o se confirma. A eros&atilde;o da confian&ccedil;a nos governos em regimes democr&aacute;ticos &eacute; uma forte evid&ecirc;ncia de que n&atilde;o h&aacute; associa&ccedil;&atilde;o positiva, virtuosa, entre confian&ccedil;a, cultura c&iacute;vica, ou qualquer outra denomina&ccedil;&atilde;o que se sugira dar na tentativa de construir um mecanismo causal entre capital social e democracia. N&atilde;o obstante os resultados negativos e os limites apontados em rela&ccedil;&atilde;o ao alcance da teoria do capital social, o texto aponta para um debate em constru&ccedil;&atilde;o e com perspectivas promissoras.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Palavras-chave:</b> <i>capital social; teoria da democracia; confian&ccedil;a; desenvolvimento econ&ocirc;mico; cultura pol&iacute;tica</i>.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">In recent times, efforts have been made to bring two approaches previously considered to be antagonic and impossible to reconcile closer. This refers to an attempt to intermediate views that, on the one hand, emphasize the importance of individuals' strategic choices and, on the other, prioritize the historical importance of socio-historical norms and institutions in political and social results. The present article takes part in this debate and within this context, the question "Does culture matter?" comes to the forefront. Taking this question as our point of departure, we seek an empirical analysis of the statistical relevance of a specific cultural value, "social capital", and its significance for the quality of democracy. The efforts we carry out consist in attempt to empirically clarifying whether social capital (understood here through indicators of interpersonal trust, trust in institutions and political trust) is related to the quality of democracy (measured here through two indicators: Freedom House and The Economic Inteligence Unit). We conclude that, if relying exclusively on the concept of interpersonal trust as a measure of social capital, we will not be able to consider the latter as a cultural value that is relevant for democracy. With regard to trust in institutions, this factor's negative correlation to degrees of democratization in the countries studied demonstrates quite clearly that the circle of virtue suggested by Robert Putnam cannot be confirmed. Erosion of trust in governments, within democratic regimes, is strong evidence that there is no positive, virtuous association between confidence, civic culture or any other denomination that has been suggested in the attempt to build causal links between social capital and democracy. Yet notwithstanding negative results and the limitations that we have pointed to in relation to the scope of the theory of social capital, our text is revealing of a debate that is currently under construction and seems to hold promise.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Keywords:</b> Social Capital; Theory of Democracy; Trust; Economic Development; Political Culture.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>RESUME</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Actuellement, il est possible de trouver des efforts visant &agrave; r&eacute;concilier deux approches avant prises comme antagonistes et inconciliables. Il s'agit d'une tentative de faire la m&eacute;diation des visions que d'un c&ocirc;t&eacute;, soulignent l'importance des choix strat&eacute;giques des individus et, d'un autre c&ocirc;t&eacute;, qui privil&eacute;gient l'importance historique des normes et des institutions socioculturelles dans les r&eacute;sultats sociaux et politiques. Cet article s'ins&egrave;re dans ce d&eacute;bat et, dans ce contexte, la question "la culture est-elle importante?" est tout &agrave; fait logique. En partant de cette question, nous cherchons &agrave; analyser empiriquement l'importance statistique d'une valeur culturelle sp&eacute;cifique, "le capital social", pour la qualit&eacute; de la d&eacute;mocratie. L'effort est de clarifier empiriquement si le capital social (ici compris &agrave; partir des indicateurs de confiance interpersonnelle, confiance dans les institutions et confiance politique), est li&eacute; &agrave; la qualit&eacute; de la d&eacute;mocratie (ici mesur&eacute;e &agrave; partir de deux indicateurs : Freddom House et The Economic Inteligence Unit). Nous concluons que, si nous prenons en consid&eacute;ration seulement le concept de confiance interpersonnelle comme mesure pour le capital social, nous ne pouvons pas consid&eacute;rer que celui-ci est une valeur culturelle pertinente pour la d&eacute;mocratie. Par rapport &agrave; la confiance dans les institutions, sa corr&eacute;lation n&eacute;gative avec le degr&eacute; de d&eacute;mocratisation des pays &eacute;tudi&eacute;s, montre clairement que le cercle vicieux sugg&eacute;r&eacute; par Robert Putnam n'est pas confirm&eacute;. L'&eacute;rosion de la confiance dans les gouvernements, dans les r&eacute;gimes d&eacute;mocratiques, est une forte &eacute;vidence que il n'y a pas d'association positive, vertueuse, entre confiance, culture civique ou n'importe quelle autre d&eacute;nomination que puisse &ecirc;tre sugg&eacute;r&eacute;e dans une tentative de construire un m&eacute;canisme de cause entre capital social et d&eacute;mocratie. Malgr&eacute; les r&eacute;sultats n&eacute;gatifs et les limites indiqu&eacute;s en ce qui concerne le pouvoir de la th&eacute;orie du capital social, le texte indique un d&eacute;bat en construction et avec des perspectives prometteuses.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Mots-cles:</b> capital social; Th&eacute;orie de la D&eacute;mocratie; confiance; d&eacute;veloppement &eacute;conomique; culture politique.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>I. INTRODU&Ccedil;&Atilde;O</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os limites paradigm&aacute;ticos da teoria da escolha racional e das explica&ccedil;&otilde;es neo-institucionalistas apontam para um amplo e, espera-se, produtivo debate epistemol&oacute;gico na Ci&ecirc;ncia Pol&iacute;tica contempor&acirc;nea daqui por diante. Recentemente, tem sido poss&iacute;vel encontrar esfor&ccedil;os no sentido de aproximar duas abordagens at&eacute; ent&atilde;o tomadas como antag&ocirc;nicas e inconcili&aacute;veis. Trata-se de uma tentativa de intermediar vis&otilde;es que, de um lado, enfatizam a import&acirc;ncia das atividades e escolhas estrat&eacute;gicas dos indiv&iacute;duos, e, de outro, que privilegiam a import&acirc;ncia hist&oacute;rica de normas e institui&ccedil;&otilde;es s&oacute;cio-culturais nos resultados sociais e pol&iacute;ticos. Este artigo insere-se nesse debate.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nesse contexto, a pergunta "a cultura importa?" faz todo o sentido. Partindo desta quest&atilde;o mais ampla, procuraremos analisar empiricamente a relev&acirc;ncia estat&iacute;stica de um valor cultural espec&iacute;fico, o <i>capital social</i>, para a qualidade da democracia<a name="ret02"></a><a href="#not02"><sup>2</sup></a>. A quest&atilde;o emp&iacute;rica que colocamos neste artigo &eacute; animada pela premissa que sugere que a democracia n&atilde;o &eacute; apenas a soma do desenho de suas institui&ccedil;&otilde;es formais. Tentaremos verificar empiricamente se o capital social (aqui entendido a partir da id&eacute;ia central de <i>confian&ccedil;a</i>) est&aacute; relacionado &agrave; qualidade da democracia. Adicionalmente, o artigo prop&otilde;e investigar comparativamente o peso do valor cultural da confian&ccedil;a na determina&ccedil;&atilde;o do grau de democracia entre pa&iacute;ses. Para este &uacute;ltimo intento, busca-se comparar o peso de um valor cultural (a confian&ccedil;a), frente ao peso de vari&aacute;veis de desempenho econ&ocirc;mico, sendo esses &uacute;ltimos, os fatores explicativos consagrados pela literatura como determinantes para o surgimento e estabilidade de regimes democr&aacute;ticos.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>II. CULTURA E DEMOCRACIA: O QUE DIZEM CULTURALISTAS E N&Atilde;O-CULTURALISTAS</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Embora o debate interno entre os culturalistas seja muito amplo, podemos sem maiores problemas afirmar que suas duas quest&otilde;es centrais s&atilde;o: para constituir-se e tornar-se est&aacute;vel, um regime democr&aacute;tico realmente necessita de uma "cultura democr&aacute;tica"? Caso afirmativo, quais os aspectos particulares desta cultura democr&aacute;tica que s&atilde;o mais ou menos necess&aacute;rios, e como eles atuam para que uma democracia se estabele&ccedil;a e se mantenha (PRZEWORSKI, CHEIBUB &amp; LIMONGI, 2003)?</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As diferentes respostas para a primeira quest&atilde;o, e n&atilde;o s&atilde;o poucas, podem ser divididas, segundo Przeworski, Cheibub e Limongi (<i>idem</i>), em tr&ecirc;s grandes abordagens: a <i>n&atilde;o-culturalista</i>, a <i>culturalista moderada</i> e a <i>cuturalista forte</i>. Para os <i>n&atilde;o-culturalistas</i>, n&atilde;o existe uma rela&ccedil;&atilde;o causal entre cultura e democracia. Ou seja, uma cultura democr&aacute;tica n&atilde;o &eacute; necess&aacute;ria para que um pa&iacute;s estabele&ccedil;a institui&ccedil;&otilde;es democr&aacute;ticas e as sustente. Em geral, a conclus&atilde;o desses te&oacute;ricos &eacute; c&eacute;tica. Sustentam que fatores econ&ocirc;micos e institucionais s&atilde;o suficientes para gerar explica&ccedil;&otilde;es convincentes sobre a din&acirc;mica democr&aacute;tica, sem qualquer necessidade de recorrer ao recurso da cultura como vari&aacute;vel explicativa.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">J&aacute; para os <i>culturalistas moderados</i>, &eacute; fundamental haver uma cultura democr&aacute;tica para que uma democracia surja e estabele&ccedil;a-se. Apontam, contudo, para a necessidade de compatibilizar a cultura democr&aacute;tica com as tradi&ccedil;&otilde;es culturais particulares de cada sociedade. Assim, democracia &eacute; poss&iacute;vel desde que as tradi&ccedil;&otilde;es culturais sejam male&aacute;veis e possam ser reinventadas e alteradas com alguma facilidade: uma cultura democr&aacute;tica pode florescer desde que a cultura particular de uma sociedade n&atilde;o lhe seja completamente hostil.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Por fim, a abordagem <i>culturalista forte</i> defende que algumas culturas s&atilde;o simplesmente incompat&iacute;veis com democracia. Diferentes pa&iacute;ses, portanto, buscam diferentes arranjos pol&iacute;ticos e ponto final. Aqui, aspectos como a religi&atilde;o, por exemplo, s&atilde;o fatores determinantes. A assertiva segundo a qual a democracia &eacute; incompat&iacute;vel com o mundo mu&ccedil;ulmano &eacute; uma das teses mais conhecidas.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A segunda quest&atilde;o &eacute; mais particular, embora suas respostas n&atilde;o sejam menos numerosas. Elas tomam pelo menos quatro diferentes dire&ccedil;&otilde;es. Para Montesquieu (2005) por exemplo, os valores necess&aacute;rios &agrave; democracia s&atilde;o de natureza irracional, como o medo, a honra e a virtude, os quais, por seu turno, refletem religi&otilde;es, tradi&ccedil;&otilde;es, costumes e h&aacute;bitos. Mill (2010) foi mais sistem&aacute;tico e focou as prefer&ecirc;ncias dos atores pela democracia, assim como o senso de comunidade, como caracter&iacute;stica necess&aacute;ria &agrave; sua sustenta&ccedil;&atilde;o. A perspectiva utilitarista de Mill apostava na amplia&ccedil;&atilde;o da franquia do sufr&aacute;gio, de onde surgiriam v&aacute;rios grupos na disputa pelo poder. Nesse sentido, o pluralismo garantiria que nenhum deles se sobrepusesse sobre os demais. Almond e Verba (1980) chamaram a aten&ccedil;&atilde;o para as cren&ccedil;as que afetam a avalia&ccedil;&atilde;o do processo pol&iacute;tico democr&aacute;tico e de seus resultados. Ao passo que Inglehart (1999) sugeriu que os valores fundamentais a dar suporte a um regime democr&aacute;tico est&atilde;o necessariamente fundamentados na satisfa&ccedil;&atilde;o do indiv&iacute;duo com sua vida, portanto, a capacidade de autoexpress&atilde;o<a name="ret03"></a><a href="#not03"><sup>3</sup></a> (que exige um regime plural) tem fundamental import&acirc;ncia no debate. O autor sugere, ainda, que valores como a confian&ccedil;a interpessoal s&atilde;o fundamentais, uma vez que colaboram decisivamente para o bom desempenho das institui&ccedil;&otilde;es democr&aacute;ticas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Como se v&ecirc;, de cada uma dessas diferentes vis&otilde;es deriva uma infinidade de aspectos e valores da cultura que seriam necess&aacute;rias &agrave; explica&ccedil;&atilde;o do sucesso e estabilidade de um regime democr&aacute;tico. Na expectativa de colaborar com este debate mais amplo, abordaremos um elemento mais espec&iacute;fico. Avaliaremos um dos principais componentes da cultura democr&aacute;tica para o desempenho da democracia: a <i>confian&ccedil;a</i>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Como sabemos, "&eacute; sempre dif&iacute;cil determinar a dire&ccedil;&atilde;o da causalidade, mas os ind&iacute;cios sugerem que &eacute; mais uma quest&atilde;o de a cultura moldar a democracia do que o contr&aacute;rio" (INGLEHART, 2002, p. 134). Assim pretendemos verificar at&eacute; que ponto podemos aceitar empiricamente tal proposi&ccedil;&atilde;o. Para tanto, veremos se elementos da teoria do capital social, como a <i>confian&ccedil;a interpessoal</i> (INGLEHART, 1971) e <i>confian&ccedil;a nas institui&ccedil;&otilde;es</i> (FERES JR. &amp; EISENBERG, 2006) podem afetar, se &eacute; que podem, o sucesso e a estabilidade de um regime democr&aacute;tico. Adicionalmente, ser&aacute; inclu&iacute;do no debate o conceito de <i>confian&ccedil;a pol&iacute;tica</i>, desenvolvido aqui com base na id&eacute;ia de Ruscio (1999).</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>III. CAPITAL SOCIAL E DEMOCRACIA: O QUE DIZ ATEORIA</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Capital social pode designar diferentes coisas, e n&atilde;o s&atilde;o poucas as defini&ccedil;&otilde;es que apresentam diferentes matizes, sobretudo se elas surgem em diferentes contextos te&oacute;ricos<a name="ret04"></a><a href="#not04"><sup>4</sup></a>. Para os soci&oacute;logos e economistas, certamente o termo n&atilde;o tem o mesmo sentido atribu&iacute;do pelos cientistas pol&iacute;ticos. Neste trabalho, partimos da id&eacute;ia que capital social &eacute; "um conjunto de valores ou normas informais partilhados por membros de um grupo que lhes permite cooperar entre si. Se esperam que os outros se comportem confi&aacute;vel e honestamente, os membros do grupo acabar&atilde;o confiando uns nos outros. A confian&ccedil;a age como lubrificante levando qualquer grupo ou organiza&ccedil;&atilde;o a funcionar com efici&ecirc;ncia" (FUKUYAMA, 2002, p. 155).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Assim, a id&eacute;ia de confian&ccedil;a tem papel central na teoria do capital social, e, no plano mais agregado, para a maioria dos te&oacute;ricos, a confian&ccedil;a promove a efici&ecirc;ncia institucional. Nesse caso, n&atilde;o seria diferente entre aqueles que pensam a democracia como um conjunto de institui&ccedil;&otilde;es.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">N&atilde;o foi sem raz&atilde;o que em sua an&aacute;lise sobre os diferentes n&iacute;veis de desempenho institucional entre as regi&otilde;es da It&aacute;lia, Putnam (1996) sugeriu que o desempenho institucional &eacute; diferenciado sobretudo pela exist&ecirc;ncia de cultura c&iacute;vica<a name="ret05"></a><a href="#not05"><sup>5</sup></a> em uma regi&atilde;o e, em outra, n&atilde;o. O desempenho das institui&ccedil;&otilde;es &eacute; baixo onde a cultura c&iacute;vica &eacute; baixa e, neste sentido, o capital social &eacute; fundamental. No que diz respeito &agrave; rela&ccedil;&atilde;o entre capital social e democracia, na senten&ccedil;a que encerra sua obra <i>Comunidade e democracia</i>, Putnam &eacute; bastante claro: "criar capital social n&atilde;o ser&aacute; f&aacute;cil, mas &eacute; fundamental para fazer a democracia funcionar" (<i>idem</i>, p. 194).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">De uma forma um pouco diferente, mas no mesmo sentido, Inglehart (2002) sugere que a rela&ccedil;&atilde;o entre capital social e democracia se d&aacute; pela presen&ccedil;a de valores de auto-express&atilde;o, que causam demanda por institui&ccedil;&otilde;es democr&aacute;ticas. Segundo ele, "&#91;...&#93; a correla&ccedil;&atilde;o entre valores de sobreviv&ecirc;ncia/auto-express&atilde;o e a democracia &eacute; notavelmente forte. Ser&aacute; que andam lado a lado porque os valores de auto-express&atilde;o (que incluem confian&ccedil;a interpessoal, toler&acirc;ncia e participa&ccedil;&atilde;o nos processo de decis&atilde;o) levam &agrave; democracia? Ou ser&aacute; que as institui&ccedil;&otilde;es democr&aacute;ticas &eacute; que fazem surgir tais valores?" (<i>idem</i>, p. 134).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A tese sugere, em resumo, que com n&iacute;veis crescentes de desenvolvimento econ&ocirc;mico surgem padr&otilde;es culturais cada vez mais partid&aacute;rios da democracia. Esse desenvolvimento torna os p&uacute;blicos mais propensos &agrave; democracia e mais capazes de alcan&ccedil;&aacute;-la porque, uma vez satisfeitas suas necessidades mais imediatas de sobreviv&ecirc;ncia, os seres humanos passam a demandar o reconhecimento de suas identidades e seus valores culturais. A democracia, portanto, n&atilde;o seria o resultado das rela&ccedil;&otilde;es sociais e pol&iacute;ticas mediadas pelas institui&ccedil;&otilde;es. Em um sentido contr&aacute;rio, a democracia seria o resultado dessa demanda e como as institui&ccedil;&otilde;es democr&aacute;ticas aqui s&atilde;o vistas pela demanda<a name="ret06"></a><a href="#not06"><sup>6</sup></a>. A cultura &eacute; que demandaria regimes pol&iacute;ticos mais abertos e participativos. Regimes em que a autoridade seja menos imposta, menos hier&aacute;rquica e mais participativa.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A an&aacute;lise posterior dos n&iacute;veis de <i>confian&ccedil;a interpessoal, confian&ccedil;a nas institui&ccedil;&otilde;es, confian&ccedil;a pol&iacute;tica</i> e o grau de <i>democratiza&ccedil;&atilde;o</i> dos pa&iacute;ses em foco ajudar&aacute; a levar a teste tal proposi&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>IV. MEDINDO O CAPITAL SOCIAL A PARTIR DA CONFIAN&Ccedil;A</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">H&aacute; diferentes abordagens para medir o capital social, e nenhum consenso entre elas. Na verdade, "medir o estoque total de rela&ccedil;&otilde;es sociais cooperativas com base em normas de honestidade e reciprocidade n&atilde;o &eacute; tarefa pequena" (FUKUYAMA, 2002, p. 158). Segundo o autor, pelo menos tr&ecirc;s caminhos t&ecirc;m sido trilhados: uma primeira tradi&ccedil;&atilde;o de pesquisa, sugerida por Putnam, defende que medir capital social &eacute; poss&iacute;vel a partir de informa&ccedil;&otilde;es sobre grupos e integrantes de grupos, de clubes esportivos e corais a grupos de interesse e partidos pol&iacute;ticos, al&eacute;m do &iacute;ndice de participa&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica, como comparecimento &agrave;s urnas e do p&uacute;blico de leitores de jornais. Adicionalmente, alguns pesquisadores usam tamb&eacute;m a an&aacute;lise do uso do tempo, considerando as horas dedicadas a determinadas atividades enquanto se est&aacute; acordado.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A segunda abordagem consiste em medir valores negativos de capital social. Segundo ela, pode-se medir capital social usando medidas de disfun&ccedil;&atilde;o social, como taxas de criminalidade, dissolu&ccedil;&atilde;o familiar, consumo de drogas, lit&iacute;gios, suic&iacute;dios, evas&atilde;o fiscal e coisas do g&ecirc;nero. A Comiss&atilde;o Nacional de Renova&ccedil;&atilde;o C&iacute;vica usou essa estrat&eacute;gia para medir graus de indiferen&ccedil;a c&iacute;vica (<i>idem</i>, p. 162). Um terceiro tipo de mensura&ccedil;&atilde;o &eacute; o levantamento em <i>surveys</i> voltados &agrave; pesquisa de valores culturais e comportamento, como o Latinobar&oacute;metro, o <i>General Social Survey</i> e o <i>World Values Survey</i><a name="ret07"></a><a href="#not07"><sup>7</sup></a>. Nesse tipo de levantamento, a quest&atilde;o sobre <i>confian&ccedil;a interpessoal</i> &eacute; a quest&atilde;o central para a avalia&ccedil;&atilde;o dos n&iacute;veis de capital social nos pa&iacute;ses. Mas &eacute; poss&iacute;vel tamb&eacute;m extrair valores de confian&ccedil;a nas institui&ccedil;&otilde;es. E essa ser&aacute; nossa estrat&eacute;gia aqui.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Como dissemos, dificilmente encontraremos uma unidade ou um consenso sobre o conceito de capital social e, conseq&uuml;entemente, de como o medir. Mas qualquer seja a tradi&ccedil;&atilde;o de pesquisa ou o autor que a considere, a id&eacute;ia de confian&ccedil;a est&aacute; intimamente relacionada com o conceito de capital social<a name="ret08"></a><a href="#not08"><sup>8</sup></a>. Nesse sentido, confian&ccedil;a parece ser a medida de capital social mais largamente utilizada, embora n&atilde;o a &uacute;nica e longe de ser a ideal.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O problema da confian&ccedil;a pode ser resumido como a necessidade de levar em considera&ccedil;&atilde;o na an&aacute;lise n&atilde;o apenas as prefer&ecirc;ncias dos atores racionais, mas sobretudo considerar que os atores agir&atilde;o levando em conta aquilo que eles cr&ecirc;em que os outros atores podem vir a fazer. Ou seja, em contextos nos quais a coopera&ccedil;&atilde;o do ator depende necessariamente da coopera&ccedil;&atilde;o de todos, e nos quais o capital social &eacute; baixo, n&atilde;o cooperar pode ser racional porque, sem confian&ccedil;a, nunca se sabe se todos ir&atilde;o realmente cumprir sua palavra<a name="ret09"></a><a href="#not09"><sup>9</sup></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Diante desse problema, n&atilde;o s&atilde;o apenas as prefer&ecirc;ncias dos atores que contam; o contexto importa. "Contexto" pode significar n&atilde;o apenas a informa&ccedil;&atilde;o incompleta ou o fato de os jogadores estarem envolvidos em jogos em v&aacute;rios n&iacute;veis ao mesmo tempo, como sugere Tsebelis (1998) com a no&ccedil;&atilde;o de jogos ocultos. Importam, sobretudo, as rela&ccedil;&otilde;es historicamente determinadas entre grupos ou indiv&iacute;duos em intera&ccedil;&atilde;o estrat&eacute;gica, ou, indo um pouco mais longe, as caracter&iacute;sticas culturais desses grupos e indiv&iacute;duos (ROTHSTEIN, 2005). Em suma, confiar ou n&atilde;o est&aacute; hist&oacute;rica e/ ou politicamente determinado pela mem&oacute;ria coletiva<a name="ret10"></a><a href="#not10"><sup>10</sup></a>, e isso pode se apresentar como uma verdadeira <i>armadilha social</i> que aprisiona os atores em jogos coletivos n&atilde;o cooperativos (<i>idem</i>)<a name="ret11"></a><a href="#not11"><sup>11</sup></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nesse sentido, resolvemos usar aqui a confian&ccedil;a interpessoal nos pa&iacute;ses analisados a partir da quest&atilde;o aplicada no <i>World Values Survey<a name="ret12"></a></i><a href="#not12"><sup>12</sup></a>, que &eacute; formulada aos respondentes da seguinte forma: "De modo geral, o (a) Sr. (a) diria que pode confiar na maioria das pessoas ou precisa ser muito cuidadoso com elas?" E duas respostas s&atilde;o oferecidas ao respondente: "1. a maioria das pessoas s&atilde;o de confian&ccedil;a e 2. &eacute; preciso ser muito cuidadoso". O &iacute;ndice de confian&ccedil;a &eacute; o percentual de respostas positivas a essa pergunta.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em car&aacute;ter complementar, vamos incluir outro &iacute;ndice de confian&ccedil;a, desta vez, entretanto, trata-se de uma medida que visa aferir o grau de <i>confian&ccedil;a nas institui&ccedil;&otilde;es</i>. Essa medida est&aacute; sendo inclu&iacute;da considerando o debate recentemente iniciado pela cr&iacute;tica de Feres Jr. e Eisenberg (2006). Em resumo, assenta-se na id&eacute;ia de que o conceito de confian&ccedil;a interpessoal n&atilde;o &eacute; uma medida nem relevante e nem confi&aacute;vel para a teoria da democracia. <i>S&oacute; o conceito de confian&ccedil;a nas institui&ccedil;&otilde;es pode efetivamente oferecer algo para a teoria</i>. A operacionaliza&ccedil;&atilde;o da confian&ccedil;a nas institui&ccedil;&otilde;es foi feita de seguinte forma: o <i>World Values Survey</i> formula a seguinte pergunta aos seus respondentes: "Vou citar o nome de algumas organiza&ccedil;&otilde;es. Para cada uma o (a) Sr. (a) poderia me responder em que medida confia: 1. confia totalmente, 2. confia em parte, 3. confia pouco e 4. n&atilde;o confia" (WORLD VALUES SURVEY ASSOCIATION, 2005). A resposta corresponde a doze institui&ccedil;&otilde;es, quais sejam: igreja, for&ccedil;as armadas, imprensa, televis&atilde;o, sindicatos, pol&iacute;cia, Justi&ccedil;a, governo federal, partidos pol&iacute;ticos, poder legislativo, servi&ccedil;o p&uacute;blico e grandes empresas. O &iacute;ndice de confian&ccedil;a nas institui&ccedil;&otilde;es &eacute; formado, ent&atilde;o, pela agrega&ccedil;&atilde;o das duas primeiras respostas (indicando confian&ccedil;a nas institui&ccedil;&otilde;es) e pela agrega&ccedil;&atilde;o das duas &uacute;ltimas respostas (indicando falta de confian&ccedil;a nas institui&ccedil;&otilde;es). O escore geral &eacute; dado pela m&eacute;dia do percentual de respostas de confian&ccedil;a nas institui&ccedil;&otilde;es agregadas. Esse &iacute;ndice, que confirma a tese de Feres Jr. e Eisenberg (2006) mostrou-se realmente mais promissor que o &iacute;ndice de confian&ccedil;a interpessoal.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Por fim, uma &uacute;ltima medida de confian&ccedil;a ser&aacute; introduzida no debate. Trata-se de um &iacute;ndice denominando <i>confian&ccedil;a pol&iacute;tica</i>. Este &iacute;ndice &eacute; informado pelo debate sugerido por Ruscio (1999), que critica tanto a teoria da escolha racional, em sua explica&ccedil;&atilde;o sobre a confian&ccedil;a, quanto as teorias que defendem que a confian&ccedil;a depende de valores culturais amplamente compartilhados para existir em um determinado contexto. A id&eacute;ia de confian&ccedil;a pol&iacute;tica parece-nos adequada para a an&aacute;lise pol&iacute;tica porque combina "a confian&ccedil;a nas institui&ccedil;&otilde;es e nos processos de governo, com a confian&ccedil;a nos servidores p&uacute;blicos como indiv&iacute;duos" (<i>idem</i>, p. 640). Nesse sentido, elaboramos um &iacute;ndice formado pela an&aacute;lise fatorial (ver Anexo 1) da confian&ccedil;a em institui&ccedil;&otilde;es de governo (parlamento, partidos, governo, justi&ccedil;a, policia, for&ccedil;as armadas e sistema de sa&uacute;de), combinado com a confian&ccedil;a nos servidores p&uacute;blicos, ambos retirados do <i>World Values Survey</i>. A expectativa &eacute; que o &iacute;ndice seja um produto entre a capacidade discricion&aacute;ria dos servidores com o imperativo pol&iacute;tico de <i>accountability</i>. Em outras palavras, que a confian&ccedil;a pol&iacute;tica dos cidad&atilde;os dependa da tens&atilde;o entre a capacidade de julgamento e da integridade dos servidores p&uacute;blicos no campo de sua discricionariedade, associada &agrave; confian&ccedil;a nas estruturas institucionais sob as quais esses servidores operam.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>V. MEDINDO A DEMOCRACIA</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Assim como medir o capital social, medir a democracia depende do conceito de democracia (em especial de sua amplitude) com o qual se est&aacute; trabalhando. Mais do que isso, a medida depende tamb&eacute;m da forma como se operacionaliza empiricamente o conceito. Nesse sentido, as possibilidades s&atilde;o in&uacute;meras, pois a teoria contempor&acirc;nea da democracia est&aacute; fortemente marcada pela pluralidade de conceitos, muito mais do que pelo consenso. No &acirc;mbito deste trabalho, escolhemos trabalhar com duas medidas j&aacute; existentes. O primeiro &eacute; o &iacute;ndice de liberdade da Freedom House (2007), o segundo, o &iacute;ndice de democracia desenvolvido pela The Economic Inteligence Unit (EIU) (2007), ambos com dados de 2007.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O primeiro &iacute;ndice de democracia, doravante chamado de Freedom House 2007, &eacute; constru&iacute;do pela m&eacute;dia dos valores em duas dimens&otilde;es b&aacute;sicas, a dimens&atilde;o dos direitos pol&iacute;ticos (PL) e a das liberdade civis (CL), segundo as quais a liberdade estaria garantida em um determinado pa&iacute;s. O &iacute;ndice vai de um a sete para as duas dimens&otilde;es e quanto <i>menor</i> o valor, mais democr&aacute;tico &eacute; o pa&iacute;s. Para efeito desta an&aacute;lise, adotaremos a m&eacute;dia das duas dimens&otilde;es como o &iacute;ndice de democratiza&ccedil;&atilde;o do pa&iacute;s. Para facilitar a an&aacute;lise, passamos a tomar a escala inversamente, com valores menores para menor grau de democratiza&ccedil;&atilde;o e maiores para maior grau de democratiza&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O segundo &iacute;ndice de democracia, que passaremos a denominar EIU 2007, foi desenvolvido considerando cinco diferentes dimens&otilde;es. Tratase, portanto, de um &iacute;ndice bem mais amplo, que parte da id&eacute;ia de que a democracia n&atilde;o &eacute; apenas o resultado do desenho das institui&ccedil;&otilde;es formais, mas depende tamb&eacute;m de outros aspectos como a participa&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica e a cultura pol&iacute;tica.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em um certo sentido, o &iacute;ndice de democracia da EIU rompe com uma tradi&ccedil;&atilde;o de que, em geral, grandes pesquisas tendem a incorporar em seus estudos conceitos minimalistas de democracia<a name="ret13"></a><a href="#not13"><sup>13</sup></a>, muitas vezes levados ao extremo. Essa vis&atilde;o minimalista implica assumir que um pa&iacute;s &eacute; tanto mais democr&aacute;tico quanto mais conseguir cumprir exig&ecirc;ncias b&aacute;sicas, todas relativas exclusivamente &agrave; <i>competi&ccedil;&atilde;o eleitoral</i>, como o sufr&aacute;gio universal e elei&ccedil;&otilde;es livres, justas e peri&oacute;dicas. Assim, em um sentido bem mais amplo, este <i>survey</i> incorpora na an&aacute;lise mais quatro dimens&otilde;es, quais sejam: a promo&ccedil;&atilde;o das <i>liberdades civis</i> (como o direito &agrave; liberdade de express&atilde;o e de imprensa, liberdade de reuni&atilde;o e organiza&ccedil;&atilde;o, da iniciativa privada, entre outras); a <i>qualidade</i> e o <i>funcionamento dos governos</i> (ou seja, que os l&iacute;deres sejam capazes de implementar mudan&ccedil;as e pol&iacute;ticas em nome das quais foram eleitos); a <i>cultura pol&iacute;tica democr&aacute;tica</i>, que est&aacute; relacionada tanto &agrave;s cren&ccedil;as dos cidad&atilde;os com rela&ccedil;&atilde;o &agrave; democracia quanto ao seu apoio &agrave;s institui&ccedil;&otilde;es democr&aacute;ticas fundamentais; e, por fim, a dimens&atilde;o relativa &agrave; <i>participa&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica</i>, baseada na id&eacute;ia de que apatia e absten&ccedil;&atilde;o s&atilde;o os principais inimigos do regime democr&aacute;tico.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O &iacute;ndice da EIU 2007 &eacute; uma escala de zero a dez, sendo o maior valor para os pa&iacute;ses mais democr&aacute;ticos e o menor para os menos democr&aacute;ticos. O escore geral, que &eacute; o grau final da democratiza&ccedil;&atilde;o de um pa&iacute;s, &eacute; dado pela m&eacute;dia aritm&eacute;tica das notas obtidas pelo pa&iacute;s nas cinco dimens&otilde;es.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A escolha de dois &iacute;ndices tem duas raz&otilde;es metodol&oacute;gicas bem definidas. A primeira diz respeito &agrave; necessidade de trazer ao debate medidas que partam de diferentes id&eacute;ias do que vem a ser democracia. Nesse sentido, procuramos um &iacute;ndice que fosse mais reduzido, pr&oacute;ximo da id&eacute;ia minimalista de democracia, e outro um pouco mais abrangente. A segunda diz respeito &agrave; necessidade de testar a consist&ecirc;ncia desses &iacute;ndices um em rela&ccedil;&atilde;o ao outro. Com isso, pretende-se testar em que medida diferentes &iacute;ndices podem apontar diferentes resultados.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>V.1. Da rela&ccedil;&atilde;o entre os &iacute;ndices de democracia</i></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Aqui analisaremos em primeiro lugar os resultados da an&aacute;lise dos &iacute;ndices de democracia em perspectiva comparada e, posteriormente, as rela&ccedil;&otilde;es entre democracia e confian&ccedil;a. Comparamos os dois &iacute;ndices de democracia entre os pa&iacute;ses, com o objetivo de averiguar empiricamente se realmente h&aacute; diferen&ccedil;as de resultados em fun&ccedil;&atilde;o das diferentes formas de operacionaliza&ccedil;&atilde;o do conceito de democracia e de sua abrang&ecirc;ncia. Considerando as diferentes abrang&ecirc;ncias dos dois &iacute;ndices de democracia aqui relacionados, era de se esperar que eles apresentassem diferentes resultados sobre a realidade dos pa&iacute;ses analisados. Contrariando nossas expectativas, os &iacute;ndices mostraram-se altamente consistentes entre si. O alto grau de correla&ccedil;&atilde;o, 0,948, com signific&acirc;ncia de 99,9%, verificado na amostra (ver <a href="/img/revistas/rsocp/v19n38/a04qua01.jpg">Quadro 1</a>), faz-nos questionar se a forma de operacionaliza&ccedil;&atilde;o do conceito realmente faz diferen&ccedil;a. Como se v&ecirc;, conceitos de diferentes abrang&ecirc;ncias e orientados por diferentes teorias significam praticamente a mesma coisa.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O que podemos aprender com isso? Que s&atilde;o necess&aacute;rias mais compara&ccedil;&otilde;es que esclare&ccedil;am melhor o problema. Mas, de sa&iacute;da, podemos diminuir nossa desconfian&ccedil;a nos &iacute;ndices de democratiza&ccedil;&atilde;o dos pa&iacute;ses apresentados nesses estudos. Portanto, consideraremos essas medidas v&aacute;lidas<a name="ret14"></a><a href="#not14"><sup>14</sup></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>V.2. Das correla&ccedil;&otilde;es entre confian&ccedil;a interpessoal, confian&ccedil;a nas institui&ccedil;&otilde;es, confian&ccedil;a pol&iacute;tica e democracia</i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Ao explorar as rela&ccedil;&otilde;es entre <i>democracia, confian&ccedil;a intepressoal, confian&ccedil;a nas institui&ccedil;&otilde;es e confian&ccedil;a pol&iacute;tica</i>, estamos na verdade submetendo ao teste emp&iacute;rico a pergunta central deste estudo, que &eacute; verificar se a confian&ccedil;a &eacute; realmente relevante para a democracia. Afinal, a confian&ccedil;a como valor cultural importa ou s&atilde;o as institui&ccedil;&otilde;es que importam?</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">De um lado, temos a tese de que o capital social, entendido como componente cultural essencial &agrave; democracia, teria um importante papel no sucesso de regimes democr&aacute;ticos, uma vez que ofereceria a confian&ccedil;a interpessoal, o "lubrificante", para o bom funcionamento das institui&ccedil;&otilde;es. Os <i>ciclos virtuosos</i><a name="ret15"></a><a href="#not15"><sup>15</sup></a> sugeridos por Putnam s&atilde;o o melhor exemplo desta rela&ccedil;&atilde;o de causalidade entre o comportamento dos indiv&iacute;duos e a efici&ecirc;ncia das institui&ccedil;&otilde;es democr&aacute;ticas. De outro lado, temos a tese de que a confian&ccedil;a nas institui&ccedil;&otilde;es e no seu bom funcionamento &eacute; o elementro central do sucesso do regime democr&aacute;tico. Ou seja, n&atilde;o se trata de medir se as pessoas simplesmente confiam ou n&atilde;o umas nas outras mas, sobretudo, avaliar se confiam, antes, nas institui&ccedil;&otilde;es. &Eacute; dizer: "se acreditam em uma forma centralizada de resolu&ccedil;&atilde;o do conflito cooperativo". Ou, ainda, se preferir, "se acreditam na capacidade das institui&ccedil;&otilde;es em resolver problemas de a&ccedil;&atilde;o coletiva, de promover reconhecimento e justi&ccedil;a distributiva e de mediar as rela&ccedil;&otilde;es interpessoais estimulando a participa&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica". Neste caso, derivaria a conclus&atilde;o de que a democracia &eacute; resultado muito mais do desenho institucional e suas conseq&uuml;&ecirc;ncias do que da cultura pol&iacute;tica de uma determinada sociedade.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os resultados mostram que, de um modo geral, n&atilde;o temos muitas correla&ccedil;&otilde;es significativas, como era de se esperar. A an&aacute;lise mostra que a correla&ccedil;&atilde;o entre <i>confian&ccedil;a interpessoal</i> e os dois &iacute;ndices de <i>democracia</i> &eacute; muito baixa. Mais que isso, que elas n&atilde;o s&atilde;o estatisticamente significativas. O valores s&atilde;o 0.129 e -0.197, respectivamente, para o &iacute;ndice da EIU e da Freedom House. Ou seja, se confian&ccedil;a intepressoal fosse realmente um &iacute;ndice relevante, como sugere a teoria, ele deveria estar significativamente correlacionado com o grau de democratiza&ccedil;&atilde;o dos pa&iacute;ses estudados, o que claramente n&atilde;o acontece.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Devemos, entretanto, interpretar esse resultado com cuidado. Pensamos que deve ser visto n&atilde;o como uma completa nega&ccedil;&atilde;o do elemento <i>confian&ccedil;a interpessoal</i> no processo democr&aacute;tico, mas, antes disso, como uma confirma&ccedil;&atilde;o dos limites na forma como o conceito vem sendo operacionalizado. Tomado assim, esse resultado &eacute; compat&iacute;vel com o recente debate te&oacute;rico acerca da validade do conceito de confian&ccedil;a interpessoal para a teoria da democracia. Ou seja, o resultado aqui obtido pode ser entendido como a demonstra&ccedil;&atilde;o emp&iacute;rica das cr&iacute;ticas de Feres Jr. e Eisenberg (2006) ao conceito de confian&ccedil;a interpessoal. Em linhas gerais, a cr&iacute;tica &eacute; a que segue: "Argumentamos que parte desse equ&iacute;voco se deve &agrave; fragilidade anal&iacute;tica com a qual o conceito de confian&ccedil;a interpessoal &eacute; formulado, pois tal formula&ccedil;&atilde;o desconsidera o papel que institui&ccedil;&otilde;es que adjudicam conflitos (por exemplo, o Direito) t&ecirc;m na media&ccedil;&atilde;o de rela&ccedil;&otilde;es interpessoais em uma sociedade. Conseq&uuml;entemente, as respostas obtidas nas pesquisas de opini&atilde;o p&uacute;blica referentes ao conceito de confian&ccedil;a acabam por traduzir uma dimens&atilde;o distinta daquela originalmente pretendida por aqueles que as realizam. Em suma, nosso argumento &eacute; que, <i>devido &agrave; sua fragilidade anal&iacute;tica, o conceito de confian&ccedil;a interpessoal &eacute; ineficaz enquanto ferramenta de medi&ccedil;&atilde;o emp&iacute;rica, conduzindo, portanto, a conclus&otilde;es nomol&oacute;gicas - i.e.</i>, generaliza&ccedil;&otilde;es te&oacute;ricas indutivas baseadas em evid&ecirc;ncias emp&iacute;ricas equivocadas" (<i>idem</i>, p. 457; sem grifos no original).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A conclus&atilde;o dos autores &eacute; clara e objetiva, e induz a um outro caminho na busca do elemento explicativo para a influ&ecirc;ncia da cultura pol&iacute;tica em democracias. "&#91;...&#93; se queremos construir sociedades democr&aacute;ticas tomando como ponto de partida a realidade das democracias existentes e a realidade das demandas sociais feitas em seu seio, precisamos reintroduzir a dimens&atilde;o 'confian&ccedil;a pol&iacute;tica', <i>entendida como a confian&ccedil;a que o corpo de cidad&atilde;os deposita nas institui&ccedil;&otilde;es respons&aacute;veis pelo reconhecimento, participa&ccedil;&atilde;o e distribui&ccedil;&atilde;o de riqueza. O ato de confiar &eacute; muito mais complexo e cont&eacute;m in&uacute;meras sutilezas que uma simples pergunta sobre o grau de confian&ccedil;a interpessoal entre os cidad&atilde;os de um pa&iacute;s jamais ser&aacute; capaz de captar"</i> (<i>idem</i>, p. 477; sem grifos no original).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Passemos ent&atilde;o &agrave; sugest&atilde;o dos autores, analisando os &iacute;ndices de <i>confian&ccedil;a nas institui&ccedil;&otilde;es e democracia</i>. A an&aacute;lise traz ao debate alguns resultados, sen&atilde;o totalmente inesperados, de dif&iacute;cil interpreta&ccedil;&atilde;o. O &iacute;ndice de <i>confian&ccedil;a nas institui&ccedil;&otilde;es</i> relaciona-se significativamente para apenas uma das medidas de democracia, a da Freedom House, conforme sugerem os autores, como se pode verno <a href="/img/revistas/rsocp/v19n38/a04qua02.jpg">Quadro 2</a>. &Eacute; certo que, embora a correla&ccedil;&atilde;o n&atilde;o seja assim t&atilde;o alta, ela existe e &eacute; significativa. Assim, a correla&ccedil;&atilde;o entre o &iacute;ndice da Freedon House e o &iacute;ndice de <i>confian&ccedil;a nas institui&ccedil;&otilde;es</i> &eacute; a que mais explica a teoria dos autores (-0,376 com P&gt;0,003). Entretanto, a correla&ccedil;&atilde;o assinalada apresenta sinal negativo e, como n&atilde;o poderia deixar de ser, &eacute; o que chama a aten&ccedil;&atilde;o aqui. A id&eacute;ia &eacute;, em suma, que h&aacute; uma correla&ccedil;&atilde;o negativa entre <i>democracia</i> e <i>confian&ccedil;a nas institui&ccedil;&otilde;es</i>, ou seja, <i>quanto mais democr&aacute;tico o pa&iacute;s, menos os indiv&iacute;duos confiam em suas institui&ccedil;&otilde;es</i>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Mas n&atilde;o deveria ser o contr&aacute;rio?</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Segundo a teoria do capital social sim, mas trata-se de um dado que requer cuidadosa interpreta&ccedil;&atilde;o. Em regra, afirma-se que o capital social, que envolve confian&ccedil;a nas institui&ccedil;&otilde;es, deveria estar relacionado &agrave; democracia. Mas, neste caso, talvez estejamos diante de uma confirma&ccedil;&atilde;o emp&iacute;rica de uma recente cr&iacute;tica feita por Reis (2003) que afirma claramente que embora a teoria do capital social seja promissora, ela tamb&eacute;m &eacute; "patentemente 'imatura', do ponto de vista tanto da operacionaliza&ccedil;&atilde;o emp&iacute;rica da teoria quanto mesmo da especifica&ccedil;&atilde;o anal&iacute;tica precisa do significado de suas categorias centrais" (<i>idem</i>, p. 47). Nesse sentido, &eacute; poss&iacute;vel, com certa facilidade, achar justificativas te&oacute;ricas para esse aparente paradoxo apresentado aqui pelos dados emp&iacute;ricos. O pr&oacute;prio Reis assinala: "Deve-se admitir, a prop&oacute;sito, que cidad&atilde;os 'c&iacute;vicos', confiantes uns nos outros, poder&atilde;o tender a cultivar em rela&ccedil;&atilde;o &agrave;s suas institui&ccedil;&otilde;es uma atitude vigilante e cr&iacute;tica, de efeitos potencialmente corrosivos quanto a indicadores de 'confian&ccedil;a institucional'. Ronald Inglehart concilia em termos an&aacute;logos a decad&ecirc;ncia da confian&ccedil;a nos governos e nas institui&ccedil;&otilde;es pol&iacute;ticas registrada no Ocidente durante as &uacute;ltimas d&eacute;cadas com sua postula&ccedil;&atilde;o de uma 'mobiliza&ccedil;&atilde;o cognitiva' que resultaria em um paralelo aumento da interven&ccedil;&atilde;o direta dos cidad&atilde;os em assuntos p&uacute;blicos" (<i>idem</i>, p. 46).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">De uma forma um pouco diferente, mas em um mesmo sentido, Dalton (2005), avaliando o recente decl&iacute;nio da confian&ccedil;a pol&iacute;tica nos Estados Unidos, mostra que esse n&atilde;o &eacute; um problema s&oacute; norte-americano e n&atilde;o est&aacute; s&oacute; relacionado com seus eventos pol&iacute;ticos recentes, como sugere a literatura. Segundo ele, pode-se claramente demonstrar, e ele o faz, que "d&uacute;vidas sobre institui&ccedil;&otilde;es pol&iacute;ticas e governos podem ser observadas em quase todas as democracias de industrializa&ccedil;&atilde;o avan&ccedil;ada nas an&aacute;lises entre pa&iacute;ses" (<i>idem</i>, p. 123). A tese &eacute; relativamente simples. O autor sugere que a mudan&ccedil;a das expectativas dos cidad&atilde;os, mais do que as falhas de governo, levam &agrave; eros&atilde;o do suporte ao sistema pol&iacute;tico nessas democracias. O que parece estar compat&iacute;vel com os nossos resultados aqui.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Ademais, o fato de termos indiv&iacute;duos vigilantes com rela&ccedil;&atilde;o aos governos faz todo sentido em uma sociedade democr&aacute;tica, em que se presume (e os dados emp&iacute;ricos mostram isto), uma maior transpar&ecirc;ncia que permitiria uma atitude cr&iacute;tica com rela&ccedil;&atilde;o aos resultados gerados pela din&acirc;mica institucional. Em outras palavras, em uma democracia seria mais dif&iacute;cil (tanto quanto normativamente indesej&aacute;vel) esconder os resultados gerados pela din&acirc;mica institucional. Isto &eacute; efetivamente o que mostra nosso resultado. Ou seja, n&atilde;o dever&iacute;amos esperar que "virtuosamente", como sugere a teoria, a capacidade redistributiva das institui&ccedil;&otilde;es esteja relacionada com democracia. Muito pelo contr&aacute;rio, a liberdade de express&atilde;o, de imprensa e de organiza&ccedil;&atilde;o s&atilde;o t&iacute;picos dos regimes democr&aacute;ticos, e n&atilde;o de regimes autorit&aacute;rios que, em regra, inibem, quando n&atilde;o sufocam pela for&ccedil;a, esse tipo de atividade pol&iacute;tica baseada na contesta&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O debate sugerido por Reis (2003) traz, por fim, talvez a distin&ccedil;&atilde;o mais produtiva entre estas aqui consideradas: "Russell Hardin tra&ccedil;a distin&ccedil;&atilde;o cuidadosa entre confian&ccedil;a no governo e confian&ccedil;a individual induzida por bom governo, antes de problematizar ricamente os significados poss&iacute;veis do ato de confiar em institui&ccedil;&otilde;es ou organiza&ccedil;&otilde;es, e de se perguntar seriamente at&eacute; que ponto a confian&ccedil;a em governos &eacute; sequer desej&aacute;vel. <i>Sob essa perspectiva, &eacute; imposs&iacute;vel recusar liminarmente a pergunta sobre at&eacute; que ponto a presen&ccedil;a de 'capital social' e 'confian&ccedil;a' (interpessoal ou nas institui&ccedil;&otilde;es) n&atilde;o poderia eventualmente ser vista como manipula&ccedil;&atilde;o ideol&oacute;gica bem-sucedida"</i> (<i>idem</i>, p. 47; sem grifos no original).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Por fim, a &uacute;ltima medida aqui considerada, a <i>confian&ccedil;a pol&iacute;tica</i>, n&atilde;o apresentou ser algo relevante. A tabela mostra que a confian&ccedil;a pol&iacute;tica n&atilde;o apresenta correla&ccedil;&otilde;es significativas com os &iacute;ndices de democracia. Nesse sentido, parece razo&aacute;vel explorar um pouco mais a <i>confian&ccedil;a nas institui&ccedil;&otilde;es</i>, uma vez que a an&aacute;lise &eacute; bastante limitada, j&aacute; que a medida de confian&ccedil;a nas institui&ccedil;&otilde;es aparece agregada. Isto nos leva a outra pergunta que realmente merece aten&ccedil;&atilde;o: ser&aacute; que todas as institui&ccedil;&otilde;es t&ecirc;m o mesmo peso, ou, dito de outra forma, que institui&ccedil;&otilde;es realmenteimportam? &Eacute; o que trataremos na pr&oacute;xima se&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>VI. CONFIAN&Ccedil;A INTERPESSOAL E CONFIAN&Ccedil;A NAS INSTITUI&Ccedil;&Otilde;ES</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Ao desagregarmos os valores da confian&ccedil;a nas institui&ccedil;&otilde;es por tipo de institui&ccedil;&atilde;o (<a href="/img/revistas/rsocp/v19n38/a04qua02.jpg">Quadro 2</a>) vemos, como era de esperar-se, muitas correla&ccedil;&otilde;es que obedecem &agrave; mesma l&oacute;gica do resultado anterior, ou seja, que nos pa&iacute;ses mais democr&aacute;ticos &eacute; poss&iacute;vel apontar uma eros&atilde;o na confian&ccedil;a dos indiv&iacute;duos nas institui&ccedil;&otilde;es. Esse &eacute; o caso de quase todas as institui&ccedil;&otilde;es. Um aspecto interessante, por&eacute;m, merece destaque. Os dados mostram que tr&ecirc;s institui&ccedil;&otilde;es t&ecirc;m suas correla&ccedil;&otilde;es invertidas: a justi&ccedil;a, a pol&iacute;cia e o sistema de sa&uacute;de. Ou seja, no caso dessas institui&ccedil;&otilde;es, quanto mais democr&aacute;tico o pa&iacute;s mais confiantes s&atilde;o seus cidad&atilde;os em rela&ccedil;&atilde;o a elas; embora as correla&ccedil;&otilde;es s&oacute; sejam significativas em rela&ccedil;&atilde;o ao &iacute;ndice da EIU, e n&atilde;o ao &iacute;ndice da <i>Freedon House</i>. Esse resultado pode nos dizer algumas coisas importantes. Primeiro, a confian&ccedil;a erode sobretudo em rela&ccedil;&atilde;o &agrave;s institui&ccedil;&otilde;es eminentemente pol&iacute;ticas, como governo, parlamento, partidos pol&iacute;ticos e sindicatos. Tamb&eacute;m as for&ccedil;as armadas sofrem com essa desconfian&ccedil;a. Enquanto isso, as institui&ccedil;&otilde;es que, pelo menos em princ&iacute;pio, seriam mais insuladas das influ&ecirc;ncias pol&iacute;ticas, como o poder Judici&aacute;rio e a pol&iacute;cia, acabam tendo suas rela&ccedil;&otilde;es de confian&ccedil;a positivamente influenciadas em democracias mais consistentes.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Obviamente, n&atilde;o h&aacute; nada de definitivo nesses resultados. Maiores investiga&ccedil;&otilde;es precisam ser feitas para resultados mais precisos. Mas as indica&ccedil;&otilde;es aqui parecem nos encaminhar para a dire&ccedil;&atilde;o sugerida por de Dalton (2005), segundo a qual existe de fato uma eros&atilde;o na confian&ccedil;a nas institui&ccedil;&otilde;es, e que esta est&aacute; relacionada fortemente &agrave;s institui&ccedil;&otilde;es pol&iacute;ticas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Pode-se argumentar que o equ&iacute;voco aqui &eacute; claro. N&atilde;o seria mesmo poss&iacute;vel inferir resultados coletivos simplesmente agregando comportamentos individuais. Assim sendo, outra quest&atilde;o faria todo o sentido. At&eacute; que ponto a <i>confian&ccedil;a interpessoal</i> est&aacute; relacionada com a <i>confian&ccedil;a nas institui&ccedil;&otilde;es</i>? Em outras palavras, ser&aacute; que a <i>confian&ccedil;a interpessoal</i> n&atilde;o &eacute; uma vari&aacute;vel interveniente, ou mesmo antecedente &agrave; <i>confian&ccedil;a nas institui&ccedil;&otilde;es</i>?</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os resultados do <a href="/img/revistas/rsocp/v19n38/a04qua01.jpg">Quadro 1</a> n&atilde;o alimentam essas hip&oacute;teses e, na verdade, desencorajam encaminhamentos nesse sentido. O quadro n&atilde;o mostra correla&ccedil;&atilde;o estatisticamente significativa entre <i>confian&ccedil;a interpessoal</i> e <i>confian&ccedil;a nas institui&ccedil;&otilde;es</i>. Esta correla&ccedil;&atilde;o, de 0,234 com P &gt; 0,07, como se v&ecirc;, &eacute; muito baixa. Mas como n&atilde;o devemos efetivamente desconsider&aacute;-la, cabe aqui uma explica&ccedil;&atilde;o que n&atilde;o descarta totalmente a <i>confian&ccedil;a interpessoal</i>, mas a considera como <i>vari&aacute;vel interveniente</i> com algum valor. Isso teria apoio na id&eacute;ia de que a confian&ccedil;a intepressoal, ao incrementar os valores da confian&ccedil;a nas institui&ccedil;&otilde;es, de maneira indireta estaria contribuindo para o sucesso da democracia, j&aacute; que a confian&ccedil;a nas institui&ccedil;&otilde;es &eacute; determinante. Isso pode ser fact&iacute;vel, mas seria preciso elucidar o mecanismo por meio do qual a confian&ccedil;a interpessoal efetivamente incrementaria a confian&ccedil;a nas institui&ccedil;&otilde;es. Digase de passagem, uma tarefa nada f&aacute;cil.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Um dos caminhos mais comumente trilhados &eacute; o de sugerir que confian&ccedil;a interpessoal est&aacute; ligada &agrave; participa&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica, orientada por valores culturais c&iacute;vicos. Assim, o desempenho das institui&ccedil;&otilde;es melhoraria em fun&ccedil;&atilde;o da participa&ccedil;&atilde;o alavancada pela cultura c&iacute;vica de uma determinada comunidade (PUTNAM, 1996). Mais recentemente um estudo de Renn&oacute; (2001) verifica se a confian&ccedil;a interpessoal &eacute; importante como elemento definidor do comportamento pol&iacute;tico. O autor conclui, de maneira bastante cuidadosa e moderada, que "&#91;...&#93; a confian&ccedil;a afeta o comportamento pol&iacute;tico em alguns lugares de um modo mais direto do que em outros. Isso significa que a confian&ccedil;a interpessoal n&atilde;o influencia o comportamento pol&iacute;tico em todos os contextos e, provavelmente, nem no mesmo contexto em todas as ocasi&otilde;es. <i>Esse conceito n&atilde;o pode ser tomado como causa de participa&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica reduzida ou pouca participa&ccedil;&atilde;o em associa&ccedil;&otilde;es</i>. &Eacute; verdade que a confian&ccedil;a est&aacute; relacionada com algumas formas de participa&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica e com o envolvimento com quest&otilde;es p&uacute;blicas em alguns pa&iacute;ses da Am&eacute;rica Latina, mas n&atilde;o na maioria deles. Por outro lado, a confian&ccedil;a interpessoal est&aacute; associada principalmente com as vis&otilde;es sobre comportamento de obedi&ecirc;ncia &agrave;s leis, igualdade legal entre cidad&atilde;os e confian&ccedil;a nas institui&ccedil;&otilde;es p&uacute;blicas e, em grau menor, com o engajamento em associa&ccedil;&otilde;es c&iacute;vicas. Pode-se dizer ent&atilde;o que a confian&ccedil;a interpessoal afeta as percep&ccedil;&otilde;es sobre a efic&aacute;cia da obedi&ecirc;ncia &agrave;s leis e a confian&ccedil;a nas solu&ccedil;&otilde;es institucionais para os problemas do cotidiano. A aus&ecirc;ncia de confian&ccedil;a parece afastar os indiv&iacute;duos da busca por solu&ccedil;&otilde;es institucionais para seus conflitos di&aacute;rios de intera&ccedil;&atilde;o. Nesses casos, a falta de confian&ccedil;a pode ser um est&iacute;mulo para evitar a interven&ccedil;&atilde;o do Estado na solu&ccedil;&atilde;o dos conflitos cotidianos" (<i>idem</i>, p. 38; sem grifos no original).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Como se v&ecirc;, parece razo&aacute;vel apostar, <i>a priori</i>, nesse mecanismo, mas ele inspira cuidados. Um exame da influ&ecirc;ncia de outros valores na explica&ccedil;&atilde;o das distintas formas de comportamento pol&iacute;tico, entre eles a participa&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica, seria necess&aacute;rio para elucidar a quest&atilde;o. Ou seja, o alerta de Renn&oacute; n&atilde;o deve ser esquecido, <i>os microfundamentos da teoria do capital social precisam de melhores explica&ccedil;&otilde;es no que diz respeito &agrave; influ&ecirc;ncia da confian&ccedil;a interpessoal no comportamento pol&iacute;tico</i>.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>VII. DETERMINANTES ECON&Ocirc;MICOS DA DEMOCRACIA</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O debate mais aprofundado e mais rico em evid&ecirc;ncias sobre os determinantes do surgimento e manuten&ccedil;&atilde;o dos regimes democr&aacute;ticos &eacute; o debate voltado para a explica&ccedil;&atilde;o a partir de vari&aacute;veis de desempenho econ&ocirc;mico (cf. DAHL, SHAPIRO &amp; CHEIBUB, 2003). De fato, foi exatamente o que encontramos nos dados analisados. A simples inspe&ccedil;&atilde;o na matriz de correla&ccedil;&atilde;o entre os indicadores de desempenho econ&ocirc;mico e os &iacute;ndices de democracia j&aacute; serviriam para confirmar essa tese, como se pode ver no <a href="/img/revistas/rsocp/v19n38/a04qua03.jpg">Quadro 3</a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&Agrave; exce&ccedil;&atilde;o do produto interno bruto (PIB)<a name="ret16"></a><a href="#not16"><sup>16</sup></a>, todos os outros indicadores utilizados mostram forte capacidade explicativa, com especial aten&ccedil;&atilde;o para a renda per capita<a name="ret17"></a><a href="#not17"><sup>17</sup></a> e IDH<a name="ret18"></a><a href="#not18"><sup>18</sup></a>, que apresentam correla&ccedil;&otilde;es alt&iacute;ssimas, em especial com o &iacute;ndice da EIU. Certamente que estamos diante de uma for&ccedil;a explicativa que precisa ser considerada em conjunto com outras vari&aacute;veis. Dessa forma, espera-se verificar seu peso diante de outros fatores explicativos. &Eacute; exatamente isso que ser&aacute; apresentado na pr&oacute;xima se&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>VIII. ECONOMIA, CULTURA POL&Iacute;TICA E INSTITUI&Ccedil;&Otilde;ES: O QUE REALMENTE IMPORTA?</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Adicionalmente, temos aqui o objetivo de investigar comparativamente o <i>peso do valor cultural "confian&ccedil;a" na determina&ccedil;&atilde;o do grau de democracia entre pa&iacute;ses</i>. Para tanto, busca-se comparar o peso desses valores de confian&ccedil;a frente ao peso de vari&aacute;veis de desempenho econ&ocirc;mico, estas &uacute;ltimas fatores explicativos consagrados pela literatura como determinantes para o surgimento e estabilidade de regimes democr&aacute;ticos.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>VIII.1. Os modelos</i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Testamos o peso das vari&aacute;veis de desempenho econ&ocirc;mico com as vari&aacute;veis de cultura pol&iacute;tica, ambas para os dois &iacute;ndices de democracia (vari&aacute;veis dependentes). Por motivos de parcim&ocirc;nia, reduzimos os modelos a cinco vari&aacute;veis explicativas. Exatamente aquelas vari&aacute;veis centrais no debate e aquelas que de alguma forma apresentaram correla&ccedil;&otilde;es promissoras nas an&aacute;lises anteriores. Os dois modelos s&atilde;o compat&iacute;veis, ou seja, a resposta &eacute; de fato a esperada: os valores culturais de confian&ccedil;a n&atilde;o exercem peso explicativo significativo para a democracia. Confian&ccedil;a nas institui&ccedil;&otilde;es aparece negativamente relacionada tanto com o &iacute;ndice da Freedom House quanto com o &iacute;ndice da EIU. Isso confirma a tese da eros&atilde;o da <i>confian&ccedil;a nas institui&ccedil;&otilde;es</i> em regimes democr&aacute;ticos, resultado j&aacute; apontado anteriormente. Da mesma forma, mais uma vez, <i>confian&ccedil;a interpessoal</i> n&atilde;o apresenta qualquer signific&acirc;ncia em nenhum dos modelos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">J&aacute; a an&aacute;lise das vari&aacute;veis econ&ocirc;micas aponta para um forte elemento explicativo que aparece nos dois modelos com signific&acirc;ncia de 99,9%, a renda <i>per capita</i>. Assim, embora os outros &iacute;ndices de desempenho econ&ocirc;mico como o PIB e o GINI<a name="ret19"></a><a href="#not19"><sup>19</sup></a> tenham se mostrado significativos na matriz de correla&ccedil;&atilde;o anterior (<a href="/img/revistas/rsocp/v19n38/a04qua03.jpg">Quadro 3</a>), &eacute; a renda <i>per capita</i> que realmente contribui mais fortemente ao resultado. &Eacute; poss&iacute;vel que tenhamos uma intera&ccedil;&atilde;o entre as vari&aacute;veis econ&ocirc;micas, mas isso n&atilde;o invalida nosso resultado, pois a vari&aacute;vel explicativa <i>renda per capita</i> foi de fato a mais promissora na an&aacute;lise de correla&ccedil;&atilde;o anterior, e continua sendo aqui, mesmo considerada em conjunto com as outras.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nossos resultados s&atilde;o compat&iacute;veis com os resultados de Przeworski, Cheibub e Limongi (2003). Segundo os autores, "v&aacute;rios fatores afetam a sobreviv&ecirc;ncia da democracia, mas todos eles s&atilde;o fracos em compara&ccedil;&atilde;o com a renda <i>per capita</i>" (<i>idem</i>, p. 22). Avaliando tanto fatores econ&ocirc;micos como fatores culturais, como a religi&atilde;o e a tradi&ccedil;&atilde;o, os autores afirmam que nenhum desses fatores contribui mais do que a renda <i>per capita</i>. Embora, segundo eles pr&oacute;prios, n&atilde;o seja poss&iacute;vel, <i>prima facie</i>, assegurar com isso uma vis&atilde;o culturalista forte a ponto de afirmar que determinadas culturas s&atilde;o incompat&iacute;veis com a democracia.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a href="/img/revistas/rsocp/v19n38/a04qua04.jpg">QUADRO 4</a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Essas tamb&eacute;m s&atilde;o as conclus&otilde;es a que chegamos, sobretudo quando analisamos separadamente o fator explicativo mais forte. Ademais, os resultados tornam-se ainda mais robustos quando analisamos separadamente a renda <i>per capita</i> como o fator explicativo mais forte.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>VIII.2. Renda</i> per capita <i>e democracia</i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A probabilidade de uma democracia sobreviver cresce monotonicamente com o crescimento da renda <i>per capita</i> (PRZEWORSKI, CHEIBUB &amp; LIMONGI, 2003). Diante de tal sugest&atilde;o, e frente &agrave; for&ccedil;a explicativa da vari&aacute;vel renda <i>per capita</i> em nossos modelos, &eacute; prudente dedicarmos um pouco mais de aten&ccedil;&atilde;o a ela.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A regress&atilde;o log&iacute;stica a seguir ajuda-nos a entender essa for&ccedil;a. A vari&aacute;vel dependente bin&aacute;ria (democracia-n&atilde;o democracia), retirada dos n&uacute;meros da <i>The Economic Inteligence Unit</i>, mostra a probabilidade de um pa&iacute;s ser democr&aacute;tico a partir de sua renda <i>per capita</i>. O resultado &eacute; claro. Podese afirmar que os resultados aqui encontrados s&atilde;o compat&iacute;veis com a teoria. Para os pa&iacute;ses com renda <i>per capita</i> acima da mediana, que &eacute; de US$ 6 525, a chance de ser um pa&iacute;s democr&aacute;tico aumenta em mais de quatro vezes (4,067). J&aacute; para os pa&iacute;ses com renda <i>per capita</i> acima da mediana, que &eacute; de US$ 6 525, a chance de ser um pa&iacute;s democr&aacute;tico &eacute; substancialmente maior.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a href="/img/revistas/rsocp/v19n38/a04qua05.jpg">QUADRO 5</a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a href="/img/revistas/rsocp/v19n38/a04gra01.jpg">GR&Aacute;FICO 1</a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Parece n&atilde;o restar d&uacute;vidas que democracia est&aacute; fortemente determinada pelo desempenho econ&ocirc;mico dos pa&iacute;ses. Muito mais do que qualquer outra vari&aacute;vel aqui considerada.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>IX. CONCLUS&Otilde;ES</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Se levarmos em considera&ccedil;&atilde;o <i>exclusivamente</i> o conceito de <i>confian&ccedil;a interpessoal</i> como medida para o capital social, n&atilde;o podemos definitivamente considerar que este seja um valor cultural relevante para democracia. Os dados analisados mostram, ao contr&aacute;rio, que podemos afirmar que ele <i>n&atilde;o</i> &eacute; relevante para a democracia. Ou seja, <i>n&atilde;o &eacute; poss&iacute;vel afirmar que a cultura importa para o sucesso da democracia a partir do conceito de confian&ccedil;a, pois este conceito n&atilde;o oferece capacidade explicativa entre os n&iacute;veis de confian&ccedil;a interpessoal e o grau de democratiza&ccedil;&atilde;o dos pa&iacute;ses estudados</i>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No que diz respeito &agrave; <i>confian&ccedil;a nas institui&ccedil;&otilde;es</i>, sua correla&ccedil;&atilde;o negativa com o grau de democratiza&ccedil;&atilde;o dos pa&iacute;ses estudados sugere que o <i>c&iacute;rculo virtuoso</i> sugerido por Putnam (1996) n&atilde;o se confirma. A eros&atilde;o da confian&ccedil;a nos governos em regimes democr&aacute;ticos &eacute; uma forte evid&ecirc;ncia de que n&atilde;o h&aacute; associa&ccedil;&atilde;o positiva, <i>virtuosa</i>, entre confian&ccedil;a, cultura c&iacute;vica, ou qualquer outra denomina&ccedil;&atilde;o que se sugira dar na tentativa de construir um mecanismo causal entre capital social e democracia.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nesse sentido, entendemos que nosso resultado oferece apoio emp&iacute;rico &agrave; tese que sustenta que a democracia &eacute;, na verdade, muito mais determinada pelos resultados de seu desempenho econ&ocirc;mico e do seu desenho institucional, e n&atilde;o resultado de uma pretensa <i>cultura democr&aacute;tica</i> determinada pelo capital social.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Obviamente, o debate entre os culturalistas e os n&atilde;o-culturalistas n&atilde;o se encerra aqui. Este artigo n&atilde;o tem esse cond&atilde;o, nem esta pretens&atilde;o. Defendemos, inclusive, que a Ci&ecirc;ncia Pol&iacute;tica contempor&acirc;nea s&oacute; tem a ganhar caso reconhe&ccedil;a a import&acirc;ncia de cada uma dessas abordagens. No contexto desse debate, e em nosso ponto de vista, algumas quest&otilde;es apresentam-se como importantes para o seu prosseguimento. S&atilde;o elas: (1) elucidar os microfundamentos da a&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica e os impactos da cultura nesse comportamento pol&iacute;tico. Ou seja, faz-se necess&aacute;rio ir &agrave; <i>ag&ecirc;ncia</i> para elucidar quest&otilde;es de comportamento pol&iacute;tico; (2) refinar a an&aacute;lise sobre o conceito de confian&ccedil;a nas institui&ccedil;&otilde;es, uma vez que sua correla&ccedil;&atilde;o negativa com o grau de democratiza&ccedil;&atilde;o dos pa&iacute;ses aqui estudados desafia-nos a elucidar melhor essa rela&ccedil;&atilde;o <i>perversa</i> ou aparentemente <i>irracional</i>; (3) como refinar metodologicamente a an&aacute;lise estat&iacute;stica levando em considera&ccedil;&atilde;o contextos espec&iacute;ficos, como a Am&eacute;rica Latina, onde os valores de confian&ccedil;a s&atilde;o muito mais baixos que a m&eacute;dia mundial. E onde, conforme assinalado por Power e Jamison, "&#91;...&#93; a confian&ccedil;a muito baixa nos pol&iacute;ticos da Am&eacute;rica Latina &eacute; meramente um dos aspectos de uma s&iacute;ndrome de baixa confian&ccedil;a generalizada" (POWER &amp; JAMISON, 2005, p. 65); (4) como considerar nas an&aacute;lises estat&iacute;sticas a assimetria entre confian&ccedil;a e desconfian&ccedil;a, ou seja, como enfrentar o fato de que &eacute; mais f&aacute;cil desconfiar de maneira generalizada do que construir confian&ccedil;a interpessoal e confian&ccedil;a nas institui&ccedil;&otilde;es.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">N&oacute;s acreditamos, com base nessas quest&otilde;es, que em contextos diversificados essas consequ&ecirc;ncias ser&atilde;o tamb&eacute;m diversificadas, ou seja, deve-se esperar que os resultados das institui&ccedil;&otilde;es sejam afetados de maneira n&atilde;o homog&ecirc;nea pelos valores culturais entre regi&otilde;es. Ou seja, em nosso ponto de vista, a teoria &eacute; flagrantemente limitada e n&atilde;o oferece capacidade generalizadora. Nesse sentido, vemos que o debate est&aacute; apenas come&ccedil;ando, e consideramos fact&iacute;vel prever uma &eacute;poca pr&oacute;xima de bastante controv&eacute;rsia. A controv&eacute;rsia, entretanto, pode gerar um debate cada vez mais profundo, principalmente com foco nos mecanismos causais intermedi&aacute;rios que poderiam explicar o fen&ocirc;meno democracia. Mas isso &eacute; tarefa para as pr&oacute;ximas investiga&ccedil;&otilde;es.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>REFER&Ecirc;NCIAS BIBLIOGR&Aacute;FICAS</b></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>ALMOND</b>, G. <b>&amp; VERBA</b>, S. (eds.). 1980. <i>The Civic Culture Revisited</i>. Boston: Little Brown.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000120&pid=S0104-4478201100010000400001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>DAHL</b>, R.; <b>SHAPIRO</b>, I. <b>&amp; CHEIBUB</b>, J. A. 2003. <i>The Democracy Sourcebook</i>. Cambridge, Mass.: MIT.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000122&pid=S0104-4478201100010000400002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>DALTON</b>, R. 2005. The Social Transformation of Trust in Government. <i>International Review of Sociology</i>, New York, v. 15, n. 1, p. 133-154, Mar. Dispon&iacute;vel em: <a href="http://www.socsci.uci.edu/&#126;rdalton/archive/int_soc05a.pdf" target="_blank">http://www.socsci.uci.edu/~rdalton/archive/int_soc05a.pdf</a>. Acesso em: 30.jan.2011.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000124&pid=S0104-4478201100010000400003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>FERES JR</b>., J. <b>&amp; EISENBERG</b>, J. 2006. Dormindo com o inimigo: uma cr&iacute;tica ao conceito  de confian&ccedil;a. <i>Dados</i>, Rio de Janeiro, v. 49, n. 3, p. 457-481. Dispon&iacute;vel em: <a href="http://www.scielo.br/pdf/dados/v49n3/a01v49n3.pdf" target="_blank">http://www.scielo.br/pdf/dados/v49n3/a01v49n3.pdf</a>. Acesso em: 30.jan.2011.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000126&pid=S0104-4478201100010000400004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>FUKUYAMA</b>, F. 2002. Capital social. <i>In</i>: HARISSON, L. E. &amp; HUNTINGTON, S. P. (orgs.). <i>A cultura importa</i>: os valores que definem o progresso humano. Rio de Janeiro: Record.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000128&pid=S0104-4478201100010000400005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>GREEN</b>, D. P. <b>&amp; SHAPIRO</b>, I. 2004. <i>Pathologies of Rational Choice Theory</i>. New Haven: Yale University.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000130&pid=S0104-4478201100010000400006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>HARISSON</b>, L. E. <b>&amp; HUNTINGTON</b>, S. P. (orgs.). 2002. <i>A cultura importa</i>: os valores que definem o progresso humano. Rio de Janeiro: Record.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000132&pid=S0104-4478201100010000400007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>INGLEHART</b>, R. 1971. The Silent Revolution in Europe: Intergenerational Change in Post-Industrial Societies. <i>The American Political Science Review</i>, Los Angeles, v. 65, n. 4, p. 991-1017, Dec.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000134&pid=S0104-4478201100010000400008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. 1999. Trust,Well-Being and Democracy. <i>In</i>: WARREN, M. (ed.). <i>Democracy and Trust.</i> Cambridge (UK): Cambridge University.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000136&pid=S0104-4478201100010000400009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. 2002. Cultura e democracia. <i>In</i>: HARISSON, L. E. &amp; HUNTINGTON, S. P. (orgs.). <i>A cultura importa</i>: os valores que definem o progresso humano. Rio de Janeiro: Record.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000138&pid=S0104-4478201100010000400010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>INGLEHART</b>, R. <b>&amp; ABRANSON</b>, P. R. 1999. Measuring Postmaterialism. <i>The American Political Science Review</i>, Los Angeles, v. 93, n. 3, p. 665-677, Sept.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000140&pid=S0104-4478201100010000400011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>MAINWARING</b>, S; <b>BRINKS</b>, D. <b>&amp; P&Eacute;REZ-LI&Ntilde;&Aacute;N</b>, A. 2001. Classificando regimes pol&iacute;ticos na Am&eacute;rica Latina (1945-1999). <i>Dados</i>, Rio de Janeiro, v. 44, n. 4, p. 645-687. Dispon&iacute;vel em: <a href="http://www.scielo.br/pdf/dados/v44n4/a01v44n4.pdf" target="_blank">http://www.scielo.br/pdf/dados/v44n4/a01v44n4.pdf</a>. Acesso em: 30.jan.2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000142&pid=S0104-4478201100010000400012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>MARSH</b>, D. <b>&amp; STOCKER</b>, G. (eds.). 2002. <i>Theory and Methods in Political Science</i>. New York: MacMillan.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000144&pid=S0104-4478201100010000400013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>MILL</b>, J. S. 2010. <i>Sobre a liberdade</i>. Rio de Janeiro: Hedra.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000146&pid=S0104-4478201100010000400014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>MOE</b>, T. 2006. Power and Political Institutions. <i>In</i>: SHAPIRO, I.; SKOWRONEK, S. &amp; GALVIN, D. (eds.). <i>Rethinking Political Institutions</i>. New York: New York University.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000148&pid=S0104-4478201100010000400015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>MONTESQUIEU</b>, C. 2005. <i>O esp&iacute;rito das leis.</i> 4ª ed. Rio de Janeiro: Martins.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000150&pid=S0104-4478201100010000400016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>POWER</b>, T. J. <b>&amp; JAMISON</b>, G. D. 2005. Desconfian&ccedil;a pol&iacute;tica na Am&eacute;rica Latina. <i>Opini&atilde;o P&uacute;blica</i>, Campinas, v. 11, n. 1, p. 64-93, mar. Dispon&iacute;vel em: <a href="http://www.scielo.br/pdf/op/v11n1/23695.pdf" target="_blank">http://www.scielo.br/pdf/op/v11n1/23695.pdf</a> . Acesso em: 30.jan.2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000152&pid=S0104-4478201100010000400017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>PRZEWORSKI</b>, A.; <b>CHEIBUB</b>, J. <b>&amp; LIMONGI</b>, F. 2003. Culture and Democracy. <i>In</i>: DAHL, R.; SHAPIRO, I. &amp; CHEIBUB, J. (eds.). <i>The Democracy Sourcebook</i>. Cambridge, Mass.: MIT.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000154&pid=S0104-4478201100010000400018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>PUTNAM</b>, R. 1996. <i>Comunidade e democracia</i>: a experi&ecirc;ncia da It&aacute;lia moderna. Rio de Janeiro: Funda&ccedil;&atilde;o Get&uacute;lio Vargas.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000156&pid=S0104-4478201100010000400019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>REIS</b>, B. P. W. 2003. Capital social e confian&ccedil;a: quest&otilde;es de teoria e m&eacute;todo. <i>Revista de Sociologia e Pol&iacute;tica</i>, Curitiba, n. 21, p. 35-49, nov. Dispon&iacute;vel em: <a href="http://www.scielo.br/pdf/rsocp/n21/a04n21.pdf" target="_blank">http://www.scielo.br/pdf/rsocp/n21/a04n21.pdf</a>. Acesso em: 30.jan.2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000158&pid=S0104-4478201100010000400020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>RENN&Oacute;</b>, L. 2001. Confian&ccedil;a interpessoal e comportamento pol&iacute;tico: microfundamentos da teoria do capital social na Am&eacute;rica Latina. <i>Opini&atilde;o P&uacute;blica</i>, Campinas, v. 7, n. 1, p. 33-59. Dispon&iacute;vel em: <a href="http://www.scielo.br/pdf/op/v7n1/16932.pdf" target="_blank">http://www.scielo.br/pdf/op/v7n1/16932.pdf</a> . Acesso em: 30.jan.2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000160&pid=S0104-4478201100010000400021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>ROTHSTEIN</b>, B. 2005. <i>Social Trap and the Problem of Trust</i>. Cambridge (UK): Cambridge University.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000162&pid=S0104-4478201100010000400022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>RUSCIO</b>, K. P. 1999. Jay's Pirouette, or Why Political Trust is Not the Same as Personal Trust. <i>Administration &amp; Society</i>, Thoasand Oaks, v. 31, n. 5, p. 639-657, Nov.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000164&pid=S0104-4478201100010000400023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>SELIGSON</b>, M. 2002. The Renaissance of Political Culture or the Renaissance of the Ecological Fallacy. <i>Journal of Comparative Politics</i>, New York, v. 34, p. 273-292, Apr. Dispon&iacute;vel em: <a href="http://www.vanderbilt.edu/lapop/multicountry/1991-renaissance.pdf" target="_blank">http://www.vanderbilt.edu/lapop/multicountry/1991-renaissance.pdf</a>. Acesso em: 30.jan.2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000166&pid=S0104-4478201100010000400024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>SHAPIRO</b>, I. 2003. <i>The State of Democratic Theory.</i> Princeton: Princeton University.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000168&pid=S0104-4478201100010000400025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>TSEBELIS</b>, G. 1988. <i>Jogos ocultos</i>: escolha racional no campo da pol&iacute;tica comparada. S&atilde;o Paulo: USP.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000170&pid=S0104-4478201100010000400026&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>ZAVERUCHA</b>, J. 2002. <i>FHC, for&ccedil;as armadas e pol&iacute;cia</i>: entre o autoritarismo e a democracia 1999/2002. Rio de Janeiro: Record.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000172&pid=S0104-4478201100010000400027&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>OUTRAS FONTES</b></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>THE ECONOMIC INTELIGENCE UNIT (EIU)</b>. 2007. <i>Country Analysis</i>. London: The Economist. Dispon&iacute;vel em: <a href="https://www.eiu.com/public/signup.aspx" target="_blank">https://www.eiu.com/public/signup.aspx</a> . Acesso em: 1.fev.2011.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000176&pid=S0104-4478201100010000400028&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>FREEDOM HOUSE</b>. 2007. <i>Freedom in the World</i> 2007. Washington, D.C.: Freedom House. Dispon&iacute;vel em: <a href="http://www.freedomhouse.org/template.cfm?page=363&amp;year=2007" target="_blank">http://www.freedomhouse.org/template.cfm?page=363&year=2007</a>. Acesso em: 1.fev.2011.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000178&pid=S0104-4478201100010000400029&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>PROGRAMA DAS NA&Ccedil;&Otilde;ES UNIDAS PARA O DESENVOLVIMENTO (PNUD)</b>. 2008. <i>Relat&oacute;rio de desenvolvimento humano</i>. Salvador: PNUD. Dispon&iacute;vel em: <a href="http://www.pnud.org.br/rdh/" target="_blank">http://www.pnud.org.br/rdh/</a>. Acesso em: 1.fev.2011.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000180&pid=S0104-4478201100010000400030&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>THE WORLD BANK</b>. 2006. <i>World Bank Atlas</i>. Washington (DC): The World Bank. Dispon&iacute;vel em: <a href="http://data.worldbank.org/country" target="_blank">http://data.worldbank.org/country</a>. Acesso em: 1.fev.2011.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000182&pid=S0104-4478201100010000400031&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>WORLD VALUES SURVEYASSOCIATION. </b>2005. <i>World Values Survey</i>. Dispon&iacute;vel em: <a href="http://www.wvsevsdb.com/wvs/ WVSData.jsp" target="_blank">http://www.wvsevsdb.com/wvs/ WVSData.jsp</a>. Acesso em: 4.fev.2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000184&pid=S0104-4478201100010000400032&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Recebido em 10 de dezembro de 2008.    <br>   Aprovado em 12 de maio de 2009.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Manoel Leonardo Santos (<a href="mailto:manoel.leonardo@ufpe.br">manoel.leonardo@ufpe.br</a>) &eacute; Doutor em Ci&ecirc;ncia Pol&iacute;tica pela Universidade Federal de Pernambuco (UFPE).    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   Enivaldo Carvalho da Rocha (<a href="mailto:erocha@ufpe.br">erocha@ufpe.br</a>) &eacute; Professor do Departamento de Ci&ecirc;ncia Pol&iacute;tica da Universidade Federal de Pernambuco (UFPE).</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> <a name="not01"></a><a href="#top">1</a> Agradecemos a inestim&aacute;vel colabora&ccedil;&atilde;o do Professor Jorge Zaverucha, da Universidade Federal de Pernambuco (UFPE), de Adailton Amaral (UFPE), de Daniel Guedes (UFPE) e dos pareceristas da <i>Revista de Sociologia e Pol&iacute;tica</i>. Assumimos todas as poss&iacute;veis imprecis&otilde;es como de nossa exclusiva responsabilidade.    <br>   <a name="not02"></a><a href="#ret02">2</a> A abordagem seminal sobre a rela&ccedil;&atilde;o entre capital social e democracia est&aacute; em Putnam (1996), embora o pr&oacute;prio remeta seu emprego ao fil&oacute;sofo David Hume e, contemporaneamente, a Gambetta (1988), North (1990), Olstron (1990) e Fukuyama (2002).    <br>   <a name="not03" id="not03"></a><a href="#ret03">3</a> Para explicar a varia&ccedil;&atilde;o cultural entre sociedades no mundo contempor&acirc;neo, Inglehart foca a varia&ccedil;&atilde;o desses valores em duas dimens&otilde;es determinantes. A primeira &eacute; a varia&ccedil;&atilde;o entre os valores tradicionais, de um lado, e os de seculariza&ccedil;&atilde;o, de outro. Inglehart chama essa varia&ccedil;&atilde;o de tradicional-secular-racional, que reflete o contraste entre sociedades nas quais a religi&atilde;o e o sistema de cren&ccedil;as &eacute; mais ou menos importante para os indiv&iacute;duos. A segunda varia&ccedil;&atilde;o &eacute; entre polos demarcados pelos valores de sobreviv&ecirc;ncia/auto-express&atilde;o. Neste campo est&atilde;o as principais caracter&iacute;sticas da sociedade p&oacute;s-industrial, ou seja, a polariza&ccedil;&atilde;o entre valores materialistas e p&oacute;s-materialistas. Segundo o autor, a varia&ccedil;&atilde;o entre valores de sobreviv&ecirc;ncia-autoexpress&atilde;o relaciona-se com a democracia. Para a tese do p&oacute;s-materialismo ver Inglehart (1971) e Inglehart e Abramson (1999).    <br>   <a name="not04"></a><a href="#ret04">4</a> Para os diferentes conceitos de capital social, ver Bourdieu (1985); Coleman (1988); Putnam (1996); Durston (2003), entre outros.    <br>   <a name="not05"></a><a href="#ret05">5</a> O trecho retirado de Reis (2003) resume bem a id&eacute;ia: Putnam "identifica uma vari&aacute;vel independente tremendamente relevante em seu '&iacute;ndice de comunidade c&iacute;vica', que inclui medidas de comparecimento a referendos, leitura de jornais, prolifera&ccedil;&atilde;o de associa&ccedil;&otilde;es desportivas e culturais e uma <i>proxy</i> de identifica&ccedil;&atilde;o partid&aacute;ria. Especulando sobre os mecanismos que poderiam prover uma explica&ccedil;&atilde;o da extraordin&aacute;ria correla&ccedil;&atilde;o encontrada, recorre &agrave; no&ccedil;&atilde;o de 'capital social' (que passa a substituir a id&eacute;ia de 'comunidade c&iacute;vica') e produz a conjectura de que seria a confian&ccedil;a interpessoal o mecanismo por excel&ecirc;ncia pelo qual o capital social produziria seus efeitos sobre o desempenho institucional" (<i>idem</i>, p. 39).    <br>   <a name="not06"></a><a href="#ret06">6</a> Putnam sustenta que foi nas regi&otilde;es onde o capital social era mais forte que o desenvolvimento de uma economia moderna e das institui&ccedil;&otilde;es democr&aacute;ticas foi melhor sucedido. Inglehart est&aacute; sugerindo uma causalidade no mesmo sentido. Embora, como o pr&oacute;prio evidencia, sua proposi&ccedil;&atilde;o sobre essa rela&ccedil;&atilde;o de causalidade n&atilde;o &eacute; assim t&atilde;o segura.    <br>   <a name="not07"></a><a href="#ret07">7</a> Esta &eacute; a base de dados que utilizamos neste artigo. Os dados utilizados correspondem &agrave; terceira onda do <i>World Values Survey</i>, aplicada no per&iacute;odo de 1999 a 2004 (WORLD VALUES SURVEY ASSOCIATION, 2005).    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a name="not08"></a><a href="#ret08">8</a> Renn&oacute;, apresentando afirmativa compat&iacute;vel, afirma que "apesar do debate sobre os vetores da rela&ccedil;&atilde;o entre confian&ccedil;a interpessoal e democracia, est&aacute; claro que a confian&ccedil;a interpessoal &eacute; a vari&aacute;vel central no estudo da cultura pol&iacute;tica e do capital social" (RENN&Oacute;, 2001, p. 33).    <br>   <a name="not09"></a><a href="#ret09">9</a> A literatura em geral formula esse problema em termos do dilema dos prisioneiros. Para uma formula&ccedil;&atilde;o bastante elaborada, ver Tsebelis (1998), que mostra como varia&ccedil;&otilde;es nos <i>payoffs</i> podem induzir a maior ou menor coopera&ccedil;&atilde;o dos jogadores.    <br>   <a name="not10"></a><a href="#ret10">10</a> A no&ccedil;&atilde;o de <i>mem&oacute;ria coletiva</i> aqui n&atilde;o deve ser confundida com o conceito de <i>hist&oacute;ria</i>. Ao contr&aacute;rio, sugere Rothstein que a "mem&oacute;ria coletiva n&atilde;o &eacute; necess&aacute;ria e inevitavelmente o produto da hist&oacute;ria ou das condi&ccedil;&otilde;es culturais. Pelo contr&aacute;rio, ela &eacute; geralmente resultado da a&ccedil;&atilde;o estrat&eacute;gica e deliberada das elites pol&iacute;ticas em processo de conflito. Mais que um simples resultado hist&oacute;rico a mem&oacute;ria coletiva &eacute; uma arma no contexto do conflito pol&iacute;tico" (ROTHSTEIN, 2005, 161).    <br>   <a name="not11"></a><a href="#ret11">11</a> Segundo Rothstein (2005), o termo social <i>trap</i> foi criado por John Platt em um artigo publicado em 1973 e &eacute; um termo amplo que designa, em resumo, "que o elemento central do comportamento do ator &eacute; determinado pela import&acirc;ncia dada por este ator &agrave; a&ccedil;&atilde;o futura dos outros atores com os quais ele interage estrategicamente" (<i>idem</i>, p. 12). O pr&oacute;prio autor admite que n&atilde;o se trata de algo novo e que o problema recebe nomes distintos, a depender da abordagem. Por exemplo, "provision of public goods", "problem of collective action", "tragedy of the commons", "prisioners dilemma", "social dilemma", entre outros. O termo <i>social trap</i> foi utilizado, segundo o autor, para chamar a aten&ccedil;&atilde;o para dois aspectos espec&iacute;ficos da situa&ccedil;&atilde;o: primeiro, o caso coopera&ccedil;&atilde;o ou n&atilde;o coopera&ccedil;&atilde;o pode ser uma situa&ccedil;&atilde;o desvantajosa para todos; segundo, o termo <i>trap</i> mostra que se trata de uma situa&ccedil;&atilde;o de dif&iacute;cil solu&ccedil;&atilde;o, uma vez que a confian&ccedil;a &eacute; uma vari&aacute;vel psicol&oacute;gica muito especial e de dif&iacute;cil altera&ccedil;&atilde;o. Ou seja, n&atilde;o h&aacute; como racionalmente produzir confian&ccedil;a ou simplesmente passar da desconfian&ccedil;a para a confian&ccedil;a e alterar o quadro de aprisionamento designado como armadilha social. Em &uacute;ltima an&aacute;lise, esse seria um grave &oacute;bice ao bom funcionamento das institui&ccedil;&otilde;es.    <br>   <a name="not12"></a><a href="#ret12">12</a> O pr&oacute;prio Inglehart utiliza essa op&ccedil;&atilde;o metodol&oacute;gica em Inglehart (1999).    <br>   <a name="not13"></a><a href="#ret13">13</a> Com rela&ccedil;&atilde;o ao debate sobre o conceito m&iacute;nimo e subm&iacute;nimo de democracia, com base em Przeworski, O'Donnel, Mainwaring e Schumpeter, ver Zaverucha (2002).    <br>   <a name="not14"></a><a href="#ret14">14</a> &Eacute; poss&iacute;vel que esses &iacute;ndices possam ser criticados em termos de validez interna e de operacionaliza&ccedil;&atilde;o te&oacute;rica, mas isso demandaria outro debate que n&atilde;o cabe aqui.    <br>   <a name="not15" id="not15"></a><a href="#ret15">15</a> O trecho que segue, retirado de Reis (2003), resume bem a id&eacute;ia de ciclos virtuosos e ciclos viciosos em Putnam. "O arranjo autorit&aacute;rio &eacute; um <i>c&iacute;rculo vicioso</i> porque o precedente da afirma&ccedil;&atilde;o violenta do poder inibe a dissemina&ccedil;&atilde;o de comportamentos mais cooperativos no interior da popula&ccedil;&atilde;o. A vontade do poderoso de plant&atilde;o prevalece em &uacute;ltima inst&acirc;ncia, dificultando o estabelecimento de la&ccedil;os 'horizontais' de confian&ccedil;a m&uacute;tua e tornando in&uacute;teis, por pouco confi&aacute;veis, compromissos que envolvam compensa&ccedil;&otilde;es futuras. A democracia, por sua vez, constituiria um <i>c&iacute;rculo virtuoso</i> em virtude do fato de que o acatamento de regras impessoais de solu&ccedil;&atilde;o de disputas, uma vez estabelecidos, podem gerar um estado de coisas no qual a viola&ccedil;&atilde;o dessas regras, mesmo que imediatamente proveitosa, pode tornar-se onerosa para aqueles que a praticam, em virtude da retalia&ccedil;&atilde;o dos demais" (<i>idem</i>, p. 37; sem grifos no original).    <br>   <a name="not16"></a><a href="#ret16">16</a> O PIB &eacute; a soma do valor acrescentado por todos os produtores residentes na economia, acrescida de quaisquer impostos sobre o produto (&agrave; exce&ccedil;&atilde;o de subs&iacute;dios) n&atilde;oinclu&iacute;dos na valoriza&ccedil;&atilde;o da produ&ccedil;&atilde;o. &Eacute; calculado sem incluir as dedu&ccedil;&otilde;es da deprecia&ccedil;&atilde;o dos ativos de capital ou do esgotamento e deteriora&ccedil;&atilde;o dos recursos naturais. O valor acrescentado &eacute; o produto l&iacute;quido de uma ind&uacute;stria depois da soma de todos os produtos finais e da subtra&ccedil;&atilde;o de todos os produtos interm&eacute;dios utilizados. Os dados aqui utilizados s&atilde;o de 2006 e a fonte foi o Banco Mundial (2006).    <br>   <a name="not17"></a><a href="#ret17">17</a> A Renda <i>per capita</i>, denominada atualmente GNI (antigo GNP <i>per capita</i>), &eacute; formada pela renda nacional, convertida em d&oacute;lares americanos usando o m&eacute;todo do <i>World Bank Atlas</i>, dividido pela m&eacute;dia populacional. Os dados aqui utilizados s&atilde;o de 2006 e a fonte foi o Banco Mundial (<i>idem</i>).    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a name="not18"></a><a href="#ret18">18</a> &Iacute;ndice de Desenvolvimento Humano (IDH) &eacute; o &iacute;ndice que mede o grau, em m&eacute;dia, de tr&ecirc;s dimens&otilde;es b&aacute;sicas de desenvolvimento humano - vida longa e saud&aacute;vel, n&iacute;vel de conhecimento e padr&atilde;o de vida digno. Os dados utilizados foram retirados do Relat&oacute;rio de Desenvolvimento Humano (2007-2008) (PNUD (2008)).    <br>   <a name="not19"></a><a href="#ret19">19</a> O Coeficiente de GINI mede a disparidade de distribui&ccedil;&atilde;o (ou consumo) de rendimentos entre os diversos indiv&iacute;duos ou agregados familiares em um determinado pa&iacute;s. A curva de Lorenz marca a percentagem total de acumula&ccedil;&atilde;o de rendimentos distribu&iacute;dos relativamente ao n&uacute;mero de benefici&aacute;rios, come&ccedil;ando pelos indiv&iacute;duos ou agregados familiares mais pobres. O &iacute;ndice de GINI mede a &aacute;rea entre a curva de Lorenz e a hipot&eacute;tica linha de igualdade absoluta, representada como percentagem da &aacute;rea m&aacute;xima abaixo da linha. O valor 0 representa absoluta igualdade, ao passo que o valor 100 representa absoluta desigualdade. Os dados utilizados aqui foram retirados do Relat&oacute;rio de Desenvolvimento Humano (2007-2008) (PNUD (2008)).</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>ANEXO 1</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Operacionaliza&ccedil;&atilde;o do conceito de confian&ccedil;a pol&iacute;tica, a partir da an&aacute;lise fatorial feita com as vari&aacute;veis: confian&ccedil;a nos servidores, nas for&ccedil;as armadas, na pol&iacute;cia, no parlamento, no governo e  nos partidos.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a href="/img/revistas/rsocp/v19n38/a04a1qua01.jpg"><img src="/img/revistas/rsocp/v19n38/a04a1tumbqua01.jpg" border="0">    <br> QUADRO 1 - clique para ampliar</a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a href="/img/revistas/rsocp/v19n38/a04a1qua02.jpg"><img src="/img/revistas/rsocp/v19n38/a04a1tumbqua02.jpg" border="0">    <br> QUADRO 2 - clique para ampliar</a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/rsocp/v19n38/a04a1qua03.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/rsocp/v19n38/a04a1qua04.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a href="/img/revistas/rsocp/v19n38/a04a1gra01.jpg"><img src="/img/revistas/rsocp/v19n38/a04a1tumbgra01.jpg" border="0">    <br>   GR&Aacute;FICO 1 - clique para ampliar</a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>ANEXO 2</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a href="/img/revistas/rsocp/v19n38/a04a2qua01.jpg"><img src="/img/revistas/rsocp/v19n38/a04a2tumbqua01.jpg" border="0">    <br> QUADRO 1 - clique para ampliar</a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>ANEXO 3</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a href="/img/revistas/rsocp/v19n38/a04a3qua01.jpg"><img src="/img/revistas/rsocp/v19n38/a04a3tumbqua01.jpg" border="0">    <br> QUADRO 1 - clique para ampliar</a></font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ALMOND]]></surname>
<given-names><![CDATA[G]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[VERBA]]></surname>
<given-names><![CDATA[S]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Civic Culture Revisited]]></source>
<year>1980</year>
<publisher-loc><![CDATA[Boston ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Little Brown]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DAHL]]></surname>
<given-names><![CDATA[R]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SHAPIRO]]></surname>
<given-names><![CDATA[I]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[CHEIBUB]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. A]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Democracy Sourcebook]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge^eMass Mass]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[MIT]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DALTON]]></surname>
<given-names><![CDATA[R]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The Social Transformation of Trust in Government]]></article-title>
<source><![CDATA[International Review of Sociology]]></source>
<year>2005</year>
<volume>15</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>133-154</page-range><publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FERES JR]]></surname>
<given-names><![CDATA[J]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[EISENBERG]]></surname>
<given-names><![CDATA[J]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Dormindo com o inimigo: uma crítica ao conceito de confiança]]></article-title>
<source><![CDATA[Dados]]></source>
<year>2006</year>
<month>30</month>
<day>.j</day>
<volume>49</volume>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
<page-range>457-481</page-range><publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FUKUYAMA]]></surname>
<given-names><![CDATA[F]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Capital social]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[HARISSON]]></surname>
<given-names><![CDATA[L. E]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[HUNTINGTON]]></surname>
<given-names><![CDATA[S. P]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A cultura importa: os valores que definem o progresso humano]]></source>
<year>2002</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Record]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GREEN]]></surname>
<given-names><![CDATA[D. P]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SHAPIRO]]></surname>
<given-names><![CDATA[I]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Pathologies of Rational Choice Theory]]></source>
<year>2004</year>
<publisher-loc><![CDATA[New Haven ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Yale University]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HARISSON]]></surname>
<given-names><![CDATA[L. E]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[HUNTINGTON]]></surname>
<given-names><![CDATA[S. P]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A cultura importa: os valores que definem o progresso humano]]></source>
<year>2002</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Record]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[INGLEHART]]></surname>
<given-names><![CDATA[R]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The Silent Revolution in Europe: Intergenerational Change in Post-Industrial Societies]]></article-title>
<source><![CDATA[The American Political Science Review]]></source>
<year>1971</year>
<volume>65</volume>
<numero>4</numero>
<issue>4</issue>
<page-range>991-1017</page-range><publisher-loc><![CDATA[Los Angeles ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[INGLEHART]]></surname>
<given-names><![CDATA[R]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Trust,Well-Being and Democracy]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[WARREN]]></surname>
<given-names><![CDATA[M]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Democracy and Trust]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge^eUK UK]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cambridge University]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[INGLEHART]]></surname>
<given-names><![CDATA[R]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Cultura e democracia]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[HARISSON]]></surname>
<given-names><![CDATA[L. E]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[HUNTINGTON]]></surname>
<given-names><![CDATA[S. P]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A cultura importa: os valores que definem o progresso humano]]></source>
<year>2002</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Record]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[INGLEHART]]></surname>
<given-names><![CDATA[R]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[ABRANSON]]></surname>
<given-names><![CDATA[P. R]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Measuring Postmaterialism]]></article-title>
<source><![CDATA[The American Political Science Review]]></source>
<year>1999</year>
<volume>93</volume>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
<page-range>665-677</page-range><publisher-loc><![CDATA[Los Angeles ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MAINWARING]]></surname>
<given-names><![CDATA[S]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[BRINKS]]></surname>
<given-names><![CDATA[D]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[PÉREZ-LIÑÁN]]></surname>
<given-names><![CDATA[A]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Classificando regimes políticos na América Latina (1945-1999)]]></article-title>
<source><![CDATA[Dados]]></source>
<year>2001</year>
<month>30</month>
<day>.j</day>
<volume>44</volume>
<numero>4</numero>
<issue>4</issue>
<page-range>645-687</page-range><publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MARSH]]></surname>
<given-names><![CDATA[D]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[STOCKER]]></surname>
<given-names><![CDATA[G]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Theory and Methods in Political Science]]></source>
<year>2002</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[MacMillan]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MILL]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. S]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Sobre a liberdade]]></source>
<year>2010</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Hedra]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MOE]]></surname>
<given-names><![CDATA[T]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Power and Political Institutions]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[SHAPIRO]]></surname>
<given-names><![CDATA[I]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SKOWRONEK]]></surname>
<given-names><![CDATA[S]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[GALVIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[D]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Rethinking Political Institutions]]></source>
<year>2006</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[New York University]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MONTESQUIEU]]></surname>
<given-names><![CDATA[C]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O espírito das leis]]></source>
<year>2005</year>
<edition>4</edition>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Martins]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[POWER]]></surname>
<given-names><![CDATA[T. J]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[JAMISON]]></surname>
<given-names><![CDATA[G. D]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Desconfiança política na América Latina]]></article-title>
<source><![CDATA[Opinião Pública]]></source>
<year>2005</year>
<volume>11</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>64-93</page-range><publisher-loc><![CDATA[Campinas ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PRZEWORSKI]]></surname>
<given-names><![CDATA[A]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[CHEIBUB]]></surname>
<given-names><![CDATA[J]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[LIMONGI]]></surname>
<given-names><![CDATA[F]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Culture and Democracy]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[DAHL]]></surname>
<given-names><![CDATA[R]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SHAPIRO]]></surname>
<given-names><![CDATA[I]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[CHEIBUB]]></surname>
<given-names><![CDATA[J]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Democracy Sourcebook]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge^eMass Mass]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[MIT]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PUTNAM]]></surname>
<given-names><![CDATA[R]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Comunidade e democracia: a experiência da Itália moderna]]></source>
<year>1996</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Fundação Getúlio Vargas]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[REIS]]></surname>
<given-names><![CDATA[B. P. W]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Capital social e confiança: questões de teoria e método]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista de Sociologia e Política]]></source>
<year>2003</year>
<numero>21</numero>
<issue>21</issue>
<page-range>35-49</page-range><publisher-loc><![CDATA[Curitiba ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RENNÓ]]></surname>
<given-names><![CDATA[L]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Confiança interpessoal e comportamento político: microfundamentos da teoria do capital social na América Latina]]></article-title>
<source><![CDATA[Opinião Pública]]></source>
<year>2001</year>
<volume>7</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>33-59</page-range><publisher-loc><![CDATA[Campinas ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ROTHSTEIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[B]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Social Trap and the Problem of Trust]]></source>
<year>2005</year>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cambridge University]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RUSCIO]]></surname>
<given-names><![CDATA[K. P]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Jay's Pirouette, or Why Political Trust is Not the Same as Personal Trust]]></article-title>
<source><![CDATA[Administration & Society]]></source>
<year>1999</year>
<volume>31</volume>
<numero>5</numero>
<issue>5</issue>
<page-range>639-657</page-range><publisher-loc><![CDATA[Thoasand Oaks ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SELIGSON]]></surname>
<given-names><![CDATA[M]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The Renaissance of Political Culture or the Renaissance of the Ecological Fallacy]]></article-title>
<source><![CDATA[Journal of Comparative Politics]]></source>
<year>2002</year>
<volume>34</volume>
<page-range>273-292</page-range><publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SHAPIRO]]></surname>
<given-names><![CDATA[I]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The State of Democratic Theory]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[Princeton ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Princeton University]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B26">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TSEBELIS]]></surname>
<given-names><![CDATA[G]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Jogos ocultos: escolha racional no campo da política comparada]]></source>
<year>1988</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[USP]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B27">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ZAVERUCHA]]></surname>
<given-names><![CDATA[J]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[FHC, forças armadas e polícia: entre o autoritarismo e a democracia 1999/2002]]></source>
<year>2002</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Record]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B28">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>THE ECONOMIC INTELIGENCE UNIT</collab>
<source><![CDATA[Country Analysis]]></source>
<year>2007</year>
<publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[The Economist]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B29">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>FREEDOM HOUSE</collab>
<source><![CDATA[Freedom in the World 2007]]></source>
<year>2007</year>
<publisher-loc><![CDATA[Washington^eD.C D.C]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Freedom House]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B30">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>PROGRAMA DAS NAÇÕES UNIDAS PARA O DESENVOLVIMENTO</collab>
<source><![CDATA[Relatório de desenvolvimento humano]]></source>
<year>2008</year>
<publisher-loc><![CDATA[Salvador ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[PNUD]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B31">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>THE WORLD BANK</collab>
<source><![CDATA[World Bank Atlas]]></source>
<year>2006</year>
<publisher-loc><![CDATA[Washington^eDC DC]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[The World Bank]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B32">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>WORLD VALUES SURVEYASSOCIATION</collab>
<source><![CDATA[World Values Survey]]></source>
<year>2005</year>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
