<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-4014</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Estudos Avançados]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Estud. av.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-4014</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Estudos Avançados da Universidade de São Paulo]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-40142012000100017</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-40142012000100017</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Perspectivas e planejamento do setor energético no Brasil]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The energy sector in Brazil: policy and Perspectives]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Tolmasquim]]></surname>
<given-names><![CDATA[Mauricio Tiomno]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade Federal do Rio de Janeiro  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2012</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2012</year>
</pub-date>
<volume>26</volume>
<numero>74</numero>
<fpage>247</fpage>
<lpage>260</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-40142012000100017&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-40142012000100017&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-40142012000100017&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[O artigo apresenta um panorama do setor energético brasileiro por meio de estatísticas atualizadas, referentes à evolução da oferta interna de energia e sua evolução até o ano de 2020. Em particular, é abordado o sistema elétrico, sendo mostrada a situação atual e a evolução da capacidade instalada. No tocante ao setor de combustíveis, são abordadas as questões do petróleo, do gás natural e dos bicombustíveis. O artigo deixa claro que não teria sido possível manter o alto crescimento econômico brasileiro que ocorreu nos últimos oito anos sem um suprimento crescente de energia. Para isso, muitos e diversificados investimentos de longo prazo foram realizados, tais como a construção de usinas hidrelétricas, termelétricas e eólicas, gasodutos e oleodutos, as medidas de conservação de energia, a ampliação dos sistemas de transmissão elétrica, entre outros empreendimentos.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[The article presents a panorama of Brazilian energy sector, through up-to-date statistics regarding evolution of internal supply of energy and its evolution until the year of 2020. In particular, is addressed the electrical system, being shown the current situation and development of installed capacity. As regards fuel sector are addressed the issues of petroleum, natural gas and biofuels. The article makes it clear that it would not have been possible to maintain the high Brazilian economic growth that has occurred over the past eight years, without a growing supply of energy. For this reason, many and diverse long-term investments were made, such as the construction of hydroelectric and thermal power plants, wind parks; pipelines; energy conservation measures and the expansion of electrical transmission systems, among other ventures.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Planejamento energético no Brasil]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Investimentos de longo prazo no setor energético]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Sistema elétrico]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Petróleo]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Gás natural e Biocombustíveis]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Energy planning in Brazil]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Long-term investments in the energy sector]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[The electrical system]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Petroleum]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Natural gas and biofuels]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana"><b>ENERGIA</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="Verdana"><b>Perspectivas e planejamento do setor energ&eacute;tico    no Brasil </b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font size="2" face="Verdana">Mauricio Tiomno Tolmasquim</font></b></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana"> <b>RESUMO</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O artigo apresenta um panorama do setor energ&eacute;tico    brasileiro por meio de estatísticas atualizadas, referentes &agrave; evolu&ccedil;&atilde;o da oferta    interna de energia e sua evolu&ccedil;&atilde;o at&eacute; o ano de 2020. Em particular, &eacute; abordado    o sistema el&eacute;trico, sendo mostrada a situa&ccedil;&atilde;o atual e a evolu&ccedil;&atilde;o da capacidade    instalada. No tocante ao setor de combustíveis, s&atilde;o abordadas as quest&otilde;es do    petr&oacute;leo, do g&aacute;s natural e dos bicombustíveis. O artigo deixa claro que n&atilde;o    teria sido possível manter o alto crescimento econ&ocirc;mico brasileiro que ocorreu    nos &uacute;ltimos oito anos sem um suprimento crescente de energia. Para isso, muitos    e diversificados investimentos de longo prazo foram realizados, tais como a    constru&ccedil;&atilde;o de usinas hidrel&eacute;tricas, termel&eacute;tricas e e&oacute;licas, gasodutos e oleodutos,    as medidas de conserva&ccedil;&atilde;o de energia, a amplia&ccedil;&atilde;o dos sistemas de transmiss&atilde;o    el&eacute;trica, entre outros empreendimentos.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana"><b>Palavras-chave: </b>Planejamento energ&eacute;tico    no Brasil, Investimentos de longo prazo no setor energ&eacute;tico, Sistema el&eacute;trico,    Petr&oacute;leo, G&aacute;s natural e Biocombustíveis.</font></p> <hr size="1" noshade>    <p><font size="2" face="Verdana"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">The article presents a panorama of Brazilian    energy sector, through up-to-date statistics regarding evolution of internal    supply of energy and its evolution until the year of 2020. In particular, is    addressed the electrical system, being shown the current situation and development    of installed capacity. As regards fuel sector are addressed the issues of petroleum,    natural gas and biofuels. The article makes it clear that it would not have    been possible to maintain the high Brazilian economic growth that has occurred    over the past eight years, without a growing supply of energy. For this reason,    many and diverse long-term investments were made, such as the construction of    hydroelectric and thermal power plants, wind parks; pipelines; energy conservation    measures and the expansion of electrical transmission systems,  among other    ventures.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Keywords:</b> Energy planning in Brazil, Long-term    investments in the energy sector, The electrical system, Petroleum, Natural    gas and biofuels.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Introdu&ccedil;&atilde;o </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Um dos fundamentos da sustentabilidade econ&ocirc;mica    de um país &eacute; a sua capacidade de prover logística e energia para o desenvolvimento    de sua produ&ccedil;&atilde;o, com seguran&ccedil;a e em condi&ccedil;&otilde;es competitivas e ambientalmente    sustent&aacute;veis.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Podemos afirmar que o Brasil tem feito seu "dever    de casa" na &aacute;rea energ&eacute;tica, tanto que &eacute; citado como refer&ecirc;ncia internacional    na produ&ccedil;&atilde;o de petr&oacute;leo em &aacute;guas profundas, na produ&ccedil;&atilde;o de etanol, no seu parque    de gera&ccedil;&atilde;o hidrel&eacute;trico, no exponencial aproveitamento da energia e&oacute;lica, no    seu extenso e integrado sistema de transmiss&atilde;o de energia el&eacute;trica e, especialmente,    na renovabilidade de sua matriz tanto energ&eacute;tica quanto de produ&ccedil;&atilde;o de energia    el&eacute;trica.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="3" face="Verdana"><b>Evolu&ccedil;&atilde;o da oferta interna de energia e sua    evolu&ccedil;&atilde;os</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">As conquistas alcan&ccedil;adas no setor el&eacute;trico decorrem   fundamentalmente da revis&atilde;o do marco regulat&oacute;rio e institucional ocorrida h&aacute;   oito anos, que propiciou condi&ccedil;&otilde;es favor&aacute;veis aos investimentos, como se   demonstra na competitividade dos recentes leil&otilde;es de gera&ccedil;&atilde;o de energia e&oacute;lica e hidrel&eacute;trica (usinas do Rio Madeira e de Belo Monte).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Talvez o setor el&eacute;trico brasileiro tenha sido um dos setores no   país no qual ocorreu, de forma mais significativa e emblem&aacute;tica, a recupera&ccedil;&atilde;o   da sua capacidade de planejamento e execu&ccedil;&atilde;o das a&ccedil;&otilde;es planejadas, de forma integrada, governo e iniciativa privada.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A identifica&ccedil;&atilde;o do Brasil   como pot&ecirc;ncia energ&eacute;tica e ambiental mundial nos dias de hoje n&atilde;o &eacute; um exagero.   O país, de fato, &eacute; rico em alternativas de produ&ccedil;&atilde;o das mais variadas fontes. A   oferta de mat&eacute;ria-prima e a capacidade de produ&ccedil;&atilde;o em larga escala s&atilde;o exemplos para diversos países.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A boa notícia &eacute; que a matriz energ&eacute;tica brasileira continuar&aacute; a   ser exemplo para o mundo nos pr&oacute;ximos anos. Ela, que hoje j&aacute; possui forte   participa&ccedil;&atilde;o das fontes renov&aacute;veis de energia (hidr&aacute;ulica, e&oacute;lica, etanol,   biomassa, entre outras), contar&aacute; com uma predomin&acirc;ncia ainda maior dessas fontes dentro de um prazo de dez anos. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O estudo Plano Decenal de Expans&atilde;o de Energia    (PDE 2020), desenvolvido pela Empresa de Pesquisa Energ&eacute;tica (EPE), aponta para    uma participa&ccedil;&atilde;o das fontes renov&aacute;veis de 46,3% em 2020 ante os 44,8% apresentados    em 2010. Dessa forma, o Brasil se manter&aacute; como o país de matriz mais limpa no    mundo (<a href="#fig01">Figura 1</a>).</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><a name="fig01"></a></p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v26n74/a17fig01.jpg" width="523" height="303"></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">De acordo com o planejamento energ&eacute;tico brasileiro de m&eacute;dio   prazo, a hidreletricidade sofrer&aacute; uma leve queda da participa&ccedil;&atilde;o, assim como a   lenha e o carv&atilde;o vegetal. Por sua vez, fontes como os derivados da cana-de-a&ccedil;&uacute;car, em especial o etanol, ganhar&atilde;o participa&ccedil;&atilde;o na matriz.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Apesar da previs&atilde;o de que petr&oacute;leo e derivados    ter&atilde;o aumento da produ&ccedil;&atilde;o nos pr&oacute;ximos anos, estima-se uma diminui&ccedil;&atilde;o da sua    fatia na composi&ccedil;&atilde;o da matriz, uma vez que a maior parte da oferta adicional    seria voltada para o mercado externo (exporta&ccedil;&atilde;o). No que se refere ao mercado    interno, a gasolina continuar&aacute; a ser gradativamente substituída pelo &aacute;lcool    hidratado.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Demanda</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Nos pr&oacute;ximos dez anos, a demanda total de energia do país dever&aacute;   crescer 5,3% ao ano, chegando a 372 milh&otilde;es de tep em 2020. A ind&uacute;stria e o setor de transportes continuar&atilde;o a ser os principais respons&aacute;veis por esse consumo, com cerca de 67% do total.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A maior taxa de crescimento decenal ocorre, por&eacute;m, no setor   energ&eacute;tico: consumo pr&oacute;prio de refinarias e na explora&ccedil;&atilde;o e produ&ccedil;&atilde;o (E&amp;P) de petr&oacute;leo e g&aacute;s natural. No   primeiro caso, merece destaque o aumento de capacidade do refino no país, com a   entrada de novas refinarias (por exemplo, Comperj, RNEST   etc.), enquanto em E&amp;P a taxa de crescimento mais elevada est&aacute; atrelada ao cen&aacute;rio de produ&ccedil;&atilde;o dom&eacute;stica que se vislumbra para os pr&oacute;ximos anos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em 2020, estima-se que o   consumo de eletricidade ser&aacute; 61% superior   ao ano de 2010, atingindo 730 TWh.   A ind&uacute;stria nacional tem importante papel nessa expans&atilde;o, sendo respons&aacute;vel por   138 TWh   dos 277 TWh   adicionais de consumo de eletricidade nesse período. Contudo, a autoprodu&ccedil;&atilde;o do   setor industrial cresce a taxas superiores &agrave;s da demanda de eletricidade desse   setor, o que reduz a press&atilde;o da demanda sobre a expans&atilde;o da oferta na rede do Sistema El&eacute;trico.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Outro destaque refere-se ao setor residencial. Estima-se que em 2017 o Brasil recuperar&aacute; o nível m&aacute;ximo do consumo m&eacute;dio residencial alcan&ccedil;ado anteriormente ao período do racionamento (179 kWh/m&ecirc;s, em 1998).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O consumo <i>per capita</i> de um brasileiro,    todavia, &eacute; muito baixo quando comparado com outros países do mundo. Ele equivale    atualmente ao de um chin&ecirc;s. Com o aumento do consumo <i>per capita</i>, em 2020    o Brasil ultrapassar&aacute; o patamar do Chile de hoje (2007),  ficando ainda muito    atr&aacute;s do consumo <i>per capita</i> de um franc&ecirc;s ou espanhol (<a href="#fig02">Figura    2</a>).</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><a name="fig02"></a></p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v26n74/a17fig02.jpg" width="524" height="343"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">A efici&ecirc;ncia energ&eacute;tica tem destaque em todos os setores da   economia, possibilitando evitar, em 2020,   uma demanda equivalente a 440 mil barris   de petr&oacute;leo por dia (cerca de ¼ da atual demanda nacional de petr&oacute;leo). A ind&uacute;stria ter&aacute; papel relevante, por representar cerca de 7% da demanda economizada em 2020.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O ganho de efici&ecirc;ncia energ&eacute;tica na ind&uacute;stria entre 2010 e 2020   ser&aacute; de 13,8 milh&otilde;es de tep, o que   equivale a 270 mil bbl/dia e responder&aacute; por cerca de 69 milh&otilde;es de tCO<sub>2</sub>   evitadas nesse período. Os grandes respons&aacute;veis ser&atilde;o os setores de ferro-gusa e a&ccedil;o, cer&acirc;mica e n&atilde;o ferrosos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Por sua vez, os ganhos de efici&ecirc;ncia el&eacute;trica possibilitar&atilde;o ao   país economizar o equivalente a uma usina hidrel&eacute;trica com capacidade em torno   de 7.000 MW,   o que significa aproximadamente a pot&ecirc;ncia instalada das hidrel&eacute;tricas do Rio   Madeira (Jirau e Santo Ant&ocirc;nio). Ou seja, estima-se que ser&aacute; evitada a gera&ccedil;&atilde;o   de 34 TWh,   equivalente a cerca de 4,4% da demanda final de eletricidade em 2020.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Dessa forma, o crescimento m&eacute;dio anual da carga    entre 2011-2020 ser&aacute; de 4,6%, significando uma necessidade m&eacute;dia anual de aproximadamente    3.200 MW m&eacute;dios.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Gera&ccedil;&atilde;o de energia el&eacute;trica</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Todos os anos, a EPE   apresenta, por meio do Plano Decenal de Expans&atilde;o de Energia (PDE), a configura&ccedil;&atilde;o de refer&ecirc;ncia para a   expans&atilde;o da gera&ccedil;&atilde;o e das principais interliga&ccedil;&otilde;es dos sistemas regionais,   atendendo aos crit&eacute;rios de sustentabilidade socioambiental e de garantia de   suprimento. Este estudo subsidia o processo licitat&oacute;rio para expans&atilde;o da oferta   de energia el&eacute;trica, com vistas a garantir o abastecimento adequado para o crescimento do país.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">A principal diretriz desse Plano &eacute; a prioriza&ccedil;&atilde;o da participa&ccedil;&atilde;o   das fontes renov&aacute;veis de energia para atender ao crescimento do consumo de   energia el&eacute;trica no horizonte decenal. Nos leil&otilde;es de compra de energia nova e   de reserva, essa prioriza&ccedil;&atilde;o se faz ainda mais oportuna, na medida em que essas   fontes v&ecirc;m apresentando custos de gera&ccedil;&atilde;o de energia bastante competitivos j&aacute; no horizonte do dec&ecirc;nio. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Nesse sentido, merecem destaque dois dos tr&ecirc;s leil&otilde;es ocorridos   em 2010 para compra de energia a partir   da fonte hidr&aacute;ulica, tanto pelo montante quanto pelo pre&ccedil;o da energia. Neles,   as usinas hidrel&eacute;tricas de Belo Monte (11.233   MW) e Teles Pires (1.820 MW) foram compradas pelo mercado regulado por 78 e 58 R$/MWh, respectivamente.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Afinal, a hidreletricidade &eacute; um elemento diferencial da Matriz   Energ&eacute;tica Brasileira. Ela &eacute; a principal fonte de gera&ccedil;&atilde;o de eletricidade no país e, em 2010, respondeu por 81% do total produzido.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Ademais, o Brasil det&eacute;m 10%   do potencial hidr&aacute;ulico t&eacute;cnico mundial e o aproveitamento desse potencial &eacute;   estrat&eacute;gico para o país. Dentre todas as formas de gera&ccedil;&atilde;o de eletricidade, a   hidr&aacute;ulica &eacute; a &uacute;nica que re&uacute;ne simultaneamente quatro atributos absolutamente   relevantes: &eacute; renov&aacute;vel; praticamente n&atilde;o emite gases de efeito estufa; &eacute;   extremamente competitiva; e, no caso do Brasil, a constru&ccedil;&atilde;o das usinas pode   ser feita praticamente com 100% de   fornecimento e servi&ccedil;os nacionais, o que significa gera&ccedil;&atilde;o de emprego e renda no país.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Por &oacute;bvio, o desenvolvimento de qualquer potencial hidr&aacute;ulico   deve cuidar para que os impactos ambientais provocados sejam mitigados ou   compensados. De fato, em raz&atilde;o dos enormes progressos que foram feitos nos   &uacute;ltimos anos, muitas &aacute;reas no entorno de reservat&oacute;rios j&aacute; instalados est&atilde;o hoje   entre as mais bem conservadas, garantindo a preserva&ccedil;&atilde;o do bioma local. No   aspecto socioecon&ocirc;mico, &eacute; emblem&aacute;tico o efeito de projetos mais recentes, em   torno dos quais n&uacute;cleos urbanos chegam a apresentar índices de desenvolvimento humano superiores aos da regi&atilde;o na qual se inserem.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Assim, dentro de uma vis&atilde;o mais contempor&acirc;nea, usinas   hidrel&eacute;tricas s&atilde;o mais que uma f&aacute;brica de eletricidade. Constituem, na verdade, vetores do desenvolvimento regional e de preserva&ccedil;&atilde;o ambiental.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Entre 2016-2020, dever&atilde;o ser viabilizados cerca de 19 GW em projetos hidrel&eacute;tricos. Desse total, 15,5 GW,   ou seja, 82% estar&atilde;o situados na Regi&atilde;o   Norte do país. Merece destaque a hidrel&eacute;trica de S&atilde;o Luiz do Tapaj&oacute;s, com uma capacidade instalada da ordem de 7.000 MW.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Outro grande destaque do Brasil &eacute; a energia e&oacute;lica, que vem   apresentando significativa redu&ccedil;&atilde;o de custo ao longo dos &uacute;ltimos anos. Em 2005, a pre&ccedil;os atualizados, ela apenas se   viabilizava a 300 R$/MWh. Nos &uacute;ltimos leil&otilde;es de energia, realizados em agosto e   dezembro de 2011, a energia e&oacute;lica foi   comprada ao pre&ccedil;o m&eacute;dio de 99 R$/MWh e 105   R$/MWh, respectivamente, um ter&ccedil;o do valor de refer&ecirc;ncia de seis anos atr&aacute;s.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Com isso, o mercado de gera&ccedil;&atilde;o de energia e&oacute;lica tem   surpreendido. At&eacute; 2004, a capacidade   instalada era inferior a 30 MW. Em 2016,   considerando apenas as usinas j&aacute; contratadas, teremos instalados pouco mais de 8.000 MW.   E com as usinas, os fabricantes mundiais de aerogeradores t&ecirc;m vindo se instalar   no país. Apenas neste ano, est&atilde;o sendo instaladas novas ind&uacute;strias que   aumentar&atilde;o at&eacute; o final de 2011 a   capacidade de produ&ccedil;&atilde;o de turbinas e&oacute;licas dos 1.100   instalados em dezembro de 2010 para 3.700 MW/ano,   quase o dobro do que tem sido contratado no país de capacidade e&oacute;lica por ano desde 2009 (aproximadamente 1.930 MW/ano).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">De fato, o Plano Decenal da EPE prev&ecirc; que a capacidade    instalada no Sistema El&eacute;trico Interligado Nacional (SIN) deve evoluir de cerca    de 110 GW (dezembro de 2010) para 171 GW (dezembro de 2020), com a prioriza&ccedil;&atilde;o    das fontes renov&aacute;veis (hidr&aacute;ulica, e&oacute;lica e biomassa). Se, por um lado, a participa&ccedil;&atilde;o    das hidrel&eacute;tricas cair&aacute; de 75% para 67%, apesar do aumento absoluto de 22 GW    nesse horizonte, a participa&ccedil;&atilde;o da gera&ccedil;&atilde;o oriunda de fontes alternativas, como    a de usinas e&oacute;licas, de t&eacute;rmicas &agrave; biomassa e de PCH, vai dobrar em dez anos    (<a href="#fig03">Figura 3</a>).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><a name="fig03"></a></p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v26n74/a17fig03.jpg" width="524" height="318"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">A gera&ccedil;&atilde;o e&oacute;lica ser&aacute; destaque, aumentando de 1% para 7%   de participa&ccedil;&atilde;o em 2020. Com isso, a fatia de fontes renov&aacute;veis se manter&aacute; em torno de 82%-83% ao final do dec&ecirc;nio. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Essa expans&atilde;o de 61 GW requer investimentos da ordem de R$ 190 bilh&otilde;es. Dessa capacidade total, 77% (47 GW) j&aacute; foram contratados nos leil&otilde;es de energia   nova. Vale ressaltar que 71% da   capacidade viabilizada nos leil&otilde;es se referem a fontes renov&aacute;veis (hidr&aacute;ulica e alternativas).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Algo importante a destacar &eacute; que at&eacute; 2014, 100% da necessidade   de energia j&aacute; foi contratada, e o excedente que existe permitir&aacute; que o país   cres&ccedil;a a uma taxa m&eacute;dia de 7% ao ano com seguran&ccedil;a de suprimento.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Essa prioriza&ccedil;&atilde;o das usinas hidrel&eacute;tricas e das    fontes alternativas no horizonte de planejamento depende especialmente da obten&ccedil;&atilde;o    de Licen&ccedil;as Pr&eacute;vias Ambientais, de modo que as usinas indicadas possam participar    dos leil&otilde;es de compra de energia provenientes de novos empreendimentos, previstos    em lei. Caso contr&aacute;rio, uma expans&atilde;o de projetos termel&eacute;tricos, preferencialmente    movidos a g&aacute;s natural, poder&aacute; constituir alternativa de atendimento &agrave; demanda,    ante eventuais atrasos dos projetos indicados. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Transmiss&atilde;o de energia el&eacute;trica </b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">A extens&atilde;o do sistema de transmiss&atilde;o interligado, da ordem de 100.000 km em 2010,   ir&aacute; evoluir para cerca de 142.000 km em 2020. Ou seja, o equivalente a quase a metade   do sistema hoje existente ser&aacute; construído nos pr&oacute;ximos dez anos. Grande parte   dessa expans&atilde;o vir&aacute; com os grandes troncos de transmiss&atilde;o associados &agrave;s   interliga&ccedil;&otilde;es das usinas da Regi&atilde;o Norte &#150; entre as quais Jirau e Santo Ant&ocirc;nio, no Rio Madeira, e Belo Monte &#150; com o resto do país.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Tamb&eacute;m merece destaque a Interliga&ccedil;&atilde;o Manaus-Boa Vista em 500 kV, que al&eacute;m do atendimento ao mercado de   energia el&eacute;trica do Estado de Roraima, permitir&aacute; o escoamento do excedente de energia dos futuros aproveitamentos hidrel&eacute;tricos da Bacia do Rio Branco. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A estimativa total de investimentos, considerando    o valor acumulado no período 2011-2020, abrangendo tamb&eacute;m as instala&ccedil;&otilde;es j&aacute;    licitadas que entram em opera&ccedil;&atilde;o no período decenal, atinge cerca de R$ 46,4    bilh&otilde;es, sendo R$ 30 bilh&otilde;es em linhas de transmiss&atilde;o e R$ 16,4 bilh&otilde;es em subesta&ccedil;&otilde;es,    incluindo as instala&ccedil;&otilde;es de fronteira.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Petr&oacute;leo e g&aacute;s natural</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Na &aacute;rea de petr&oacute;leo e g&aacute;s natural, o Brasil vem assumindo papel   de crescente relev&acirc;ncia no setor. Isso &eacute; decorr&ecirc;ncia do sucesso da explora&ccedil;&atilde;o e   produ&ccedil;&atilde;o <i>off-shore</i> em &aacute;guas profundas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">N&atilde;o podemos deixar de comemorar, com toda a import&acirc;ncia    hist&oacute;rica e econ&ocirc;mica para o Brasil, a conquista que tivemos em 2006 da t&atilde;o    almejada autossufici&ecirc;ncia em petr&oacute;leo, destacando que em 2009 passamos ao rol    de exportadores internacionais, mesmo sem a nova e auspiciosa contribui&ccedil;&atilde;o dos    campos do pr&eacute;-sal (<a href="#fig04">Figura 4</a>).</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><a name="fig04"></a></p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v26n74/a17fig04.jpg" width="523" height="341"></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">A expectativa do potencial petrolífero para a &aacute;rea do pr&eacute;-sal &eacute;   extremamente promissora. Essas descobertas n&atilde;o s&oacute; refor&ccedil;am, como ampliam o   desafio de o país transformar as vantagens de sua matriz energ&eacute;tica em real benefício para o bem-estar da sociedade.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A experi&ecirc;ncia mundial tem   demonstrado que a simples exist&ecirc;ncia dessa riqueza natural n&atilde;o permite garantir   que a sociedade que a possui usufrua ou se aproprie dos benefícios que dela   podem ser gerados. Felizmente, temos hoje condi&ccedil;&otilde;es objetivas muito favor&aacute;veis para que esse quadro n&atilde;o se reproduza no Brasil.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">As recentes descobertas do pr&eacute;-sal se deveram &agrave; compet&ecirc;ncia dos   t&eacute;cnicos da Petrobras na investiga&ccedil;&atilde;o das riquezas do nosso subsolo, e temos   certeza de que os brasileiros poder&atilde;o contar com essa mesma compet&ecirc;ncia na   implanta&ccedil;&atilde;o dos sistemas de produ&ccedil;&atilde;o de petr&oacute;leo e g&aacute;s natural dos novos   campos. O país disp&otilde;e de um parque industrial com robustez de capital, de tecnologia e de capacidade gerencial.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Ademais, a explora&ccedil;&atilde;o planejada do pr&eacute;-sal pode alavancar o   desenvolvimento socioecon&ocirc;mico de todo o país, favorecendo a montagem de uma   estrutura produtiva nacional que possa at&eacute; mesmo sobreviver ao esgotamento das reservas nacionais de petr&oacute;leo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Na &aacute;rea de E&amp;P de petr&oacute;leo e g&aacute;s natural    espera-se, ao longo do dec&ecirc;nio 2011-2020, que a produ&ccedil;&atilde;o nacional de petr&oacute;leo    e g&aacute;s natural, provenientes dos recursos descobertos (reservas dos campos e    recursos contingentes) e dos recursos n&atilde;o descobertos (tanto &aacute;reas j&aacute; contratadas    com empresas quanto em parte das &aacute;reas da Uni&atilde;o), seja no mínimo duplicada,    com a contribui&ccedil;&atilde;o do pr&eacute;-sal atingindo cerca da metade dessa produ&ccedil;&atilde;o em 2020    (<a href="#fig05">Figura 5</a>).</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><a name="fig05"></a></p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v26n74/a17fig05.jpg" width="522" height="314"></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Al&eacute;m de produtor relevante, o Brasil se tornar&aacute; um grande ator   no cen&aacute;rio internacional de petr&oacute;leo. Em 2020,   cerca de 50% da produ&ccedil;&atilde;o brasileira ser&atilde;o   destinados ao mercado externo, possibilitando ao país, por um lado, auferir o   b&ocirc;nus da grande renda oriunda da exporta&ccedil;&atilde;o de petr&oacute;leo, e, por outro, evitar o   &ocirc;nus de aumentar a participa&ccedil;&atilde;o das fontes f&oacute;sseis na matriz energ&eacute;tica nacional.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Espera-se que, com a crescente produ&ccedil;&atilde;o prevista, tanto de   petr&oacute;leo quanto de g&aacute;s natural, a R/P no Brasil cres&ccedil;a nos primeiros anos e que   se mantenha, ao final do dec&ecirc;nio, pelo menos nos níveis atuais, com valores compatíveis aos observados em importantes regi&otilde;es produtoras do mundo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em rela&ccedil;&atilde;o ao g&aacute;s natural, projeta-se uma amplia&ccedil;&atilde;o da oferta   total de g&aacute;s nacional, elevando-se de um patamar de 58 milh&otilde;es de m<a name="tx03"></a><a href="#nt03"><sup>3</sup></a>/dia em 2011   para 142 milh&otilde;es de m³/dia em 2020. Desse total, cerca de 69 milh&otilde;es de m³/dia referem-se a recursos   contingentes, e 32 milh&otilde;es de m³/dia, a   novas descobertas. Essa oferta interna, acrescida das importa&ccedil;&otilde;es de 30 milh&otilde;es de m³/dia de g&aacute;s boliviano e de 21 milh&otilde;es de m³/dia de GNL, amplia a oferta   total de cerca de 109 milh&otilde;es de m³/dia   em 2011 para 193 milh&otilde;es de m³/dia em 2020.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">As proje&ccedil;&otilde;es de demanda de g&aacute;s natural, ao considerar o mercado   das companhias distribuidoras locais, o consumo em refinarias e as f&aacute;bricas de   fertilizantes, passam de um total de 58   milh&otilde;es de m³/dia em 2011 para 114 milh&otilde;es de m³/dia em 2020. Quando incluído o atendimento do parque   de t&eacute;rmicas a g&aacute;s e bicombustível do país em sua capacidade m&aacute;xima, esses   valores passam de cerca de 98 milh&otilde;es de m³/dia em 2011 para 169 milh&otilde;es de m³/dia em 2020.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Preveem-se em torno de R$ 510   bilh&otilde;es em investimentos para as atividades de E&amp;P (petr&oacute;leo e g&aacute;s natural) no Brasil para o período 2011-2020.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; expans&atilde;o indicativa de gasodutos de transporte,   terminais de regaseifica&ccedil;&atilde;o de G&aacute;s Natural Liquefeito (GNL) e unidades de tratamento/processamento de g&aacute;s, os   principais resultados dos estudos da EPE   apontam que: a) a partir de 2015, h&aacute;   necessidade de refor&ccedil;o nas malhas do Gasbel e Gasbol; b) no período de 2013 a 2015,   necessita-se aumentar a importa&ccedil;&atilde;o de GNL   na Regi&atilde;o Sudeste; e c) a partir de 2019, h&aacute; necessidade de instala&ccedil;&atilde;o de uma nova unidade de regaseifica&ccedil;&atilde;o de GNL na Regi&atilde;o Nordeste. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Com isso, o investimento total previsto em infraestrutura para a oferta de g&aacute;s natural no horizonte 2011-2020 ser&aacute; de cerca de R$ 9 bilh&otilde;es.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">J&aacute; para o setor de abastecimento, o PDE   2020 prev&ecirc; investimentos em amplia&ccedil;&otilde;es e   adapta&ccedil;&otilde;es do parque nacional de refino, bem como na expans&atilde;o da rede logística   de petr&oacute;leo e derivados. O principal foco no refino &eacute; atender a demanda   crescente de destilados m&eacute;dios (em particular, &oacute;leo diesel) e as exig&ecirc;ncias   cada vez mais rigorosas em termos de qualidade dos derivados (com destaque para a redu&ccedil;&atilde;o do teor de enxofre no diesel e na gasolina).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Tais investimentos no refino permitir&atilde;o ao Brasil superar a   atual depend&ecirc;ncia externa para o abastecimento dos principais derivados, como o   &oacute;leo diesel, e incrementar a qualidade dos combustíveis vendidos no mercado   dom&eacute;stico em benefício da sociedade brasileira. A melhoria da qualidade dos   combustíveis tamb&eacute;m os adequar&aacute; aos padr&otilde;es de especifica&ccedil;&atilde;o requeridos pelo mercado internacional, permitindo ganhos de rentabilidade nas vendas externas. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em 2020, estima-se que o   país ter&aacute; uma exporta&ccedil;&atilde;o líquida de derivados de aproximadamente 345 mil barris por dia. Al&eacute;m disso, o país ser&aacute;   exportador líquido de petr&oacute;leo durante todo o período, com expectativa de   atingir, em 2020, um volume exportado de   quase meio milh&atilde;o de metros c&uacute;bicos por dia (aproximadamente 3 milh&otilde;es de barris por dia), especialmente de petr&oacute;leos dos campos da regi&atilde;o do pr&eacute;-sal.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">S&atilde;o previstas cinco novas refinarias: i) Refinaria Potiguar   Clara Camar&atilde;o (RPCC), no Rio Grande do   Norte; ii) Refinaria Abreu e Lima (RNEST),   em Pernambuco; iii) Complexo Petroquímico do Rio de Janeiro (Comperj), no Rio   de Janeiro; iv) Refinaria Premium I, no Maranh&atilde;o; v) Refinaria Premium II, no   Cear&aacute;. Com essas novas plantas, a capacidade nominal de refino passar&aacute;, dos atuais 2 milh&otilde;es de barris por dia, para 3,5 milh&otilde;es de barris por dia em 2020. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Tamb&eacute;m s&atilde;o previstos investimentos em infraestrutura    logística (dutos, navios, terminais etc.), a fim de atender o crescimento da    necessidade de movimenta&ccedil;&atilde;o de petr&oacute;leo e derivados. O total dos investimentos    em oferta de derivados (refino e logística) at&eacute; 2020 monta a R$ 167 bilh&otilde;es.    </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Biocombustíveis</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Outro energ&eacute;tico que se destaca no Brasil &eacute; a biomassa. Grande   parte do territ&oacute;rio brasileiro se insere na regi&atilde;o do planeta mais propensa &agrave; produ&ccedil;&atilde;o de biomassa.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Na bioenergia, a cana-de-a&ccedil;&uacute;car se destaca pelos avan&ccedil;os   tecnol&oacute;gicos, tanto na fase agrícola quanto na industrial, fazendo que o etanol e a bioeletricidade sejam produtos competitivos no país.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O avan&ccedil;o tecnol&oacute;gico, todavia, n&atilde;o se deu apenas do lado da   oferta de energia. O veículo <i>flex-fuel</i>,   cujos motores funcionam com qualquer propor&ccedil;&atilde;o de etanol e gasolina, &eacute;   realidade irreversível. A aceita&ccedil;&atilde;o pelo consumidor brasileiro foi tal que,   apenas oito anos ap&oacute;s o lan&ccedil;amento em 2003,   a frota de veículos <i>flex</i>   j&aacute; corresponde a 49% da frota nacional de   veículos leves, ou seja, cerca de 15   milh&otilde;es de unidades. Para 2020, estima-se que essa participa&ccedil;&atilde;o atinja 78%.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Projeta-se, para o período decenal, que a demanda de etanol no   mercado brasileiro continuar&aacute; em franca expans&atilde;o, devido ao aumento expressivo   da frota de veículos <i>flex-fuel</i>   e &agrave; competitividade do pre&ccedil;o do etanol hidratado em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; gasolina, embora   exista restri&ccedil;&atilde;o de oferta no curto prazo. No mercado internacional, o Brasil dever&aacute; se manter na lideran&ccedil;a de vendas de etanol.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">No m&eacute;dio prazo, a expans&atilde;o da oferta atender&aacute; a demanda de   etanol, mediante o aumento da &aacute;rea de plantio de cana, a amplia&ccedil;&atilde;o e   implanta&ccedil;&atilde;o de unidades produtoras, bem como o uso de novas tecnologias, que   aumentar&atilde;o a efici&ecirc;ncia de toda a cadeia produtiva. Nesse contexto,   vislumbram-se empreendimentos direcionados a facilitar e reduzir os custos de transporte e armazenagem de etanol.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">J&aacute; o biodiesel dever&aacute; ser utilizado apenas para atendimento &agrave;   mistura mandat&oacute;ria. A an&aacute;lise da disponibilidade de insumos e da capacidade de   processamento e de escoamento da produ&ccedil;&atilde;o indica que o país possui as condi&ccedil;&otilde;es necess&aacute;rias para o atendimento dessa demanda.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Quanto &agrave; biomassa de cana-de-a&ccedil;&uacute;car para a gera&ccedil;&atilde;o de   bioeletricidade, a avalia&ccedil;&atilde;o da quantidade de energia j&aacute; contratada pelo setor   el&eacute;trico e a an&aacute;lise de seu potencial t&eacute;cnico evidenciaram uma significativa   folga para amplia&ccedil;&atilde;o de sua capacidade, o que possibilitaria sua consolida&ccedil;&atilde;o   como uma fonte importante na matriz el&eacute;trica nacional, em conson&acirc;ncia com as   diretrizes definidas para a expans&atilde;o da gera&ccedil;&atilde;o por meio de fontes renov&aacute;veis.   Estima-se um potencial atual de 9,6 GW, que atingir&aacute; pouco mais de 17 GW em 2020.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Os investimentos totais previstos na &aacute;rea de    biocombustíveis somam R$ 97 bilh&otilde;es at&eacute; o final desta d&eacute;cada, concentrados quase    que integralmente na oferta de etanol.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Meio ambiente</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A política energ&eacute;tica brasileira norteia-se por objetivos que   visam garantir o acesso de toda a popula&ccedil;&atilde;o a servi&ccedil;os de qualidade a pre&ccedil;os   justos, mantendo rigorosos compromissos com a preserva&ccedil;&atilde;o do meio ambiente e o   manejo sustent&aacute;vel dos recursos naturais. Tal política contribui   simultaneamente para o progresso econ&ocirc;mico e social da popula&ccedil;&atilde;o e para a manuten&ccedil;&atilde;o de uma das matrizes energ&eacute;ticas mais limpas do mundo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A preocupa&ccedil;&atilde;o com a depend&ecirc;ncia externa dos combustíveis f&oacute;sseis   tem levado a maior diversifica&ccedil;&atilde;o das fontes de energia, com prefer&ecirc;ncia por   fontes renov&aacute;veis e de baixo impacto ambiental. Hoje, o Brasil &eacute; reconhecido   internacionalmente por seu pioneirismo no desenvolvimento de alternativas   energ&eacute;ticas eficientes e ambientalmente sustent&aacute;veis, em que se destaca o etanol.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Os estudos de planejamento desenvolvidos pela EPE incorporam o   conceito de sustentabilidade socioambiental. O foco em alternativas de maior   sustentabilidade est&aacute; balizado pelas atuais discuss&otilde;es e negocia&ccedil;&otilde;es internacionais   sobre as mudan&ccedil;as do clima, conforme evidenciado na COP-15, realizada em   Copenhague e reiterada na Confer&ecirc;ncia de Cancun (COP-16).   Os compromissos assumidos pelo Brasil nessas negocia&ccedil;&otilde;es internacionais foram   formalizados por meio da Lei n.12.187/09,   que estabeleceu uma meta volunt&aacute;ria de mitiga&ccedil;&atilde;o das emiss&otilde;es de gases de   efeito estufa para o ano 2020, deslocando   as discuss&otilde;es sobre mudan&ccedil;as clim&aacute;ticas, no Brasil, para novo patamar institucional.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Nesse contexto, o PDE 2020   se apresenta como importante instrumento para a constru&ccedil;&atilde;o do cen&aacute;rio de   mitiga&ccedil;&atilde;o, uma vez que incorpora medidas que, em conjunto, contribuem para a   diminui&ccedil;&atilde;o da emiss&atilde;o de GEE na produ&ccedil;&atilde;o   e consumo de energia. Aumento da efici&ecirc;ncia energ&eacute;tica, incremento do parque   instalado de hidreletricidade e fontes alternativas de energia el&eacute;trica como   e&oacute;lica, biomassa e PCH, al&eacute;m da avalia&ccedil;&atilde;o das &aacute;reas de expans&atilde;o da cana   necess&aacute;rias para o aumento do volume de biocombustíveis e consequente   substitui&ccedil;&atilde;o de combustíveis f&oacute;sseis est&atilde;o entre as medidas incorporadas e   permitir&atilde;o que o país se mantenha nos mesmos patamares da intensidade de emiss&otilde;es verificada em 2005.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Dessa forma, podemos concluir que a   continuidade do aproveitamento do potencial hidrel&eacute;trico nacional, associada &agrave;   expans&atilde;o de outras fontes renov&aacute;veis de produ&ccedil;&atilde;o de eletricidade, como centrais   e&oacute;licas e a bioenergia &#150; tanto para produ&ccedil;&atilde;o de energia el&eacute;trica quanto para a   oferta de combustíveis líquidos &#150; s&atilde;o elementos que permitem ao Brasil preservar   limpa sua matriz. Al&eacute;m disso, a expans&atilde;o da produ&ccedil;&atilde;o dom&eacute;stica de petr&oacute;leo e   g&aacute;s natural permitir&aacute; que o país se consolide como importante <i>player</i> no cen&aacute;rio   energ&eacute;tico internacional. Nessas condi&ccedil;&otilde;es, t&ecirc;m-se reunidos os ingredientes   essenciais para que o Brasil se torne uma pot&ecirc;ncia ambiental e energ&eacute;tica do s&eacute;culo XXI.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">Recebido em 22.12.2011 e aceito em 29.12.2011.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><i>Mauricio Tiomno Tolmasquim </i>&eacute; graduado    em Engenharia de Produ&ccedil;&atilde;o e mestre em Planejamento Energ&eacute;tico pela Universidade    Federal do Rio de Janeiro, graduado em Ci&ecirc;ncias Econ&ocirc;micas pela Universidade    do Estado do Rio de Janeiro, e doutorado em Socio-Economie du D&eacute;veloppement    pela &Eacute;cole des Hautes &Eacute;tudes en Sciences Sociales (Fran&ccedil;a). Professor associado    do Instituto Alberto Luiz Coimbra de P&oacute;s-Gradua&ccedil;&atilde;o e Pesquisa de Engenharia,    da Universidade Federal do Rio de Janeiro (Coppe/UFRJ) (licenciado). Atualmente    &eacute; presidente da Empresa de Pesquisa Energ&eacute;tica. @ &#150; <a href="mailto:mauricio.tolmasquim@epe.gov.br">mauricio.tolmasquim@epe.gov.br</a></font></p>      ]]></body>
</article>
