<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0102-6992</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Sociedade e Estado]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Soc. estado.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0102-6992</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Departamento de Sociologia da Universidade de Brasília ]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0102-69922013000200014</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0102-69922013000200014</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Rituais indígenas na contemporaneidade brasileira: a (re)significação de práticas corporais do povo bororo]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Almeida]]></surname>
<given-names><![CDATA[Arthur José Medeiros de]]></given-names>
</name>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A">
<institution><![CDATA[,  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>08</month>
<year>2013</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>08</month>
<year>2013</year>
</pub-date>
<volume>28</volume>
<numero>2</numero>
<fpage>457</fpage>
<lpage>468</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0102-69922013000200014&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0102-69922013000200014&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0102-69922013000200014&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p><font size="4" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Rituais indígenas na contemporaneidade brasileira</b><b>: </b><b>a (re)significação de práticas corporais   do povo bororo</b></font></p>      <p>&nbsp;</p>      <p>&nbsp;</p>      <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Arthur José Medeiros de</b> <b>Almeida</b></font></p>      <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Orientador: Prof. Dr. João Gabriel Lima Cruz Teixeira    <br> Curso: Doutorado em Sociologia    <br> Data da defesa: 12.04.2013 </font></p>      <p>&nbsp;</p>      <p>&nbsp;</p>      <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os indígenas da etnia Bororo, atualmente, habitam um território descontínuo formado por seis Terras Indígenas no estado de Mato Grosso, no centro-oeste do Brasil. Esse grupo étnico possui um valioso patrimônio cultural composto por um acervo de bens de natureza material e imaterial que remetem à totalidade da cultura Bororo. Os rituais expressam as normas, os conhecimentos e os valores culturais, bem como fabricam os corpos dos indígenas. Contudo, as práticas corporais que os compõem possuem sentidos e significados que são determinados socialmente. Compreendendo cultura como um processo dinâmico e que se configura como sistema simbólico, orientando as representações em diferentes sociedades, atenta-se, neste estudo, para as (re)significações das práticas corporais na contemporaneidade brasileira. O objetivo foi interpretar os sentidos e significados que as práticas corporais - futebol e danças - da etnia indígena Bororo assumem em diferentes contextos. Nesse sentido, o foco da investigação foi sobre a relação cultura-política, isto é, sobre os sentidos políticos que adquirem os bens culturais da etnia Bororo. A pesquisa, com abordagem qualitativa, foi desenvolvida por meio de levantamento bibliográfico e pesquisa de campo: (1) Jogos dos Povos Indígenas (2009 e 2011) e (2) aldeia Meruri (2011 e 2012). Nessas oportunidades foram utilizadas, como técnicas de pesquisa: a observação e a entrevista, configurando-se como uma pesquisa descritivo-interpretativa. A análise demonstra que o futebol constitui-se como a prática corporal mais vivenciada pelos Bororo no cotidiano da aldeia Meruri, sendo um importante meio de constituição da identidade étnica. As danças assumem diferentes sentidos, sendo eles: (1) construção do corpo e da política de identidade étnica; (2) formação de alianças políticas com os missionários salesianos; (3) exercício da autonomia política que vem sendo conquistada e; (4) formação de alianças políticas com associações indígenas e indigenistas. Compreende-se, portanto, que essas práticas corporais são meios de se promover uma intervenção estética e política na relação com os não índios, tendo como finalidade assegurar, exercer e reivindicar seus direitos. Espera-se que os conhecimentos produzidos neste estudo possam contribuir para o desenvolvimento das comunidades indígenas, fornecendo subsídios para a formulação de políticas públicas, bem como para a diminuição da intolerância aos direitos dos povos indígenas. O grupo indígena pesquisado, assim como outras comunidades tradicionais, almejam desenvolver-se, mantendo-se a diferenciação em relação a outros povos. </font></p>  <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Palavras-chave:</b> Cultura, Política, Rituais, Futebol, Danças.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[ ]]></body>
</article>
