<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-2003</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Revista de Economia e Sociologia Rural]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Rev. Econ. Sociol. Rural]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-2003</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Sociedade Brasileira de Economia e Sociologia Rural]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-20032008000200007</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-20032008000200007</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Avaliação de contratos: uma abordagem utilizando a Análise Fatorial de Correspondência]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Rocha Junior]]></surname>
<given-names><![CDATA[Weimar Freire da]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Carvalheiro]]></surname>
<given-names><![CDATA[Elizângela Mara]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A02"/>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Staduto]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jefferson Andronio]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A03"/>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Opazo]]></surname>
<given-names><![CDATA[Miguel Angel Uribe]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A04"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,UNIOESTE-Toledo Curso de Ciências Econômicas Programa de Mestrado em Desenvolvimento Regional e Agronegócio]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<aff id="A02">
<institution><![CDATA[,UFRGS Programa de Pós-graduação em Desenvolvimento Rural Grupo de Pesquisa em Agronegócio e Desenvolvimento Regional]]></institution>
<addr-line><![CDATA[Toledo PR]]></addr-line>
<country>Brasil</country>
</aff>
<aff id="A03">
<institution><![CDATA[,UNIOESTE-Toledo Curso de Ciências Econômicas Programa de Mestrado em Desenvolvimento Regional e Agronegócio]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<aff id="A04">
<institution><![CDATA[,UNIOESTE-Cascavel Centro de Ciências Exatas e Tecnológicas ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>06</month>
<year>2008</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>06</month>
<year>2008</year>
</pub-date>
<volume>46</volume>
<numero>2</numero>
<fpage>455</fpage>
<lpage>480</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-20032008000200007&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-20032008000200007&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-20032008000200007&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[Este trabalho, à luz da Nova Economia Institucional (NEI), avaliou nove contratos, destacando alguns usados no agronegócio brasileiro. Para isso, usaram-se os atributos da transação nos três principais vetores que os caracterizam, os quais possibilitam arquitetar formas contratuais que tenham o menor custo de transação. O fato de os contratos serem uma modalidade de estrutura de governança, quando considerados de forma ampla, representam os mais variados acordos entre os agentes econômicos. Neste sentido, a análise a ser desenvolvida utilizará um método estatístico multivariado que avaliará nove contratos, em sua maioria em consonância com o agronegócio: cinco contratos de venda, três contratos de franquia, um contrato de parceria agrícola. Essas relações possibilitaram enfatizar quais são as principais preocupações dos agentes quando firmam relações contratuais entre si, ou seja, qual ou quais atributos da transação está(ão) implícito(s) na elaboração dos contratos. Como resultado, observou-se que os contratos de compra e venda de cana-de-açúcar 2 e 3, compra e venda de mandioca, franquia de bebida/cachaça, franquia de produtos de concreto, franquia de escola de idiomas e parceria agrícola visam resguardar o atributo especificidade do ativo; e contratos de compra e venda de cana-de-açúcar 1, direciona para a freqüência. Já contratos de compra e venda de soja estão mais propensos à incerteza.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[This study, in the light of transaction cost theory, has assessed the contractual relationships, eliciting the contracts in the Brazilian agribusiness. By using the transaction attributes in their main vectors of the features in which give the possibility to design the government structure of the lower cost. The contracts present a government structure, which when they are widely considered to represent a variety of agreement among the economic agents. On this system, the analysis to be developed is going to adopt a statistic multivariate method, which is going to assess nine contracts mostly consonant with the agribusiness (five contracts on sales, three on franchising and one on agriculture joint venture). These relationships facilitate to emphasize which are the main fears of the economic agents when they not only make contractual relationship among them but also what is/are the transaction attribute(s) implicit in the established contracts. As a result, it was also observed the purchase and sale contracts of sugar cane (two), franchising of beverages, concrete made products, language schools and agriculture joint venture which are more linked to the specific commodities. Purchase and sale contract of sugar cane (one), manioc and sugar cane (three) direct to a frequency. Purchase and sale contracts of soybean are inclined to be more uncertain.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Contrato]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Economia dos custos de transação]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Análise multivariada]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Contract]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[transaction costs economy]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[multivariate analysis]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p><font size="4" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Avalia&ccedil;&atilde;o de contratos: uma abordagem utilizando a An&aacute;lise Fatorial de Correspond&ecirc;ncia </b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Weimar Freire da Rocha Junior<sup>I</sup>; Eliz&acirc;ngela Mara Carvalheiro<sup>II</sup>; Jefferson Andronio Staduto<sup>III</sup>; Miguel Angel Uribe Opazo<sup>IV</sup></b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><sup>I</sup>Professor Adjunto do Curso de Ci&ecirc;ncias Econ&ocirc;micas e do Programa de Mestrado em Desenvolvimento Regional e Agroneg&oacute;cio da UNIOESTE-Toledo.  Membro do Grupo de Pesquisa em Agroneg&oacute;cio e Desenvolvimento Regional - GEPEC. <i>E-mail</i>: <a href="mailto:wrocha@unioeste.br">wrocha@unioeste.br</a>     <br> <sup>II</sup>Doutoranda pelo Programa de P&oacute;s-gradua&ccedil;&atilde;o em Desenvolvimento Rural - UFRGS e membro do Grupo de Pesquisa em Agroneg&oacute;cio e Desenvolvimento Regional - GEPEC. Rua da Faculdade, 645. CEP: 85903-000. Toledo (PR-Brasil). <i>E-mail</i>: <a href="mailto:elizangelamara@ibest.com.br">elizangelamara@ibest.com.br</a>     <br> <sup>III</sup>Professor Adjunto do Curso de Ci&ecirc;ncias Econ&ocirc;micas e do Programa de Mestrado em Desenvolvimento Regional e Agroneg&oacute;cio da UNIOESTE-Toledo. Membro do Grupo de Pesquisa em Agroneg&oacute;cio e Desenvolvimento Regional - GEPEC. Pesquisador do CNPq. <i>E-mail</i>: <a href="mailto:staduto@unioeste.br">staduto@unioeste.br</a>     <br> <sup>IV</sup>Professor Associado do Centro de Ci&ecirc;ncias Exatas e Tecnol&oacute;gicas UNIOESTE-Cascavel e do Programa de Mestrado em Desenvolvimento Regional e Agroneg&oacute;cio da UNIOES-TE-Toledo. Membro do Grupo de pesquisa de Geoestat&iacute;stica Aplicada. <i>E-mail</i>: <a href="mailto:mopazo@unioeste.br">mopazo@unioeste.br</a> </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>RESUMO</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> Este trabalho, &agrave; luz da Nova Economia Institucional (NEI), avaliou nove contratos, destacando alguns usados no agroneg&oacute;cio brasileiro. Para isso, usaram-se os atributos da transa&ccedil;&atilde;o nos tr&ecirc;s principais vetores que os caracterizam, os quais possibilitam arquitetar formas contratuais que tenham o menor custo de transa&ccedil;&atilde;o. O fato de os contratos serem uma modalidade de estrutura de governan&ccedil;a, quando considerados de forma ampla, representam os mais variados acordos entre os agentes econ&ocirc;micos. Neste sentido, a an&aacute;lise a ser desenvolvida utilizar&aacute; um m&eacute;todo estat&iacute;stico multivariado que avaliar&aacute; nove contratos, em sua maioria em conson&acirc;ncia com o agroneg&oacute;cio: cinco contratos de venda, tr&ecirc;s contratos de franquia, um contrato de parceria agr&iacute;cola. Essas rela&ccedil;&otilde;es possibilitaram enfatizar quais s&atilde;o as principais preocupa&ccedil;&otilde;es dos agentes quando firmam rela&ccedil;&otilde;es contratuais entre si, ou seja, qual ou quais atributos da transa&ccedil;&atilde;o est&aacute;(&atilde;o) impl&iacute;cito(s) na elabora&ccedil;&atilde;o dos contratos. Como resultado, observou-se que os contratos de compra e venda de cana-de-a&ccedil;&uacute;car 2 e 3, compra e venda de mandioca, franquia de bebida/cacha&ccedil;a, franquia de produtos de concreto, franquia de escola de idiomas e parceria agr&iacute;cola visam resguardar o atributo especificidade do ativo; e contratos de compra e venda de cana-de-a&ccedil;&uacute;car 1, direciona para a freq&uuml;&ecirc;ncia. J&aacute; contratos de compra e venda de soja est&atilde;o mais propensos &agrave; incerteza. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Palavras-chaves: </b>Contrato, Economia dos custos de transa&ccedil;&atilde;o, An&aacute;lise multivariada.     <br> <b>Classifica&ccedil;&atilde;o JEL:</b> Q13, L14 </font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>ABSTRACT</b> </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">This study, in the light of transaction cost theory, has assessed the contractual relationships, eliciting the contracts in the Brazilian agribusiness. By using the transaction attributes in their main vectors of the features in which give the possibility to design the government structure of the lower cost. The contracts present a government structure, which when they are widely considered to represent a variety of agreement among the economic agents. On this system, the analysis to be developed is going to adopt a statistic multivariate method, which is going to assess nine contracts mostly consonant with the agribusiness (five contracts on sales, three on franchising and one on agriculture joint venture). These relationships facilitate to emphasize which are the main fears of the economic agents when they not only make contractual relationship among them but also what is/are the transaction attribute(s) implicit in the established contracts. As a result, it was also observed the purchase and sale contracts of sugar cane (two), franchising of beverages, concrete made products, language schools and agriculture joint venture which are more linked to the specific commodities. Purchase and sale contract of sugar cane (one), manioc and sugar cane (three) direct to a frequency. Purchase and sale contracts of soybean are inclined to be more uncertain. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Key words: </b>Contract, transaction costs economy, multivariate analysis.     <br> <b>JEL Classification:</b> Q13, L14 </font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>1. Introdu&ccedil;&atilde;o </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O prop&oacute;sito deste trabalho &eacute; utilizar o referencial te&oacute;rico da Nova Economia Institucional (NEI) para detectar a presen&ccedil;a de especificidade do ativo, incerteza e freq&uuml;&ecirc;ncia (atributos da transa&ccedil;&atilde;o), impl&iacute;citos nas rela&ccedil;&otilde;es contratuais, utilizando-se da t&eacute;cnica de an&aacute;lise de fatorial multivariada de correspond&ecirc;ncia. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nos &uacute;ltimos anos, as transforma&ccedil;&otilde;es que est&atilde;o ocorrendo na economia mundial, capitaneadas pelo processo de integra&ccedil;&atilde;o de mercados comerciais e financeiros, e pela difus&atilde;o de um novo paradigma tecnol&oacute;gico, v&ecirc;m modificando as estruturas produtivas, tanto em pa&iacute;ses desenvolvidos quanto em pa&iacute;ses cujas bases industriais ainda se encontram em processo de desenvolvimento. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Neste cen&aacute;rio de r&aacute;pidas transforma&ccedil;&otilde;es, tornam-se relevantes, dentro dos estudos das organiza&ccedil;&otilde;es, as quest&otilde;es referentes &agrave; coordena&ccedil;&atilde;o dos sistemas agroindustriais. Essa coordena&ccedil;&atilde;o tem sido um tema muito debatido em raz&atilde;o da grande variedade de arranjos institucionais que t&ecirc;m surgido em diversas economias e sistemas. De acordo com Nogueira (2003), arranjos - como os contratos de fornecimento de longo prazo, sub-contrata&ccedil;&atilde;o (terceiriza&ccedil;&atilde;o) de fornecedores de produtos e servi&ccedil;os, condom&iacute;nios industriais, onde fornecedores operam nas instala&ccedil;&otilde;es do pr&oacute;prio cliente, contratos de franquia, contratos de exclusividade de canal, entre outros - s&atilde;o estruturas de governan&ccedil;a que v&ecirc;m se estabelecendo com grande freq&uuml;&ecirc;ncia na atualidade. Ademais, as altera&ccedil;&otilde;es que est&atilde;o ocorrendo no ambiente institucional podem gerar novas quest&otilde;es relativas &agrave; defesa da concorr&ecirc;ncia para o setor p&uacute;blico, desafios estrat&eacute;gicos para os agentes privados e temas de pesquisa para os acad&ecirc;micos que estudam as organiza&ccedil;&otilde;es. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Com rela&ccedil;&atilde;o ao agroneg&oacute;cio, a an&aacute;lise da coordena&ccedil;&atilde;o de sistemas agroindustriais se faz necess&aacute;ria em virtude das tend&ecirc;ncias, verificadas nas &uacute;ltimas d&eacute;cadas, de estreitamento dos relacionamentos e negocia&ccedil;&otilde;es entre as mais diversas etapas de transforma&ccedil;&atilde;o e consumo. Isto porque se passaram a ser consideradas as crescentes demandas por qualidade, variedade e seguran&ccedil;a dos alimentos e seu fornecimento, entre os v&aacute;rios agentes participantes do sistema agroindustrial at&eacute; os mercados consumidores dom&eacute;sticos e/ou internacionais. Por isso, os sistemas produtivos devem apresentar atualiza&ccedil;&atilde;o tecnol&oacute;gica, padroniza&ccedil;&atilde;o e uniformidade de oferta em qualquer n&iacute;vel de processamento industrial envolvido. De modo geral, um dos principais desafios encontrados nesse processo &eacute; conciliar a coordena&ccedil;&atilde;o dos sistemas e as vari&aacute;veis que influenciam todo o sistema, sem contar com as peculiaridades do agroneg&oacute;cio em seus aspectos intr&iacute;nsecos de sazonalidade e perecibilidade da produ&ccedil;&atilde;o agropecu&aacute;ria dentre outros. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">De acordo com Farina et al. (1997), a coordena&ccedil;&atilde;o, ao longo de sistemas agroindustriais, utiliza-se de v&aacute;rios mecanismos de estrutura de governan&ccedil;a, incluindo mercados (pre&ccedil;os), contratos impl&iacute;citos e alian&ccedil;as, contratos formais, joint-ventures e integra&ccedil;&atilde;o vertical. Neste sentido, pressup&otilde;e-se a exist&ecirc;ncia de uma competi&ccedil;&atilde;o entre essas formas organizacionais alternativas, de forma que prevalecer&aacute; aquela que melhor atinja seu objetivo (redu&ccedil;&atilde;o de custos de transforma&ccedil;&atilde;o<a name="n1"></a><a href="#nt1"><sup>1</sup></a>, compartilhamento de riscos, poder de mercado) a um custo mais baixo, obtido pela redu&ccedil;&atilde;o de desperd&iacute;cio (first-order economizing). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Sob essa &oacute;tica, o sistema agroindustrial deixa de ser tratado como uma s&eacute;rie de transposi&ccedil;&otilde;es de rela&ccedil;&otilde;es tecnol&oacute;gicas e passa a ser abordado como um nexo de contratos, proposto por Coase (1993) com as seguintes proposi&ccedil;&otilde;es: a) uma cadeia de suprimento pode ser encarada como um nexo de contratos ampliado, cuja arquitetura resulta de seu alinhamento com as caracter&iacute;sticas das transa&ccedil;&otilde;es e o ambiente institucional; b) existem arranjos contratuais que reproduzem a arquitetura contratual existente na firma, a motiva&ccedil;&atilde;o para a elabora&ccedil;&atilde;o de um subsistema por algum agente dentro da cadeia parte das estrat&eacute;gias de mercado e a busca de efici&ecirc;ncia em custos de transa&ccedil;&atilde;o, podendo gerar contratos informais (ZYLBERSZTAJN, 1995). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">De acordo com Zylbersztajn (2005), a complexidade, tanto quantitativa como qualitativa, das atividades gerenciais dos agentes participantes dos sistemas agroindustriais ocasiona condi&ccedil;&otilde;es de estabelecerem rela&ccedil;&otilde;es contratuais formais ou n&atilde;o entre estes agentes. Estas rela&ccedil;&otilde;es contribuem para o desenvolvimento de um ambiente f&eacute;rtil e estimulante &agrave; compreens&atilde;o de formas contratuais, as quais, por serem t&atilde;o &oacute;bvias, acabam sendo negligenciadas, mesmo que elas propiciem as mais variadas transa&ccedil;&otilde;es no agroneg&oacute;cio, do acesso &agrave; terra, aos contratos de cr&eacute;ditos e de trabalho, al&eacute;m de contratos de financiamento de m&aacute;quinas e equipamentos etc. Assim, considerando-se os argumentos aludidos pelos autores, o sistema agroindustrial pode apresentar um fluxo de informa&ccedil;&otilde;es e de rela&ccedil;&otilde;es que opera com grande grau de liberdade, ou mesmo autonomia em rela&ccedil;&atilde;o ao mercado, ou um subsistema estritamente coordenado, se um grau suficiente de controle puder ser aplicado. Al&eacute;m disso, diversos mecanismos de motiva&ccedil;&atilde;o e controle podem ser implementados para dar suporte &agrave; id&eacute;ia de gest&atilde;o de um sistema agroindustrial, como &eacute; o caso dos contratos firmados, sendo eles formais ou n&atilde;o. Zylbersztajn (2005) afirma que o uso de contratos eleva o valor da organiza&ccedil;&atilde;o, melhora a efici&ecirc;ncia e gera incentivo para sua utiliza&ccedil;&atilde;o. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Diante deste contexto, &eacute; mister aprofundar os estudos comparados de formata&ccedil;&otilde;es contratuais, os quais podem revelar, n&atilde;o somente particularidades dos mesmos e sua governan&ccedil;a, mas, sobretudo, podem expor as diferen&ccedil;as que contribuem para aperfei&ccedil;oar a coordena&ccedil;&atilde;o dos sistemas, bem como podem explorar os aspectos das rela&ccedil;&otilde;es existentes entre os contratos e a teoria dos custos de transa&ccedil;&atilde;o, destacando a presen&ccedil;a dos atributos da transa&ccedil;&atilde;o: a incerteza, a especificidade do ativo e a freq&uuml;&ecirc;ncia. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>2. A teoria dos custos de transa&ccedil;&atilde;o </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O embasamento te&oacute;rico Teoria dos Custos de Transa&ccedil;&atilde;o (TCT) aparece na obra de Ronald Coase, com a publica&ccedil;&atilde;o do trabalho The Nature of the Firm, o qual investigou a raz&atilde;o da exist&ecirc;ncia das firmas. Ele concluiu que a presen&ccedil;a de custos de transa&ccedil;&atilde;o, mediante a utiliza&ccedil;&atilde;o do sistema de pre&ccedil;os, acarretava a coordena&ccedil;&atilde;o de uma s&eacute;rie de opera&ccedil;&otilde;es por parte das firmas e n&atilde;o pelo mercado, conforme defendia a teoria microecon&ocirc;mica tradicional. De acordo com o autor, certos tipos de transa&ccedil;&atilde;o, quando realizados pelo mercado, ocasionavam custos bastante elevados. O mecanismo de pre&ccedil;o seria custoso n&atilde;o s&oacute; para obter as informa&ccedil;&otilde;es corretas (os pre&ccedil;os relevantes), mas tamb&eacute;m no que se refere ao tempo para a obten&ccedil;&atilde;o dessas informa&ccedil;&otilde;es. Assim, realizar a precifica&ccedil;&atilde;o de cada transa&ccedil;&atilde;o, com a formula&ccedil;&atilde;o paralela de um contrato individual para cada uma delas, tornava-se extremamente penoso para as partes envolvidas numa negocia&ccedil;&atilde;o (FARINA et al., 1997). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O papel da firma, portanto, estaria justamente na redu&ccedil;&atilde;o desses custos, uma vez que ela permitiria a substitui&ccedil;&atilde;o de uma s&eacute;rie de contratos de curto prazo por apenas um, de prazo mais longo, que seria suficientemente geral a fim de permitir a adapta&ccedil;&atilde;o das partes envolvidas em fun&ccedil;&atilde;o de conting&ecirc;ncias futuras (ZYLBERZTAJN; NEVES, 2000). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nas d&eacute;cadas de 1970 e 1980, especialmente, a partir dos trabalhos realizados por Williamson ( 1975, 1980, 1996), a quest&atilde;o dos custos de transa&ccedil;&atilde;o ganha mais for&ccedil;a dentro da literatura econ&ocirc;mica. As contribui&ccedil;&otilde;es desse autor foram de grande valia para a consolida&ccedil;&atilde;o da Teoria dos Custos de Transa&ccedil;&atilde;o no debate acad&ecirc;mico formal, e muitas de suas id&eacute;ias ganharam contornos interdisciplinares, especialmente no que se refere &agrave; quest&atilde;o dos contratos. Estes eram compreendidos como mecanismos necess&aacute;rios &agrave; supera&ccedil;&atilde;o dos custos elevados, impostos pelo sistema de pre&ccedil;os para a efetiva&ccedil;&atilde;o de uma transa&ccedil;&atilde;o. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Houve, por&eacute;m, evolu&ccedil;&atilde;o no conceito dos custos de transa&ccedil;&atilde;o, os quais podem ser definidos em quatro n&iacute;veis: o primeiro n&iacute;vel relaciona-se com os custos de constru&ccedil;&atilde;o e negocia&ccedil;&atilde;o dos contratos; o segundo envolve os custos por medir e monitorar os direitos de propriedade existentes no contrato. Esse n&iacute;vel incorpora os custos de observa&ccedil;&atilde;o dos contratos ao longo do tempo para seu desempenho e atende &agrave;s expectativas das partes que fizeram a transa&ccedil;&atilde;o. O terceiro n&iacute;vel engloba os custos de manter e fazer executar os contratos internos e externos da firma. E o &uacute;ltimo n&iacute;vel relaciona-se aos custos de adapta&ccedil;&atilde;o que os agentes sofrem com as mudan&ccedil;as ambientais (FARINA, 1999). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Sendo o objetivo das institui&ccedil;&otilde;es econ&ocirc;micas minimizar os custos de transa&ccedil;&atilde;o, os contratos seriam formas alternativas de alcan&ccedil;ar esse objetivo. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Mas como as transa&ccedil;&otilde;es diferem umas das outras? Segundo Williamson (1981), a teoria da Economia dos Custos de Transa&ccedil;&atilde;o (ECT) afirma que a diversidade de estruturas de governa&ccedil;a &eacute; explicada, sobretudo, pelas diferen&ccedil;as b&aacute;sicas nos atributos das transa&ccedil;&otilde;es. Conjuntamente, explicam-se as quest&otilde;es da incerteza, da freq&uuml;&ecirc;ncia e da especificidade de ativos, as quais representam os tr&ecirc;s principais vetores capazes de caracterizar uma transa&ccedil;&atilde;o e de possibilitar o desenho de uma determinada estrutura de governan&ccedil;a, com o objetivo de atenuar os custos de transa&ccedil;&atilde;o associados a essa mesma transa&ccedil;&atilde;o. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A freq&uuml;&ecirc;ncia &eacute; caracterizada pelo n&uacute;mero de vezes que &eacute; realizada uma determinada transa&ccedil;&atilde;o entre dois agentes. Nesta, a transa&ccedil;&atilde;o poder&aacute; ser ocasional (agentes n&atilde;o desenvolvem qualquer tipo de relacionamento) ou recorrente (os agentes t&ecirc;m interesse em permanecer na transa&ccedil;&atilde;o porque se criam depend&ecirc;ncias entre eles e pelo que se ganha em aprendizado). Presume-se que as formas de contrato entre os agentes sejam diferentes e tenham o intuito de evitar uma crise futura que possa gerar uma perda de renda por uma das partes, em fun&ccedil;&atilde;o do rompimento do contrato. Pode-se afirmar que uma determinada esp&eacute;cie de transa&ccedil;&atilde;o pode apresentar diferentes n&iacute;veis de freq&uuml;&ecirc;ncia. Conforme apresenta FARINA et al. (1997, p. 88), "a import&acirc;ncia desta dimens&atilde;o manifesta-se em dois aspectos: a) a dilui&ccedil;&atilde;o dos custos de ado&ccedil;&atilde;o de um mecanismo complexo por v&aacute;rias transa&ccedil;&otilde;es e, b) a possibilidade de constru&ccedil;&atilde;o de reputa&ccedil;&atilde;o por parte dos agentes envolvidos na transa&ccedil;&atilde;o". </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A incerteza, por sua vez, vincula-se diretamente &agrave;s hip&oacute;teses comportamentais - racionalidade limitada e oportunismo - que dificultam previs&otilde;es consistentes de eventos futuros. H&aacute; incerteza quanto ao reconhecimento das informa&ccedil;&otilde;es relevantes ao contrato ou, mais precisamente, essas informa&ccedil;&otilde;es s&atilde;o incompletas e assim&eacute;tricas. Dessa forma, as incertezas provenientes do mercado n&atilde;o permitem que os agentes criem cl&aacute;usulas contratuais que associem os resultados futuros do contrato com a realidade futura do mercado. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A especificidade de ativos est&aacute; diretamente relacionada com a possibilidade de reemprego ou utiliza&ccedil;&atilde;o alternativa de um ativo sem que este tenha perda de valor. Ativos altamente espec&iacute;ficos, portanto, teriam sua utiliza&ccedil;&atilde;o bastante restrita. Assim, agentes envolvidos em transa&ccedil;&otilde;es caracterizadas pela presen&ccedil;a de ativos idiossincr&aacute;ticos teriam maior interesse em dar continuidade &agrave; rela&ccedil;&atilde;o, uma vez que o grau de especificidade do ativo poderia tornar tal relacionamento um monop&oacute;lio bilateral. A maior especificidade de um ativo traria implica&ccedil;&otilde;es sobre a formata&ccedil;&atilde;o do contrato a ser firmado, uma vez que um maior n&uacute;mero de salvaguardas seria exigido. Ativos de baixa especificidade, por outro lado, seriam facilmente reempregados, dispensando arranjos contratuais mais complexos (ZYLBERSZTAJN, 1995; FARINA, 1999). </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Diante desta contextualiza&ccedil;&atilde;o, o estudo dos contratos tem sido uma vertente essencial ao longo da evolu&ccedil;&atilde;o da Economia do Custo de Transa&ccedil;&atilde;o (ECT), em raz&atilde;o do reconhecimento de sua fun&ccedil;&atilde;o, como a de governar as transa&ccedil;&otilde;es. Considerados de forma ampla, eles representam os mais variados acordos entre os agentes, podendo aparecer entre firmas no mercado, como uma simples transa&ccedil;&atilde;o de compra e venda, dentro das firmas, como um contrato de trabalho, ou extra firma, como um contrato de presta&ccedil;&atilde;o de servi&ccedil;os. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Zylbersztajn (1995) destaca o estudo das rela&ccedil;&otilde;es contratuais como uma das principais &aacute;reas da Nova Economia Institucional, da qual a ECT faz parte, e que envolve outras &aacute;reas, como Economia, Direito e Administra&ccedil;&atilde;o, ainda que estas tenham enfoques diferentes sobre os contratos. A Economia considera os aspectos ligados &agrave; efici&ecirc;ncia, enquanto que para o Direito o crit&eacute;rio de avalia&ccedil;&atilde;o dos contratos seria a justi&ccedil;a. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A lei faz valer o contrato e as Ci&ecirc;ncias Econ&ocirc;micas complementam e auxiliam no esbo&ccedil;o e escolha do contrato. O conceito econ&ocirc;mico do contrato tem como sua ess&ecirc;ncia a promessa; isso possibilita aos agentes econ&ocirc;micos a realiza&ccedil;&atilde;o de investimentos e neg&oacute;cios, tendo-o como um elemento de garantia e salvaguarda contra risco futuro de ruptura da promessa (SZTAJN, ZYLBERSZTAJN, AZEVEDO, 2005). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Assim, a forma de estrutura&ccedil;&atilde;o de um contrato vai depender das caracter&iacute;sticas dos agentes presentes, em que poder&atilde;o estar presentes o oportunismo (comportamento a&eacute;tico que resulta em custos para os agentes que est&atilde;o transacionando - beneficiar a si pr&oacute;prio) e a racionalidade limitada (os agentes s&atilde;o incapazes de estipular todas as conting&ecirc;ncias de um contrato previamente estipulado) (NORTH, 1994). No entanto, de acordo com NOGUEIRA (2003), deve-se considerar os seguintes aspectos dos contratos: </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Incompletude: caracter&iacute;stica fundamental de qualquer contrato, deriva da impossibilidade de se prever eventos ou comportamentos futuros, assim como da racionalidade limitada dos agentes que seriam incapazes de considerar todos os aspectos relevantes das transa&ccedil;&otilde;es envolvidas. O desenvolvimento de uma teoria dos contratos deve, portanto, contemplar regras para o preenchimento das lacunas inevit&aacute;veis dos contratos. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Custos: s&atilde;o relativos &agrave; negocia&ccedil;&atilde;o, elabora&ccedil;&atilde;o, monitoramento, cria&ccedil;&atilde;o e aplica&ccedil;&atilde;o de mecanismos para a solu&ccedil;&atilde;o de conflitos e para a puni&ccedil;&atilde;o de comportamentos indesejados. Uma das formas encontradas pela sociedade para reduzir os custos na solu&ccedil;&atilde;o de conflitos foi a cria&ccedil;&atilde;o de institui&ccedil;&otilde;es estruturadas para esse fim, como tribunais formais ou informais. A firma pode ser considerada uma estrutura apta a resolver uma parcela significativa das disputas, por meio da hierarquia. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Dura&ccedil;&atilde;o: concebidos, em geral, com prazo indeterminado, os contratos podem ser tempor&aacute;rios a priori ou ter a dura&ccedil;&atilde;o interrompida por quebras contratuais unilaterais ou novas etapas de negocia&ccedil;&atilde;o. A presen&ccedil;a de ativos espec&iacute;ficos gera a necessidade de compromissos com prazos mais longos, suficientes para que se recupere o investimento realizado. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Williamson (1979; 1981) oferece uma an&aacute;lise detalhada de tr&ecirc;s arranjos contratuais b&aacute;sicos, cada um representando uma estrutura de governan&ccedil;a. Ele considera cada contrato como uma fun&ccedil;&atilde;o de p (pre&ccedil;os), k (especificidade de ativos) e s (salvaguardas). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nos contratos cl&aacute;ssicos, caracter&iacute;sticos das rela&ccedil;&otilde;es de mercado, o pre&ccedil;o &eacute; determinante, enquanto k e s s&atilde;o baixos, se n&atilde;o nulos. S&atilde;o os contratos b&aacute;sicos da economia, em que a identidade das partes torna-se irrelevante. O mercado, ou alguma outra institui&ccedil;&atilde;o organizada, estaria encarregado de criar um bem homog&ecirc;neo que garantisse a realiza&ccedil;&atilde;o da transa&ccedil;&atilde;o sem que as partes envolvidas tivessem que ser identificadas. Ademais, a natureza do acordo &eacute; delimitada e h&aacute; um grande incentivo &agrave; descri&ccedil;&atilde;o. Por fim, observa-se, nesse tipo de contrato, a predomin&acirc;ncia de contornos formais e um claro desincentivo &agrave; participa&ccedil;&atilde;o de terceiros na resolu&ccedil;&atilde;o de conflitos (lit&iacute;gio em vez de arbitragem). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Contratos neocl&aacute;ssicos: caracter&iacute;sticos das formas h&iacute;bridas, os pre&ccedil;os t&ecirc;m um papel importante no ajustamento, que &eacute; limitado pela presen&ccedil;a de ativos espec&iacute;ficos (k &eacute; positivo); e as salvaguardas s&atilde;o de dif&iacute;cil implementa&ccedil;&atilde;o. S&atilde;o contratos de longo prazo executados normal-mente em um ambiente de incerteza. Aqui, diferentemente do contrato cl&aacute;ssico, a identidade das partes &eacute; relevante, e, devido aos incentivos &agrave; continuidade da rela&ccedil;&atilde;o, temos uma substitui&ccedil;&atilde;o do lit&iacute;gio pela arbitragem. O prolongamento da rela&ccedil;&atilde;o &eacute; fun&ccedil;&atilde;o da exist&ecirc;ncia de ativos espec&iacute;ficos que criam uma esp&eacute;cie de lock in entre os agentes envolvidos e suscitam a estrutura&ccedil;&atilde;o de formas contratuais mais flex&iacute;veis, que prevejam adapta&ccedil;&otilde;es a fim de evitar a perda dos investimentos realizados. Os contratos, nesse sentido, apresentam algumas lacunas (contratos incompletos), cujo preenchimento se d&aacute; no decorrer das negocia&ccedil;&otilde;es. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">H&aacute; tamb&eacute;m os contratos relacionais: caracterizados como uma alternativa contratual quando a dura&ccedil;&atilde;o e a complexidade das rela&ccedil;&otilde;es s&atilde;o elevadas. Ao contr&aacute;rio do contexto neocl&aacute;ssico, que tem como refer&ecirc;ncia o contrato original, esse contrato n&atilde;o utiliza essa refer&ecirc;ncia, mas a inteira rela&ccedil;&atilde;o com a forma que vai se desenrolando ao longo do tempo. As transa&ccedil;&otilde;es, que s&atilde;o caracterizadas por esse tipo de contrato, s&atilde;o de muito longo prazo. Os contratos relacionais seriam, segundo Williamson, uma esp&eacute;cie de pequena sociedade repleta de normas balizadoras. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Conforme apresenta Macedo Jr. (1998), com a globaliza&ccedil;&atilde;o, os contratos passam a ter uma dimens&atilde;o cada vez mais relacional, uma vez que a necessidade de produtos competitivos exige permanente inova&ccedil;&atilde;o por meio da produ&ccedil;&atilde;o de uma especializa&ccedil;&atilde;o flex&iacute;vel, em que s&atilde;o necess&aacute;rias cont&iacute;nuas transa&ccedil;&otilde;es entre vendedores e compradores. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Alguns fatores podem levar os agentes a n&atilde;o quebrarem os contratos, entre os quais citam-se: a reputa&ccedil;&atilde;o (em que o agente preserva o contrato, pois tem conhecimento de que tal a&ccedil;&atilde;o ir&aacute; interromper o fluxo de renda futura e que o custo do rompimento supera os benef&iacute;cios de lucros futuros); as garantias legais (a exist&ecirc;ncia de mecanismos punitivos criados pela sociedade faz com que os agentes se desestimulem para a quebra de contrato oportunista, pois este dispositivo pode estar em forma de cl&aacute;usula no contrato, como por exemplo multa por atraso de cumprimento das datas do contrato); e os princ&iacute;pios &eacute;ticos - uma esp&eacute;cie de c&oacute;digo de conduta dos agentes - (ZYLBERSZTAJN; NEVES, 2000). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Se, por um lado, existe a possibilidade de n&atilde;o haver quebras e querelas contratuais, por outro, o conflito poder&aacute; vir a ser iminente, por isso h&aacute; a necessidade de contratos que resguardem determinadas especificidades entre, por exemplo, o agente e o principal. A assimetria de informa&ccedil;&atilde;o pode gerar essas querelas entre esses indiv&iacute;duos. Ex-ante, o contratante &eacute;, em geral, o &uacute;nico que possui informa&ccedil;&otilde;es privilegiadas. Portanto, encontra-se em melhor posi&ccedil;&atilde;o para avaliar o valor econ&ocirc;mico e negociar. Ex-post, &eacute; o contratado que adquirir&aacute; informa&ccedil;&otilde;es mais completas sobre a sua &aacute;rea de explora&ccedil;&atilde;o. Nem sempre o esquema de produ&ccedil;&atilde;o apresentado pelo "agente" converge totalmente com os interesses do "principal". Por outro lado, tanto os "agentes" como o "principal" tentam capturar a maior parte poss&iacute;vel da renda gerada no neg&oacute;cio. O Contrato, portanto, visa amenizar o conflito complexo de "partilha de rendas sob grande assimetria de informa&ccedil;&otilde;es" (AZEVEDO, 1996). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em vista disso, os contratos das empresas com produtores tendem a apresentar: mecanismos de monitoramento e defini&ccedil;&atilde;o de pre&ccedil;os mais transparentes e facilmente verific&aacute;veis: verifica&ccedil;&atilde;o ou arbitragem por terceiros; direitos e responsabilidades mais detalhados sobre um universo maior de conting&ecirc;ncias; mais direitos de decis&atilde;o dos contratantes sobre as atividades dos produtores e pagamentos de valores menos correlacionados diretamente com os lucros da contratante aos produtores. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Com essa caracteriza&ccedil;&atilde;o, torna-se necess&aacute;rio destacar quais s&atilde;o os fatores que influenciam nas rela&ccedil;&otilde;es contratuais entre os agentes. Para tanto, ser&aacute; utilizada a An&aacute;lise Fatorial de Correspond&ecirc;ncia (AFC), a qual possibilita o cruzamento de dados dos contratos das empresas com os atributos da transa&ccedil;&atilde;o (caracter&iacute;sticas qualitativas e/ou quantitativas). </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>3. An&aacute;lise metodol&oacute;gica </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A an&aacute;lise realizada neste estudo pode ser considerada tanto: descritiva, em que o objetivo primordial &eacute; a descri&ccedil;&atilde;o das caracter&iacute;sticas de determinada popula&ccedil;&atilde;o ou fen&ocirc;meno ou, ainda, o estabelecimento de rela&ccedil;&otilde;es entre vari&aacute;veis (GIL, 2000); como explicativa, pois vai al&eacute;m da simples identifica&ccedil;&atilde;o da exist&ecirc;ncia de rela&ccedil;&otilde;es entre as vari&aacute;veis, pretendendo discutir a natureza dessa rela&ccedil;&atilde;o, ou seja, quais s&atilde;o as influ&ecirc;ncias que a teoria dos custos de transa&ccedil;&atilde;o exercem sobre a formula&ccedil;&atilde;o e elabora&ccedil;&atilde;o de um contrato. Dessa forma, em fun&ccedil;&atilde;o do car&aacute;ter descritivo (aproximando-se do explicativo), e &agrave; guisa de uma revis&atilde;o bibliogr&aacute;fica acerca da Economia dos custos de transa&ccedil;&atilde;o e an&aacute;lise de correspond&ecirc;ncia, s&atilde;o analisados elementos considerados importantes para a caracteriza&ccedil;&atilde;o da import&acirc;ncia da especificidade do ativo, incerteza e freq&uuml;&ecirc;ncia (atributos b&aacute;sicos da Teoria da Economia dos Custos de Transa&ccedil;&atilde;o) na explica&ccedil;&atilde;o da diversidade contratual. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A an&aacute;lise desenvolvida considerou uma amostra de nove contratos de segmentos diferenciados (cinco contratos de venda e compra de: cana-de-a&ccedil;&uacute;car, mandioca e soja; tr&ecirc;s contratos de franquia; e um contrato de parceria agr&iacute;cola). O embasamento te&oacute;rico foi feito a partir de uma revis&atilde;o de literatura sobre os principais conceitos e/ou aplica&ccedil;&otilde;es da estat&iacute;stica an&aacute;lise fatorial de correspond&ecirc;ncia (AFC), em que foram revisitados autores como: Benz&eacute;cri et al. (1973); Carrol et al. (1986); Hoffman e Franke (1986); Carrol e Green (1988); Carrol et al. (1989); Greenacre (1989); e Kaciak e Louviere (1990). </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A an&aacute;lise fatorial de correspond&ecirc;ncia &eacute; uma t&eacute;cnica de an&aacute;lise multivariada, que se baseia na obten&ccedil;&atilde;o de fatores e escores por meio de vari&acirc;ncias e covari&acirc;ncias (MARDIA; KENT, BIBBY, 1989). A AFC &eacute; uma t&eacute;cnica de an&aacute;lise explorat&oacute;ria utilizada para estudar as associa&ccedil;&otilde;es entre duas ou mais vari&aacute;veis categ&oacute;ricas, permitindo a visualiza&ccedil;&atilde;o das rela&ccedil;&otilde;es entre linhas e colunas num mesmo espa&ccedil;o gr&aacute;fico (SILVA; VERDINELLI, 1997). Por meio da AFC, procura-se encontrar as rela&ccedil;&otilde;es rec&iacute;procas, associa&ccedil;&otilde;es e oposi&ccedil;&otilde;es, entre vari&aacute;veis ou entre objetos e vari&aacute;veis (BENZ&Eacute;CRI et al., 1973). Com a AFC, pode-se estudar as tabelas de freq&uuml;&ecirc;ncia cruzada, conhecidas como tabelas de conting&ecirc;ncia, as matrizes onde as linhas representam objetos ou indiv&iacute;duos e as colunas vari&aacute;veis, com uma ou v&aacute;rias modalidades. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Existe uma grande semelhan&ccedil;a entre a an&aacute;lise fatorial de correspond&ecirc;ncia e a an&aacute;lise de componentes principais, que &eacute; o m&eacute;todo fatorial mais comum. No entanto, uma das diferen&ccedil;as &eacute; que, na an&aacute;lise de componentes principais, os dados s&atilde;o quantitativos, enquanto que na AFC s&atilde;o qualitativos ou quantitativos codificados, ou dados cont&iacute;nuos discretizados, com a restri&ccedil;&atilde;o de que sejam positivos (VERDINELLI, 1980). Como nos outros m&eacute;todos fatoriais, na AFC pode-se reduzir o espa&ccedil;o de representa&ccedil;&atilde;o sem perdas substanciais de informa&ccedil;&atilde;o. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A an&aacute;lise fatorial de correspond&ecirc;ncia, essencialmente, &eacute; um algoritmo que, por manipula&ccedil;&otilde;es alg&eacute;bricas, a partir de uma tabela de conting&ecirc;ncia, permite uma vis&atilde;o simplificada da realidade multidimensional. Possui como refer&ecirc;ncia a hip&oacute;tese de interdepend&ecirc;ncia entre as vari&aacute;veis. Pode-se, tamb&eacute;m, considerar essa an&aacute;lise altamente flex&iacute;vel com os dados requisitados (HOFFMAN; FRANKE, 1986). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">De fato, trabalha-se com conjuntos de vari&aacute;veis categ&oacute;ricas com grande n&uacute;mero de modalidades que possuem inter-rela&ccedil;&otilde;es dif&iacute;ceis de serem entendidas. A utiliza&ccedil;&atilde;o da AFC torna poss&iacute;vel a interpreta&ccedil;&atilde;o das vari&aacute;veis sob as representa&ccedil;&otilde;es geom&eacute;tricas, revelando a estrutura dos dados de forma &oacute;tima, sem necessidade de assumir modelos ou distribui&ccedil;&otilde;es conhecidas. Nesse contexto, a AFC &eacute; uma t&eacute;cnica de an&aacute;lise explorat&oacute;ria de dados que possibilita gerar hip&oacute;teses a partir das associa&ccedil;&otilde;es e oposi&ccedil;&otilde;es estudadas. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Neste sentido, Nogueira (2003) relata que a AFC &eacute; um m&eacute;todo que consiste em duas etapas b&aacute;sicas. Na primeira &eacute; efetuado o c&aacute;lculo da medida de associa&ccedil;&atilde;o por meio da distribui&ccedil;&atilde;o da estat&iacute;stica do quiquadrado para padronizar os valores das freq&uuml;&ecirc;ncias e formar a base para as associa&ccedil;&otilde;es. A partir de uma tabela de conting&ecirc;ncia, calculam-se as freq&uuml;&ecirc;ncias esperadas e o valor de qui-quadrado para cada c&eacute;lula, considerando-se as diferen&ccedil;as entre as freq&uuml;&ecirc;ncias observadas e as esperadas ao quadrado. A padroniza&ccedil;&atilde;o &eacute; necess&aacute;ria porque &eacute; mais f&aacute;cil a ocorr&ecirc;ncia de diferen&ccedil;as em c&eacute;lulas com altas freq&uuml;&ecirc;ncias do que naquelas com valores pequenos. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Na segunda etapa &eacute; criado um mapa perceptual, os valores de similaridade (qui-quadrado) oferecem uma medida padronizada da associa&ccedil;&atilde;o. Com essas medidas, a an&aacute;lise de correspond&ecirc;ncia cria uma medida em dist&acirc;ncia m&eacute;trica e cria dimens&otilde;es ortogonais sobre as quais as categorias podem ser projetadas, de forma a representar o grau de associa&ccedil;&atilde;o dado pelas distancias do valor qui-quadrado (NOGUEIRA, 2003). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Tecnicamente, os planos fatoriais ou inerciais de representa&ccedil;&atilde;o (subespa&ccedil;os vetoriais) permitem mostrar os relacionamentos entre linhas e colunas da tabela (em nosso caso, contratos e atributos da transa&ccedil;&atilde;o). As linhas e colunas s&atilde;o representadas por um ponto - determinado pelo vetor de freq&uuml;&ecirc;ncias de suas c&eacute;lulas - num espa&ccedil;o euclidiano, e as dist&acirc;ncias entre os pontos, ou entre esses e o centro de gravidade - a origem de coordenadas - s&atilde;o medidas em dist&acirc;ncias de </font>&#967;<font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><sup>2 </sup>(qui-quadrado). A contribui&ccedil;&atilde;o &agrave; in&eacute;rcia da nuvem dos pontos-vari&aacute;veis relaciona-se com sua dist&acirc;ncia ao centro de coordenadas; assim, quanto mais distante do centro, maior a sua contribui&ccedil;&atilde;o. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">De acordo com Carroll et al. (1986), dada uma matriz de freq&uuml;&ecirc;ncia F, que tem os perfis marginais linha e marginais coluna representados em duas matrizes diagonais R e C, a primeira transforma&ccedil;&atilde;o ocorre na normaliza&ccedil;&atilde;o da matriz F, quando da gera&ccedil;&atilde;o de uma nova matriz H, da seguinte forma:</font></p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/resr/v46n2/a07form01.jpg"></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O segundo passo &eacute; encontrar o valor singular de decomposi&ccedil;&atilde;o da matriz H, assim denotado: </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="center"><img src="/img/revistas/resr/v46n2/a07form02.jpg"></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em que P' P = Q', Q<sup>t</sup>Q = I e </font>&#916;<font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> &eacute; diagonal. Nesta transforma&ccedil;&atilde;o, o primeiro autovetor de solu&ccedil;&atilde;o trivial n&atilde;o &eacute; considerado. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O terceiro e &uacute;ltimo passo define a configura&ccedil;&atilde;o das coordenadas linhas e colunas, respectivamente, X e Y, ap&oacute;s reduzir as dimens&otilde;es matriciais. </font></p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/resr/v46n2/a07form03-4.jpg"></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os conjuntos de coordenadas transformadas X e Y representam o conjunto de interesse em trabalhos que abordem a AFC e permitem a utiliza&ccedil;&atilde;o de um mesmo espa&ccedil;o gr&aacute;fico de linhas e colunas. Entre-tanto, cada conjunto deve ser analisado separadamente (HOFFMAN; FRANKE, 1986). A escala tradicional com as coordenadas X e Y n&atilde;o permite esse tipo de interpreta&ccedil;&atilde;o. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Primeiramente, constr&oacute;i-se uma tabela de conting&ecirc;ncia na forma disjuntiva completa (em que estejam presentes os caracteres qualitativos e os contratos). O n&uacute;mero de contratos analisado foi nove (n=9), os quais formam classificados de acordo os atributos da transa&ccedil;&atilde;o (especificidade do ativo, incerteza e freq&uuml;&ecirc;ncia). Para cada um dos nove contratos usados neste estudo, foi criada uma vari&aacute;vel dicot&ocirc;mica 1 e 0. A vari&aacute;vel recebeu escore 1 se no contrato for detectada a presen&ccedil;a de algum dos atributos da transa&ccedil;&atilde;o e escore 0 se n&atilde;o fosse detectado a presen&ccedil;a (<a href="/img/revistas/resr/v46n2/a07tab01.jpg">Tabela 1</a>) e a matriz de correspond&ecirc;ncia (<a href="/img/revistas/resr/v46n2/a07tab02.jpg">Tabela 2</a>). </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>4. Resultados e discuss&otilde;es </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Devido &agrave;s necessidades espec&iacute;ficas, seja na &aacute;rea tecnol&oacute;gica (P&amp;D - Pesquisa e Desenvolvimento) ou na pr&oacute;pria comercializa&ccedil;&atilde;o de produtos, os agentes est&atilde;o buscando cada vez mais a adapta&ccedil;&atilde;o aos novos ambientes organizacionais e institucionais nos quais est&atilde;o inseridos. No entanto, nesta busca por melhor posi&ccedil;&atilde;o de mercado, tem-se a necessidade de realizar transa&ccedil;&otilde;es que s&atilde;o firmadas por interm&eacute;dio de contratos. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Quando se elabora um contrato, est&aacute; impl&iacute;cita a preocupa&ccedil;&atilde;o e o desejo de que as partes envolvidas ir&atilde;o cumprir os acordos firmados. Mas no sistema econ&ocirc;mico existem v&aacute;rias atividades produtivas, informa&ccedil;&atilde;o imperfeita, assimetria de informa&ccedil;&atilde;o, incerteza al&eacute;m da racionalidade limitada e oportunismo dos agentes econ&ocirc;micos, que buscam salvaguardar os atributos mais importantes na transa&ccedil;&atilde;o que ir&atilde;o efetivar. Nestes casos, trata-se da possibilidade de detectar a presen&ccedil;a de especificidade do ativo, incerteza ou freq&uuml;&ecirc;ncia (denominados de caracteres) nas rela&ccedil;&otilde;es contratuais estabelecidas (contratos). </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Esses tr&ecirc;s caracteres n&atilde;o s&atilde;o visivelmente independentes, apesar das disposi&ccedil;&otilde;es de cl&aacute;usulas contratuais diferirem bastante de um segmento para o outro. Entretanto, apesar de os contratos se apresentarem em ambientes institucionais e organizacionais diferentes, o intuito &eacute; analisar a poss&iacute;vel estrutura de depend&ecirc;ncia que existe entre eles e comparar seus tra&ccedil;os principais. Dentre algumas similaridades, considera-se o &acirc;mbito que tange &agrave; quest&atilde;o dos atributos do custo de transa&ccedil;&atilde;o, que est&atilde;o intimamente relacionados com as rela&ccedil;&otilde;es contratuais realizadas entres os agentes intra ou extra firma. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Dessa forma, a AFC, ir&aacute; proporcionar as propriedades necess&aacute;rias para detectar essas rela&ccedil;&otilde;es, ou seja, possibilitar&aacute; enfatizar qual(is) &eacute; (s&atilde;o) a(s) principal(is) preocupa&ccedil;&atilde;o dos agentes quando firmam rela&ccedil;&otilde;es contratuais entre si. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Na <a href="#tab3">Tabela 3</a>, observam-se os resultados obtidos atrav&eacute;s das Equa&ccedil;&otilde;es 1, 2, 3 e 4. Com isso, pode-se constatar que, na primeira coluna, &eacute; apresentado o n&uacute;mero das dimens&otilde;es e, nesse caso, foram extra&iacute;das apenas duas dimens&otilde;es, reconstruindo-se os dados apresentados na tabela da freq&uuml;&ecirc;ncia (<a href="/img/revistas/resr/v46n2/a07tab02.jpg">Tabela 2</a>). Os valores singulares s&atilde;o obtidos pela decomposi&ccedil;&atilde;o do valor singular generalizado atrav&eacute;s da tabela de freq&uuml;&ecirc;ncias. Os auto-valores s&atilde;o os quadrados dos valores singulares que se somar&atilde;o &agrave; in&eacute;rcia total, mencionada abaixo da <a href="#tab3">Tabela 3</a> com o valor de 0,75. A in&eacute;rcia total &eacute; definida como o valor da estat&iacute;stica do qui-quadrado (11,250) dividido pelo n&uacute;mero total dos casos (15). </font></p>     <p><a name="tab3"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/resr/v46n2/a07tab03.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Com todas essas informa&ccedil;&otilde;es, pode-se avaliar que as dimens&otilde;es s&atilde;o computadas de modo que a primeira dimens&atilde;o extrai a maioria das informa&ccedil;&otilde;es (isto &eacute;, tem o auto-valor 0,468) e, a segunda, as demais informa&ccedil;&otilde;es est&atilde;o na segunda dimens&atilde;o. Dessa forma, a an&aacute;lise realizada sobre os contratos (objeto) e os atributos da transa&ccedil;&atilde;o (caracteres) mostra que a primeira dimens&atilde;o extrai 62,42% da in&eacute;rcia total e a segunda dimens&atilde;o aumenta a in&eacute;rcia "explicada" em 37,58%, ou seja, estas duas dimens&otilde;es explicam juntas 100% do total da in&eacute;rcia. Assim, para uma melhor verifica&ccedil;&atilde;o dessas rela&ccedil;&otilde;es a an&aacute;lise bidimensional &eacute; a que melhor se enquadra. A an&aacute;lise de correspond&ecirc;ncia proporciona um estudo geral da rela&ccedil;&atilde;o objeto e caracteres. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em se tratando do termo massa, este &eacute; usado para denotar as entradas na tabela em dois sentidos de freq&uuml;&ecirc;ncias relativas (isto &eacute;, cada entrada &eacute; dividida pela soma de todas as entradas na tabela). Os resultados da an&aacute;lise da correspond&ecirc;ncia s&atilde;o ainda medida v&aacute;lida se as entradas na tabela n&atilde;o forem freq&uuml;&ecirc;ncias, mas alguma outra medida da correspond&ecirc;ncia, tais como a associa&ccedil;&atilde;o, similaridade, confus&atilde;o etc. Desde que a soma de todas as entradas na tabela de freq&uuml;&ecirc;ncias relativas seja igual a 1, pode-se dizer que a tabela de freq&uuml;&ecirc;ncias relativas mostra como uma unidade da massa &eacute; distribu&iacute;da por meio das linhas e colunas da tabela. Na terminologia da an&aacute;lise da correspond&ecirc;ncia, a linha e os totais de coluna da tabela de freq&uuml;&ecirc;ncias relativas s&atilde;o chamados a massa da linha e massa da coluna, respectivamente. Neste sentido, quanto mais pr&oacute;ximo de 1 estiver a massa, melhor para a an&aacute;lise e para a compara&ccedil;&atilde;o que se deseja realizar (<a href="/img/revistas/resr/v46n2/a07tab04.jpg">Tabelas 4</a> e <a href="/img/revistas/resr/v46n2/a07tab05.jpg">5</a>). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">J&aacute; a qualidade de um ponto &eacute; definida como a rela&ccedil;&atilde;o do quadrado da dist&acirc;ncia do ponto da origem no n&uacute;mero escolhido das dimens&otilde;es sobre a dist&acirc;ncia quadrado da origem no espa&ccedil;o definido pelo n&uacute;mero m&aacute;ximo das dimens&otilde;es (medido pela estat&iacute;stica do qui-quadrado). Como se pode observar pelas <a href="/img/revistas/resr/v46n2/a07tab04.jpg">Tabelas 4</a> e <a href="/img/revistas/resr/v46n2/a07tab05.jpg">5</a>, tanto pontos nas linhas e nas colunas s&atilde;o representados completamente bem na solu&ccedil;&atilde;o bidimensional; a qualidade para todos os pontos &eacute; 1. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os valores relativos da in&eacute;rcia pertencem &agrave; propor&ccedil;&atilde;o da in&eacute;rcia total "explicada" pelo ponto respectivo. Pode-se notar que um ponto pode bem ser representado em uma solu&ccedil;&atilde;o particular, mas pode n&atilde;o contribuir muito para a in&eacute;rcia total. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A qualidade para cada ponto, devido a cada dimens&atilde;o, pode ser encontrada nas colunas denominadas de Cosseno<sup>2 </sup>(Cosine<sup>2</sup>). Os valores de Cosseno<sup>2 </sup>(Cosine<sup>2</sup>) somados atrav&eacute;s das duas dimens&otilde;es s&atilde;o iguais ao valor total da qualidade. A contribui&ccedil;&atilde;o relativa de cada ponto &agrave; in&eacute;rcia para cada dimens&atilde;o (destaca-se que os auto-valores representam as in&eacute;rcias associadas a cada dimens&atilde;o) est&aacute; nas Tabelas (<a href="/img/revistas/resr/v46n2/a07tab04.jpg">4</a> e <a href="/img/revistas/resr/v46n2/a07tab05.jpg">5</a>). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Para confirmar essas informa&ccedil;&otilde;es, o <a href="#grf1">Gr&aacute;fico 1</a> retrata o mapa da an&aacute;lise de correspond&ecirc;ncia. Neste, tem-se a representa&ccedil;&atilde;o simult&acirc;nea dos atributos da transa&ccedil;&atilde;o (especificidade, incerteza e freq&uuml;&ecirc;ncia) e os contratos de v&aacute;rios segmentos analisados no plano principal (1, 2), ou seja, bidimensional, e que por sua vez representa a totalidade da in&eacute;rcia dos pontos nas duas nuvens. </font></p>     <p><a name="grf1"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/resr/v46n2/a07grf01.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&Eacute; importante destacar que na cria&ccedil;&atilde;o do mapa perceptual os valores de similaridade (qui-quadrado) oferecem uma medida padronizada da associa&ccedil;&atilde;o, e &eacute; por meio destas medidas que se cria uma dist&acirc;ncia m&eacute;trica e criam-se dimens&otilde;es ortogonais sobre as quais as categorias podem ser projetadas, de forma a representar o grau de associa&ccedil;&atilde;o dado pelas dist&acirc;ncias de qui-quadrado (NOGUEIRA, 2003). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Assim, o mapa de an&aacute;lise de correspond&ecirc;ncia foi elaborado por interm&eacute;dio da matriz bin&aacute;ria 9 X 3, obtida por meio dos valores da <a href="/img/revistas/resr/v46n2/a07tab01.jpg">Tabela 1</a>. Dessa forma, a exposi&ccedil;&atilde;o dos dados no <a href="#grf1">Gr&aacute;fico 1</a> pode ser interpretada pelos valores dos atributos da transa&ccedil;&atilde;o; e cada ponto gera um campo de influ&ecirc;ncia levando-se em considera&ccedil;&atilde;o a massa. Cada ponto tem seu centro na origem da exposi&ccedil;&atilde;o e, conseq&uuml;entemente, cada um &eacute; balanceado com o ponto de massa que &eacute; proporcionalmente distante da origem; especificidade do ativo e incerteza t&ecirc;m massa de 0,4 e freq&uuml;&ecirc;ncia de 0,4. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Vale destacar que o mapa da an&aacute;lise de correspond&ecirc;ncia destaca as rela&ccedil;&otilde;es por meio das proximidades entre os objetos e os caracteres. A origem do eixo representa o centro de gravidade do conjunto de pontos (BOUROCHE; SAPORTA, 1982). Em suma, pode-se afirmar que este mapa mostra por interm&eacute;dio dos eixos as prov&aacute;veis pretens&otilde;es dos agentes quando estabelecem rela&ccedil;&otilde;es contratuais entre si. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A primeira dimens&atilde;o que representa as abscissas do <a href="#grf1">Gr&aacute;fico 1</a> separa os contratos: cana-de-a&ccedil;&uacute;car 3, mandioca, franquia de cacha&ccedil;a e produto de concreto. Todos estes contratos t&ecirc;m cl&aacute;usulas que tentam resguardar as especificidades de seus ativos, como podem ser observadas nas cl&aacute;usulas desses contratos. No caso da cana-de-a&ccedil;&uacute;car, que trata de um contrato de compra e venda desta mat&eacute;ria-prima, o produtor se compromete a vender &agrave; usina um produto que tenha caracter&iacute;sticas qualitativas asseguradas pela concentra&ccedil;&atilde;o total de a&ccedil;&uacute;cares (sacarose e a&ccedil;&uacute;cares redutores) que sejam recuperados no processo industrial da usina... O contrato com a compra e venda de f&eacute;cula de mandioca segue, em linhas gerais, para as caracter&iacute;sticas qualitativas e quantidade de f&eacute;cula para cada quilograma de raiz de mandioca. O contrato de franquia resguarda as caracter&iacute;sticas de especificidade de marca, card&aacute;pio padronizado com pratos e bebidas e treinamento do franqueado e sua equipe. O contrato que trata de franquia de materiais de concreto visa resguardar a especificidade de marca como fica explicitado no contrato em sua cl&aacute;usula 8... "todos os produtos ser&atilde;o obrigatoriamente gravados com a marca 'X', na forma como se acha registrada, cujo padr&atilde;o &eacute; entregue, neste ato, &agrave; franqueada." </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Com rela&ccedil;&atilde;o aos contratos franquias de escola de idiomas, parceria agr&iacute;cola e cana-de-a&ccedil;&uacute;car 2, o modelo n&atilde;o conseguiu de forma clara avaliar o perfil do atributo da transa&ccedil;&atilde;o, mas ao serem analisados pela leitura de suas cl&aacute;usulas ficou evidente que os contratos visam salvaguardar a especificidade do ativo. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A segunda dimens&atilde;o que representa o eixo das ordenadas do Gr&aacute;fico 2 separa os contratos: cana-de-a&ccedil;&uacute;car 1 e soja. Como pode ser observado no contrato de compra e venda de cana-de-a&ccedil;&uacute;car, h&aacute; uma cl&aacute;usula que estabelece a entrega do produto em cada safra. Como o contrato foi firmado no estado de S&atilde;o Paulo, o atributo freq&uuml;&ecirc;ncia pode ser importante, face &agrave; grande disputa por fornecedores e arrendat&aacute;rios de canade-a&ccedil;&uacute;car pelas usinas paulistas. J&aacute; no contrato compra e venda de soja, o atributo incerteza fica patente na cl&aacute;usula sexta, que trata da entrega no prazo estipulado, delega &agrave; compradora poderes para rescindir ou executar, "independentemente da interpela&ccedil;&atilde;o judicial ou extrajudicial, cumulando pedido de entrega de coisa certa fung&iacute;vel, multa contratual pactuada na cl&aacute;usula citada e perdas e danos. Se descumpridas a ordem de entrega e restitui&ccedil;&atilde;o, qualquer que seja a causa..." Assim, a segunda dimens&atilde;o apresenta o caracter&iacute;stico de na parte positiva da ordenada representar o atributo incerteza e na parte negativa representa a freq&uuml;&ecirc;ncia como pode ser observado no <a href="#grf1">Gr&aacute;fico 1</a>. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Por sua proximidade com o eixo das abscissas, o atributo especificidade do ativo gera perfis similares de rela&ccedil;&otilde;es contratuais, cujos contratos,queest&atilde;omaisenquadradosnesteeixo,constituem osegmento que provavelmente se baseia neste atributo quando das decis&otilde;es com rela&ccedil;&atilde;o &agrave; elabora&ccedil;&atilde;o de um contrato. Assim, os contratos (mandioca, cana-de-a&ccedil;&uacute;car 3, franquia de bebida/cacha&ccedil;a, franquia de produtos de concreto) compartilham o mesmo ponto de exposi&ccedil;&atilde;o e t&ecirc;m perfil semelhante no uso da especificidade do ativo, ou seja, sua preocupa&ccedil;&atilde;o est&aacute; diretamente relacionada com a dificuldade de reemprego ou utiliza&ccedil;&atilde;o alternativa de um ativo sem que este tenha perda de valor. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os contratos que se enquadram no eixo das ordenadas na parte negativa assumem a caracter&iacute;stica de valorizar a freq&uuml;&ecirc;ncia como pode ser observado o contrato compra e venda de cana-de-a&ccedil;&uacute;car 1, na utiliza&ccedil;&atilde;o desse atributo com maior &ecirc;nfase no ato da concep&ccedil;&atilde;o do contrato. Fato que pode ser comprovado na an&aacute;lise da in&eacute;rcia relativa. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Da mesma forma, o contrato 2 (compra e venda de soja) est&aacute; mais propenso a se preocupar com a incerteza de que os acordos firmados ser&atilde;o mantido at&eacute; o final da vig&ecirc;ncia do contrato. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>5. Considera&ccedil;&otilde;es finais </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O prop&oacute;sito deste trabalho foi analisar a Economia dos custos de transa&ccedil;&atilde;o para os arranjos contratuais existentes intra e extra firmas, mais especificamente tratar de uma an&aacute;lise fatorial de correspond&ecirc;ncia aplicada aos contratos. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O que se deve destacar como importante nesta an&aacute;lise &eacute; que o estudo dos custos de transa&ccedil;&atilde;o est&aacute; diretamente relacionado com o cotidiano vivenciado pelas firmas, sobre o qual s&atilde;o constru&iacute;dos os alicerces das diversas rela&ccedil;&otilde;es existentes entre os agentes, bem como as formas contratuais. As dificuldades de relacionamento entre os agentes podem, em grande parte, ocorrer em raz&atilde;o dos ativos serem espec&iacute;ficos, pelas incertezas com rela&ccedil;&atilde;o ao fim dos contratos no prazo estipulado e pela freq&uuml;&ecirc;ncia com que essas rela&ccedil;&otilde;es ser&atilde;o realizadas no futuro. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Dessa forma, elaborou-se um estudo com o instrumental estat&iacute;stico an&aacute;lise fatorial de correspond&ecirc;ncia, que possibilitou uma vis&atilde;o mais gen&eacute;rica do grau de rela&ccedil;&atilde;o existente entre os atributos da transa&ccedil;&atilde;o e contratos de segmentos variados. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Assim, os contratos de compra e venda de cana-de-a&ccedil;&uacute;car 2 e 3, mandioca , franquia de bebida/cacha&ccedil;a, franquia de produtos de concreto, franquia de escola de idiomas e parceria agr&iacute;cola est&atilde;o mais ligados &agrave; especificidade do ativo, ou seja, sua preocupa&ccedil;&atilde;o reside no fato de haver dificuldade no reemprego ou utiliza&ccedil;&atilde;o alternativa de um ativo sem que este tenha perda de valor. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">J&aacute; os contratos de compra e venda de cana-de-a&ccedil;&uacute;car 1 este direciona maior aten&ccedil;&atilde;o para a quest&atilde;o da freq&uuml;&ecirc;ncia com que as transa&ccedil;&otilde;es ser&atilde;o realizadas. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O contrato compra e venda de soja est&aacute; mais propenso &agrave; incerteza sobre se os acordos firmados ser&atilde;o mantido at&eacute; o final da vig&ecirc;ncia do contrato. Os agentes, devido &agrave;s incertezas provenientes do mercado, n&atilde;o conseguem criar cl&aacute;usulas contratuais que associem os resultados futuros do contrato com a realidade futura do mercado, gerando assim inseguran&ccedil;a na hora de firmar contratos. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Por fim, devido &agrave; complexidade dessa tem&aacute;tica, sugere-se, como futuras extens&otilde;es do presente estudo, que mais pesquisas sejam implementadas para examinar novas contextualiza&ccedil;&otilde;es (sobre as rela&ccedil;&otilde;es entre os atributos da transa&ccedil;&atilde;o - especificidade do ativo, incerteza e freq&uuml;&ecirc;ncia - e os contratos) em outros n&iacute;veis, j&aacute; que esta proposta n&atilde;o possibilitou conclus&otilde;es devido ao n&uacute;mero reduzido de contratos dispon&iacute;veis para a an&aacute;lise. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>6. Refer&ecirc;ncias bibliogr&aacute;ficas </b></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">AZEVEDO, P. F. Integra&ccedil;&atilde;o parcial: instrumento de barganha ou efici&ecirc;ncia. In: Associa&ccedil;&atilde;o Nacional de p&oacute;s-gradua&ccedil;&atilde;o de Economia, Campinas, 1996. Anais ... ANPEC, 1996, p.421-439 </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000120&pid=S0103-2003200800020000700001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BENZ&Eacute;CRI, J. P. et al. L'analyse des donn&eacute;s. Tome II. L'analyse des correspondances. Paris: Dunod, 1973. 635 p.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000121&pid=S0103-2003200800020000700002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BOUROCHE, J. M.; SAPORTA, G. An&aacute;lise de dados. Rio de Janeiro: ZAHAR, 1982. 117 p.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000123&pid=S0103-2003200800020000700003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">CARROL, J. D.; GREEN, P. E. An INDSCAL-Based approach to multiple correspondence analysis. Journal of Marketing Research. Chicago. v. 25, n. 2, p. 193-203, May, 1988.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000125&pid=S0103-2003200800020000700004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">CARROL, J. D.; GREEN, P. E; SCHAFFER, M. C. Interpoint distance comparisons in correspondence analysis. Journal of Marketing Research. Chicago. v. 16, n. 3, p. 271-280, August, 1986.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000127&pid=S0103-2003200800020000700005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">CARROL, J. D.; GREEN, P. E; SCHAFFER, M. C. Reply to Greenacre's commentary on the Carrol-Green-Schaffer scalling of two-way correspondence analysis solutions. Journal of Marketing Research. Chicago. v. 26, n. 3, p. 366-368. August, 1989.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000129&pid=S0103-2003200800020000700006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->    </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">COASE, R. The nature of the firm. In: WILLIAMSON, O.; WINTER, S. G. (Ed.) In the nature of the firm origins, evolution, and development. New York: Oxford University Press, 1993. 256 p </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000131&pid=S0103-2003200800020000700007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">FARINA, E. M. M. Q. Competitividade e coordena&ccedil;&atilde;o de sistemas agroindustriais: um ensaio conceitual. Gest&atilde;o &amp; Produ&ccedil;&atilde;o, S&atilde;o Carlos, v. 6, n. 3, p. 147-161, dez. 1999.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000132&pid=S0103-2003200800020000700008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">FARINA, E. M. M. Q.; ZEVEDO, P. F.; SAES, M. S. M. Competitividade: mercado, estado e organiza&ccedil;&otilde;es. S&atilde;o Paulo: Editora Singular, 1997.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000134&pid=S0103-2003200800020000700009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">GREENACRE, M. J. The Carrol-Green-Schaffer scaling in correspondence analysis: a theoretical and empirical appraisol. Chicago Journal of Marketing Research. v. 26, n. 3, p. 358-365, August, 1989.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000136&pid=S0103-2003200800020000700010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">GIL, A. C. T&eacute;cnicas de pesquisas em economia e elabora&ccedil;&atilde;o de monografias. 3. ed. S&atilde;o Paulo : Atlas, 2000. 217p.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000138&pid=S0103-2003200800020000700011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">HOFFMAN, D. L.; FRANKE, G. R. Correspondence analysis: graphical representation of categorical data in marketing research. Chicago. Journal of Marketing Research. Chicago. v. 23, n.3, p. 213-217. August, 1986.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000140&pid=S0103-2003200800020000700012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">KACIAK, E.; LOUVIERE, J. Multiple correspondence analysis of multiple choice experiment data. Journal of Marketing Research. Chicago. v. 27, n. 4, p. 455-465, November, 1990.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000142&pid=S0103-2003200800020000700013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">MACEDO JR, R. P. Contratos relacionais e defesa do consumidor. S&atilde;o Paulo: Max Limonad, 1998.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000144&pid=S0103-2003200800020000700014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">MARDIA, K. V.; KENT, J. T; BIBBY, J. M. Multivariate analysis. London: Academic press. 1989. 518p.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000146&pid=S0103-2003200800020000700015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">NOGUEIRA, A. C. L. Custos de transa&ccedil;&atilde;o e arranjos institucionais alternativos: uma an&aacute;lise da avicultura de corte no Estado de S&atilde;o Paulo. 153 f. S&atilde;o Paulo, 2003. Universidade de S&atilde;o Paulo, Faculdade de Economia, Administra&ccedil;&atilde;o e Contabilidade - USP.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000148&pid=S0103-2003200800020000700016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">NORTH, D. Custos de transa&ccedil;&atilde;o, institui&ccedil;&otilde;es e desempenho econ&ocirc;mico. Rio de Janeiro: Instituto Liberal, 1994. 38 p.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000150&pid=S0103-2003200800020000700017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">SILVA, E.; VERTINELLI, M. A. Avalia&ccedil;&atilde;o em massa de terrenos em Blumenau (Santa Catarina - Brasil) usando an&aacute;lises fatorial de correspond&ecirc;ncia e regress&atilde;o m&uacute;ltipla. Santa Catarina: Universidade Federal de Santa Catarina, n. 09/97. Outubro 1997.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000152&pid=S0103-2003200800020000700018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">SZTAJN, R.; ZYLBERSZTAJN, D.; AZEVEDO, P. F. Economia dos contratos. In. SZTAJN, R.; ZYLBERSZTAJN, D. (org.). Direito e Economia: An&aacute;lise econ&ocirc;mica do Direito e das Organiza&ccedil;&otilde;es. Rio de Janeiro: Elsevier. 2005. 102 - 137.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000154&pid=S0103-2003200800020000700019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">VERDINELLI. M. A. An&aacute;lise inercial em ecologia. 1980. 162 f. Tese (Doutorado em Ci&ecirc;ncias Biol&oacute;gicas) - USP, S&atilde;o Paulo </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000156&pid=S0103-2003200800020000700020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">WILLIAMSON, O. Transaction-cost economics: the governance of contractual relations. Journal of Law and Economics, Chicago, v. 22, n. 2, p. 233-261, Oct. 1979.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000157&pid=S0103-2003200800020000700021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______ The modern corporation: origins, evolution, and attributes. Journal of Economic Literature, Stanford, v. 19, n. 4, p. 1537-1568, Dec. 1981.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000159&pid=S0103-2003200800020000700022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">ZYLBERSZTAJN, D. A estrutura de governan&ccedil;a e coordena&ccedil;&atilde;o do agribusiness: uma aplica&ccedil;&atilde;o da nova economia das institui&ccedil;&otilde;es. 1995. 238 f. Tese (Livre-Doc&ecirc;ncia) - Faculdade de Economia, Administra&ccedil;&atilde;o e Contabilidade, Universidade de S&atilde;o Paulo, S&atilde;o Paulo.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000161&pid=S0103-2003200800020000700023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______ Papel dos contratos na coordena&ccedil;&atilde;o agro-industrial: um olhar al&eacute;m dos mercados. Revista de Economia e Sociologia Rural, Bras&iacute;lia, v. 43, n. 3, p. 385-420, jul./set. 2005.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000163&pid=S0103-2003200800020000700024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">ZYLBERSZTAJN, D.; NEVES, M. F. (Org.) Economia e gest&atilde;o de neg&oacute;cios agroalimentares. S&atilde;o Paulo: Pioneira, 2000.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000165&pid=S0103-2003200800020000700025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">WILLIAMSON, O. The modern corporation: origins, evolution, and attributes. Journal of Economic Literature, Stanford, v. 19, n. 4, p. 1537-1568, Dec. 1981.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000167&pid=S0103-2003200800020000700026&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="nt1"></a><a href="#n1">1</a> Custos de transforma&ccedil;&atilde;o s&atilde;o os somat&oacute;rios dos custos de produ&ccedil;&atilde;o e custos de transa&ccedil;&atilde;o. </font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[AZEVEDO]]></surname>
<given-names><![CDATA[P. F.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Integração parcial: instrumento de barganha ou eficiência]]></article-title>
<source><![CDATA[Associação Nacional de pós-graduação de Economia]]></source>
<year>1996</year>
<month>19</month>
<day>96</day>
<page-range>421-439</page-range><publisher-loc><![CDATA[Campinas ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[ANPEC]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BENZÉCRI]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[L'analyse des donnés: Tome II. L'analyse des correspondances.]]></source>
<year>1973</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Dunod]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BOUROCHE]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. M.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SAPORTA]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Análise de dados]]></source>
<year>1982</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[ZAHAR]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CARROL]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. D.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[GREEN]]></surname>
<given-names><![CDATA[P. E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[An INDSCAL-Based approach to multiple correspondence analysis]]></article-title>
<source><![CDATA[Journal of Marketing Research]]></source>
<year>May,</year>
<month> 1</month>
<day>98</day>
<volume>25</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>193-203</page-range><publisher-loc><![CDATA[Chicago ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CARROL]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. D.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[GREEN]]></surname>
<given-names><![CDATA[P. E]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SCHAFFER]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Interpoint distance comparisons in correspondence analysis]]></article-title>
<source><![CDATA[Journal of Marketing Research]]></source>
<year>Augu</year>
<month>st</month>
<day>, </day>
<volume>16</volume>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
<page-range>271-280</page-range><publisher-loc><![CDATA[Chicago ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CARROL]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. D.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[GREEN]]></surname>
<given-names><![CDATA[P. E]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SCHAFFER]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Reply to Greenacre's commentary on the Carrol-Green-Schaffer scalling of two-way correspondence analysis solutions]]></article-title>
<source><![CDATA[Journal of Marketing Research]]></source>
<year>Augu</year>
<month>st</month>
<day>, </day>
<volume>26</volume>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
<page-range>366-368</page-range><publisher-loc><![CDATA[Chicago ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[COASE]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The nature of the firm]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[WILLIAMSON]]></surname>
<given-names><![CDATA[O.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[WINTER]]></surname>
<given-names><![CDATA[S. G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[In the nature of the firm origins, evolution, and development]]></source>
<year>1993</year>
<page-range>256</page-range><publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Oxford University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FARINA]]></surname>
<given-names><![CDATA[E. M. M. Q.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Competitividade e coordenação de sistemas agroindustriais: um ensaio conceitual]]></article-title>
<source><![CDATA[Gestão & Produção]]></source>
<year>dez.</year>
<month> 1</month>
<day>99</day>
<volume>6</volume>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
<page-range>147-161</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Carlos ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FARINA]]></surname>
<given-names><![CDATA[E. M. M. Q.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[ZEVEDO]]></surname>
<given-names><![CDATA[P. F.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SAES]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. S. M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Competitividade: mercado, estado e organizações]]></source>
<year>1997</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora Singular]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GREENACRE]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The Carrol-Green-Schaffer scaling in correspondence analysis: a theoretical and empirical appraisol]]></article-title>
<source><![CDATA[Chicago Journal of Marketing Research]]></source>
<year>Augu</year>
<month>st</month>
<day>, </day>
<volume>26</volume>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
<page-range>358-365</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GIL]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Técnicas de pesquisas em economia e elaboração de monografias]]></source>
<year>2000</year>
<edition>3</edition>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Atlas]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HOFFMAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[D. L.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[FRANKE]]></surname>
<given-names><![CDATA[G. R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Correspondence analysis: graphical representation of categorical data in marketing research]]></article-title>
<source><![CDATA[Journal of Marketing Research]]></source>
<year>Augu</year>
<month>st</month>
<day>, </day>
<volume>23</volume>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
<page-range>213-217</page-range><publisher-loc><![CDATA[Chicago ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KACIAK]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[LOUVIERE]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Multiple correspondence analysis of multiple choice experiment data]]></article-title>
<source><![CDATA[Journal of Marketing Research]]></source>
<year>Nove</year>
<month>mb</month>
<day>er</day>
<volume>27</volume>
<numero>4</numero>
<issue>4</issue>
<page-range>455-465</page-range><publisher-loc><![CDATA[Chicago ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MACEDO]]></surname>
<given-names><![CDATA[JR, R. P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Contratos relacionais e defesa do consumidor]]></source>
<year>1998</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Max Limonad]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MARDIA]]></surname>
<given-names><![CDATA[K. V.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[KENT]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. T]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[BIBBY]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Multivariate analysis]]></source>
<year>1989</year>
<publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Academic press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NOGUEIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. C. L.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Custos de transação e arranjos institucionais alternativos: uma análise da avicultura de corte no Estado de São Paulo]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Universidade de São Paulo, Faculdade de Economia, Administração e Contabilidade - USP]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NORTH]]></surname>
<given-names><![CDATA[D.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Custos de transação, instituições e desempenho econômico]]></source>
<year>1994</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Instituto Liberal]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SILVA]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[VERTINELLI]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Avaliação em massa de terrenos em Blumenau (Santa Catarina - Brasil) usando análises fatorial de correspondência e regressão múltipla]]></source>
<year>Outu</year>
<month>br</month>
<day>o </day>
<publisher-loc><![CDATA[Santa Catarina ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Universidade Federal de Santa Catarina]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SZTAJN]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[ZYLBERSZTAJN]]></surname>
<given-names><![CDATA[D.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[AZEVEDO]]></surname>
<given-names><![CDATA[P. F.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Economia dos contratos]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[SZTAJN]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[ZYLBERSZTAJN]]></surname>
<given-names><![CDATA[D.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Direito e Economia: Análise econômica do Direito e das Organizações]]></source>
<year>2005</year>
<page-range>102 - 137</page-range><publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Elsevier]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VERDINELLI]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Análise inercial em ecologia]]></source>
<year>1980</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WILLIAMSON]]></surname>
<given-names><![CDATA[O.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Transaction-cost economics: the governance of contractual relations]]></article-title>
<source><![CDATA[Journal of Law and Economics]]></source>
<year>Oct.</year>
<month> 1</month>
<day>97</day>
<volume>22</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>233-261</page-range><publisher-loc><![CDATA[Chicago ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WILLIAMSON]]></surname>
<given-names><![CDATA[O.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The modern corporation: origins, evolution, and attributes]]></article-title>
<source><![CDATA[Journal of Economic Literature]]></source>
<year>Dec.</year>
<month> 1</month>
<day>98</day>
<volume>19</volume>
<numero>4</numero>
<issue>4</issue>
<page-range>1537-1568</page-range><publisher-loc><![CDATA[Stanford ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ZYLBERSZTAJN]]></surname>
<given-names><![CDATA[D.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A estrutura de governança e coordenação do agribusiness: uma aplicação da nova economia das instituições]]></source>
<year>1995</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ZYLBERSZTAJN]]></surname>
<given-names><![CDATA[D.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Papel dos contratos na coordenação agro-industrial: um olhar além dos mercados]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista de Economia e Sociologia Rural]]></source>
<year>jul.</year>
<month>/s</month>
<day>et</day>
<volume>43</volume>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
<page-range>385-420</page-range><publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ZYLBERSZTAJN]]></surname>
<given-names><![CDATA[D.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[NEVES]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. F.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Economia e gestão de negócios agroalimentares]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Pioneira]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B26">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WILLIAMSON]]></surname>
<given-names><![CDATA[O.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[The modern corporation: origins, evolution, and attributes]]></article-title>
<source><![CDATA[Journal of Economic Literature]]></source>
<year>Dec.</year>
<month> 1</month>
<day>98</day>
<volume>19</volume>
<numero>4</numero>
<issue>4</issue>
<page-range>1537-1568</page-range><publisher-loc><![CDATA[Stanford ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
