<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0104-7183</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Horizontes Antropológicos]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Horiz. antropol.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0104-7183</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Programa de Pós-Graduação em Antropologia Social - IFCH-UFRGS]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0104-71832014000100015</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0104-71832014000100015</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Homenagem a colette pétonnet]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Fonseca]]></surname>
<given-names><![CDATA[Claudia]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Magni]]></surname>
<given-names><![CDATA[Claudia Turra]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A02"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade Federal do Rio Grande do Sul  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
<country>Brasil</country>
</aff>
<aff id="A02">
<institution><![CDATA[,Universidade Federal de Pelotas  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
<country>Brasil</country>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>06</month>
<year>2014</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>06</month>
<year>2014</year>
</pub-date>
<volume>20</volume>
<numero>41</numero>
<fpage>405</fpage>
<lpage>411</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-71832014000100015&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0104-71832014000100015&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0104-71832014000100015&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[O seminário "Les sentiers de l'ethnologie urbaine, avec Colette Pétonnet" ("Pistas da etnologia urbana, com Colette Petonnet"), realizado entre 3 e 4 de outubro de 2013, no Muséum National d'Histoire Naturelle - Paris, reuniu diversos pesquisadores para uma homenagem póstuma a esta precursora da etnologia em meio urbano, fundadora, com Jacques Gutwirth, do Laboratoire d'Anthropologie Urbaine do Centre National de Recherche Scientifique (LAU/CNRS). Este artigo é uma tradução do paper enviado por Claudia Fonseca, ex-orientanda da homenageada, apresentado, na ocasião, em forma de um vídeo, produzido em conjunto com Claudia Turra Magni e Mauro Bruschi, sob o título Colette Pétonnet au Brésil: les effets pédagogiques d'un exercice ethnographique. Aqui, as autoras evocam as marcas e repercussões dos ensinamentos da mestra, a partir de sua estada no Brasil, na última década do século passado.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[The seminar "Les sentiers de l'ethnologie urbaine, avec Colette Pétonnet" (Pathways of urban ethnology, with Colette Petonnet), held on October 3-4, 2013 at the Muséum National d'Histoire Naturelle in Paris, brought together diverse researchers in a posthumous homage to this precursor of ethnology in urban settings and founder - together with Jacques Gutwirth - of the Laboratoire d'Anthropologie Urbaine do Centre National de Recherche Scientifique (LAU/CNRS). This article is inspired in the contribution solicited from Claudia Fonseca (one of Colette's former students), presented at the seminar in the form of a video produced in co-authorship with Claudia Turra Magni and Mauro Bruschi, entitled Colette Pétonnet au Brésil: les effets pédagogiques d'un exercice ethnographique. Here, the authors outline the repercussions of the teachings of Colette, starting with her sojourn in Porto Alegre during the early 1990s.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Colette Pétonnet]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[etnologia urbana]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[história da antropologia]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[método etnográfico]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Colette Pétonnet]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[ethnographic method]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[history of anthropology]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[urban ethnology]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p><font face="verdana" size="4"><b>Homenagem a colette p&eacute;tonnet</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font face="verdana" size="2">Claudia   Fonseca<sup>I</sup>; Claudia Turra Magni<sup>II</sup></font></b></p>     <p><font face="verdana" size="2"><sup>I</sup>Universidade Federal do Rio Grande do Sul   &#8211; Brasil</font>    <br>   <font face="verdana" size="2"><sup>II</sup>Universidade     Federal de Pelotas &#8211; Brasil</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font face="verdana" size="2"><b>RESUMO</b></font></p>     <p><font face="verdana" size="2">O semin&aacute;rio "Les sentiers de l'ethnologie urbaine, avec Colette   P&eacute;tonnet" ("Pistas da etnologia urbana, com Colette Petonnet"), realizado entre 3 e 4 de outubro de 2013, no Mus&eacute;um   National d'Histoire Naturelle &#8211; Paris, reuniu diversos pesquisadores para   uma homenagem p&oacute;stuma a   esta precursora da etnologia em meio urbano, fundadora, com Jacques Gutwirth,   do Laboratoire d'Anthropologie Urbaine do Centre National de Recherche Scientifique   (LAU/CNRS). Este artigo &eacute; uma tradu&ccedil;&atilde;o do paper enviado por Claudia Fonseca,   ex-orientanda da homenageada, apresentado, na ocasi&atilde;o, em forma de um v&iacute;deo,   produzido em conjunto com Claudia Turra Magni e Mauro Bruschi, sob o t&iacute;tulo Colette P&eacute;tonnet au Br&eacute;sil: les effets p&eacute;dagogiques d'un exercice   ethnographique. Aqui, as   autoras evocam as marcas e repercuss&otilde;es dos ensinamentos da mestra, a partir de   sua estada no Brasil, na &uacute;ltima d&eacute;cada do s&eacute;culo passado.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="verdana" size="2"><b>Palavras-chave:</b> Colette P&eacute;tonnet, etnologia urbana, hist&oacute;ria da antropologia, m&eacute;todo   etnogr&aacute;fico.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font face="verdana" size="2"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font face="verdana" size="2"> The seminar "Les sentiers de   l'ethnologie urbaine, avec Colette P&eacute;tonnet" (Pathways of urban ethnology, with   Colette Petonnet), held on October 3-4, 2013 at the Mus&eacute;um National d'Histoire Naturelle in Paris,   brought together diverse researchers in a posthumous homage to this precursor   of ethnology in urban settings and founder &#8211; together with Jacques   Gutwirth &#8211; of the Laboratoire   d'Anthropologie Urbaine do Centre National de Recherche Scientifique   (LAU/CNRS). This article is inspired in the contribution solicited from Claudia   Fonseca (one of Colette's former students), presented at the seminar in the   form of a video produced in co-authorship with Claudia Turra Magni and Mauro   Bruschi, entitled Colette P&eacute;tonnet au Br&eacute;sil: les effets   p&eacute;dagogiques d'un exercice ethnographique. Here, the authors outline the repercussions of   the teachings of Colette, starting with her sojourn in Porto Alegre during the   early 1990s.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2"><b>Keywords:</b> Colette P&eacute;tonnet, ethnographic method, history of anthropology,   urban ethnology.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font face="verdana" size="3">Apresenta&ccedil;&atilde;o</font></b></p>     <p><font face="verdana" size="2">O semin&aacute;rio "Pistas da etnologia urbana, com Colette Petonnet"   ("Les sentiers de l'ethnologie urbaine, avec Colette P&eacute;tonnet"),   realizado entre 3 e 4 de   outubro de 2013, no Mus&eacute;um National d'Histoire Naturelle &#8211; Paris, reuniu   diversos pesquisadores para uma   homenagem p&oacute;stuma a esta precursora da etnologia em meio urbano, fundadora, com   Jacques Gutwirth, do Laboratoire d'Anthropologie Urbaine do Centre National de   Recherche Scientifique (LAU/CNRS). Este artigo &eacute; uma tradu&ccedil;&atilde;o do <i>paper</i> enviado por Claudia Fonseca,   ex-orientanda da homenageada, apresentado na ocasi&atilde;o em forma de v&iacute;deo,   produzido em conjunto com Claudia Turra Magni e Mauro Bruschi, sob o t&iacute;tulo <i>Colette P&eacute;tonnet au Br&eacute;sil: les effets p&eacute;dagogiques d'un     exercice ethnographique</i>. Aqui, as autoras delineiam as marcas e   repercuss&otilde;es dos ensinamentos de Colette, a partir de sua estada no Brasil, na &uacute;ltima   d&eacute;cada do s&eacute;culo passado.</font></p>     <p align="center"><font face="verdana" size="2">*&nbsp; *&nbsp; *</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">&Eacute; com um misto de tristeza e satisfa&ccedil;&atilde;o que escrevemos estas poucas   palavras sobre o impacto da Colette P&eacute;tonnet na antropologia brasileira.   Tristeza por causa da inevit&aacute;vel condi&ccedil;&atilde;o humana &#8211; a finitude da vida.   Satisfa&ccedil;&atilde;o gra&ccedil;as ao sentido de filia&ccedil;&atilde;o intelectual que sentimos em rela&ccedil;&atilde;o a   esta grande dama da antropologia, Colette P&eacute;tonnet. Mais do que um objeto de   interesse dos antrop&oacute;logos, o parentesco e a genealogia parecem ser uma maneira   de estruturar nossas ci&ecirc;ncias humanas.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="verdana" size="2">Em   outubro de 1992, Colette e sua amiga psicanalista, Monique Touron,   desembarcaram no Brasil para passar um m&ecirc;s numa capital no sul do pa&iacute;s, Porto   Alegre. Essa viagem foi resultado de v&aacute;rios movimentos de uma rede que come&ccedil;ou   com a recomenda&ccedil;&atilde;o de Fran&ccedil;oise Zonabend para que certa antrop&oacute;loga brasileira   realizasse seu doutorado sob a orienta&ccedil;&atilde;o de Colette. Essa etn&oacute;loga &#8211;   Claudia Fonseca, atual professora da Universidade Federal do Rio Grande do Sul   (UFRGS) &#8211; estava come&ccedil;ando seu trabalho de campo entre (o que era chamado   na &eacute;poca) os "subprolet&aacute;rios" de favelas brasileiras e, ao consultar as obras   de Colette, encontrou nelas uma enorme inspira&ccedil;&atilde;o. Colette, com seu habitual   esp&iacute;rito de aventura, acolheu a aspirante em sua equipe, abrindo a porta para   interc&acirc;mbios que n&atilde;o cessariam de se aprofundar nas pr&oacute;ximas d&eacute;cadas.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Na &eacute;poca,   com Jacques Gutwirth, Colette fundava o Laboratoire d'Anthropologie Urbaine do   Centre National de Recherche Scientifique (LAU/CNRS). Jacques, exilado durante   a Segunda Guerra Mundial, passara parte de sua juventude no Brasil, e o portugu&ecirc;s   estava dentre as muitas l&iacute;nguas que falava fluentemente. Assim, instigados pela   possibilidade de financiamento bilateral, propusemos um programa de interc&acirc;mbio   sistem&aacute;tico entre etn&oacute;logos no Brasil e na Fran&ccedil;a, o que nos conduziu ao par   perfeito &#8211; Colette e Jacques. O projeto de interc&acirc;mbio permitiu que o   Programa de P&oacute;s-Gradua&ccedil;&atilde;o em Antropologia Social da UFRGS, em Porto Alegre, se   enriquecesse com a vinda de uma s&eacute;rie de importantes pesquisadores franceses   &#8211; Carmen Bernand, Claude Rivi&egrave;re, Jean-Marie Gibbal (entre outros) e,   claro, por diversas vezes, Jacques. Finalmente, Colette foi convencida a vir tamb&eacute;m.   Durante um m&ecirc;s, ela enfrentou um regime de atividades intensas &#8211; orienta&ccedil;&atilde;o   do trabalho de v&aacute;rios estudantes que desenvolviam pesquisas sobre grupos   populares no Brasil, confer&ecirc;ncias p&uacute;blicas (a do cemit&eacute;rio P&egrave;re Lachaise   cativou, especialmente, seu p&uacute;blico) e ainda um curso de 30 horas sobre "Estudos   da vida urbana: hist&oacute;ria e etnologia".</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Foi   durante esse curso que os alunos tomaram contato com um modo pr&oacute;prio de Colette   de pensar a cidade. Foi l&aacute; tamb&eacute;m que eles aperfei&ccedil;oaram um estilo de trabalho   de campo que se tornaria emblem&aacute;tico de certa linhagem da antropologia urbana   no Brasil. Evidentemente, j&aacute; existia antropologia urbana no pa&iacute;s. O Museu   Nacional do Rio de Janeiro recebera o grande soci&oacute;logo do interacionismo   americano, Howard Becker, dando origem a uma antropologia brasileira de   sociedades complexas. Ruben Oliven, fundador do Programa de P&oacute;s-Gradua&ccedil;&atilde;o em Antropologia   Social da UFRGS, em Porto Alegre, j&aacute; havia lan&ccedil;ado seu cl&aacute;ssico <i>Antropologia de grupos urbanos</i>. Mas Colette,   com um olhar que ia sempre em dire&ccedil;&atilde;o &agrave;s "profundezas", introduzia um elemento   completamente novo nas discuss&otilde;es.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Enquanto   professora, come&ccedil;ou com as profundezas hist&oacute;ricas, tomando sempre Paris como   exemplo por excel&ecirc;ncia do desenho das cidades modernas. Mas levou seus alunos   para as profundezas em um sentido mais literal, insistindo que n&atilde;o dev&iacute;amos ser   enganados pelas apar&ecirc;ncias das superf&iacute;cies. Sem atentar para elementos   normalmente despercebidos (os animais, os jardins) e os subterr&acirc;neos (os   esgotos, os dejetos), o pesquisador n&atilde;o compreenderia as complexidades din&acirc;micas   da vida urbana. Sem d&uacute;vida, havia sempre a suspeita de outras profundidades   &#8211; a empurrar-nos para a reflex&atilde;o sobre a dimens&atilde;o simb&oacute;lica do que est&aacute;vamos   observando. Mas havia uma grande sutileza na forma como Colette nos comunicava   esse desafio, e um m&eacute;todo que n&atilde;o passava por longas explica&ccedil;&otilde;es te&oacute;ricas.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Para   Colette, formada no Centre de Formation &agrave; la Recherche Ethnologique (CFRE) por   professores como Leroi-Gourhan e Roger Bastide, n&atilde;o poder&iacute;amos ficar nas abstra&ccedil;&otilde;es.   Era necess&aacute;rio que os alunos colocassem "a m&atilde;o na massa". Ela nos fez sentir   filiados &agrave; linhagem do CFRE e a um estilo de aprendizagem em que se trabalha ao   lado do mestre, tal qual os aprendizes de outrora, para adquirir as sutilezas   do of&iacute;cio. Para o exerc&iacute;cio etnogr&aacute;fico em Porto Alegre, Colette procurou um   campo simples, acess&iacute;vel, mas rico em vida. Sua escolha recaiu sobre um pequeno   circo instalado &agrave; beira do estu&aacute;rio que margeia a cidade. Com uma d&uacute;zia de   estudantes, Colette passou a frequentar, sob o escaldante sol brasileiro, todas   as atividades do pequeno grupo. Com a ast&uacute;cia de um estrategista militar, ela   desembarcou com suas tropas. Delegava uma equipe para estudar os gestos, o <i>savoir-faire</i>, os mecanismos e materiais necess&aacute;rios   para montar o grande toldo; outra, para descobrir o que &eacute; preciso para   deslocar, cuidar e treinar os animais (ainda autorizados naquela &eacute;poca). Um   estudante devia realizar entrevistas com o "dono" sobre as estrat&eacute;gias log&iacute;sticas   desse neg&oacute;cio comercial: a administra&ccedil;&atilde;o financeira, as licen&ccedil;as municipais, o <i>marketing</i>&hellip; Finalmente &#8211; e, &eacute; claro,   aquilo que os alunos mais esperavam &#8211; era necess&aacute;rio aproximar-se dos   artistas, ouvir suas hist&oacute;rias, tra&ccedil;ar, a partir das observa&ccedil;&otilde;es de suas a&ccedil;&otilde;es   e palavras, o entrela&ccedil;amento das trajet&oacute;rias pessoais, profissionais, das   alegrias e inquietudes quotidianas. Em uma fase posterior, os di&aacute;rios de campo   seriam relidos e discutidos para ajudar a distanciarmo-nos da cena e a encaixar   as pe&ccedil;as desse quebra-cabe&ccedil;a. Foi atrav&eacute;s desse exerc&iacute;cio pr&aacute;tico de observa&ccedil;&atilde;o   flutuante que os alunos aprenderam a experimentar <i>le     voyage par le d&eacute;tour</i>, ou seja, o olhar distanciado sobre os   ambientes urbanos nos quais vivemos.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Os   resultados desse pequeno exerc&iacute;cio etnogr&aacute;fico nunca foram publicados.<a href="#_ftn1" name="_ftnref1" title=""><sup>1</sup></a> No   entanto, inscrita no folclore oral do programa, essa aventura marcou   profundamente os "modos de fazer" de uma gera&ccedil;&atilde;o de jovens etn&oacute;logos da UFRGS.   Continuando a tradi&ccedil;&atilde;o etnol&oacute;gica legada por Colette, v&aacute;rios deles foram para a   Fran&ccedil;a fazer seu doutorado sob a orienta&ccedil;&atilde;o de professores treinados no CFRE ou   ligados ao Laboratoire d'Anthropologie Urbaine. Munidos de novas ferramentas   intelectuais, esses pesquisadores rumaram, por sua vez, para diferentes   universidades brasileiras onde perpetuaram esse estilo etnogr&aacute;fico. Assim, os   textos de Colette tornaram-se leitura obrigat&oacute;ria em cursos de m&eacute;todo. Cornelia   Eckert (professora da UFRGS, com sua tese orientada por Jacques Gutwirth) faria   da "observa&ccedil;&atilde;o flutuante" um pilar metodol&oacute;gico de toda uma escola de   antropologia urbana, denominada "etnografia na rua". Miriam Grossi   (ex-presidente da Associa&ccedil;&atilde;o Brasileira de Antropologia) e Carmen Rial (atual   presidente), ambas oriundas da UFRGS e professores da Universidade Federal de   Santa Catarina (UFSC), atribuem a Colette um lugar de grande import&acirc;ncia no <i>panth&eacute;on</i> de antepassados dos alunos.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Um olhar   mais detalhado da experi&ecirc;ncia de Claudia Turra Magni, uma das estudantes de   Colette, em Porto Alegre, ajuda-nos a entender o processo de transmiss&atilde;o dessa   heran&ccedil;a intelectual.</font></p>     <blockquote>       <p><font face="verdana" size="2">Lembro-me de como, em Porto Alegre, Colette     me acompanhou debaixo de pontes habitadas por bandos errantes. Ela trouxe luz e     legitimidade &agrave; pesquisa etnoarqueol&oacute;gica que eu iniciava junto aos n&ocirc;mades     urbanos. Depois, ao longo de todo o meu doutoramento na &Eacute;cole des Hautes &Eacute;tudes     en Siences Sociales, entre 1997-2002, em continuidade a este estudo, quando     pesquisei no universo associativo parisiense, a acolhida do Laboratoire     d'Anthropologie Urbaine foi uma oportunidade extraordin&aacute;ria para retomar     contato com Colette. Ela ajudou-me tamb&eacute;m a construir rela&ccedil;&otilde;es acad&ecirc;micas para     aprofundar reflex&otilde;es sobre minha pesquisa, especialmente com o Groupe de     Recherche sur la Pauvret&eacute; (GREP), constitu&iacute;do por investigadores experientes,     como Patrick Gaboriau, Daniel Terrolle, e outros estudantes, como eu. Quando     fiz uma apresenta&ccedil;&atilde;o sobre a etnografia realizada no Brasil, Patrick Williams,     diretor do LAU &agrave; &eacute;poca, comentou sobre minha evidente filia&ccedil;&atilde;o com uma tradi&ccedil;&atilde;o     de estudar os grupos desfavorecidos &#8211; uma tradi&ccedil;&atilde;o que tinha come&ccedil;ado na     gera&ccedil;&atilde;o anterior com a alian&ccedil;a entre a Colette e Claudia Fonseca, e que teve     continuidade nesta gera&ccedil;&atilde;o com os meus pr&oacute;prios estudos sob a dire&ccedil;&atilde;o desta &uacute;ltima.     N&atilde;o se tratava mais de "subprolet&aacute;rios", mas de "n&ocirc;mades urbanos" &#8211; uma     mudan&ccedil;a de classifica&ccedil;&atilde;o que refletia as novas condi&ccedil;&otilde;es socioecon&ocirc;micas, pol&iacute;ticas     e epistemol&oacute;gicas. Mas houve uma sensibilidade etnogr&aacute;fica no olhar &#8211; nem     pessimista, nem rom&acirc;ntico &#8211; o que certamente tinha a marca de Colette.</font></p> </blockquote>     <blockquote>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="verdana" size="2">De     volta ao Brasil, como professora da Universidade Federal de Pelotas, no extremo     sul do pa&iacute;s, tento propagar os fundamentos apresentados nestas experi&ecirc;ncias de     pesquisa, junto aos alunos de arqueologia e antropologia &#8211; especialmente     aqueles interessados em antropologia da imagem e do som ou em etnologia urbana.</font></p> </blockquote>     <blockquote>       <p><font face="verdana" size="2">Posso citar um exemplo concreto da presen&ccedil;a viva de Colette entre n&oacute;s.     &Eacute; quando proponho aos alunos um exerc&iacute;cio de observa&ccedil;&atilde;o flutuante &#8211; por     exemplo, na rede dos cemit&eacute;rios da cidade, cuja morfologia carrega a marca de     diferentes religi&otilde;es. Devido &agrave; car&ecirc;ncia de obras de Colette traduzidas ao     portugu&ecirc;s, eu mostro ainda &agrave;s novas gera&ccedil;&otilde;es as p&aacute;ginas amareladas das notas de     aula que redigi durante o curso que ela deu em Porto Alegre, h&aacute; duas d&eacute;cadas.     Estou convencida de que essas p&aacute;ginas, com as recorda&ccedil;&otilde;es de minhas experi&ecirc;ncias,     s&atilde;o uma d&aacute;diva que eu tenho a obriga&ccedil;&atilde;o de fazer circular entre os jovens     pesquisadores da nova gera&ccedil;&atilde;o.</font></p> </blockquote>     <p><font face="verdana" size="2">Nos &uacute;ltimos   anos, o grupo de pesquisadores do LeMetro (UFRJ), sob a coordena&ccedil;&atilde;o do   professor Marco Ant&ocirc;nio Mello, aproximou-se de Colette, ajudando a preencher as   lacunas no que diz respeito &agrave; tradu&ccedil;&atilde;o para o portugu&ecirc;s de sua obra.<a href="#_ftn2" name="_ftnref2" title=""><sup>2</sup></a> Os   membros dessa equipe, com longa experi&ecirc;ncia de pesquisa nas favelas do Rio de   Janeiro, encontraram grande inspira&ccedil;&atilde;o na obra da etn&oacute;loga francesa. N&atilde;o apenas   os livros de Colette, mas tamb&eacute;m suas fotografias serviram para alimentar as   compara&ccedil;&otilde;es entre a morfologia das cidades e da vida quotidiana nos bairros   populares dos dois pa&iacute;ses.<a href="#_ftn3" name="_ftnref3" title=""><sup>3</sup></a> Tendo se tornado amigas de Colette, bem como parceiras intelectuais, duas   jovens investigadoras do LeMetro (Let&iacute;cia de Luna Freire e Soraya Silveira Sim&otilde;es)   conseguiram persuadi-la a vir novamente ao Brasil, para um simp&oacute;sio   internacional, em 2010.<a href="#_ftn4" name="_ftnref4" title=""><sup>4</sup></a> Durante a confer&ecirc;ncia de encerramento, em linguagem clara e po&eacute;tica que   caracteriza toda a sua obra, Colette retomou as principais etapas de sua trajet&oacute;ria,   bem como os elementos-chave de seu m&eacute;todo.<a href="#_ftn5" name="_ftnref5" title=""><sup>5</sup></a></font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Ao que   tudo indica, os "descendentes" brasileiros de Colette continuam a se   multiplicar, e sentimo-nos orgulhosos de fazer parte daqueles que tentam   perpetuar o seu olhar particular sobre as vidas e as cidades que nos cercam.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font face="verdana" size="3">Refer&ecirc;ncias</font></b></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">FOURMAUX, F. (Ed.). <i>Les lieux du cirque</i>.   Paris: Editions Le Manuscrit, 2008.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000040&pid=S0104-7183201400010001500001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">P&Eacute;TONNET, C. A observa&ccedil;&atilde;o flutuante: exemplo de um cemit&eacute;rio   parisiense. Traduzido por Soraya Silveira Sim&otilde;es. <i>Antropol&iacute;tica</i>,   n. 25, p. 99-111, 2008.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000042&pid=S0104-7183201400010001500002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">P&Eacute;TONNET, C. Posf&aacute;cio: itiner&aacute;rio de uma antrop&oacute;loga em meio oper&aacute;rio.   In: MELLO, M. A. da S. et al. (Org.). <i>Favelas cariocas</i>:   ontem e hoje. Rio de Janeiro: Garamond, 2012. p. 475-490.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000044&pid=S0104-7183201400010001500003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="verdana" size="2">VEIGA, F. B. Favelas em imagens: Babil&ocirc;nia, Chap&eacute;u Mangueira, Santa   Marta, Manguinhos, Mar&eacute; (Rio), Cr&eacute;teil, Orly, Villeneuve-le-Roi (Paris): da   pesquisa etnogr&aacute;fica &agrave; poesia urbana. In: MELLO, M. A. da S. et al. (Org.). <i>Favelas cariocas</i>: ontem e hoje. Rio de   Janeiro: Garamond, 2012. p. 491-516.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000046&pid=S0104-7183201400010001500004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="verdana" size="2"><a href="#_ftnref1" name="_ftn1" title="">1</a>&nbsp;&nbsp;    Anos mais tarde, Francine Fourmaux (2008) organizou <i>Les lieux du cirque</i>, com artigos produzidos a partir do Laboratoire d'Anthropologie   Urbaine &#8211; o que evidencia a aproxima&ccedil;&atilde;o de interesses tem&aacute;ticos e metodol&oacute;gicos   que Colette inspirava em ambos os lados do Atl&acirc;ntico.</font>    <br>   <font face="verdana" size="2"><a href="#_ftnref2" name="_ftn2" title="">2</a>&nbsp;&nbsp; Ver,     por exemplo, "A observa&ccedil;&atilde;o flutuante: exemplo de um cemit&eacute;rio parisiense" (P&eacute;tonnet,     2008).</font>    <br>   <font face="verdana" size="2"><a href="#_ftnref3" name="_ftn3" title="">3</a>&nbsp;&nbsp; Ver,     por exemplo, o material fotogr&aacute;fico reunido por Felipe Berocan Veiga (2012).</font>    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <font face="verdana" size="2"><a href="#_ftnref4" name="_ftn4" title="">4</a>&nbsp;&nbsp; "Aspectos     humanos da favela no Rio de Janeiro: ontem e hoje" (IFCS &#8211; UFRJ, 19-21 de     maio de 2010).</font>    <br>   <font face="verdana" size="2"><a href="#_ftnref5" name="_ftn5" title="">5</a>&nbsp;&nbsp; Publicada     no livro <i>Favelas       cariocas: ontem e hoje</i> como posf&aacute;cio (P&eacute;tonnet,     2012).</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FOURMAUX]]></surname>
<given-names><![CDATA[F]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Les lieux du cirque]]></source>
<year>2008</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editions Le Manuscrit]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PÉTONNET]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A observação flutuante: exemplo de um cemitério parisiense. Traduzido por Soraya Silveira Simões]]></article-title>
<source><![CDATA[Antropolítica]]></source>
<year>2008</year>
<volume>25</volume>
<page-range>99-111</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PÉTONNET]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Posfácio: itinerário de uma antropóloga em meio operário]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[MELLO]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. A. da S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Favelas cariocas: ontem e hoje]]></source>
<year>2012</year>
<page-range>475-490</page-range><publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Garamond]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VEIGA]]></surname>
<given-names><![CDATA[F. B.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Favelas em imagens: Babilônia, Chapéu Mangueira, Santa Marta, Manguinhos, Maré (Rio), Créteil, Orly, Villeneuve-le-Roi (Paris): da pesquisa etnográfica à poesia urbana]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[MELLO]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. A. da S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Favelas cariocas: ontem e hoje]]></source>
<year>2012</year>
<page-range>491-516</page-range><publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Garamond]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
