<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0100-1574</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Cadernos de Pesquisa]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Cad. Pesqui.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0100-1574</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Fundação Carlos Chagas]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0100-15742010000200011</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0100-15742010000200011</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Curriculum y doble lógica de inserción: lo universitario y las prácticas profesionales]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The curriculum and the double logic of insertion: university students and professional practices]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Follari]]></surname>
<given-names><![CDATA[Roberto]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidad Nacional de Cuyo Facultad de Ciencias Políticas ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[Mendoza ]]></addr-line>
<country>Argentina</country>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>08</month>
<year>2010</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>08</month>
<year>2010</year>
</pub-date>
<volume>40</volume>
<numero>140</numero>
<fpage>529</fpage>
<lpage>546</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0100-15742010000200011&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0100-15742010000200011&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0100-15742010000200011&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="es"><p><![CDATA[La práctica intrauniversitaria y sus reglas autolegitimatorias, no tienen relación directa con las prácticas profesionales de quienes egresan de las universidades. De tal manera los planes de estudio pueden mantener sistemática disociación con las necesidaes profesionales, sin que ello implique disfunción alguna dentro de la actividad universitaria. Por cierto que la Universidad no tiene por qué responder mecánicamente a las demandas del mercado; pero sí debe asumir que la noción de crítica social debe resultar inmanente a las prácticas profesionales para las cuales se forma a los estudiantes. De lo contrario, se prepara a los mismos para el desempleo y la inadecuación laboral, o para un discurso que será abandonado en cuanto se inicie la actividad profesional.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[Intra-university practice and its self-legitimizing rules have no direct relationship with the professional practices of university graduates. So, study plans may be systematically dissociated from professional needs, but this does not implyes any dysfunction within university activity. It is true that the University has no reason to respond mechanically to the demands of the market, but the institution must assume that the notion of social criticism is to result immanent to the professional practice for which it prepares students. Otherwise, it prepares them for unemployment and unsuitable employment, or for a discourse that will be abandoned as soon as they start their professional activities.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="es"><![CDATA[plan de estudios]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[enseñanza superior]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[profesionalización]]></kwd>
<kwd lng="es"><![CDATA[mercado de trabajo]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[curriculum]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[higher education]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[profissionalization]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[labour market]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana"><b>OUTROS TEMAS</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="verdana"><b>Curriculum y doble l&oacute;gica de inserci&oacute;n: lo universitario y  las pr&aacute;cticas profesionales</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="verdana"><b>The  curriculum and the double logic of insertion: university students and  professional practices</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Roberto Follari</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Profesor de grado y posgrado en la Facultad de Ciencias Pol&iacute;ticas de la Universidad Nacional de Cuyo &#150; Mendoza, Argentina <a href="mailto:rfollari@fcp.uncu.edu.ar">rfollari@fcp.uncu.edu.ar</a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>RESUMEN</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">La pr&aacute;ctica intrauniversitaria y sus reglas autolegitimatorias, no tienen relaci&oacute;n directa con las pr&aacute;cticas profesionales de quienes egresan de las universidades. De tal manera los planes de estudio pueden mantener sistem&aacute;tica disociaci&oacute;n con las necesidaes profesionales, sin que ello implique disfunci&oacute;n alguna dentro de la actividad universitaria. Por cierto que la Universidad no tiene por qu&eacute; responder mec&aacute;nicamente a las demandas del mercado; pero s&iacute; debe asumir que la noci&oacute;n de cr&iacute;tica social debe resultar inmanente a las pr&aacute;cticas profesionales para las cuales se forma a los estudiantes. De lo contrario, se prepara a los mismos para el desempleo y la inadecuaci&oacute;n laboral, o para un discurso que ser&aacute; abandonado en cuanto se inicie la actividad profesional.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Palabras claves:</b> plan de estudios &#150; enseñanza superior &#150; profesionalización &#150; mercado de trabajo.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> Intra&#45;university practice and its self&#45;legitimizing rules have no direct relationship with the professional practices of university graduates.&nbsp;So, study plans may be systematically dissociated from professional needs, but this does not implyes any dysfunction within university activity. It is true that the University has no reason to respond mechanically to the demands of the market, but the institution must assume that the notion of social criticism is to result immanent to the professional practice for which it prepares students.&nbsp;Otherwise, it prepares them for unemployment and unsuitable employment, or for a discourse that will be abandoned as soon as they start their professional activities.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Key words:</b> curriculum &#150; higher education &#150; profissionalization &#150; labour market.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3"><b><font face="Verdana">¿MITO DEL CURRICULUM?</b></font></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Fue precisamente en M&eacute;xico, pa&iacute;s donde la discusi&oacute;n especializada sobre educaci&oacute;n superior ha alcanzado envergadura desde hace muchos a&ntilde;os constituyendo todo un campo espec&iacute;fico de an&aacute;lisis, que hay quien se ha referido al "mito" del curriculum. ¿Qu&eacute; puede significar esto? (De Alba, 1991).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Por una parte, la inicial cuesti&oacute;n sobre la formalizaci&oacute;n curricular hacia los a&ntilde;os 60  del siglo XX, pon&iacute;a el acento en la planificaci&oacute;n. Se trataba de dise&ntilde;ar un buen plan de estudios, con programas de cursos que le fueran coherentes. Con esto pareci&oacute; bastar; luego la tarea docente deb&iacute;a ce&ntilde;irse a ese patr&oacute;n preestablecido. Se supuso que la realidad se adecuar&iacute;a a esas exigencias ideales.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Pero la realidad es terca, y pronto se advirti&oacute; la insuficiencia de poner el acento s&oacute;lo en el momento planificador. En Latinoam&eacute;rica, las limitaciones de recursos y equipamiento, m&aacute;s las tradiciones culturales para las cuales el apego a determinismos no funciona, llevaron a que algunos te&oacute;ricos se preguntaran&nbsp;&#150; desde EEUU &#150; por qu&eacute; "estamos fracasando" en Latinoam&eacute;rica<a name="tx01"></a><a href="#nt01"><sup>1</sup></a>. Indagaban por qu&eacute; cierto tecnocratismo formalizante que nos exig&iacute;a saber desde el primer d&iacute;a  de clase cu&aacute;ntas hojas de cuadernos los alumnos habr&iacute;an utilizado el &uacute;ltimo d&iacute;a, no hallar&iacute;a eco entre nosotros.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Adem&aacute;s, en Latinoam&eacute;rica, somos hijos de influencias centroeuropeas, de modo que al eficientismo crudo suele oponerse cierta incapacidad para lo pragm&aacute;tico, junto a una considerable tendencia de apego a lo te&oacute;rico, a lo conceptual, que en el mundo saj&oacute;n tiene menor cabida. Ello ha permitido una notable cantidad de contribuciones al an&aacute;lisis cr&iacute;tico de los procedimientos curriculares propuestos en los a&ntilde;os 60. La cr&iacute;tica apunt&oacute; sobre todo a mostrar que la cuesti&oacute;n curricular iba m&aacute;s all&aacute; de una buena planificaci&oacute;n, que hab&iacute;a que considerar las cuestiones institucionales, la perspectiva del docente, incluso el contexto social y pol&iacute;tico<a name="tx02"></a><a href="#nt02"><sup>2</sup></a> ; el tema del curriculum hace a toda la situaci&oacute;n en que se inscribe el trabajo acad&eacute;mico.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">La cr&iacute;tica era pertinente, y ha sido sumamente fecunda para advertir que no se trata s&oacute;lo de poner buenas previsiones en el papel, sino de considerar las reales condiciones en que pueden llevarse a cabo. Un plan de estudios adecuado es algo m&aacute;s que una planificaci&oacute;n detallada: ser&aacute; tambi&eacute;n aquel que tenga en cuenta las efectivas posibilidades, que entusiasme a los alumnos, que interese a los futuros empleadores, que comprometa realmente a los docentes tanto en su conformaci&oacute;n como en su aplicaci&oacute;n concreta.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Este hallazgo fundamental de la cr&iacute;tica latinoamericana se acompa&ntilde;&oacute; de un efecto no querido: la "disoluci&oacute;n de los l&iacute;mites" de la problem&aacute;tica curricular. Ya <I>curriculum</I> dej&oacute; de ser sin&oacute;nimo de plan de estudios, y a&uacute;n de aplicaci&oacute;n de &eacute;ste, para ocuparse de toda la acci&oacute;n acad&eacute;mica desarrollada en las instituciones educativas. Lo curricular sali&oacute; del encapsulamiento, pero tambi&eacute;n se volvi&oacute; coextensivo (equivalente) de la entera actividad institucional. La problem&aacute;tica se extendi&oacute; sin fijar l&iacute;mites.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Por esto se afirm&oacute; que podr&iacute;a haber mito en lo curricular. Aparecer&iacute;a como si fuera el espacio privilegiado desde el cual toda la problem&aacute;tica de lo educativo podr&iacute;a visualizarse.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Y por esta v&iacute;a cr&iacute;tica se dio la paradoja de reforzar &#150; involuntariamente&nbsp;&#150; lo producido por la propuesta inicial ocupada de la formalizaci&oacute;n de la planificaci&oacute;n curricular. Esta &uacute;ltima, la conocemos todos. Cada vez que hay crisis en los resultados del trabajo de la instituci&oacute;n, se proponen cambios en el plan de estudios. M&aacute;gica posibilidad, el plan de estudio nos salvar&aacute;. Poco importa que los docentes no se sientan interpretados en &eacute;l, que tales docentes sean exactamente los mismos que estaban antes pero con nuevas etiquetas en las materias asignadas, que el perfil profesional no se defina o que la coherencia entre cada curso y los dem&aacute;s (y la de cada uno con el conjunto) no se garantice. El plan de estudios aparece a menudo &#150; a&uacute;n hoy &#150; como la receta universal, la posibilidad omn&iacute;moda, la nueva palanca habilitadora. "Dame un plan de estudio y mover&eacute;..."</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Por esto, es importante que no nos enga&ntilde;emos. Todos conocemos las posibilidades, pero tambi&eacute;n debemos reconocer los l&iacute;mites del recurso al cambio de plan. Estemos atentos con un ejercicio elemental de l&oacute;gica: un buen plan de estudios es condici&oacute;n indispensable para lograr resultados de aprendizaje deseables. Sin duda. Pero no es condici&oacute;n suficiente: s&oacute;lo eso no basta.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="3" face="verdana"><b>EL PERFIL PROFESIONAL: COMPLEJIDADES NO&#45;PENSADAS</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Asumida la cuesti&oacute;n de que lo curricular depende en su consecuci&oacute;n de condiciones que est&aacute;n m&aacute;s all&aacute; del plan de estudios, veamos ahora la cuesti&oacute;n crucial del perfil profesional. De manera todav&iacute;a germinal, es una cuesti&oacute;n que ya aparec&iacute;a en los escritos iniciales sobre el tema. Un plan de estudios debe orientarse a las habilidades, capacidades, destrezas y conocimientos te&oacute;ricos que son propios del campo profesional para el cual se est&aacute; preparando. Hay que especificar el perfil profesional, y orientar a su consecuci&oacute;n el plan de estudios. Tal perfil no puede ser un listado general de actividades posibles, sino un estudio del mercado laboral suficientemente serio para orientarse de acuerdo a las tendencias reales en la demanda social. Luego, habr&aacute; que fijar el modo en que cada materia del plan colabora espec&iacute;ficamente a esto, sin pretender la cerraz&oacute;n del acuerdo "punto a punto" propia de los tecn&oacute;cratas, pero tampoco dejando a la improvisaci&oacute;n el establecimiento de la cuesti&oacute;n. En la Argentina, cada profesor suele organizar su curso sin referencia alguna al perfil, lo cual redunda en fortalecer las fuertes disociaciones que existen entre lo que ofrece la Universidad y lo que luego se le exige al profesional en su desempe&ntilde;o. Todav&iacute;a hoy muchos alumnos &#150; desde Medicina a Sociolog&iacute;a &#150;  sienten al recibirse, que no los prepararon exactamente para aquello en que deber&aacute;n trabajar; a veces, simplemente no pueden especificar cu&aacute;les ser&iacute;an sus funciones en la sociedad. Se los form&oacute; pensando en los contenidos cient&iacute;ficos de su disciplina, pero no en el ejercicio profesional de su rol. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Es cierto que no podemos abandonar la reflexi&oacute;n acad&eacute;mica en aras de un pragmatismo miope, como el que predomina en estos tiempos: sin duda es imprescindible sostener la coherencia cient&iacute;fica, y el valor de la teor&iacute;a y de la discusi&oacute;n conceptual. Pero no olvidemos direccionarnos tambi&eacute;n al rol profesional, si no queremos quedar disociados de la demanda social y colaborar as&iacute; a la futura desocupaci&oacute;n de los profesionales, ya favorecida por razones econ&oacute;micas estructurales.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Si no queremos profesores guiando taxis, habr&aacute; que trabajar la cuesti&oacute;n de c&oacute;mo se articula la formaci&oacute;n del estudiante con la determinaci&oacute;n del perfil.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Por cierto, esa adecuaci&oacute;n del perfil a la pr&aacute;ctica profesional no es algo tan obvio como parece. Estudios realizados hace ya tres d&eacute;cadas mostraron que la pr&aacute;ctica de una profesi&oacute;n no es un&iacute;voca: puede haber m&eacute;dicos al servicio de actividad privada muy costosa para los usuarios, otros ubicados en centros  asistenciales estatales de punta (ej.: Medicina Nuclear), otros en estatales donde concurren los sectores sociales m&aacute;s pobres. No hay pr&aacute;ctica, sino diferenciadas pr&aacute;cticas profesionales; y por cierto que no resulta neutro formar prioritariamente para uno u otra (Follari, Berruezo, 1981; Guevara Niebla, 1976). Originalmente se las caracteriz&oacute; como pr&aacute;cticas decadente, dominante y alternativa. Esta &uacute;ltima cubrir&iacute;a la finalidad de servir a los sectores m&aacute;s desfavorecidos de la sociedad, como actividad compensatoria de desigualdades estructurales. Sin sobredimensionar este recurso (que no puede resolver, sino s&oacute;lo paliar ese tipo de problemas), vale la pena intentar estudiar diferencialmente las diversas pr&aacute;cticas que se dan (o que podr&iacute;an potencialmente darse) de una profesi&oacute;n, de manera que los estudiantes puedan aprender no s&oacute;lo lo exigido por los empleadores m&aacute;s esperables, sino tambi&eacute;n por aquellos que tienen la necesidad social del servicio profesional, sin tener a menudo c&oacute;mo acceder a &eacute;l.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Es de destacar que esta discusi&oacute;n no se da actualmente en los pa&iacute;ses latinoamericanos m&aacute;s ligados a pol&iacute;ticas neoliberales y ser&iacute;a de utilidad instalarla, m&aacute;s all&aacute; de los par&aacute;metros eficientistas que surgen desde las perspectivas m&aacute;s difundidas. Estas &uacute;ltimas, ligan los roles profesionales directamente a las necesidades empresariales, y suelen hacer desaparecer todo dejo cr&iacute;tico&#45;social, cuando no toda arista te&oacute;rica en la formaci&oacute;n.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Ciencia y profesi&oacute;n</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Pensemos m&aacute;s sobre la cuesti&oacute;n de profesiones y ciencias. Vale la pena especificar sus mutuas diferencias, pocas veces trabajadas. Del aprendizaje de una ciencia, no se sigue directamente la constituci&oacute;n de una profesi&oacute;n. Es el caso de la F&iacute;sica, o de la Sociolog&iacute;a. Quien las ha aprendido, es un cient&iacute;fico puro. Es decir, alguien que puede trabajar como docente e investigador en esa disciplina, pero que &#150; de no hacerse mediaciones espec&iacute;ficas&#45; carece de competencias profesionales concretas de otro tipo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Ello es inverso a lo que sucede con lo que podr&iacute;amos denominar "profesiones que se han constituido como ciencias". Es decir, profesiones que han exigido para la habilitaci&oacute;n de quienes las realizan, que &eacute;stos se formen cient&iacute;ficamente en las universidades. En estos casos (tales como Comunicaci&oacute;n social, Ingenier&iacute;a e incluso Pedagog&iacute;a), la condici&oacute;n se vuelve inversa. Hallamos profesiones medianamente bien definidas, que encuentran problemas epistemol&oacute;gicos para su constituci&oacute;n cient&iacute;fica. Lo cual resulta coherente, pues no han surgido desde un desarrollo inmanente de la ciencia, lo cual las lleva a constituirse en torno de un objeto real m&aacute;s que de un objeto te&oacute;rico, para retomar el conocido lenguaje del primer Bourdieu (Bourdieu et al., 1975).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">En general, no hay suficiente advertencia de esta condici&oacute;n fuertemente diferencial entre un caso y el otro. De tal manera, los problemas que la formaci&oacute;n universitaria muestra en cada caso son diferentes, aun cuando concurrentes en producir cierta ineficacia para lograr suficientes efectos en la pr&aacute;ctica posterior del profesional.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Cabe primeramente se&ntilde;alar nuestro rechazo &#150; ya manifestado &#150; a la simple adecuaci&oacute;n "punto a punto" de la universidad con las exigencias del mercado. Ello no es posible, ni tampoco deseable. La formaci&oacute;n debe incluir aspectos conceptuales que vayan m&aacute;s all&aacute; de la demanda (sobre todo la demanda inmediata), de modo de trascender la caracter&iacute;stica exclusivamente actual de las necesidades del mercado laboral. Ello garantiza la capacidad de adecuaci&oacute;n a modificaciones posteriores de las pr&aacute;cticas profesionales, a la vez que promueve la capacidad de autorreflexi&oacute;n siempre necesaria frente a las mismas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">De modo que abogamos por sostener el pensamiento cr&iacute;tico, la posibilidad de distancia en relaci&oacute;n con las relaciones sociales expresamente existentes, para contribuir a hacer del profesional un intelectual, un analista simb&oacute;lico que no quede atado a la inmediatez de la demanda.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Sin embargo, aqu&iacute; no terminan los problemas, sino que apenas comienzan. Sucede que las pr&aacute;cticas que en su momento definimos como alternativas y emergentes no suelen estar ni suficientemente delineadas en la realidad del campo laboral efectivo, ni mucho menos en la definici&oacute;n de los planes de estudio. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Ello lleva a que &#150; a menudo &#150; los profesionales adscritos a profesiones con campo laboral relativamente definido, terminen realizando lo que plantean las pr&aacute;cticas dominantes, incluso si ha habido esfuerzos de formaci&oacute;n en sentido contrario. Y la formaci&oacute;n de las disciplinas cient&iacute;ficas lleve a sus egresados directamente a la desocupaci&oacute;n, o a la necesidad de trabajar en &aacute;reas ajenas a su formaci&oacute;n.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>El doble r&eacute;gimen de legitimaci&oacute;n</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">El problema de la disociaci&oacute;n entre el campo laboral y lo ofrecido por las&nbsp;universidades puede entenderse en t&eacute;rminos de un doble r&eacute;gimen legitimatorio.Para funcionar con &eacute;xito en la universidad, no se requiere que los egresados tengan &eacute;xito en su inserci&oacute;n laboral. Si bien agencias evaluadoras pretenden medir esta inserci&oacute;n, es notorio que la calidad investigativa de una universidad, por ejemplo, poco tiene que ver con la situaci&oacute;n laboral de los egresados. La calidad cient&iacute;fica de una instituci&oacute;n universitaria no tiene relaci&oacute;n directa (aunque s&iacute; la tiene mediada) con las posibilidades laborales de los estudiantes, en tanto futuros profesionales.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Dig&aacute;moslo de una vez: aquello que permite que un docente sea aceptado dentro de su pr&aacute;ctica universitaria, nada tiene que ver &#150; las m&aacute;s de las veces &#150; con las destrezas necesarias para la profesi&oacute;n del caso. Los alumnos no tienen, muchas veces, m&aacute;s que una vaga idea de cu&aacute;les sean esas destrezas y necesidades. De tal manera, un buen docente es aquel que mejor lo sea "en t&eacute;rminos puramente universitarios".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> Los docentes no estamos urgidos por la condici&oacute;n de los egresados de la universidad. Habitualmente ellos no est&aacute;n organizados como tales, y no hacen reclamos a la instituci&oacute;n desde su rol profesional: se han desperdigado tras haber recibido su t&iacute;tulo habilitante, y en todo caso &#150; a trav&eacute;s de los colegios profesionales &#150; sus reclamos van dirigidos al campo laboral, s&oacute;lo rara vez al de la formaci&oacute;n previa.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">De modo que nos encontramos con la escisi&oacute;n entre "dos mundos". De una parte la universidad, donde los criterios de aceptabilidad pasan por la calidad acad&eacute;mica o la aptitud docente, por la capacidad te&oacute;rica y el pensamiento cr&iacute;tico; de la otra el espacio profesional, donde a menudo la adaptaci&oacute;n al mercado laboral exige nula capacidad cr&iacute;tica, escasa aptitud para la teor&iacute;a, y donde la capacidad acad&eacute;mica o docente no vienen en absoluto a cuento.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">De manera que el alumno est&aacute; en la universidad en un espacio espec&iacute;fico, y en el mundo laboral en otro, absolutamente diferentes desde el punto de vista de qu&eacute; se requiere para tener &eacute;xito en cada uno de ellos. Lo cual conlleva una serie de <I>efectos </I>perversos (es decir, efectos no queridos) de la formaci&oacute;n universitaria en relaci&oacute;n con las pr&aacute;cticas profesionales de los egresados.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Pensemos en la formaci&oacute;n en ciencias b&aacute;sicas. Estas, definidamente, no son profesiones, pero ello no siempre es claro para quien comienza esas carreras; de alg&uacute;n modo se ofrecen como si fuesen profesiones, pues se supone que un f&iacute;sico o un soci&oacute;logo son personas que egresan con la posibilidad de un trabajo que tenga ciertos efectos sociales. Al menos, no es obvio que se niegue tal posibilidad y se piense solamente en formar acad&eacute;micos; esto se da s&oacute;lo en algunos casos&#45;l&iacute;mite, como literatura o matem&aacute;ticas, donde lo extra&#45;acad&eacute;mico tiene muy escaso campo de posibilidades<a name="tx03"></a><a href="#nt03"><sup>3</sup></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">¿Qu&eacute; sucede si se sigue "espont&aacute;neamente" esta composici&oacute;n epist&eacute;mica del conocimiento en ciencias b&aacute;sicas? Que se forma a los estudiantes en el aprendizaje de teor&iacute;as, desgajadas de cualquier uso social. Ello es funcional al esp&iacute;ritu intrauniversitario: la calidad explicativa aparece como el criterio de aceptabilidad de los discursos y pr&aacute;cticas, sin que medie la necesidad inc&oacute;moda de ponerla en relaci&oacute;n con problemas sociales urgentes, con investigaciones de campo, o con usos que vayan m&aacute;s all&aacute; de la lectura y an&aacute;lisis de textos (sin que neguemos el valor de los mismos; el "ir a la realidad" sin pasar por la lectura sistem&aacute;tica, es obviamente un craso error empirista contra el cual estamos totalmente instalados<a name="tx04"></a><a href="#nt04"><sup>4</sup></a>).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">De tal manera, la mejor carrera en una universidad suele ser la que es m&aacute;s intraacad&eacute;mica; es aquella que mejor satisface los "criterios internos" de la instituci&oacute;n en t&eacute;rminos de validez cognitiva, de calidad de explicaci&oacute;n, de definici&oacute;n conceptual de su objeto. En fin, es aquella que remite a una ciencia epistemol&oacute;gicamente mejor constituida. Por ello, en Argentina, el Consejo Nacional de Investigaciones Cient&iacute;ficas y T&eacute;cnicas &#150; Conicet &#150; tiene una comisi&oacute;n dedicada a Sociolog&iacute;a, pero no la tiene en relaci&oacute;n con Comunicaci&oacute;n. El contraste entre ambas disciplinas es claro: podr&iacute;a decirse, simplificando, que la primera es una ciencia traspuesta (inc&oacute;modamente) a profesi&oacute;n, y la segunda es una profesi&oacute;n &#150; o c&uacute;mulo de las mismas &#150; traspuesta(s) (inc&oacute;modamente) a ciencia. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">De tal manera, la Sociolog&iacute;a tiene un claro <I>status</I> superior dentro de las universidades. Se advierte incluso en su muy menor cantidad de alumnos<a name="tx05"></a><a href="#nt05"><sup>5</sup></a>; &eacute;stos son m&aacute;s seleccionados, tienen un mayor inter&eacute;s propiamente intelectual y suelen ser concientes de la mejor definici&oacute;n cognoscitiva de su disciplina.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Los estudiantes de Comunicaci&oacute;n triplican o cuadriplican en n&uacute;mero a los anteriores, no tienen &#150; en su mayor&iacute;a &#150; intereses intelectuales desgajados de los directamente laborales, e incluso, en no pocos casos, ligan su motivaci&oacute;n profesional a la del &eacute;xito medi&aacute;tico y la notoriedad que &eacute;ste asegura.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Lo curioso es c&oacute;mo se invierte esta situaci&oacute;n en relaci&oacute;n con el momento de conseguir trabajo. Las posibilidades de empleo son enormemente mayores para los comunicadores, los cuales a su vez, si asumen actividades independientes de consultor&iacute;a, tienen mejores horizontes y posibilidad de contratos que los soci&oacute;logos que intentan una actividad hom&oacute;loga. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Esto que afirmamos suena plenamente consistente con lo antedicho: es obvio que si la comunicaci&oacute;n naci&oacute; como demanda desde el mundo de las profesiones hacia la universidad, tiene mejores condiciones laborales que aquellos que surgieron desde una necesidad universitaria, y luego la traspusieron hacia una profesi&oacute;n, necesariamente difusa.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Cierto fracaso universitario se advierte en ambos casos, al menos si nos limitamos al caso de la Universidad Nacional de Cuyo, donde me toca trabajar habitualmente. ¿En qu&eacute; consiste el mismo? En el caso de los soci&oacute;logos, la advertencia de que lo que estudiaron en la universidad carece de aplicabilidad fuera de la misma. La calidad te&oacute;rica y el pensamiento cr&iacute;tico se han presentado desgajados de usos sociales efectivos, de modo que est&aacute;n escindidos de posibilidades laborales, ya sea porque los egresados no fueron capacitados suficientemente, o porque desde la sociedad hay desconocimiento respecto de qu&eacute; pudieran esperar de los mismos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Las citas de los te&oacute;ricos de las grandes l&iacute;neas sociol&oacute;gicas, las abjuraciones del capitalismo &#150; con todo lo que tienen de justificadas por las recurrentes consecuencias desastrosas del mismo para nuestras sociedades<a name="tx06"></a><a href="#nt06"><sup>6</sup></a> &#150;, los conocimientos detallados sobre las discusiones cient&iacute;fico&#45;te&oacute;ricas, las distinciones sofisticadas sobre causaci&oacute;n estructural o determinaci&oacute;n en &uacute;ltima instancia, no pueden tener uso profesional sin alguna mediaci&oacute;n adicional, la que notoriamente no se ha producido. Los egresados encuentran s&uacute;bitamente que todo los que los justificaba como alumnos valiosos, no funciona para ser profesionales. Han sido ubicados como profesionales en un campo desconocido, y las caracter&iacute;sticas del mismo resultaban insospechadas desde la pr&aacute;ctica universitaria.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">En el caso de los egresados de Comunicaci&oacute;n, a menudo se concilian con el mercado de una manera sorprendente. Alumnos que han aprendido la cr&iacute;tica del poder medi&aacute;tico (aunque en Comunicaci&oacute;n a veces, y no casualmente, se imponen l&iacute;neas te&oacute;ricas que soslayan tal cr&iacute;tica<a name="tx07"></a><a href="#nt07"><sup>7</sup></a>), que est&aacute;n acostumbrados a saber sobre la concentraci&oacute;n de la propiedad de los medios y la miseria intelectual que rige a muchos de los mismos, que han aprendido en el aula y tambi&eacute;n en los pasillos las posiciones de izquierda, no siempre pero s&iacute; frecuentemente se comportan luego en los medios como obedientes exponentes de la l&oacute;gica medi&aacute;tica. Algunos pierden toda capacidad cr&iacute;tica en escaso tiempo, desnudando que, en realidad, ellos no adher&iacute;an a un contenido valorativo espec&iacute;fico como el de la universidad, sino a un principio m&aacute;s general: "A donde fueres, haz lo que vieres".</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">De tal manera, el principio lleva a quedar bien con aquello que en cada sitio se reclama. Si en la universidad queda bien el discurso cr&iacute;tico, tendremos discurso cr&iacute;tico; si en el mundo medi&aacute;tico se impone el discurso facilista y proempresarial, cuando all&iacute; estemos, haremos discurso proempresarial.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Se da la tentaci&oacute;n de hacer una lectura puramente eticista&#45;subjetiva de estas decisiones cambiantes, y echar la culpa a la falta de conciencia de los egresados o de los j&oacute;venes actuales en general, a su descompromiso posmoderno, o al poder de la ideolog&iacute;a dominante. Razones todas estas que no son falsas ni dejan de ser pertinentes, pero que no ponen el acento en lo central: si ello ocurre, algo err&oacute;neo est&aacute; sucediendo con la formaci&oacute;n que se ofrece a los alumnos en la educaci&oacute;n superior.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>El reino de Universilandia</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">¿D&oacute;nde estar&iacute;a el problema? Ya nos referimos a la ingenuidad de suponer una total adecuaci&oacute;n mutua entre oferta universitaria y demanda laboral, seg&uacute;n la conocida utop&iacute;a del pensamiento tecnocr&aacute;tico. Hemos apuntado que ni se puede, ni se debiera. Por diversas razones; una de ellas es la imposibilidad de borrar de un plumazo la diferencialidad de cultura institucional entre la universidad y las instancias laborales, especialmente las empresariales.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Conocemos una de las respuestas socorridas desde el <I>establishment</I> frente a esta situaci&oacute;n: eliminemos la universidad, y produzcamos el conocimiento, en su conjunto, dentro de la empresa misma. Esta pretensi&oacute;n extremadamente reductiva tiene sus profetas, y es decisivo defender a la ciencia de su conversi&oacute;n en pura aplicaci&oacute;n, y al pensamiento de su metamorfosis en pura tecnolog&iacute;a y criterios de aplicabilidad, cuando no de exclusiva ganancia<a name="tx08"></a><a href="#nt08"><sup>8</sup></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">La universidad mantiene la posibilidad de una autorreflexi&oacute;n social no urgida, y sirve de contrapeso &#150; aunque inevitablemente d&eacute;bil &#150; de las tendencias mercantiles que se imponen en el capitalismo, y de las utilitarias que pueden imponerse en cualquier tipo de organizaci&oacute;n social. De tal manera, es necesario defenderla activamente de aquellos que imaginan eliminarla, so&ntilde;ando por esa v&iacute;a&nbsp;con el final del pensamiento cr&iacute;tico; y, a su vez, es necesario salvar a la ciencia de su reducci&oacute;n pura a tecnolog&iacute;a, con lo cual cada vez se explicar&iacute;a menos en aras de la sola aplicaci&oacute;n, y se correr&iacute;a el riesgo de una gradual desaparici&oacute;n de la ciencia; tal ser&iacute;a el caso si la universidad desapareciera, y el conocimiento se centrara en las empresas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Asumido lo anterior, no se sigue de lo mismo que cuanto m&aacute;s lejos est&eacute; la universidad de usos sociales del conocimiento, mejor ser&aacute;. De ning&uacute;n modo es as&iacute;. Por supuesto que cabr&aacute; establecer cu&aacute;les son esos "usos sociales", pero la distancia radical entre mundo acad&eacute;mico y pr&aacute;cticas sociales externas a la universidad es la que conlleva los fracasos en la formaci&oacute;n de que venimos hablando m&aacute;s arriba, ejemplificados en este caso en las carreras de Sociolog&iacute;a y Comunicaci&oacute;n.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Tomemos el primer caso. Lo malo de la formaci&oacute;n no es la apelaci&oacute;n a la teor&iacute;a, ni tampoco la asunci&oacute;n del <I>pensamiento cr&iacute;tico. </I>Por el contrario, lamentable ser&iacute;a que las universidades fueran eco del peor sentido com&uacute;n que sigue la t&oacute;nica de lo establecido, y que se muestra incapaz de criticar lo existente.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Lo problem&aacute;tico es, sin embargo, la incapacidad para ligar teor&iacute;a y cr&iacute;tica con formas de investigaci&oacute;n y de pr&aacute;ctica social concreta. Algo que exige mucho m&aacute;s que la sola, y por dem&aacute;s necesaria, remisi&oacute;n a los libros y autores. A partir de tales lecturas, lo necesario ser&iacute;a que los estudiantes &#150; pensemos por ahora en Sociolog&iacute;a &#150; realizaran esas pr&aacute;cticas dentro del desarrollo de su plan de estudios. Es decir, que se pudiera mostrar que se estudia los temas hoy pertinentes: seguridad ciudadana, narcotr&aacute;fico, peso identitario y econ&oacute;mico de las actividades deportivas rentadas, cultura del <I>rock</I> y de la m&uacute;sica en general, turismo, adhesiones pol&iacute;ticas etc. Todos estos temas debieran ser emp&iacute;rica y concretamente investigados por los docentes, con auxilio y participaci&oacute;n de los estudiantes durante su formaci&oacute;n.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Ello tendr&iacute;a resultados en varios frentes. Por un lado, se reconocer&iacute;a socialmente la existencia de la profesi&oacute;n, es decir, se la har&iacute;a conocer en concreto. Por otro, los estudiantes aprender&iacute;an las destrezas necesarias, tanto de investigaci&oacute;n como de intervenci&oacute;n. Tambi&eacute;n se cubrir&iacute;a funciones que la sociedad efectivamente necesita y a menudo est&aacute;n vacantes y, sobre todo, se reubicar&iacute;a la noci&oacute;n de pensamiento cr&iacute;tico. &Eacute;ste no ser&iacute;a concebido como una suerte de condici&oacute;n de "exterioridad" en relaci&oacute;n al concreto mundo de las relaciones sociales tal cual est&aacute;n dadas, sino como una especial manera de estar dentro de las mismas. Es decir &#150; en el mejor sentido del pensamiento dial&eacute;ctico &#150; la negatividad es interna a lo que niega, y ser adversario del capitalismo no es ponerse fuera del mismo (en un espacio a menudo s&oacute;lo imaginario), sino habitar en &eacute;l promoviendo las posibilidades de su cambio (Parisi, 1979).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Lo mismo, aunque desde un &aacute;ngulo diferente, puede se&ntilde;alarse sobre los egresados de Comunicaci&oacute;n. Lo que ha sucedido en su formaci&oacute;n, es que no se ha reflexionado suficientemente sobre lo cambiante del espacio de la universidad con el de los medios, donde la mayor&iacute;a trabajar&aacute; luego (ello es extensible a otros &aacute;mbitos laborales, como las empresas en el caso de los "comunicadores institucionales"). Los alumnos realizan pasant&iacute;as en sus planes de estudio, pero ellas no revierten en reflexi&oacute;n sistem&aacute;tica concomitante y posterior; mucho menos, en una puesta en com&uacute;n colectiva que compare y sopese diferentes experiencias. De tal modo, la universidad no prepara al estudiante para el choque con la realidad del medio, y no se discute lo suficiente sobre las enormes diferencias de criterios que rigen la actividad en un espacio y el otro.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Por supuesto que no somos ilusos ni delirantes como para esperar de los egresados que se comporten en los medios como si estuvieran en la universidad. Ello no ser&iacute;a beneficioso para nadie, e implicar&iacute;a conflictos irresolubles y permanentes para el egresado. De lo que se trata es de que la marca de la universidad no se pierda, que exista precisamente capacidad cr&iacute;tica para ofrecer un producto donde no todo sea solamente la expresi&oacute;n dominante, en el cual alg&uacute;n rasgo de conocimiento, inteligencia te&oacute;rica o conciencia cr&iacute;tica pueda deslizarse en los mensajes medi&aacute;ticos en que el egresado interviene.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">De tal modo, lejos estamos de imaginar que m&aacute;gicamente la universidad pueda por s&iacute; sola superar el condicionamiento que a los egresados hace el tipo de legitimidad que promueve el medio, que es totalmente diferente del de la universidad. Pero s&iacute; creemos que la instituci&oacute;n educativa puede hacer m&aacute;s de lo que hace; y ello tiene que ver con exponer la formaci&oacute;n a lo que sucede en el espacio medi&aacute;tico, con investigarlo m&aacute;s y relacionarse efectivamente con el mismo desde la universidad, de manera que, cuando se llegue a la titulaci&oacute;n, no exista un salto desde lo conocido a lo desconocido, y desde un tipo de discurso a otro por completo advertido como nuevo y diferente.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Advertimos que, en ambos casos, el problema es el mismo: la universidad est&aacute; cerrada sobre s&iacute;, sus planes de estudio no incluyen suficientemente la relaci&oacute;n con las realidades socialmente relevantes. En el caso de Comunicaci&oacute;n, sostener pr&aacute;cticas con sectores populares y medios alternativos ser&iacute;a sumamente &uacute;til, de modo que los egresados advirtieran que existen posibilidades m&aacute;s gratificantes y socialmente necesarias que la instalaci&oacute;n y el empleo en los grandes medios, con su l&oacute;gica del lucro y del servicio casi un&aacute;nime a la ideolog&iacute;a dominante.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Aqu&iacute; nos reencontramos con lo ya dicho sobre "el mito del curr&iacute;culo". Esto no se modifica ni soluciona s&oacute;lo con cambiar los planes de estudio. La "lejan&iacute;a" de la universidad en relaci&oacute;n con otros espacios sociales proviene de ra&iacute;ces organizativas profundas, y no puede ser superada con simples apelaciones voluntaristas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Bien se lo ha estudiado: la universidad es una instituci&oacute;n "pesada en la base", una "anarqu&iacute;a organizada" (Krotsch, 1994). Es decir, un espacio que no tiene organizaci&oacute;n centralizada, donde la jefatura administrativo&#45;gestional no se corresponde con la jerarqu&iacute;a acad&eacute;mica &#150; llevando a desconocimientos desde cada una de ambas partes hacia la legitimidad de la otra &#150;, donde cada actor est&aacute; ligado a "su" propia carrera que a menudo tiene como referente a la comunidad acad&eacute;mica disciplinaria y no a la instituci&oacute;n, donde toda noci&oacute;n de la instituci&oacute;n como conjunto suele ser borrosa, cuando no inexistente.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Esta peculiaridad de las universidades no es simplemente un defecto; as&iacute; lo requiere el trabajo intelectual, que dif&iacute;cilmente pudiera ser regimentado por criterios racional&#45;burocr&aacute;ticos del tipo de los de una oficina empresarial o de gobierno.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Pero dicho lo anterior, es notorio que la universidad se convierte en un mundo en s&iacute; mismo, aislada del resto de lo social. S&oacute;lo all&iacute; existen, por ejemplo, ciertos grupos de ultraizquierda de incierto o inexistente peso en sectores obreros o campesinos; s&oacute;lo all&iacute; el pensamiento puede tener como objeto de an&aacute;lisis al pensamiento mismo, y configurar una cierta endogamia que se alimenta permanentemente de su propia producci&oacute;n.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">De tal manera, es claro que lo que permite a los docentes e investigadores reproducirse como tales, e incluso escalar en el campo acad&eacute;mico<a name="tx09"></a><a href="#nt09"><sup>9</sup></a>, poco o nada tiene que ver con las posibilidades laborales de los egresados. El horizonte de inteligibilidad de la actividad de estos &uacute;ltimos puede ser por completo dejado de lado por los docentes. Estos est&aacute;n inmersos en su lucha dentro del campo, y los egresados corresponden a otros campos, no al propio (los titulados pertenecer&aacute;n a campos profesionales, no acad&eacute;micos). Estos no inciden en las pr&aacute;cticas de los universitarios, no llevan puntaje a sus evaluaciones docentes, no figuran a la hora de la cualificaci&oacute;n de su actividad. Ni siquiera, habitualmente, el singular aporte de cada docente para el futuro trabajo de los alumnos incide en el juicio de los alumnos sobre los mismos, en la medida en que los estudiantes a&uacute;n no se advierten como egresados futuros, sino s&oacute;lo como "alumnos presentes". </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">De tal modo, ser "buen universitario", nada tiene que ver con ser alguien que se prepare para el mundo del trabajo posterior. La universidad tiene sus propias reglas de legitimaci&oacute;n, y ubicarse dentro de las mismas rara vez implica propiciar consecuencias importantes hacia la pr&aacute;ctica posterior de los egresados.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">No abundemos sobre otros aspectos de la cuesti&oacute;n: el aislamiento de cada docente (mayor en pa&iacute;ses como Argentina, donde subsiste la arcaica organizaci&oacute;n acad&eacute;mica por c&aacute;tedras), que hace que cada uno de los mismos pueda desconocer el plan de estudios, pues s&oacute;lo da raz&oacute;n de su propio curso. La competitividad entre los profesores, a veces despiadada (Follari, 2008), que hace inviable la necesaria cooperaci&oacute;n que d&eacute; al plan de estudios &#150; no s&oacute;lo en los papeles sino en su ejercicio &#150; coherencia de conjunto. La falta de peso de las autoridades por esa "pesantez en la base", que lleva a desatender las recomendaciones, o aun las &oacute;rdenes, de directores de carreras. Y, por &uacute;ltimo, algo que ya hemos adelantado: el hecho de que no veremos las caras de los egresados; los docentes s&oacute;lo atendemos estudiantes, y no necesitamos hacernos cargo del resultado laboral de nuestra ense&ntilde;anza.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Tendiendo puentes </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">No es nada f&aacute;cil revertir la realidad que planteamos. Por ahora, nos interesa dejarla plasmada para empezar a reflexionar sobre la misma, y apuntar s&oacute;lo algunas l&iacute;neas posibles para ir avanzando.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Las universidades no van a modificar radicalmente sus modelos organizativos; incluso podr&iacute;an hacerlo en sentido tecnocr&aacute;tico&#45;empresarial, que ha venido sucediendo desde las pol&iacute;ticas neoliberales de los a&ntilde;os 80 (Aboites, 2009), y esto ir&iacute;a exactamente en direcci&oacute;n contraria de la que estamos sugiriendo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">No estamos contra la teor&iacute;a y la cr&iacute;tica propias de las universidades, sino por una modificaci&oacute;n de sus modalidades. Por una puesta en pr&aacute;ctica de las mismas en investigaciones e intervenciones socialmente pertinentes, que puedan dar realce social a la universidad, y mostrar su pertinencia desde los intereses mayoritarios.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Sabemos que nada de ello es f&aacute;cil, que en convenios con instituciones empresariales, gubernamentales, medi&aacute;ticas y a&uacute;n sociales en general, se cruzan l&oacute;gicas diversas, y que la tensi&oacute;n entre las mismas hace inc&oacute;moda la actividad para los universitarios (por cierto, tambi&eacute;n para los dem&aacute;s respecto de ellos), de modo que la tendencia es a "quedarse en casa" y manejarse con lo previamente conocido.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Advertimos tambi&eacute;n que las modalidades organizativas de las universidades tienden a la laxitud, y que no puede imaginarse que las mismas se transfieran s&uacute;bitamente hacia un orden m&aacute;s cerrado o jer&aacute;rquico, que no es propio del mundo acad&eacute;mico. La libertad de pensamiento exige libertad institucional, y ello es parte de la "anarqu&iacute;a organizada" en que nos toca movernos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Pero ello no debiera conducir a la resignaci&oacute;n o al quietismo. Habr&aacute; que pensar con fuerza en incluir, en la planificaci&oacute;n misma del curr&iacute;culo, pr&aacute;cticas permanentes de investigaci&oacute;n e intervenci&oacute;n fuera de la universidad, que permitan ir viviendo ese "doble espacio" legitimatorio de universidad y sociedad externa desde el momento de ser estudiantes, para que los alumnos puedan desde entonces ir calibrando las caracter&iacute;sticas de la profesi&oacute;n, y de hecho ir aprendi&eacute;ndolas activamente.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Y, sobre todo, habr&aacute; que hacer cierta reducci&oacute;n de los m&aacute;rgenes de anarqu&iacute;a institucional. La universidad no es una oficina, pero no tiene por qu&eacute; ser un caos. Es imprescindible reforzar, en lo vivido y lo simb&oacute;lico, la identidad institucional de universidades en general y carreras en particular. Hay que impulsar acciones en ese sentido, que permitan que en el plano de "lo vivido" &#150; lo directamente experimentado &#150; sintamos que en la universidad formamos parte de un colectivo, y que nuestra suerte no tiene s&oacute;lo una significaci&oacute;n individual; para ello, son &uacute;tiles las evaluaciones por carrera o por departamento, que estimulen la producci&oacute;n como colectivo, y no s&oacute;lo la personal que a menudo es incentivada (D&iacute;az Barriga, 1997; Follari, 2002).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">En ese sentido, la insistencia para promover proyectos en com&uacute;n entre varios docentes &#150; ya sea de investigaci&oacute;n, de intervenci&oacute;n, o de ambas en conjunto &#150; debe ser sostenida, as&iacute; como tambi&eacute;n el conocimiento de la condici&oacute;n comparativa de la propia carrera con otras de la misma especialidad de otras universidades, o con las de otras especialidades dentro de la misma instituci&oacute;n, con la finalidad de advertir si hay superaci&oacute;n o ca&iacute;da en t&eacute;rminos comparativos con ellas en diferentes momentos (por ejemplo, en n&uacute;mero de investigaciones, de proyectos de intervenci&oacute;n, tasa de retenci&oacute;n de estudiantes, modos de reconocimiento p&uacute;blico, proyectos socialmente &uacute;tiles a sectores populares, etc.). No se requiere explayarse sobre la funci&oacute;n motivacional de estas comparaciones dentro de par&aacute;metros colectivos, es decir, superadores de la l&oacute;gica de rendimiento de cada docente individual.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Hay una transformaci&oacute;n por hacer, y las condiciones no son f&aacute;ciles. No encontramos que pueda llegarse tan lejos como supone Boaventura de Sousa Santos (2004), con su habitual b&uacute;squeda proactiva del cambio; nos parece en gran medida deseable, pero dif&iacute;cilmente posible, al menos dentro del horizonte de visibilidad del presente. Pero sin dudas que parte del esp&iacute;ritu de su propuesta es el que aqu&iacute; campea: sacar a la universidad de su autolegitimaci&oacute;n interna para ponerla de cara a la sociedad y a sus pr&aacute;cticas habituales. All&iacute; es donde la cr&iacute;tica alcanza m&aacute;s pleno sentido, no en la insularidad de las aulas. Y all&iacute; es donde, luego, nuestros alumnos transformados en egresados podr&aacute;n encontrar, entonces, un suelo menos desconocido y menos hostil.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>BIBLIOGRAF&Iacute;A</b></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">ABOITES, H. <I>A Privatiza&ccedil;&atilde;o da educa&ccedil;&atilde;o superior no M&eacute;xico</I>: novas e velhas realidades. Buenos Aires: Clacso, 2009. (bibliograf&iacute;a del curso Universidad y pol&iacute;ticas de Estado: Alternativas a la Mercantilizaci&oacute;n de la Educaci&oacute;n Superior: versi&oacute;n electr&oacute;nica) </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000096&pid=S0100-1574201000020001100001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">BOURDIEU, P. <I>Intelectuales, pol&iacute;tica y poder</I>. Buenos Aires: Eudeba, 2000.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000097&pid=S0100-1574201000020001100002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">BOURDIEU, P. et al. <I>El Oficio de soci&oacute;logo</I>. Buenos: Aires Siglo XXI, 1975.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000099&pid=S0100-1574201000020001100003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">DE ALBA, A. Curriculum: <I>crisis, mito y perspectivas</I>. M&eacute;xico: Cesu/Unam, M&eacute;xico, 1991.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000101&pid=S0100-1574201000020001100004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">D&Iacute;AZ BARRIGA, A. La Comunidad acad&eacute;mica de la Unam ante los programas de est&iacute;mulos al rendimiento. In: D&Iacute;AZ BARRIGA, A.; PACHECO, T. (Coord.). <I>Universitarios</I>: institucionalizaci&oacute;n acad&eacute;mica y evaluaci&oacute;n. M&eacute;xico: Cesu/Unam, 1997. p.37&#45;52.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000103&pid=S0100-1574201000020001100005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">FOLLARI, R. Modificaciones epistemol&oacute;gicas actuales, oferta educativa y planificaci&oacute;n curricular. <I>Revista Educa&ccedil;&atilde;o</I>, Porto Alegre, v.18, n. 56, p.171&#45;183, mayo/ago. 2005.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000105&pid=S0100-1574201000020001100006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">________. Problemas de evaluaci&oacute;n de la universidad, y de evaluaci&oacute;n de la investigaci&oacute;n: perspectivas a partir del caso argentino. In: CASANOVA CARDIEL, H. <I>Nuevas pol&iacute;ticas de la educaci&oacute;n superior</I>. Coru&ntilde;a: Netbiblo, 2002. p.265&#45;312.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000107&pid=S0100-1574201000020001100007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">________. La Selva acad&eacute;mica: los silenciados laberintos de los intelectuales en la universidad. Rosario: Homo Sapiens, 2008.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000109&pid=S0100-1574201000020001100008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">________. <I>Teor&iacute;as d&eacute;biles</I>: para una cr&iacute;tica de la deconstrucci&oacute;n y de los estudios culturales. Rosario: Homo Sapiens, 2002.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000111&pid=S0100-1574201000020001100009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">FOLLARI, R.; BERRUEZO, J. Criterios e instrumentos para el dise&ntilde;o de planes de estudio. <I>Revista Latinoamericana de Estudios Educativos</I>, M&eacute;xico, v.11, n.1, p. 164&#45;166, 1981.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000113&pid=S0100-1574201000020001100010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">GIBBONS, M. (Comp.). <I>La Nueva producci&oacute;n del conocimiento</I>: la din&aacute;mica de la ciencia y la investigaci&oacute;n en las sociedades contempor&aacute;neas. Barcelona: Pomares&#45;Corredor, 1997.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000115&pid=S0100-1574201000020001100011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">GUEVARA NIEBLA, G. <I>El Dise&ntilde;o curricular</I>. M&eacute;xico: Unam/Xochimilco, 1976.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000117&pid=S0100-1574201000020001100012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">KROTSCH, P. Organizaci&oacute;n, gobierno y evaluaci&oacute;n universitaria. In: KROTSCH, P.; PUIGGR&Oacute;S, A. (Comp.). <I>Universidad y evaluaci&oacute;n</I>: estado del debate. Buenos Aires: Aique/Rei/Ideas, 1994.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000119&pid=S0100-1574201000020001100013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">PARISI, A. <I>Filosof&iacute;a y dial&eacute;ctica</I>. M&eacute;xico: Edicol, 1979.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000121&pid=S0100-1574201000020001100014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">REYNOSO, C. <I>Apogeo y decadencia de los estudios culturales</I>. Barcelona: Gedisa, 1980.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000123&pid=S0100-1574201000020001100015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">SANTOS, B. S. <I>A Universidade no s&eacute;culo XXI</I>: para uma reforma democr&aacute;tica e emancipat&oacute;ria da universidade. S&atilde;o Paulo: Cortez, 2004.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000125&pid=S0100-1574201000020001100016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">Recebido em: dezembro 2009    <br>   Aprovado para publica&ccedil;&atilde;o em: fevereiro 2010</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Este art&iacute;culo ha sido redactado para su presentaci&oacute;n al Congreso Internacional de Educaci&oacute;n:  Curriculum, en la Universidad Aut&oacute;noma de Tlaxcala, M&eacute;xico, noviembre de 2009.    <br>   <a name="nt01"></a><a href="#tx01">1</a>. Seg&uacute;n lo planteado por los difusores estadounidenses de la Tecnolog&iacute;a Educativa, tal el caso  de Chadwick.    <br>   <a name="nt02"></a><a href="#tx02">2</a>. Han participado de ese debate, entre otros, Angel D&iacute;az Barriga, Raquel Glazman, Alfredo  Furlan, Alicia de Alba; tambi&eacute;n me fue dado personalmente tener lugar en el mismo.    <br>   <a name="nt03"></a><a href="#tx03">3</a>. Aunque el aporte a lo operativo en esos casos no sea simplemente nulo; por ejemplo, la  utilidad de lo literario para publicidad, o de la matem&aacute;tica para las estad&iacute;sticas.    <br>   <a name="nt04"></a><a href="#tx04">4</a>. Conferir la obra de Bachelard, donde se destaca el peso constitutivo de lo te&oacute;rico en referencia  a lo emp&iacute;rico.    <br>   <a name="nt05"></a><a href="#tx05">5</a>. Tomo para el caso mi conocimiento de lo que sucede en la Facultad de Ciencias Pol&iacute;ticas y    <br>   Sociales de la Universidad Nacional de Cuyo (Mendoza, Argentina), donde se dictan esas  dos carreras, adem&aacute;s de licenciaturas en Ciencias Pol&iacute;ticas y Administraci&oacute;n, por una parte,  y Trabajo Social, por la otra. Es de destacar que la informaci&oacute;n que cuento de otros pa&iacute;ses  latinoamericanos es coincidente, en cuanto a la proporci&oacute;n de n&uacute;mero de estudiantes entre  Sociolog&iacute;a y Comunicaci&oacute;n.    <br>   <a name="nt06"></a><a href="#tx06">6</a>. No es necesario abundar sobre las condiciones de marginaci&oacute;n y desigualdad social que jalonan  la historia de Latinoam&eacute;rica, y que mayoritariamente se mantienen hoy, a pesar de parciales  mejoras logradas con gobiernos populistas y progresistas hoy existentes en la regi&oacute;n (desde Ch&aacute;vez a Evo Morales, o el Frente Amplio uruguayo).     <br>   <a name="nt07"></a><a href="#tx07">7</a>. Es el caso de los "estudios culturales" promovidos en Latinoam&eacute;rica por Jes&uacute;s Mart&iacute;n&#45;Barbero  y N&eacute;stor Garc&iacute;a Canclini. Para la cr&iacute;tica de su abandono de los medios como objeto de an&aacute;lisis,  ver Reynoso (1980) e Follari (2002).    <br>   <a name="nt08"></a><a href="#tx08">8</a>. Ver la posici&oacute;n proempresarial en Gibbons (1997).    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a name="nt09"></a><a href="#tx09">9</a>. Acorde l&aacute; noci&oacute;n de "campo" producida por Bourdieu (2000).</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ABOITES]]></surname>
<given-names><![CDATA[H]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A Privatização da educação superior no México: novas e velhas realidades]]></source>
<year>2009</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Clacso]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BOURDIEU]]></surname>
<given-names><![CDATA[P]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Intelectuales, política y poder]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Eudeba]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BOURDIEU]]></surname>
<given-names><![CDATA[P]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[El Oficio de sociólogo]]></source>
<year>1975</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Aires Siglo XXI]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DE ALBA]]></surname>
<given-names><![CDATA[A]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Curriculum: crisis, mito y perspectivas]]></source>
<year>1991</year>
<publisher-name><![CDATA[CesuUnam]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DÍAZ BARRIGA]]></surname>
<given-names><![CDATA[A]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[La Comunidad académica de la Unam ante los programas de estímulos al rendimiento]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[DÍAZ BARRIGA]]></surname>
<given-names><![CDATA[A]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[PACHECO]]></surname>
<given-names><![CDATA[T]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Universitarios: institucionalización académica y evaluación]]></source>
<year>1997</year>
<page-range>37-52</page-range><publisher-name><![CDATA[CesuUnam]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FOLLARI]]></surname>
<given-names><![CDATA[R]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Modificaciones epistemológicas actuales, oferta educativa y planificación curricular]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Educação]]></source>
<year>mayo</year>
<month>/a</month>
<day>go</day>
<volume>18</volume>
<numero>56</numero>
<issue>56</issue>
<page-range>171-183</page-range><publisher-loc><![CDATA[Porto Alegre ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FOLLARI]]></surname>
<given-names><![CDATA[R]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Problemas de evaluación de la universidad, y de evaluación de la investigación: perspectivas a partir del caso argentino]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[CASANOVA CARDIEL]]></surname>
<given-names><![CDATA[H]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Nuevas políticas de la educación superior]]></source>
<year>2002</year>
<page-range>265-312</page-range><publisher-loc><![CDATA[Coruña ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Netbiblo]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FOLLARI]]></surname>
<given-names><![CDATA[R]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La Selva académica: los silenciados laberintos de los intelectuales en la universidad]]></source>
<year>2008</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rosario ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Homo Sapiens]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FOLLARI]]></surname>
<given-names><![CDATA[R]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Teorías débiles: para una crítica de la deconstrucción y de los estudios culturales]]></source>
<year>2002</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rosario ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Homo Sapiens]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FOLLARI]]></surname>
<given-names><![CDATA[R]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[BERRUEZO]]></surname>
<given-names><![CDATA[J]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Criterios e instrumentos para el diseño de planes de estudio]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Latinoamericana de Estudios Educativos]]></source>
<year>1981</year>
<volume>11</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>164-166</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GIBBONS]]></surname>
<given-names><![CDATA[M]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La Nueva producción del conocimiento: la dinámica de la ciencia y la investigación en las sociedades contemporáneas]]></source>
<year>1997</year>
<publisher-loc><![CDATA[Barcelona ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Pomares-Corredor]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GUEVARA NIEBLA]]></surname>
<given-names><![CDATA[G]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[El Diseño curricular]]></source>
<year>1976</year>
<publisher-name><![CDATA[UnamXochimilco]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KROTSCH]]></surname>
<given-names><![CDATA[P]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Organización, gobierno y evaluación universitaria]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[KROTSCH]]></surname>
<given-names><![CDATA[P]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[PUIGGRÓS]]></surname>
<given-names><![CDATA[A]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Universidad y evaluación: estado del debate]]></source>
<year>1994</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[AiqueReiIdeas]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PARISI]]></surname>
<given-names><![CDATA[A]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Filosofía y dialéctica]]></source>
<year>1979</year>
<publisher-name><![CDATA[Edicol]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[REYNOSO]]></surname>
<given-names><![CDATA[C]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Apogeo y decadencia de los estudios culturales]]></source>
<year>1980</year>
<publisher-loc><![CDATA[Barcelona ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Gedisa]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SANTOS]]></surname>
<given-names><![CDATA[B. S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A Universidade no século XXI: para uma reforma democrática e emancipatória da universidade]]></source>
<year>2004</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cortez]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
