<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-4014</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Estudos Avançados]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Estud. av.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-4014</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Estudos Avançados da Universidade de São Paulo]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-40141990000300008</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-40141990000300008</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A América Latina diante da constituição de um mercado continental]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Batista]]></surname>
<given-names><![CDATA[Paulo Nogueira]]></given-names>
</name>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A">
<institution><![CDATA[,  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>1990</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>1990</year>
</pub-date>
<volume>4</volume>
<numero>10</numero>
<fpage>159</fpage>
<lpage>171</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-40141990000300008&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-40141990000300008&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-40141990000300008&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>ARTIGOS    ASSINADOS</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="4"><b><a name="top1"></a>A    América Latina diante da constituição de um mercado continental<a href="#back1"><sup>*</sup></a></b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Paulo Nogueira    Batista</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Desde o princípio    dos anos setenta, os países latino-americanos se vêem deparando com uma sucessão    de graves problemas de ordem internacional: os    dois choques do petróleo, a alta da taxa internacional de juros, a queda dos    preços das suas matérias primas. Sob o peso de uma dívida externa asfixiante,    contraída em substancial medida para fazer frente a essa constelação de fatores    externos adversos, ficaram gravemente comprometidos na região o desenvolvimento    econômico e o equilíbrio das contas governamentais. No limiar da última década    deste século, para poder retomar o desenvolvimento e reestabelecer a ordem em    suas finanças públicas, enfrentam adicionalmente nossos países sérias restrições    de acesso aos mercados internacionais de capital de empréstimo e de risco; e,    em razão do aumento do protecionismo nos principais mercados desenvolvidos,    tem de fazer frente também à crescentes obstáculos à comercialização externa    de seus produtos. Sentem-se agora ameaçados por uma tendência à discriminação    econômica-comercial de que poderia decorrer uma marginalização ainda maior no    cenário internacional.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Não obstante tais dificuldades, os países    latino-americanos acham-se empenhados num processo de abertura de suas economias    aos investimentos e aos produtos estrangeiros, convencidos que estão de que    essa é a melhor senão a única maneira de modernizá-las e de torná-las mais competitivas    internacionalmente. A forma de levar adiante uma maior inserção na economia    mundial é hoje portanto uma questão de primeira ordem na América Latina. Como    realizá-la? Pela via multilateral e não discriminatória do GATT ou pelo caminho    dos entendimentos bilaterais ou regionais    de caráter preferencial? Ou através de uma combinação das duas modalidades?</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Qualquer que seja o enfoque, é essencial    não perder de vista que a liberalização do mercado nacional para produtos estrangeiros    não pode se processar de forma unilateral; pelo contrário, deve ser conduzida    pela via da negociação, de modo a buscar assegurar, pela reciprocidade, garantia    para nossas mercadorias de acesso desimpedido aos mercados externos em troca    da abertura do nosso próprio mercado. E exige também medidas acautelatórias    de proteção da indústria nacional contra práticas comerciais desleais - subsídios,    <i>dumping </i>- a que recorrem com agressividade países fortemente dependentes    de exportações. O êxito de uma política de abertura passa assim também por uma    indispensável modernização da legislação de comércio exterior e dos mecanismos    de sua aplicação.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A maximização dos    resultados de uma abertura da economia supõe a livre circulação de bens e de    capitais a nível internacional. Em outras palavras, depende do bom funcionamento    de um sistema comercial e monetário de caráter multilateral, a cujas normas    todos os países - de maior ou menor peso econômico - efetivamente se submetam.    O sistema multilateral, sobretudo no campo do comércio, vem sendo, no entanto,    sujeito a fortes tensões. Essas tensões se originam essencialmente do fato de    que os Estados Unidos, maior parceiro econômico do mundo e principal avalista    do sistema, vir recorrendo de modo crescente ao protecionismo, sob a forma especial    de barreiras não-tarifárias e também de manipulações cambiais; tudo isso para    tentar corrigir déficits de comércio exterior gerados basicamente pela falta    de ajustes estruturais internos suscetíveis de reestabelecer a competividade    internacional da economia norte-americana. Mais sério ainda é o risco de uma    fragmentação do sistema multilateral de comércio que possa decorrer de uma opção    dos Estados Unidos por acordos preferenciais, de corte bilateral ou regional.    A decisão norte-americana de estabelecer em 1988 com o Canadá, por proposta    deste, uma área de livre comércio foi entendida como indicação preocuopante    de que opção já teria sido feita. Em assim sendo, configurar-se-ia uma nova    tendência que desestabilizaria ainda mais o sistema multilateral de livre comércio,    ao adicionar o elemento discriminação entre fornecedores externos ao de proteção    pura e simples, "<i>erga omnes", </i>do produtor nacional.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O concomitante aprofundamento do processo    de integração das Comunidades Européias, que evoluem, como previsto desde sua    fundação, de uma união aduaneira para uma união econômica, está sendo interpretado    naquele contexto como mais um indício de que seria inexorável a tendência ao colapso    do sistema multilateral de comércio. "Mega-blocos" emergiriam em torno    dos novos pólos de poder econômico mundial: um europeu, sob o comando da CEE;    outro asiático, liderado pelo Japão; e, na América do Norte, um terceiro formado    pelo Canadá e o México em volta do Estados Unidos. Os mega-blocos constituiriam,    nessa visão, uma conseqüência mais ou menos inevitável da multipolaridade econômica    deste final de século, no qual os Estados Unidos já não detém a condição de    única super-potência econômica.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A percepção pessimista    da inexorabilidade de um iminente colapso do sistema comerciai multilateral    representado pelo GATT tem tido bastante difusão na América Latina. Firmou-se    na região o temor de que esta seria com muita probabilidade posta à margem dos    prováveis grandes blocos desenvolvidos e afastada conseqüentemente das grandes    correntes de intercâmbio internacional. Isso no preciso momento em que os países    da área se aprestam para aumentar o seu grau de relacionamento com a economia    mundial. Esse receio da região de se ver relagada à periferia, se exprime, no    mais das vezes, curiosamente, num inadequado tom de queixume e de passividade    característico de países subdesenvolvidos que não sabem ou não conseguem se    colocar como atores no cenário internacional. Esse sentimento latino-americano    de impotência se agravou com o fim da guerra-fria, ao se definir uma nítida    prioridade, pelo menos por parte da Europa Ocidental, no tocante à re-construção    da Europa Oriental, vista como novo concorrente da América Latina na disputa    por mercados e capitais.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">É no quadro fluído e complexo de desideologização    das relações internacionais e de rearrumação das relações de poder no plano    econômico internacional que se situa a decisão do Presidente dos Estados Unidos    de anunciar em 27 de junho último uma nova política econômica para os países    do hemisfério, política em que admite como objetivo final de longo prazo a possibilidade    de uma integração econômica continental.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A "Iniciativa    Bush" se dirige essencialmente aos países sul-americanos aos quais acenam    os Estados Unidos, como primeiro passo na direção de um mercado continental,    com a perspectiva de acordos bilaterais semelhantes àquele recém-pactado com    o Canadá e ao já admitido em princípio com o México. Dada a relevância para    os países sul-americanos de suas relações com os Estados Unidos, a iniciativa    não pode deixar de ser um evento significativo; requer uma resposta séria, a    ser dada sem afobação, à luz de uma avaliação realista dos prós e dos contra    do que efetivamente foi proposto. A conveniência de se assim proceder - sem    preconceitos negativistas ou expectativas desmesuradas - é tanto maior quanto    a forma de reagir ao componente central da "<i>Iniciativa Bush" </i>-    a possibilidade de algum tipo de integração econômica com os EUA - repercutirá,    ,de uma maneira ou de outra, sobre o modo pelo qual a região pretende acentuar    sua inserção na economia mundial.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O anúncio do "Empreendimento para    as Américas", definida em termos muito genéricos, pegou desprevinidos os    Governantes latino-americanos. Mas não surpreendeu apenas a eles. Constituiu    surpresa também para os próprios grupos de interesse norte-americanos com raízes    na América Latina que vinham trabalhando em Washington por uma redefinação da    política em relação à região mas que não a esperavam tão súbita. Tais grupos    advogavam o deslocamento da ênfase da atitude dos EUA no hemisfério dos aspectos    políticos-ideológicos para a área da cooperação econômica e que propugnam que    esta não se deve limitar aos vizinhos imediatos na América Setentrional.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O inopinado do anúncio se deveu aparentemente    à preocupação do Presidente Bush de chegar a Houston, logo a seguir, na reunião    de cúpula dos 7 países industrializados,com uma indicação de que Washington,    da mesma forma que a Europa Ocidental em relação à Oriental e ao Japão no tocante    à Ásia, tinha também uma área imediata de influência. A Bush pareceu importante    adotar tal postura no momento em que os EUA já não mais se sentiam em condições    de conter a decisão de países da Europa Ocidental - leia-se principalmente a    República Federai da Alemanha - de fornecer assistência econômica bilateral    à URSS e à Europa Oriental nem de obstar a retomada pelo Japão da colaboração    do mesmo terreno com a China.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O anúncio da "Enterprise for the    Americas" não foi precedido de consultas prévias na região, assumindo cunho    inegavelmente paternalista. O Governo norte-americano pareceu, aliás, mais preocupado    em buscar um "ensosso" ou "reconhecimento" pela CEE e pelo    Japão da condição de preeminência norte-americana no Continente. Num contexto    de formalização de áreas de influência econômica que parecem emergir da Cúpula    de Houston, a iniciativa Bush pode ser interpretada como uma tentativa de demonstrar,    para os latino-americanos de que os Estados Unidos reconhecem ter responsabilidades    regionais, e, para as potências econômicas extra-regionais, de que estariam    dispostos a exercer tais responsabilidades, se necessário, de forma preferencial.    Nessa visão, o gesto norte-americano teria, no curto    prazo, Caráter predominantemente político.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Existem, contudo, nos EUA, grupos que    defendem uma orientação mais concreta em relação à America Latina. Sustentam    tais correntes de opinião que os EUA, ao reexaminar, no quadro pós guerra-fria    e das dificuldades econômicas que enfrentam, sua postura como potência de interesses    globais, não deve contrair-se a ponto de se limitar, no continente, à América    do Norte. Pleiteiam os que assim se posicionam um revigoramento dos laços com    a América do Sul cujos países consideram ser muito mais promissores que os da    Europa Oriental como economias de mercado e como democracias. Entendem além    do mais que o desenvolvimento da região pode vir a ser o melhor instrumento    para habilitar os países latino-americanos a combater a produção de drogas e    para ajudá-los a preservar o meio-ambiente. O sentimento dos que assim raciocinam    é o de que os EUA muito teriam a ganhar num " <i>trade-off " </i>em    que entrariam com simples garantias de manutenção do grau de abertura de seu    mercado para produtos latino-americanos e receberiam em reciprocidade um acesso    preferencial no mercado dos países latino-americanos para as mercadorias, serviços    e investimentos norte-americanos.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A despeito das    dificuldades econômicas que enfrentam de que resulta a perda da situação de    única "super-potência econômica" e que podem comprometer a sua condição    de única "super-potência militar", os Estados Unidos parecem bem longe    ainda de ter renunciado ao exercício da liderança mundial tanto no plano político    quanto no econômico que assumiram ao término da II Grande Guerra. Isso transparece    de maneira muito nítida em ações e até em pronunciamentos do Presidente dos    Estados Unidos e do Departamento de Estado, claramente indicativos de que, a    despeito do fim da guerra-fria, Washington continua a atribuir a mais alta prioridade    à Europa no terreno político, agora sob a forma de construção de uma nova ordem    de segurança; como também iniciativa da mesma atitude universalista é a preeminência,    no plano econômico, atribuída à tarefa de remoção dos focos de tensão entre    os países industrializados de economia de mercado.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os acontecimentos no Oriente Médio vieram    reforçar para os Estados Unidos a questão de suas responsabilidades globais    no novo cenário de distensão Leste-Oeste. A expectativa de usufruto mais ou    menos tranquilo dos <i>"peace dividends " </i>do fim da "guerra-fria"    foi brutal e inopinadamente revertida. Washington não se furtou a assumir, sem    exitações, naquela conturbada e estratégica área, a maior parcela de responsabilidade    na defesa tanto dos interesses políticos de numerosos países da região quanto dos interesses    econômicos dos importadores de petróleo em todo o mundo. O potencial de desestabilização    representado pela invasão do Kuwait pelo Iraque não permite aos Estados Unidos    outra atitude senão a de uma liderança política e militar. A diferença é que    a União Soviética, seu maior adversário da véspera, não obstante concepções    diferentes sob a forma de fazê-lo, passou agora a cooperar para a solução dos    conflitos regionais e não mais a fomentá-los. No exercício dessas responsabilidades    globais, os Estados Unidos se vêem obrigados, é certo, a reduzir sua liberdade    de ação unilateral e, pela primeira vez, a solicitar a cooperação financeira    de outros países.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A persistência da Vocação de liderança    mundial é igualmente manifesta no empenho dos EUA de privilegiar, em sua política    de comércio exterior, a Rodada Uruguai de Negociações Comerciais Multilaterais.    Na hipótese de não obter da Rodada Uruguai satisfação palpável pára suas reivindicações    na área de subsídios a produtos agrícolas ou na de novas regras sobre serviços    e sobre propriedade intelectual, será difícil ao Governo norte-americano resistir    às pressões protecionistas do seu Congresso. Isto não significaria porém que    os Estados Unidos se encaminhariam de forma automática e imediata para uma política    discriminatória de comércio exterior, baseada em acordos preferenciais bilaterais    ou mesmo regionais. A fim de evitar as fortes tensões políticas inerentes à    formação de blocos econômicos e a própria ameaça que delas poderia advir para    o funcionamento de um sistema financeiro internacional de que hoje dependem    tão fortemente, é bem possível que os EUA, mesmo na hipótese de um indisfarçavel    insucesso da Rodada Uruguai, procurem preservar uma estrutura multilateral de    comércio. Isto poderia se materializar mediante, por exemplo, uma política de    acordos plurilaterais, possivelmente negociados à margem do GATT, mas abertos    a adesão dos países que desejassem associar-se. Somente às partes nesses novos    instrumentos se aplicaria a cláusula da Nação-Mais-Favorecida. Em outras palavras,    esta deixaria de ter o caráter de incondicionalidade com que aplicada ao resultado    de negociações comerciais concluídas no âmbito do GATT.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A decisão de Washington de formar com    o Canadá uma área bilateral de livre comércio se deve, em grande parte, ao desejo    de sinalizar à CEE e ao Japão que os Estados Unidos teriam alternativas para    o caso de um fracasso da Rodada Uruguai. Não estariam assim, na sua visão, condenado    a trabalhar no contexto apenas do sistema multilateral de comércio consubstanciado    no GATT. O acordo com o Canadá se ressente aliás de intrínsica ambivalência.    Ao mesmo tempo em que foi levado adiante pelos EUA em boa parte como uma forma    de pressão para acelerar as negociações multilaterais    em Genebra, o acordo, não obstante suas limitações, pode representar o ponto    de partida de um movimento de desagregação do sistema de comércio multilateral.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os Estados Unidos não ignoram essas    possíveis conseqüências e nem podem desejar, enquanto potência de vocação universal,    o colapso do sistema multilateral de comércio em cuja fundação no post-guerra    tiveram papel decisivo. Não parecem, por outro lado, ainda preparados, para    aceitar a formalização, sob a liderança de outras potências, de zonas de influência    econômica regional posto que o processo significaria resignar-se também às implicações    políticas de multipolaridade econômica deste fim de século. Não desconhecem,    além disso, que certos problemas comerciais - subsídios agrícolas, por exemplo,    - exigem necessariamente soluções multilaterais, razão pela qual foram excluídos    das negociações com o Canadá.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A área de livre    comércio Canadá-EUA tem, em si mesmo, alcance relativamente modesto. Circunscreve-se    em sua essência à formalizar uma considerável dependência econômica e comercial    pré-existente, facilitadas as negociações pela equivalência dos níveis de renda,    pela similaridade das legislações de comércio exterior e pelo alto grau de convergência    de políticas macro-econômicas dos dois países. Em matéria de barreiras não tarifárias,    hoje o mais importante obstáculo ao comércio, o acordo pouco faz. Restringe-se    virtualmente a eliminar, entre as partes, apenas tarifas já consolidadas no    GATT a níveis muito baixos, em conseqüência de sucessivas rodadas de negociações    multilaterais no âmbito do Acordo Geral de Tarifas e Comércio.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A negociação do    acordo constituiu, na realidade, uma reivindicação do Canadá cujo principal    objetivo foi o de buscar tratamento preferencial na aplicação pelos Estados    Unidos de medidas de proteção do produtor norte-americano ações anti-dumping,    direitos compensatórios, quotas, - contra importação de produtos estrangeiros.    Em troca do que se poderia denominar de " manutenção do nível de acesso    ao mercado norte-americano", fez o Canadá importantes concessões aos EUA    no âmbito extra-comercial, em matéria de tratamento de investimentos diretos    e de prestação de serviços. O acordo chamado de livre comércio entre os Estados    Unidos e o Canadá, sendo com efeito muito limitado no próprio campo do comércio,    pode ser mais propriamente descrito como uma " área livre de tarifas"    do que uma "área de livre comércio"; o instrumento é claramente mais    significativo no terreno extra-comercial, embora não chegue a poder configurar,    pelas próprias limitações na área do comércio, um acordo que se possa chamar    de integração econômica. Considerada a diferença de dimensão das respectivas    economias, é aliás muito difícil conceber que os EUA possa ter interesses comerciais    suficientemente importantes - mesmo em relação ao Canadá - para justificar formas    mais aprofundadas de integração econômica que inevitavelmente representariam    um cerceamento de sua autonomia de decisão em matéria de política econômica.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Não obstante a alta prioridade que tem    o México para os EUA - uma extensa fronteira, fortes correntes migratórias,    intenso intercâmbio comercial - coube também aquele país e não aos EUA a iniciativa    de propor negociações comerciais bilaterias com vistas à formação de uma área    de livre comércio. No México, a intensificação de relações econômicas com os    EUA foi sempre vista com reticências, constituindo uma constante da política    exterior mexicana a busca de alternativas que pelo menos dissimulassem o grau    de dependência já existente. A súbita e radical mudança de orientação se deve    à assinatura do acordo Canadá-EUA que é visto, no México, como uma ameaça às    exportações mexicanas para o mercado norte-americano e à capacidade do México    de atrair capitais daquela origem. Muito embora tenha aquiescido, em princípio    de junho deste ano, em iniciar estudos conjuntos sobre a viabilidade de tal    acordo, Bush deixou claro primeiro que nenhuma negociação poderá ser começada    antes de se conhecer os resultados da Rodada Uruguai e segundo que de uma eventual    negociação não poderá fazer parte a questão dos fluxos migratórios. George Bush    reagiu com cautela ao pleito de Salinas Gortari, procedendo de modo que espelha    não só a apreensão por parte das indústrias e dos sindicatos norte-americanos    em relação aos baixos níveis de salários no México mas também a própria preferência    norte-americana por um enfoque multilateral em questões de comércio. O primeiro    Mandatário norte-americano não deixou, todavia, de alimentar a expectativa mexicana    de um acordo. Terá com isso se poupado do ônus de uma negativa frontal a um    país de interesse geo-político para os EUA ao mesmo tempo em que tinha, mais    uma vez, a oportunidade, como no caso do Canadá, de sublinhar junto à CEE e    ao Japão a importância de se assegurar um resultado substancial para os EUA    na conclusão, ao final do ano, da Rodada Uruguai.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nesse complexo    quadro de circunstâncias políticas, econômicas e até militares, é compreensível    o caráter limitado e condicional da integração econômica admitida pelos EUA    na "Iniciativa para as Américas". O processo previsto para a realização    do que se admite possa vir ser uma área continental de livre comércio é o da    negociação sucessiva de acordos preferenciais bilaterais entre os EUA e cada    país latino-americano, a começar por aqueles, como o México, que já teriam completado    a privatização e a abertura de suas economias. Para os países que não estiverem    em condições de canditar-se a esse tipo de entendimento, os EUA se disporia    a um passo ainda mais preliminar: a assinatura de <i>"framework agreements    </i>", também bilaterias, que estabelecem compromissos de consultas sobre    políticas no terreno dos chamados novos temas da Rodada Uruguai - investimentos    diretos, propriedade intelectual e comércio de serviços. Instrumentos dessa    natureza já foram recentemente concluídos com Bolívia, Colômbia e Equador e    está em negociações um com o Chile. A formação de uma área de livre comércio    hemisférica - a modalidade proposta na "Iniciativa Bush" para o mercado    comum continental - é, portanto, um objetivo de muito longo prazo. O processo    para sua realização é, aliás, muito complexo, baseado que está na conclusão    prévia de uma vasta rede de acordos bilaterais, que teria nos Estados Unidos    o único traço de união e cujos eventuais benefícios poderiam se cancelar uns    aos outros. Desse enfoque bilateral podem resultar problemas ainda mais sérios    na medida em que poderá vir a constituir um impedimento a uma verdadeira integração    multilateral de amplitude continental. De qualquer modo, em tese poderá entorpecer    ou mesmo inviabilizar a integração a nível subregional, entre latino-americanos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Se levarmos em consideração que o aprofundamento    do movimento de integração das Comunidades Européias se traduz fundamentalmente    num processo de harmonização de legislações nacionais sobre movimentação de    capitais e sobre prestação de serviços não é provável que daí possa decorrer    o temido efeito autarcizante de formação, em 1992, de uma "Fortaleza Européia",    com conseqüências de "desvio de comércio" de terceiros países. Haveria    que levar em conta, outrossim, o possível efeito da reunificação da Alemanha    sobre o processo de integração europeu. Dada a alta complementariedade das economias    integrantes das Comunidades, o aprofundamento mais ou menos acelerado da integração,    pelos ganhos de escala que proporciona, provavelmente terá um impacto positivo,    de " criação de comércio" para países não-membros. Tornar-se-ia assim    compatível com as próprias normas do GATT que admitem em processos de integração,    a exceção à regra da Nação-Mais-Favorecida. A conclusão do processo de integração    comunitária sob a forma de união econômica deverá trazer uma contribuição positiva    para as relações econômicas internacionais, tanto em termos de sua expansão    quanto em termos de seu maior equilíbrio; na medida em que inclua uma moeda    comum, poderá proporcionar eventualmente a todos os países, membros ou não das    Comunidades Européias, um instrumento adicional ao dólar para a constituição    de reservas internacionais.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O interesse político e econômico dos    Estados Unidos em se manter como potência de vocação mundial e as próprias tendências    abertas do aprofundamento    da integração econômica européia podem ser lidos, portanto, como indicações    de que o mundo não caminharia inexoravelmente na direção de mega-blocos econômicos.    A persistente resistência política na Ásia a uma hegemonia econômica japonesa    e a natureza mesma das relações econômicas entre o Japão e os " tigres    asiáticos", bem como a importância para todos eles do mercado norte-americano    hão seriam, outrossim, de molde a favorecer a formação de um bloco econômico    naquela região. O mais provável será a emergência na Ásia e na Oceania de uma    zona de influência financeira e comercial do Japão na qual se incluiriam de    alguma forma a China e a índia.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Não há segurança, portanto, de que a    nova política econômica dos EUA em relação à América Latina possa ser levada    aos limites máximos que ela mesmo se fixou de constituição de uma área de livre    comércio continental. É duvidoso mesmo que possam ser concluídos novos acordos    bilaterais do tipo firmado com o Canadá. A dúvida tem cabimento não somente    por causa do conflito nos EUA entre a vocação global e regional do país. É de    se prever dificuldades intrínsecas para uma integração dos Estados Unidos com    países do hemisfério mesmo que o conflito de tendências seja resolvido em Washington    a favor de uma opção regional. A grande disparidade de níveis de desenvolvimento    e de dimensões das respectivas economias torna difícil a integração econômica    entre os Estados Unidos e os países da região, sobretudo numa base bilateral.    Isto é verdade até em relação ao México, caso em que a existência de fortes    interesses geo-políticos e a contigüidade geográfica normalmente facilitariam    um processo de integração. Um acordo entre os EUA e o México reduzirá aliás    provavelmente a margem de tratamento preferencial já concedido ao Canadá pelos    EUA. Esse é problema que, em princípio, só poderia ser resolvido adequadamente    mediante uma triangularização das negociações que abriria caminho à constituição    de uma área de livre comércio para o conjunto da América do Norte.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A opção mexicana    por uma vinculação formal e declarada com os Estados Unidos, e conseqüentemente    de renúncia ao projeto nunca levado efetivamente a cabo de integração com os    países sul-americanos no quadro da ALADI tem consequência política importante    de liberar esses países para a busca mais intensa de uma integração subregional,    a margem, se necessário, do próprio quadro de ALADI. A iniciativa Bush encontra,    por outro lado, já em marcha, um significativo movimento de integração entre    a Argentina e o Brasil que pode constituir o núcleo dessa integração sul-americana.    O objetivo é constituir até 1994 uma área de livre comércio entre as duas nações    porém aberta à participação de outros países do Cone Sul que estejam dispostos    a compartilhar plenamente as obrigações necessárias à realização daquela meta.    Prosseguir nessa direção poderá ser a melhor maneira de responder à iniciativa    do Presidente dos Estados Unidos de admitir, no longo prazo, uma área livre    de comércio abarcando todo o continente. A integração comercial entre os países    sul-americanos se apresenta, de qualquer modo, mais factível em função de fatores    importantes como a proximidade geográfica, a semelhança do nível de desenvolvimento    dos parceiros e o relativo equilíbrio das dimensões absolutas das respectivas    economias. Vai depender, contudo, não só de vontade política mas principalmente    de um mínimo de convergência de políticas macro-econômicas que viabilizem um    crescimento sustentado e não-inflacionário dos países sul-americanos candidatos    a integrar-se economicamente. Com recessão ou mesmo com estagnação torna-se    difícil tocar um processo de integração, ainda que limitado à formação de uma    área de livre comércio.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v4n10/10a08f1.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Como subproduto importante dessa integração    sul-americana criarar-se-iam para os países da região condições de negociação,    de forma mais equilibrada, com os Estados Unidos ou com uma eventual área de    livre comércio da América do Norte, a respeiro da conveniência de uma integração    em bases continentais, do Alaska à Terra do Fogo. De qualquer modo, seria fundamental    assegurar em qualquer processo de integração sul-americana - área de livre comércio,    união aduaneira ou união econômica - o caráter positivo, " <i>trade-creating    " </i>e não " <i>trade-diverting " </i>em relação a terceiros;    essa é a característica capaz de preservar sua compatibilidade com os objetivos    de liberalização e expansão do comércio, os quais, junto com o da não-discriminação,    constituem a essência do sistema multilateral consubstanciado no Acordo Geral    de Tarifas e Comércio. Muito embora a formação de áreas preferênciais de comércio    não sejam necessariamente liberalizantes de um ponto de vista global, tampouco são inapelavelmente alternativas excludentes    de um sistema global e multilateral de trocas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A liberalização do comércio exterior,    quer no âmbito de um regime multilateral ou através de acordos bilaterais, não    pode deixar de ser uma rua de duas mãos. Abrir o mercado interno unilateralmente    a produtos estrangeiros sem garantir, pelo jogo da reciprocidade, o acesso dos    produtos nacionais aos mercados externos é uma política de risco com efeitos    desestabilizadores de balanço comercial particularmente agudos em fase de expansão    econômica e de conseqüente aumento da demanda por importações. Equivaleria,    por outro lado, um desarmamento unilateral dos países economicamente mais débeis,    que os deixaria sem instrumentos para se conceder reciprocamente, em escala    expressiva o tratamento preferencial, que é da essência de qualquer processo    de integração econômica.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A nova política econômica norte-americana    para o continente contempla, além do comercial, dois outros componentes a respeito    dos quais poderia haver uma manifestação mais pronta e direta dos países latino-americanos.    Retiro-me às vertentes relativas a investimentos diretos na região e ao seu    endividamento externo. A "Investment Initiative" trata da disposição    dos EUA de propor a criação no BID de um "fundo multilateral" para    financiamento dos esforços de privatização na América Latina, de até US$ 300    milhões por ano, durante cinco anos, com recursos a serem proporcionados, em    parcelas equivalentes pelos EUA, Europa Ocidental e Japão. Os números são infelizmente    modestos. Terão, além do mais, sua disponibilidade condicionada não somente    à aquiescência dos contribuintes extra-continentais mas também à prévia realização    de programas de ajuste econômico pelos candidatos a beneficiários. Não seria    mais razoável destiná-los ao financiamento da integração latino-americana, como    etapa inicial de um processo hemisférico?</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No tocante à dívida externa dos países    latino-americanos, os EUA anunciaram, no contexto do "Empreendimento para    as Américas" a intenção de estender aos créditos de suas agências governamentais    o conceito de redução já aceito por todos os países credores para a dívida com    os bancos comerciais e pelos Governos europeus em relação aos seus créditos    junto aos países africanos. Os EUA indicaram ainda a intenção de admitir a aplicação    do conceito de redução à própria dívida latino-americana com os organismos multilaterais    de financiamento, como previsto em relação a todos países em desenvolvimento    endividados, com a concordância norte-americana, na "Declaração sobre Cooperação    Econômica" aprovada pela Assembléia Geral da ONU, em abril de 1990. Registra-se    aqui um progresso conceitual que vaie a pena traduzir    em resultados concretos, muito embora a "Iniciativa Bush" especifique    que esse novo tipo de redução só será concedido após haver o país candidato    obtido descontos correspondentes na sua dívida com os bancos comerciais.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A "Iniciativa    Bush" é, por todas razões, um fato político suficientemente importante    para justificar uma concertação entre os Ministros de Relações Exteriores e    de Economia dos países latino-americanos ou pelo menos sul-americanos, preparatória    de uma manifestação que, em princípio, deveria ser coletiva. Assim ocorreu em    1948 quando os países da Europa Ocidental se reuniram para responder ao discurso    com que o George Marshall lançou as bases do plano que levou o seu nome. O gesto    do presidente Bush, embora não tenha as proporções e alcance do Plano Marshall,    não pode ficar sem uma resposta articulada por parte daqueles a quem foi dirigido.    Isso seria no mínimo recomendável para que não se frustre o início de um diálogo    que a América Latina sempre desejou estabelecer e através do qual poderá firmar-se    como ator e não como mero coadjuvante nas decisões internacionais que afetam    o seu próprio destino.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Paulo Nogueira    Batista é </i>diplomata e ex-embaixador do Brasil na Organização das Nações    Unidas (ONU).    <br>   ... <i>é    essencial não perder de vista que a liberalização do mercado nacional para produtos    estrangeiros não pode se processar deforma unilateral;</i>    <br>   <i>... os Estados Unidos parecem bem longe ainda de ter renunciado ao exercício    da liderança mundial tanto no plano político quanto no econômico que assumiram    ao término da II Grande Guerra.</i>    <br>   <i>A formação de uma área de livre comércio hemisférica - a modalidade proposta    na</i> "<i>Iniciativa Bush</i>" <i>para o mercado comum continental    </i>- <i>é, portanto, um objetivo de muito longo prazo.</i>    <br>   <i>Abrir o mercado interno unilaleralmente a produtos estrangeiros sem garantir,    pelo jogo da reciprocidade, o acesso dos produtos nacionais aos mercados externos    é uma política de risco com efeitos desestabilizadores</i>    <br>   <a name="back1"></a><a href="#top1">*</a> Conferência feita pelo autor no dia    04 de setembro de 1990, no Instituto de Estudos Avançados da USP.</font></p>      ]]></body>
</article>
