<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0104-026X</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Revista Estudos Feministas]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Rev. Estud. Fem.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0104-026X</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Centro de Filosofia e Ciências Humanas e Centro de Comunicação e Expressão da Universidade Federal de Santa Catarina]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0104-026X2013000300026</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0104-026X2013000300026</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Leitura feminista da história das mulheres no Brasil]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Ramos]]></surname>
<given-names><![CDATA[Gilmária Salviano]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade Federal de Santa Catarina  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2013</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2013</year>
</pub-date>
<volume>21</volume>
<numero>3</numero>
<fpage>1232</fpage>
<lpage>1235</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-026X2013000300026&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0104-026X2013000300026&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0104-026X2013000300026&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><b><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">RESENHAS</font></b></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font size="4" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Leitura feminista da hist&oacute;ria das   mulheres no Brasil</font></b></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Gilm&aacute;ria   Salviano Ramos </font></b></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Universidade   Federal de Santa Catarina </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nova Hist&oacute;ria das Mulheres no Brasil</font>    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>     <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">PINSKY, Carla Bassanezi; PEDRO, Joana       Maria.<br />       S&atilde;o Paulo: Contexto, 2012, 555p.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Instigante e, sem sombra de d&uacute;vida, ousada, a   obra <i>Uma     Nova Hist&oacute;ria das Mulheres no Brasil,</i> publicada   recentemente, contempla uma pluralidade de assuntos atualizados   para o s&eacute;culo XXI e uma s&eacute;rie de questionamentos sobre os engajamentos   pol&iacute;ticos, com temas inovadores e poucos discutidos pelo campo da Hist&oacute;ria e   &aacute;reas afins. Sob a coordena&ccedil;&atilde;o de Joana Maria de Pedro e Carla Bassanezi   Pinsky, os 22 ensaios que a comp&otilde;em abordam variados aspectos das conquistas   femininas atuais, apresentando mudan&ccedil;as e perman&ecirc;ncias, recorrendo, por vezes,   aos fins do s&eacute;culo XIX.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O livro conta com especialistas consagradas   na &aacute;rea de g&ecirc;nero e estudos das mulheres no Brasil. As tem&aacute;ticas, recorrentes   entre os textos, consistem na problematiza&ccedil;&atilde;o dos arranjos familiares,   educa&ccedil;&atilde;o, trabalho, escola, corpo, beleza, sexualidade, cultura, pol&iacute;tica,   imigra&ccedil;&atilde;o, direito, viol&ecirc;ncia de g&ecirc;nero e formas de lazer. Aborda quest&otilde;es   &eacute;ticas e pol&ecirc;micas relacionadas &agrave; eutan&aacute;sia, ao aborto e &agrave; contracep&ccedil;&atilde;o. Outros   temas s&atilde;o ressaltados, como a atua&ccedil;&atilde;o das mulheres na imprensa feminina e como   as que participaram ativamente em guerras; discursos que s&atilde;o perpassados por   imagens e representa&ccedil;&otilde;es do feminino em fun&ccedil;&atilde;o dos modelos r&iacute;gidos at&eacute; os mais   flex&iacute;veis, sendo ineg&aacute;vel a contribui&ccedil;&atilde;o que baliza a produ&ccedil;&atilde;o da cr&iacute;tica   historiogr&aacute;fica referente &agrave; hist&oacute;ria das mulheres no corrente s&eacute;culo. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os artigos foram escritos com leveza sobre   temas complexos, abordando problem&aacute;ticas caras &agrave;s conquistas das mulheres, de   modo que podem ser lidos isolados ou de forma sequencial. Destinam-se aos/&agrave;s   estudantes, professores/as, pesquisadores/as das &aacute;reas de Hist&oacute;ria e Ci&ecirc;ncias   Sociais, jornalistas, profissionais das &aacute;reas do Direito, da Sa&uacute;de P&uacute;blica,   &agrave;queles/as que investem em pol&iacute;ticas p&uacute;blicas, ativistas, militantes de   movimentos sociais, feministas e ONGs, os quais encontram em suas linhas   alicerces para executar suas demandas e podem adquirir subs&iacute;dios para   desenvolver com mais qualidade o seu trabalho, de forma cr&iacute;tica e exequ&iacute;vel,   pois a obra atende a todos os p&uacute;blicos. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os temas oriundos das reflex&otilde;es contidas   nesse livro trazem, para a ordem do dia, v&aacute;rias modifica&ccedil;&otilde;es nas legisla&ccedil;&otilde;es   civis e penais sobre fam&iacute;lia, aborto e div&oacute;rcio, decorrentes das   transforma&ccedil;&otilde;es pelas quais passou o pa&iacute;s em termos urban&iacute;sticos, higienistas e   de ordem moral. Mudan&ccedil;as essas que faziam eco &agrave;s campanhas por moderniza&ccedil;&atilde;o   que j&aacute; vinham ocorrendo desde os fins do s&eacute;culo XIX.&nbsp; De acordo com Ana Silvia   Scott, &agrave; medida que o s&eacute;culo XX seguia o seu curso, foi requerido o modelo de   uma &quot;nova fam&iacute;lia&quot;, cuja protagonista, a m&atilde;e, teria sido respons&aacute;vel por   dispensar especial aten&ccedil;&atilde;o ao cuidado e &agrave; educa&ccedil;&atilde;o dos filhos,   responsabilizando-se pela forma&ccedil;&atilde;o moral das crian&ccedil;as no interior dos lares. Os   espa&ccedil;os p&uacute;blicos teriam sido reservados aos homens, vistos como provedores e   chefes da fam&iacute;lia. A autora destaca as mudan&ccedil;as ocorridas na legisla&ccedil;&atilde;o   brasileira quanto &agrave; forma&ccedil;&atilde;o de novos arranjos familiares, desatualizando a   ideia de fam&iacute;lia nuclear, constitu&iacute;da somente pelo pai, m&atilde;e e filhos. Mostra   como outras formas de relacionamentos afetivos t&ecirc;m sido reconhecidos pelo   Supremo Tribunal da Justi&ccedil;a, como as uni&otilde;es homoafetivas e a permiss&atilde;o para   esses casais adotarem crian&ccedil;as. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Com base em relatos de viajantes do final do   s&eacute;culo XIX, a historiadora June E. Hahner retoma o tema da fam&iacute;lia, pontuando   os sentidos de honra e da distin&ccedil;&atilde;o constitutivos de modelos pautados no   feminino. A honra das senhoras de elite era baseada em sinais de pureza e   recato, que, por sua vez, permanecia ligada &agrave; honra familiar e &agrave; hierarquia   social. Hahner pondera que muitas delas desempenhavam importantes pap&eacute;is na   sociedade patriarcal. Apesar do poder dos maridos dentro dos lares, vi&uacute;vas de fazendeiros,   no interior da prov&iacute;ncia de Minas Gerais, costumavam gerir sozinhas suas   fazendas e escravos, assumindo o papel e o fardo de seus maridos em todos os   aspectos. Mulheres da alta sociedade teriam desempenhado um papel ativo durante   o movimento abolicionista, ajudando a angariar fundos para escravos libertos.   Na segunda metade do s&eacute;culo XIX, o aumento da urbaniza&ccedil;&atilde;o, das exporta&ccedil;&otilde;es e da   industrializa&ccedil;&atilde;o criou uma economia mais diversificada, e teria sido nesse   contexto que crescera o letramento entre as mulheres. Essa configura&ccedil;&atilde;o   possibilitou que algumas delas exercessem uma grande influ&ecirc;ncia nos assuntos   culturais, econ&ocirc;micos e pol&iacute;ticos da fam&iacute;lia, bem como na luta pela educa&ccedil;&atilde;o e   pelo direito ao voto. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Trajet&oacute;rias femininas relacionadas a trabalho,   escola e lazer s&atilde;o abordadas por Silvia F&aacute;vero Arend. Essa autora mostra como   foram elaboradas regras morais e de comportamento para meninas e jovens   mulheres, num contexto de desigualdades que se desencadeou at&eacute; o s&eacute;culo XX. A   divis&atilde;o sexual do trabalho, brincadeiras de crian&ccedil;as, socializa&ccedil;&atilde;o dos pap&eacute;is   para homens e mulheres, casamento, regras de etiquetas, no&ccedil;&otilde;es de eleg&acirc;ncia   teriam sido assuntos de pauta de m&eacute;dicos, pedagogos, psic&oacute;logos e moralistas. A   partir de an&aacute;lises bastante consistentes, Arend contextualiza a emerg&ecirc;ncia de   leis, como o Estatuto da Crian&ccedil;a e do Adolescente, em 1990. Ela reitera ainda   suas preocupa&ccedil;&otilde;es com os sentidos que a Psicologia e, sobretudo, o ponto de   vista jur&iacute;dico passaram a perceber acerca da adolesc&ecirc;ncia e, em especial, a   conota&ccedil;&atilde;o que se d&aacute; &agrave; experi&ecirc;ncia de &quot;ser menina&quot;. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Com diferentes vis&otilde;es e sob um ponto de vista   inovador, a soci&oacute;loga Alda Britto da Motta traz a tem&aacute;tica das mulheres velhas,   entrecruzando a hist&oacute;ria e a mem&oacute;ria. A autora ressalta as mudan&ccedil;as pol&iacute;ticas   decorrentes das ditaduras no Brasil, por meio das quais as mulheres aparecem em   luta pela anistia de seus familiares, ent&atilde;o presos pol&iacute;ticos ou exilados.   Atualmente, mulheres da classe m&eacute;dia que t&ecirc;m pens&otilde;es, aposentadorias, e que   disp&otilde;em de tempo livre, desfrutam das atividades que s&atilde;o designadas para a   &quot;terceira idade&quot;. Para elas s&atilde;o oferecidos servi&ccedil;os espec&iacute;ficos de viagens,   festas, congressos, cursos, grupos de conviv&ecirc;ncia e universidades, galgando,   assim, a uma categoria social dentro do mercado consumidor. Al&eacute;m disso, s&atilde;o   vistas como &quot;idosas jovens&quot;, em raz&atilde;o dos avan&ccedil;os da ci&ecirc;ncia &ndash; medicina e sa&uacute;de   p&uacute;blica. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As t&eacute;cnicas de beleza e de rejuvenescimento   n&atilde;o t&ecirc;m sido alvos da aten&ccedil;&atilde;o somente das idosas. Denise Bernuzzi de Sant&rsquo;Anna   tra&ccedil;a os caminhos percorridos pelos cuidados de si e embelezamento, aliados &agrave;s   t&eacute;cnicas modernas do s&eacute;culo XX. &Eacute; contemplada aqui a historicidade em torno do   corpo segundo as normas m&eacute;dicas e os c&oacute;digos de eleg&acirc;ncia, indicando como cada   &eacute;poca designa certos conceitos acerca do corpo, a come&ccedil;ar de quando a beleza   f&iacute;sica era vista como uma d&aacute;diva divina na primeira metade do s&eacute;culo XX.   Atualmente, cirurgias pl&aacute;sticas, preenchimento facial, rejuvenescimento por <i>laser</i>, branqueamento, aliados &agrave; ind&uacute;stria da moda, regimes e medita&ccedil;&atilde;o   t&ecirc;m corroborado para refor&ccedil;ar o modelo &quot;beleza-magreza-juventude&quot;. Desse modo,   o s&eacute;culo XXI &eacute; anunciado como a era do culto ao corpo em toda a sua dimens&atilde;o   org&acirc;nica, est&eacute;tica, f&iacute;sica, tonando-se imposs&iacute;vel o seu enquadramento em uma   rede de significa&ccedil;&atilde;o &uacute;nica.&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Neste &uacute;ltimo s&eacute;culo, houve v&aacute;rios avan&ccedil;os,   inclusive no campo da profissionaliza&ccedil;&atilde;o das mulheres, embora haja muito a ser   feito. Dentro do contexto da vida moderna, o trabalho feminino no mercado   reprodutivo &eacute; visto como um espa&ccedil;o conquistado pelas mulheres, fomentado pela   crescente urbaniza&ccedil;&atilde;o, industrializa&ccedil;&atilde;o e imigra&ccedil;&atilde;o. Tema esse abordado por   Maria Izilda Matos e Andrea Borelli, as quais demostram de forma cr&iacute;tica as   ambiguidades e os percal&ccedil;os, indicando como o trabalho feminino foi   considerado, por muito tempo, como uma atividade complementar ao trabalho   exercido pelo chamado chefe de fam&iacute;lia. Frente &agrave;s lutas como greves e   manifesta&ccedil;&otilde;es por melhores sal&aacute;rios, bem como por condi&ccedil;&otilde;es de trabalho, muitas   mulheres questionaram a legisla&ccedil;&atilde;o trabalhista, denunciando os abusos, lutando   por equipara&ccedil;&atilde;o salarial e maiores possibilidades de ascens&atilde;o nas carreiras,   reivindicando a cria&ccedil;&atilde;o de creches. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Raquel de Barros Miguel e Carmen Rial   discutem como o lazer feminino &eacute; uma pr&aacute;tica social, indicando as normas   reguladoras que ditam como as mulheres devem ocupar o seu tempo, ligado &agrave;s   fun&ccedil;&otilde;es de m&atilde;e, esposa e dona de casa. Distintas formas de lazer no tempo s&atilde;o   citadas, desde o entretenimento das fotonovelas, livros, novelas, at&eacute; os passeios   esportivos que as mulheres fazem, atualmente, com os filhos, etc. O consumo e   os cuidados com a apar&ecirc;ncia s&atilde;o vistos como outros requisitos imprescind&iacute;veis   pelo c&iacute;rculo feminino dentro do ponto de vista do lazer. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Imigrantes que chegam ao Brasil e as brasileiras   que emigram s&atilde;o retratados por Maria S&iacute;lvia Bassanezi. A autora cartografa um   pa&iacute;s marcado por uma ampla diversidade &eacute;tica e classe social, por uma acentuada   clandestinidade e pela multiplicidade de rela&ccedil;&otilde;es que os imigrantes   estabelecem entre o local de destino e o de origem. Eram mulheres trazidas da   Europa que atuavam no mundo da prostitui&ccedil;&atilde;o em terras brasileiras nas d&eacute;cadas   finais do s&eacute;culo XIX e nas primeiras do s&eacute;culo XX. Entre as v&aacute;rias formas de   migra&ccedil;&atilde;o, a autora destaca a presen&ccedil;a de algumas jovens pobres que adentraram   no of&iacute;cio como forma de sobreviv&ecirc;ncia, ap&oacute;s serem enganadas por homens ligados   ao tr&aacute;fico internacional de mulheres. Denuncia outras formas de migra&ccedil;&otilde;es em   dire&ccedil;&atilde;o &agrave;s fazendas cafeeiras, aos n&uacute;cleos coloniais ou &agrave;s cidades. Outro   movimento desta natureza &eacute; o de brasileiras envolvidas no turismo sexual fora   do pa&iacute;s.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Tema inovador &eacute; a participa&ccedil;&atilde;o feminina na   arena pol&iacute;tica brasileira, conferindo legitimidade e visibilidade &agrave;s   atividades intelectuais e pol&iacute;ticas das mulheres. Maria Ligia Prado e Stella   Scatena Franco ponderam sobre a atua&ccedil;&atilde;o de mulheres em projetos a partir final   do s&eacute;culo XIX.&nbsp; Nomes como N&iacute;sia Floresta &ndash; que lutou pelo reconhecimento da   capacita&ccedil;&atilde;o intelectual das mulheres e pelo direito &agrave; educa&ccedil;&atilde;o, sendo   considerada por muitos a primeira feminista brasileira &ndash; ganham relevo na obra   dessas autoras. Igualmente, outras aparecem como protagonistas de lutas que   abriram caminhos para as conquistas dos s&eacute;culos que se seguiram. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A luta feminina pela conquista do espa&ccedil;o   p&uacute;blico foi abordada por Rachel Soihet. Feministas pioneiras, como Bertha Lutz,   na primeira metade do s&eacute;culo XX, contribu&iacute;ram para a participa&ccedil;&atilde;o das mulheres   como membros ativos da sociedade, conferindo &ecirc;xito &agrave;s reinvindica&ccedil;&otilde;es   sufragistas e educacionais. Enfoque desafiador &eacute; o que traz Joana Maria Pedro,   inquirindo o/a leitor/a a posicionar-se frente &agrave;s demandas feministas que   balizaram a produ&ccedil;&atilde;o de imagens em torno do corpo, trabalho e prazer. Com amplo   poder de argumenta&ccedil;&atilde;o, a autora nos instiga a pensar acerca de posturas que   tomamos, por vezes, frente &agrave; discrimina&ccedil;&atilde;o sexual e &agrave; viol&ecirc;ncia de g&ecirc;nero,   posturas essas que referendam os sentidos que normalmente s&atilde;o atribu&iacute;dos &agrave;   nomenclatura &quot;ser feminista&quot;.&nbsp; </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No tocante &agrave; legisla&ccedil;&atilde;o, I&aacute;ris Ramalho Cort&ecirc;s   contextualiza a emerg&ecirc;ncia e as mudan&ccedil;as referentes &agrave;s leis civis, penais e   trabalhistas, demonstrando como foram significativas no sistema jur&iacute;dico nos   &uacute;ltimos 100 anos. Um exemplo not&aacute;vel &eacute; a Lei Maria da Penha, que visa combater   a viol&ecirc;ncia dom&eacute;stica, sexual, psicol&oacute;gica, patrimonial e moral. De acordo com   a advogada, ainda faltam garantias maiores para o cumprimento de leis   existentes, como pol&iacute;ticas que viabilizem a participa&ccedil;&atilde;o das mulheres na vida   p&uacute;blica.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A viol&ecirc;ncia de g&ecirc;nero aparece no artigo de   Lana Lage e Maria Beatriz Nader, as quais demonstram com rigor as   transforma&ccedil;&otilde;es concernentes &agrave; opini&atilde;o p&uacute;blica e jur&iacute;dica com rela&ccedil;&atilde;o &agrave;   viol&ecirc;ncia contra mulheres, a partir de casos que estamparam manchetes e   comoveram o pa&iacute;s ao longo de 112 anos. O artigo denuncia como muitas   autoridades jur&iacute;dicas, ainda hoje, desconsideram os casos de viol&ecirc;ncia contra   mulheres, como uma banaliza&ccedil;&atilde;o de brigas entre casais, ao mesmo tempo que   chama a aten&ccedil;&atilde;o para as mudan&ccedil;as hist&oacute;ricas nas quais a viol&ecirc;ncia de g&ecirc;nero n&atilde;o   ser&aacute; mais aceita em nossa sociedade. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Discuss&otilde;es extremamente produtivas e   pol&ecirc;micas sobre a contracep&ccedil;&atilde;o e o aborto s&atilde;o abordadas pela antrop&oacute;loga Debora   Diniz. A luta pela garantia &agrave;s mulheres ao direito ao aborto continua abrindo   novas perspectivas para a pr&oacute;pria hist&oacute;ria da sexualidade feminina. Lan&ccedil;ando   m&atilde;o de dados reveladores de um marco pol&iacute;tico em favor dos direitos   reprodutivos das mulheres no mundo, Diniz afirma que ainda hoje o   entrecruzamento do aborto, contracep&ccedil;&atilde;o e parto &eacute; indicativo de morte de muitas   mulheres no pa&iacute;s.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">F&uacute;lvia Rosemberg reconstitui o processo da   educa&ccedil;&atilde;o das mulheres no Brasil e o papel que elas desempenharam nesse terreno.   Os dados encontrados aqui permitem identificar como, cada vez mais, as mulheres   t&ecirc;m se desinteressado por carreiras no &acirc;mbito do magist&eacute;rio, optando por &aacute;reas   do conhecimento at&eacute; ent&atilde;o monopolizadas pelos homens. A hist&oacute;ria das mulheres   negras ganha um cap&iacute;tulo especial na pena de Bebel Nepomuceno, que contempla as   dimens&otilde;es do trabalho, educa&ccedil;&atilde;o, chefia de fam&iacute;lia, mobiliza&ccedil;&atilde;o e visibilidade   com destaque para o protagonismo exercido por elas ao longo da hist&oacute;ria.   Apesar de algumas conquistas, muitas delas v&ecirc;m enfrentando at&eacute; hoje formas de   exclus&atilde;o e desigualdades, provocando mudan&ccedil;as relevantes na agenda social dos   governantes. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Outro tema abordado s&atilde;o as formas de   resist&ecirc;ncia e sobreviv&ecirc;ncia com as quais muitas escravas tiveram que se deparar   ao longo do s&eacute;culo XIX. Maria Odila Dias mostra como elas enfrentaram a   opress&atilde;o racial, o preconceito e a viol&ecirc;ncia de g&ecirc;nero, tanto da parte de seus   senhores quanto de seus companheiros igualmente escravos. Emocionante &eacute; o   depoimento da militante e soci&oacute;loga Azelene Kaing&aacute;ng, ao mostrar como as ind&iacute;genas s&atilde;o capazes de se impor sobre pap&eacute;is sexuais, espa&ccedil;os   pol&iacute;ticos e de se fazerem representativas. A autora conta-nos sobre as   tradi&ccedil;&otilde;es, mudan&ccedil;as de comportamento e como as mulheres agem frente &agrave; luta por   reconhecimento social. O texto &eacute; inovador porque nos informa como muitas   mulheres enfrentam at&eacute; hoje os costumes e a viol&ecirc;ncia com a qual s&atilde;o tratadas   no interior de suas comunidades. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Cristina Sheibe Wolf desnaturaliza estere&oacute;tipos em torno de mulheres que participaram de   guerras, revoltas e guerrilhas, atividade vista exclusivamente como sendo dos   homens. Traz &agrave; cena nomes consagrados, como Maria Quit&eacute;ria, Anita Garibaldi,   Ana Nery, entre outras, representativos em contextos de guerras. Suas reflex&otilde;es   perpassam pelas lutas pela Independ&ecirc;ncia do Brasil &agrave; guerrilha contra a   ditadura militar, pela Guerra do Paraguai, o canga&ccedil;o e a Segunda Guerra   Mundial, dando visibilidade &agrave; atua&ccedil;&atilde;o de mulheres que combateram nas guerras. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">T&acirc;nia Regina de Luca enfatiza os diferentes   momentos nos quais o assunto <i>mulheres</i> aparece na   imprensa, acompanhando as conquistas e a igualdade formal de direitos   pol&iacute;ticos. Tamb&eacute;m questiona acerca de um not&aacute;vel desiquil&iacute;brio entre a presen&ccedil;a   de figuras p&uacute;blicas masculinas e femininas no notici&aacute;rio, assim como certos   estere&oacute;tipos em torno de mulheres que adentraram na arena do poder. Carla   Bassanezi Pinsky contextualiza as mudan&ccedil;as acerca dos modelos r&iacute;gidos e as   representa&ccedil;&otilde;es imag&eacute;ticas em torno da figura feminina, contribuindo com   enfoques inovadores quanto &agrave; percep&ccedil;&atilde;o de determinadas express&otilde;es de &eacute;poca por   meio das quais muitas mulheres foram enquadradas e/ou estereotipadas. A autora   mostra-se competente quanto &agrave; visualiza&ccedil;&atilde;o de um cen&aacute;rio de imagens e &agrave; sua   complexidade no processo da hist&oacute;ria.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&Eacute; ineg&aacute;vel que as reflex&otilde;es contidas nesses   textos instituem certos princ&iacute;pios formadores de uma nova teoria e pr&aacute;ticas de   se pensar os diferentes espa&ccedil;os das mulheres brasileiras, contribuindo para o   reconhecimento de nossa pr&oacute;pria hist&oacute;ria enquanto mulher. A obra &eacute; um marco na   hist&oacute;ria das mulheres no Brasil, pois aponta, no m&iacute;nimo, para a reavalia&ccedil;&atilde;o de   concep&ccedil;&otilde;es e formas m&uacute;ltiplas de discrimina&ccedil;&atilde;o, instigando o/a leitor/a a   refletir e a questionar certos tabus e valores que permanecem em torno das   mulheres nos &uacute;ltimos dois s&eacute;culos. Coloca ainda em xeque certas posturas   excludentes acerca do feminino, reflex&atilde;o esta que vem ao encontro da ideia de   que n&atilde;o se devem abandonar as bandeiras de luta, embora estas j&aacute; n&atilde;o se   traduzam com base em verdades incontestes, e sim em verdades veross&iacute;meis no que   diz respeito &agrave;s novas pr&aacute;ticas e discursos das mulheres em diversos &acirc;mbitos da   sociedade vigente.</font></p>      ]]></body>
</article>
