<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-2003</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Revista de Economia e Sociologia Rural]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Rev. Econ. Sociol. Rural]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-2003</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Sociedade Brasileira de Economia e Sociologia Rural]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-20032012000400007</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-20032012000400007</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Mudanças institucionais e produção familiar na cadeia produtiva do leite no Oeste Catarinense]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Oliveira]]></surname>
<given-names><![CDATA[Luis Fernando Tividini]]></given-names>
</name>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Silva]]></surname>
<given-names><![CDATA[Sandro Pereira]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade de Brasília  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2012</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2012</year>
</pub-date>
<volume>50</volume>
<numero>4</numero>
<fpage>705</fpage>
<lpage>720</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-20032012000400007&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-20032012000400007&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-20032012000400007&amp;lng=en&amp;nrm=iso"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[Este trabalho tem como objetivo geral analisar como os agricultores familiares comportam-se frente às mudanças significativas no ambiente institucional da cadeia produtiva do leite a partir de novas legislações. Nesse sentido, foram investigadas as principais consequências e impactos na organização socioprodutiva das famílias produtoras de leite na região Oeste Catarinense em decorrência da Instituição Normativa n. 51 do Ministério da Agricultura. Para tanto, foi utilizada a abordagem da Nova Economia Institucional (NEI), especialmente no que tange à formação e adaptação dos agricultores ao ambiente institucional da cadeia leiteira. A metodologia utilizada foi o estudo de caso, e as informações analisadas foram obtidas através de pesquisa de campo junto a atores estratégicos envolvidos na produção de leite e derivados na região. Concluiu-se que a IN51 influencia decisivamente a forma de organização e participação da agricultura familiar na cadeia produtiva do leite.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[This paper aims to analyze how family farmers behave facing significant changes in the institutional environment of milk production chain. In this sense, we investigated main consequences and impacts on the social and productive organization of milk producing families as a result of the Institution Normative 51 by Ministry of Agriculture in the western region of Santa Catarina state. We used the approach of New Institutional Economics (NIE) and field research with strategic actors involved in the dairy production in the region. We concluded that the IN51 decisively influences the form of organization and participation of family farming in the milk production chain.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Ambiente institucional]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[agricultura familiar]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[cadeia produtiva do leite]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Pronaf]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[IN51]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Institutional environment]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[family farming]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[milk production chain]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Pronaf]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[IN51]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p><a id="x-ncora-anchor" name="x-ncora-anchor" /><font size="4" face="Verdana, Geneva, sans-serif"><b>Mudan&ccedil;as institucionais e produ&ccedil;&atilde;o familiar na cadeia produtiva do leite no Oeste Catarinense</b></font></p>      <p>&nbsp;</p>      <p>&nbsp;</p>     <p><b><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Luis Fernando Tividini Oliveira<sup>I</sup>; Sandro Pereira Silva<sup>II</sup></font></b></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif"><sup>I</sup> Mestre em Extens&atilde;o Rural pela Universidade Federal de Santa Maria. E-mail: <a href="mailto:luis.tividini@mda.gov.br">luis.tividini@mda.gov.br</a></font>    <br> <font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif"><sup>II</sup> Doutorando em Ci&ecirc;ncias Sociais pela Universidade de Bras&iacute;lia. E-mail: <a href="mailto:sandroecbr@yahoo.com.br">sandroecbr@yahoo.com.br</a></font></p>      <p>&nbsp;</p>      <p>&nbsp;</p> <hr noshade="noshade" size="1">     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif"><b>RESUMO</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Este trabalho tem como objetivo geral analisar como os agricultores familiares comportam-se frente &agrave;s mudan&ccedil;as significativas no ambiente institucional da cadeia produtiva do leite a partir de novas legisla&ccedil;&otilde;es. Nesse sentido, foram investigadas as principais consequ&ecirc;ncias e impactos na organiza&ccedil;&atilde;o socioprodutiva das fam&iacute;lias produtoras de leite na regi&atilde;o Oeste Catarinense em decorr&ecirc;ncia da Institui&ccedil;&atilde;o Normativa n. 51 do Minist&eacute;rio da Agricultura. Para tanto, foi utilizada a abordagem da Nova Economia Institucional (NEI), especialmente no que tange &agrave; forma&ccedil;&atilde;o e adapta&ccedil;&atilde;o dos agricultores ao ambiente institucional da cadeia leiteira. A metodologia utilizada foi o estudo de caso, e as informa&ccedil;&otilde;es analisadas foram obtidas atrav&eacute;s de pesquisa de campo junto a atores estrat&eacute;gicos envolvidos na produ&ccedil;&atilde;o de leite e derivados na regi&atilde;o. Concluiu-se que a IN51 influencia decisivamente a forma de organiza&ccedil;&atilde;o e participa&ccedil;&atilde;o da agricultura familiar na cadeia produtiva do leite.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif"><b>Palavras-chaves:</b> Ambiente institucional, agricultura familiar, cadeia produtiva do leite, Pronaf, IN51.</font></p> <hr noshade="noshade" size="1">     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">This paper aims to analyze how family farmers behave facing significant changes in the institutional environment of milk production chain. In this sense, we investigated main consequences and impacts on the social and productive organization of milk producing families as a result of the Institution Normative 51 by Ministry of Agriculture in the western region of Santa Catarina state. We used the approach of New Institutional Economics (NIE) and field research with strategic actors involved in the dairy production in the region. We concluded that the IN51 decisively influences the form of organization and participation of family farming in the milk production chain.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif"><b>Key-words:</b> Institutional environment, family farming, milk production chain, Pronaf, IN51.    <br> <strong>Classifica&ccedil;&atilde;o JEL:</strong> A14; O18; R53.</font></p> <hr noshade="noshade" size="1">      <p>&nbsp;</p>      <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Geneva, sans-serif"><b>1. Introdu&ccedil;&atilde;o</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">A cadeia produtiva do leite no Brasil tem experimentado mudan&ccedil;as consider&aacute;veis e transforma&ccedil;&otilde;es t&eacute;cnicas, operacionais e institucionais, sobretudo a partir dos anos finais da d&eacute;cada de 1990, atrav&eacute;s de in&uacute;meras altera&ccedil;&otilde;es nas estrat&eacute;gias e pol&iacute;ticas governamentais desenvolvidas ou aplicadas para o setor. Todas essas altera&ccedil;&otilde;es provocaram rea&ccedil;&otilde;es e adapta&ccedil;&otilde;es no ambiente institucional da cadeia produtiva, interferindo diretamente no contexto comercial, estrutural e organizacional do setor l&aacute;cteo brasileiro.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Esse cen&aacute;rio de intensas e constantes mudan&ccedil;as torna-se prop&iacute;cio para o surgimento de indaga&ccedil;&otilde;es, tais como: qual o comportamento geral da cadeia do leite no Brasil durante e ap&oacute;s a implementa&ccedil;&atilde;o dessas altera&ccedil;&otilde;es no seu ambiente institucional? E como reagem os agentes participantes dessa cadeia produtiva, especialmente aqueles respons&aacute;veis pela maior parte da produ&ccedil;&atilde;o? S&atilde;o quest&otilde;es de dif&iacute;cil elucida&ccedil;&atilde;o e a abordagem para respond&ecirc;-las envolve aspectos que perpassam o contexto hist&oacute;rico e as perspectivas da atividade leiteira no Brasil.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">No caso da agricultura familiar, termo que designa uma variedade de atores que t&ecirc;m em comum a atividade agr&iacute;cola e a utiliza&ccedil;&atilde;o predominante do emprego de m&atilde;o de obra familiar, a pecu&aacute;ria leiteira &eacute; historicamente uma atividade de grande relev&acirc;ncia para a gera&ccedil;&atilde;o de emprego e renda. De acordo com Guilhoto et al. (2007), a atividade leiteira em 2006 gerou valor total em torno de R$ 6,7 bilh&otilde;es, sendo que o segmento da agricultura familiar foi respons&aacute;vel por 59% de todo esse valor, enquanto que o segmento empresarial obteve 41%. Uma vez em funcionamento, a atividade leiteira desencadeia um ac&uacute;mulo gradual no patrim&ocirc;nio familiar mediante aplica&ccedil;&atilde;o constante e di&aacute;ria de trabalho familiar para a ordenha, manuten&ccedil;&atilde;o das instala&ccedil;&otilde;es, tratamento e alimenta&ccedil;&atilde;o do rebanho. No entanto, os resultados positivos desta atividade oscilam de acordo com o tipo de animal criado, a forma de alimenta&ccedil;&atilde;o do rebanho, a quantidade de animais por &aacute;rea, o montante de investimentos, entre outros fatores. Portanto, existe uma diversidade significativa de sistemas de produ&ccedil;&atilde;o leiteira no Brasil (NORDER, 2006).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Dada essa import&acirc;ncia para a agricultura familiar, um novo fator legal dentro da cadeia produtiva do leite tende a levantar preocupa&ccedil;&otilde;es quanto a poss&iacute;veis limita&ccedil;&otilde;es &agrave; manuten&ccedil;&atilde;o da atividade nessa categoria de produtores. Um evento importante nesse sentido ocorrido recentemente foi o arcabou&ccedil;o legal institu&iacute;do atrav&eacute;s da Instru&ccedil;&atilde;o Normativa n. 51 (IN51), de 18/09/2002. A IN51 est&aacute; inserida no contexto das pol&iacute;ticas p&uacute;blicas de regula&ccedil;&atilde;o da produ&ccedil;&atilde;o e circula&ccedil;&atilde;o de produtos agropecu&aacute;rios no Brasil. Nesse sentido, de acordo com a abordagem cl&aacute;ssica de Lowi (1964), apud Souza (2007), a IN51 se enquadra como uma pol&iacute;tica p&uacute;blica regulat&oacute;ria, envolvendo burocracia e grupos de interesse, na medida em que ela configura-se como uma interven&ccedil;&atilde;o formal, ancorada no poder de coer&ccedil;&atilde;o do Estado, em um ambiente institucional espec&iacute;fico.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">O presente estudo busca identificar quais s&atilde;o as percep&ccedil;&otilde;es e as decis&otilde;es tomadas pelos agricultores familiares da regi&atilde;o Oeste de Santa Catarina a partir da necessidade de buscar conformidade &agrave;s exig&ecirc;ncias dessa nova normativa, e se essa condi&ccedil;&atilde;o tem sido determinante para as decis&otilde;es de investimento na produ&ccedil;&atilde;o a m&eacute;dio e longo prazo. Trata-se de investigar a incid&ecirc;ncia territorial de uma pol&iacute;tica p&uacute;blica (SILVA, 2008, 2009), neste caso, a IN51. Parte-se da premissa de que essa normatiza&ccedil;&atilde;o ir&aacute; incidir territorialmente de fato nas localidades que se caracterizam como "bacias leiteiras", como ocorre no Oeste Catarinense.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">A regi&atilde;o oeste de Santa Catarina foi escolhida em virtude de sua import&acirc;ncia produtiva para a bacia leiteira da regi&atilde;o Sul e por suas caracter&iacute;sticas agropecu&aacute;rias e fundi&aacute;rias, baseadas em pequenas unidades familiares. Essa regi&atilde;o conta com uma popula&ccedil;&atilde;o de aproximadamente 1,3 milh&otilde;es de habitantes em 111 munic&iacute;pios e, apesar da recente coloniza&ccedil;&atilde;o, tem um dos maiores complexos agroindustriais de su&iacute;nos e aves do Brasil (IBGE, 2006). Por isso, sua economia baseia-se na agropecu&aacute;ria, atividade respons&aacute;vel por dois ter&ccedil;os do movimento econ&ocirc;mico dos munic&iacute;pios.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Embora o Oeste Catarinense n&atilde;o apresente caracter&iacute;sticas morfol&oacute;gicas t&atilde;o promissoras relacionadas aos recursos naturais, seu territ&oacute;rio tem uma concentra&ccedil;&atilde;o de grandes empresas agroindustriais convivendo com uma estrutura social baseada num expressivo segmento de agricultores familiares. Isso faz com que a regi&atilde;o apresente uma din&acirc;mica econ&ocirc;mica razo&aacute;vel mas, por outro lado, convive com indicadores de exclus&atilde;o e de desigualdades sociais n&atilde;o t&atilde;o louv&aacute;veis, al&eacute;m de sofrer com v&aacute;rios problemas ambientais relativos a solos e &aacute;guas (FAVARETO, 2006).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Nesse sentido, este texto est&aacute; organizado em seis partes, al&eacute;m da introdu&ccedil;&atilde;o. No t&oacute;pico dois, s&atilde;o apresentados brevemente os procedimentos metodol&oacute;gicos utilizados para a aferi&ccedil;&atilde;o dos resultados procurados. No t&oacute;pico tr&ecirc;s, s&atilde;o descritas as caracteriza&ccedil;&otilde;es gerais que circundam a cadeia produtiva leiteira no Brasil e como a agricultura familiar se insere. O t&oacute;pico quatro traz uma descri&ccedil;&atilde;o dos principais preceitos da Nova Economia Institucional (NEI) como instrumental anal&iacute;tico na investiga&ccedil;&atilde;o de cadeias produtivas. O t&oacute;pico cinco apresenta os aspectos gerais do ambiente institucional da cadeia produtiva leiteira no Brasil. No t&oacute;pico seis, encontram-se os principais resultados quanto &agrave;s an&aacute;lises efetuadas sobre a incid&ecirc;ncia territorial dessa mudan&ccedil;a institucional no Oeste Catarinense. Por &uacute;ltimo, s&atilde;o tecidas algumas considera&ccedil;&otilde;es conclusivas sobre o trabalho.</font></p>      <p>&nbsp;</p>     <p><b><font size="3" face="Verdana, Geneva, sans-serif">2. Procedimentos metodol&oacute;gicos</font></b></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">A realiza&ccedil;&atilde;o deste trabalho foi definida como sendo um estudo de caso<a href="#footnote-12970-3" id="footnote-12970-3-backlink" name="footnote-12970-3-backlink"><sup>3</sup></a>. Instrumentos de mensura&ccedil;&atilde;o quali-quantitativa foram utilizados, concentrando-se na investiga&ccedil;&atilde;o das principais influ&ecirc;ncias do ambiente institucional, ap&oacute;s a implementa&ccedil;&atilde;o de legisla&ccedil;&atilde;o espec&iacute;fica para a cadeia leiteira no Brasil, sobre um grupo de agricultores familiares ligados a uma cooperativa de latic&iacute;nios no Oeste Catarinense, com base no instrumental te&oacute;rico da Nova Economia Institucional (NEI).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Foram realizadas duas coletas de informa&ccedil;&otilde;es que serviram para estabelecer os principais aspectos relacionados &agrave;s interfer&ecirc;ncias do ambiente institucional na agricultura familiar, a partir da introdu&ccedil;&atilde;o de uma legisla&ccedil;&atilde;o espec&iacute;fica, a IN51, que determina novas formas de produ&ccedil;&atilde;o, an&aacute;lise de qualidade, armazenamento, transporte e classifica&ccedil;&atilde;o do leite, verificando a exist&ecirc;ncia de poss&iacute;veis impactos para a economia familiar. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">A primeira an&aacute;lise foi realizada por meio de entrevistas semiestruturadas com questionamentos abertos, que foram respondidas por pessoas consideradas informantes qualificados para a cadeia produtiva do leite na regi&atilde;o estudada. Fizeram parte do grupo de informantes qualificados desta pesquisa nove pessoas, que direta e indiretamente t&ecirc;m rela&ccedil;&atilde;o com a cadeia produtiva do leite e agricultura familiar na regi&atilde;o pesquisada, entre eles: t&eacute;cnicos extensionistas, empres&aacute;rios, gestores p&uacute;blicos e representantes sindicais. A identifica&ccedil;&atilde;o e a escolha dessas pessoas foram definidas pelas suas qualifica&ccedil;&otilde;es profissionais, representatividade dentro do setor, ou pelo seu envolvimento com os agricultores familiares produtores de leite da regi&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">O segundo levantamento foi efetuado por meio da aplica&ccedil;&atilde;o direta de question&aacute;rios fechados, em uma amostra de agricultores familiares ligados a uma cooperativa regional de produ&ccedil;&atilde;o de leite. Ao todo, foram entrevistados 58 agricultores familiares, conforme enquadramento no Programa Nacional de Fortalecimento da Agricultura Familiar (Pronaf), com diferentes n&iacute;veis de produ&ccedil;&atilde;o, tempo de associa&ccedil;&atilde;o na cooperativa e munic&iacute;pios. Nessa segunda parte, o objetivo foi verificar a coer&ecirc;ncia existente entre os informantes e a realidade da amostra pesquisada.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">As principais informa&ccedil;&otilde;es obtidas nos dois est&aacute;gios de pesquisa de campo foram cruzadas e tabuladas graficamente com vistas a entender quais as percep&ccedil;&otilde;es e estrat&eacute;gias dos atores sociais envolvidos na cadeia produtiva leiteira da regi&atilde;o diante das altera&ccedil;&otilde;es no ambiente institucional com a introdu&ccedil;&atilde;o da IN51.</font></p>      <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Geneva, sans-serif"><b>3. A cadeia produtiva leiteira   e a agricultura familiar</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Nos &uacute;ltimos anos, especialmente nas duas &uacute;ltimas d&eacute;cadas, o leite passou a ser consumido em quantidades maiores em todo o mundo. Essa expans&atilde;o do consumo de leite estimulou o surgimento de novas t&eacute;cnicas de produ&ccedil;&atilde;o, armazenagem e transporte, provocando diretamente a eleva&ccedil;&atilde;o da produ&ccedil;&atilde;o e produtividade em n&iacute;veis mundiais e o surgimento de condi&ccedil;&otilde;es para aumentar o prazo de utiliza&ccedil;&atilde;o e estocagem do produto, como foi o caso das embalagens cartonadas tipo "Longa Vida" (OLIVEIRA, 2008).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Segundo dados da Embrapa Gado de Leite<a href="#footnote-12970-4" id="footnote-12970-4-backlink" name="footnote-12970-4-backlink"><sup>4</sup></a>, a produ&ccedil;&atilde;o nacional supera os 25 bilh&otilde;es de litros leite por ano. Todavia, menos da metade dessa produ&ccedil;&atilde;o passa por algum servi&ccedil;o de inspe&ccedil;&atilde;o sanit&aacute;ria, o que &eacute; uma das maiores dificuldades para o atendimento das expectativas de qualidade impostas pelo ambiente institucional que norteia a produ&ccedil;&atilde;o, a armazenagem, o transporte e a industrializa&ccedil;&atilde;o do leite no Pa&iacute;s. Outro ponto importante &eacute; que o perfil produtivo de leite, sobretudo nos estados do Sul do Pa&iacute;s, &eacute; de pequenas e m&eacute;dias produ&ccedil;&otilde;es, em torno de 100 litros/dia por propriedade (EMBRAPA, 2010). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Como reflexo dessa expans&atilde;o de consumo, somente no caso do leite bovino, entre 1996 e 2006, ampliou-se a produ&ccedil;&atilde;o mundial em 18%, passando de 467 bilh&otilde;es para 550 bilh&otilde;es de litros. Esse aumento se deu em decorr&ecirc;ncia da tentativa de responder ao r&aacute;pido e cont&iacute;nuo crescimento da demanda pelo produto. A eleva&ccedil;&atilde;o do consumo em termos mundiais est&aacute; baseada em alguns fatores, tais como: a maior abertura comercial ocorrida nesse per&iacute;odo, que favoreceu a redu&ccedil;&atilde;o de barreiras de comercializa&ccedil;&atilde;o entre os pa&iacute;ses; o aumento de consumo per capita em v&aacute;rios pa&iacute;ses; o pr&oacute;prio aumento populacional mundial; e o ingresso de novos h&aacute;bitos alimentares &agrave; base de derivados de leite, sobretudo em locais onde a cultura alimentar n&atilde;o se baseava nesse produto, como &eacute; o caso do continente asi&aacute;tico, que entre os anos 2000 e 2006 aumentou seu consumo de 90,5 para 131,4 kg/pessoa/ano (EMBRAPA, 2010).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Decorrente deste maior fluxo comercial entre pa&iacute;ses consumidores e produtores de leite, a explora&ccedil;&atilde;o comercial dessa atividade vem conquistando cada vez mais novos adeptos, tornando-se um importante produto no agroneg&oacute;cio mundial. No entanto, as mesmas demandas que impulsionam a produ&ccedil;&atilde;o e produtividade no setor, tamb&eacute;m impulsionam novos (ou acentuam velhos) problemas na cadeia produtiva leiteira. Nessa esfera de intenso dinamismo nas rela&ccedil;&otilde;es de mercado entre produtores, fornecedores, ind&uacute;strias, varejistas e consumidores de leite, alguns agentes da cadeia aproveitam-se de lacunas operacionais e legais para realizarem opera&ccedil;&otilde;es fora do convencional, com vistas &agrave; conquista de vantagens competitivas de forma oportunista. Esse comportamento acontece principalmente porque as condi&ccedil;&otilde;es legais e &eacute;ticas t&ecirc;m brechas e n&atilde;o s&atilde;o bem resolvidas e respeitadas, criando um c&iacute;rculo vicioso de desconfian&ccedil;a m&uacute;tua entre os participantes da cadeia.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Em meio ao ambiente competitivo do mercado do leite, algumas situa&ccedil;&otilde;es surgem e trazem descr&eacute;dito para toda a cadeia produtiva<a href="#footnote-12970-5" id="footnote-12970-5-backlink" name="footnote-12970-5-backlink"><sup>5</sup></a>, demonstrando inefici&ecirc;ncias no aparato legal, a incapacidade de fiscaliza&ccedil;&atilde;o e controle de qualidade dos produtos l&aacute;cteos por parte dos governos e as brechas para pr&aacute;ticas de comportamentos oportunistas. Essa realidade contribuiu ainda mais para estabelecer um ambiente de intensas desconfian&ccedil;as em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; qualidade e ao controle sanit&aacute;rio, atingindo principalmente os consumidores de leite.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Esse mercado vol&aacute;til e vulner&aacute;vel do leite &eacute; constitu&iacute;do de v&aacute;rias formas h&iacute;bridas de governan&ccedil;a, sendo praticamente imposs&iacute;vel estabelecer uma forma &uacute;nica de coordena&ccedil;&atilde;o da cadeia via mercado ou integra&ccedil;&atilde;o total (vertical), pois as pr&oacute;prias caracter&iacute;sticas produtivas no Brasil impedem tal organiza&ccedil;&atilde;o. Com isso, alguns segmentos importantes da produ&ccedil;&atilde;o de leite, como a agricultura familiar, passam a ter mais dificuldades em se inserirem nesse contexto competitivo da cadeia produtiva do leite, devido a uma s&eacute;rie de fatores socioecon&ocirc;micos, ficando dependente das a&ccedil;&otilde;es de outros agentes, como agroind&uacute;strias e transportadores, para permanecerem atuando no setor. Por outro lado, a produ&ccedil;&atilde;o de leite na agricultura familiar pode representar a soberania e a seguran&ccedil;a alimentar da fam&iacute;lia, visto que, al&eacute;m de fornecer o produto para o consumo pr&oacute;prio, essa atividade garante ingresso mensal de renda monet&aacute;ria. Isso significa que por meio da atividade leiteira o agricultor familiar pode manter as despesas mensais, normais a qualquer fam&iacute;lia, e constituir um fundo de capital de giro capaz de contribuir decisivamente para a viabiliza&ccedil;&atilde;o de outras culturas perenes ou sazonais.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Embora a pecu&aacute;ria leiteira garanta &agrave; unidade familiar um fluxo de renda mensal e est&aacute;vel, ela tamb&eacute;m demanda uma intensa absor&ccedil;&atilde;o da for&ccedil;a de trabalho, seja na ordenha, na manuten&ccedil;&atilde;o das instala&ccedil;&otilde;es, ou no tratamento e alimenta&ccedil;&atilde;o do rebanho. Devido a essa constata&ccedil;&atilde;o, parte das fam&iacute;lias, especialmente as mais numerosas, depara-se com a necessidade n&atilde;o s&oacute; de aperfei&ccedil;oar continuamente o sistema de cria&ccedil;&atilde;o, mas tamb&eacute;m de buscar uma intensifica&ccedil;&atilde;o e diversifica&ccedil;&atilde;o do uso do solo com a finalidade de aumentar a gera&ccedil;&atilde;o de renda e, concomitantemente, encontrar formas de ocupa&ccedil;&atilde;o produtiva para os filhos. Por isso, muitas fam&iacute;lias desenvolvem a pecu&aacute;ria junto a outros plantios e cria&ccedil;&otilde;es (fruticultura, horticultura, suinocultura etc.) e, com isso, diversificam as formas de uso do solo, dos recursos produtivos e da for&ccedil;a de trabalho (NORDER, 2006).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Em rela&ccedil;&atilde;o ao Oeste Catarinense, Oliveira (2008) pontua que a regi&atilde;o possui um dos maiores percentuais de contingente rural do estado de Santa Catarina, com 37% de sua popula&ccedil;&atilde;o residindo em &aacute;reas rurais. Tal fator &eacute; decisivo para que a regi&atilde;o se constitua em uma das principais bacias leiteiras do estado. O Oeste Catarinense produz aproximadamente 1,5 milh&atilde;o de litros de leite diariamente, sendo que 95% desta produ&ccedil;&atilde;o total vem de regimes produtivos considerados de base familiar (OLIVEIRA, 2008). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">De acordo com Testa (2003), a bacia leiteira do Oeste Catarinense tem evolu&iacute;do a tal ponto que o leite j&aacute; &eacute; o maior respons&aacute;vel pela capacidade de gera&ccedil;&atilde;o e agrega&ccedil;&atilde;o de valor nas propriedades e descentraliza&ccedil;&atilde;o de unidades industriais. Al&eacute;m disso, &eacute; uma atividade que tem grande alcance social e permite o uso de terras consideradas pouco aproveit&aacute;veis para outras culturas e capilaridade para a absor&ccedil;&atilde;o de m&atilde;o de obra familiar. Destaca-se, nesse sentido, a capacidade de ocupa&ccedil;&atilde;o e manuten&ccedil;&atilde;o de m&atilde;o de obra no meio rural, inclusive em per&iacute;odos de sazonalidade nas culturas perenes ou anuais.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Conforme Mello e Ferrari (2003), os aspectos anteriormente expostos, aliados a vantagens do ingresso mensal de receitas para fam&iacute;lia, &agrave; din&acirc;mica de distribui&ccedil;&atilde;o de renda para o com&eacute;rcio local e ao recolhimento de impostos diretos e retornos indiretos, t&ecirc;m rendido ao leite o status de atividade &acirc;ncora na maioria das propriedades familiares do Oeste Catarinense. Os autores apontaram tamb&eacute;m que a produ&ccedil;&atilde;o de leite, especialmente no Oeste Catarinense, se constitui na &uacute;ltima alternativa com capacidade de abranger e envolver um grande contingente de agricultores familiares. Essa constata&ccedil;&atilde;o se deve ao fato de que essa atividade j&aacute; est&aacute; presente entre os agricultores familiares da regi&atilde;o que, portanto, n&atilde;o se constitui em uma dificuldade ou barreira &agrave; entrada (diferente da suinocultura e aves), possibilitando a expans&atilde;o gradativa e planejada conforme a capacidade de trabalho e a disponibilidade de terra e capital para investimentos da fam&iacute;lia.</font>,</p>      <p>&nbsp;</p>     <p><b><font size="3" face="Verdana, Geneva, sans-serif">4. O ambiente institucional na nova economia institucional</font></b></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">A Nova Economia Institucional (NEI) estimulou o surgimento de um novo paradigma econ&ocirc;mico baseado no estudo mais sist&ecirc;mico das firmas e seus ambientes, ultrapassando as antigas ret&oacute;ricas da busca desenfreada pela efici&ecirc;ncia da produ&ccedil;&atilde;o com custos/insumos mais baixos, trazendo diferen&ccedil;as significativas na an&aacute;lise das firmas em rela&ccedil;&atilde;o ao velho institucionalismo. Dentre as principais diferen&ccedil;as propostas pela NEI est&aacute; a valoriza&ccedil;&atilde;o das institui&ccedil;&otilde;es e o estudo do modo como estas interferem no ambiente competitivo, provocando reflexos no desempenho econ&ocirc;mico das firmas. O ambiente institucional &eacute; apresentado pela NEI como parte integrante da teoria de Custos de Transa&ccedil;&atilde;o<a href="#footnote-12970-6" id="footnote-12970-6-backlink" name="footnote-12970-6-backlink"><sup>6</sup></a>, pois ele pode ser respons&aacute;vel pelo surgimento, elimina&ccedil;&atilde;o, redu&ccedil;&atilde;o ou amplia&ccedil;&atilde;o dos custos de transa&ccedil;&otilde;es (ZILBERSZTAJN, 1995; CLARO, 1998; ALSTON, 1999). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">O estudo do ambiente institucional baseia-se na compreens&atilde;o das mudan&ccedil;as (ou n&atilde;o) ocorridas por for&ccedil;a das institui&ccedil;&otilde;es e seus reflexos para as demais institui&ccedil;&otilde;es e firmas de uma determinada cadeia ou setor. Segundo North (1991), as institui&ccedil;&otilde;es s&atilde;o limites que a sociedade se imp&otilde;e para estruturar as rela&ccedil;&otilde;es pol&iacute;ticas, econ&ocirc;micas e sociais que interferem nas transa&ccedil;&otilde;es entre os agentes, podendo ser classificadas em dois tipos: formais e informais. O autor atribui &agrave;s institui&ccedil;&otilde;es formais o conjunto de leis, regulamentos, contratos escritos, entre outras formas pr&eacute;-definidas, compondo o sistema normativo que deve reger, ou pelo menos indicar, um determinado comportamento esperado ou pretendido entre os agentes. Aspectos legais est&atilde;o diretamente ligados &agrave;s interven&ccedil;&otilde;es governamentais que geralmente afetam as estruturas produtivas e os comportamentos das cadeias e ind&uacute;strias. J&aacute; as institui&ccedil;&otilde;es informais tamb&eacute;m comp&otilde;em uma for&ccedil;a coercitiva sobre a sociedade; contudo, essas for&ccedil;as n&atilde;o s&atilde;o vis&iacute;veis, nem tampouco contratualizadas. Normalmente s&atilde;o formadas pelo conjunto de tradi&ccedil;&otilde;es, costumes e ritos da sociedade. A religi&atilde;o pode ser citada como um exemplo importante de institui&ccedil;&atilde;o informal que exerce press&atilde;o sobre os imperativos para comportamentos aceit&aacute;veis coletivamente (BARCELOS, 2003).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Para Figueira e Belik (1999), o ambiente institucional tratado pela NEI &eacute; dado pelo conjunto de regras sociais, legais e pol&iacute;ticas que estabelecem as bases para a produ&ccedil;&atilde;o, troca e distribui&ccedil;&atilde;o, criando um sistema de interven&ccedil;&atilde;o externa em que a firma "obriga-se" a obedecer e reproduzir. Isso pode gerar ou reduzir custos. Quando h&aacute; altera&ccedil;&otilde;es bruscas nesse ambiente pelas novas regras institucionais impostas, abrem-se novas oportunidades e amea&ccedil;as para os agentes integrantes do sistema produtivo em quest&atilde;o.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Na NEI, ambas as formas de institui&ccedil;&otilde;es devem ser consideradas, pois interferem diretamente na conduta e estrat&eacute;gias escolhidas pelas firmas. Institui&ccedil;&otilde;es informais influenciam institui&ccedil;&otilde;es formais e vice-versa. Por&eacute;m, existem diferen&ccedil;as entre o tempo e a forma de atua&ccedil;&atilde;o das institui&ccedil;&otilde;es formais e informais. Enquanto as institui&ccedil;&otilde;es formais passam por mudan&ccedil;as de curto e m&eacute;dio prazo, necessitam do bra&ccedil;o coercitivo e fiscalizador do Estado para coexistirem e s&atilde;o constitu&iacute;das ap&oacute;s um desejo coletivo expressado de forma expl&iacute;cita, as institui&ccedil;&otilde;es informais n&atilde;o necessitam da a&ccedil;&atilde;o do Estado. Muito pelo contr&aacute;rio, por vezes s&atilde;o as respons&aacute;veis pela redu&ccedil;&atilde;o e elimina&ccedil;&atilde;o dessa for&ccedil;a. Esse tipo de institui&ccedil;&atilde;o normalmente n&atilde;o muda com muita frequ&ecirc;ncia, necessitando de um longo prazo para se consolidarem, serem reproduzidas e interferirem no contexto coletivo (WILLIAMSON, 2000). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Conforme North (1991), uma mudan&ccedil;a no ambiente institucional adquire import&acirc;ncia quando &eacute; internalizada pelos agentes, ou seja, os participantes de uma determinada cadeia percebem e reconhecem essa for&ccedil;a como uma mobilizadora e indutora de mudan&ccedil;as internas. Dessa forma, a mudan&ccedil;a no ambiente institucional, baseada no aspecto normativo (leis, regras ou decretos), somente se efetiva quando for reconhecida, aceita e replicada pela maioria dos agentes, gerando, assim, diferentes rea&ccedil;&otilde;es para adapta&ccedil;&atilde;o das organiza&ccedil;&otilde;es frente a essa nova realidade institucional.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">O ambiente organizacional tamb&eacute;m &eacute; muito importante para a defini&ccedil;&atilde;o da estrutura de uma cadeia produtiva. O ambiente organizacional &eacute; formado pelo conjunto de organiza&ccedil;&otilde;es que s&atilde;o criadas para dar suporte a um determinado Sistema Agroindustrial (SAG)<a href="#footnote-12970-7" id="footnote-12970-7-backlink" name="footnote-12970-7-backlink"><sup>7</sup></a>. Essas organiza&ccedil;&otilde;es buscam determinar como o SAG deve funcionar. Elas podem ser universidades, sindicatos, conselhos, cooperativas, associa&ccedil;&otilde;es de produtores, entre outros. Em geral, as organiza&ccedil;&otilde;es nascem para defender interesses, provocar mudan&ccedil;as institucionais, reclamar o surgimento de novas pol&iacute;ticas p&uacute;blicas. Um detalhe importante &eacute; que as organiza&ccedil;&otilde;es mudam com certa rapidez, enquanto que as institui&ccedil;&otilde;es mudam com mais dificuldades. As empresas at&eacute; se adaptam ao ambiente institucional, mas fazem press&otilde;es para que as regras sejam mais adequadas aos seus interesses (ZILBERSZTAJN, 2000). A <a href="/img/revistas/resr/v50n4/a07fig01.jpg">Figura 1</a> a seguir apresenta esquematicamente como o ambiente institucional &eacute; organizado ou modelado a partir da combina&ccedil;&atilde;o de for&ccedil;as exercidas pelos seus componentes.</font></p>      <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Geneva, sans-serif"><b>5. O ambiente institucional da cadeia leiteira no Brasil</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Como dito anteriormente, o ambiente institucional da cadeia produtiva do leite passou por v&aacute;rias modifica&ccedil;&otilde;es a partir dos anos 1990. Dentre as principais causas est&atilde;o: a abertura comercial nos anos 1990, a desregulamenta&ccedil;&atilde;o dos pre&ccedil;os do leite na mesma d&eacute;cada, a influ&ecirc;ncia do ingresso de leite importado dos pa&iacute;ses do Mercosul, o gradual aumento no consumo interno, a valoriza&ccedil;&atilde;o internacional da produ&ccedil;&atilde;o a base de pasto (principalmente ap&oacute;s o epis&oacute;dio da "vaca louca" na Europa Ocidental), as pol&iacute;ticas governamentais (ou a falta delas), o desmantelamento de pequenas unidades e cooperativas beneficiadoras de leite em regi&otilde;es de acesso prec&aacute;rio, entre outros motivos. Esses aspectos facilitaram o ingresso de grandes grupos l&aacute;cteos, nacionais e internacionais, que direta e indiretamente tentaram reorganizar a agroind&uacute;stria e a cadeia produtiva do leite (BREDA, 2000).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Por outro lado, essas condi&ccedil;&otilde;es vieram acompanhadas de novas possibilidades para o setor. Entre elas podem-se citar: a estabiliza&ccedil;&atilde;o da economia brasileira, a amplia&ccedil;&atilde;o da capacidade de compra dos consumidores, maior diversifica&ccedil;&atilde;o do mercado de produtos l&aacute;cteos e, principalmente, os investimentos em pesquisa e desenvolvimento na elabora&ccedil;&atilde;o de produtos com maior vida &uacute;til, tornando-o mais adequado e pr&aacute;tico para comercializa&ccedil;&atilde;o, como foi o caso do leite longa vida.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Outro aspecto do ambiente institucional que envolve a cadeia do leite no Brasil est&aacute; relacionado com as exig&ecirc;ncias dos consumidores quanto &agrave; qualidade e &agrave; capacidade de os produtos l&aacute;cteos satisfazerem as necessidades nutricionais, processos sustent&aacute;veis de produ&ccedil;&atilde;o e seguran&ccedil;a alimentar. Segundo Breda (2000), essas exig&ecirc;ncias t&ecirc;m criado um ambiente de est&iacute;mulo &agrave;s a&ccedil;&otilde;es cooperativas e coordenadas entre os diferentes segmentos que comp&otilde;em a cadeia produtiva do leite, especialmente entre o produtor e a ind&uacute;stria, que v&ecirc;m tra&ccedil;ando metas comuns para atender essas novas demandas institucionais.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Um dos problemas que persiste na cadeia produtiva do leite no Brasil &eacute; a assimetria de informa&ccedil;&otilde;es entre os agentes. Esse fator possibilita o surgimento de comportamentos oportunistas e incertezas tanto para o produtor quanto para a ind&uacute;stria. Por um lado, o agricultor desinformado acerca das novas exig&ecirc;ncias de qualidade (impostas institucionalmente) e que n&atilde;o s&atilde;o bem compreendidas por ele<a href="#footnote-12970-8" id="footnote-12970-8-backlink" name="footnote-12970-8-backlink"><sup>8</sup></a>; por outro, a ind&uacute;stria que tenta reduzir custos de monitoramento de qualidade somente na hora da coleta da mat&eacute;ria-prima e que geralmente estipula remunera&ccedil;&atilde;o por quantidade e n&atilde;o por qualidade<a href="#footnote-12970-9" id="footnote-12970-9-backlink" name="footnote-12970-9-backlink"><sup>9</sup></a>. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Entretanto, alguns autores alegam que as mudan&ccedil;as s&atilde;o impulsionadas pelas exig&ecirc;ncias dos consumidores e que s&atilde;o as ind&uacute;strias as principais respons&aacute;veis pelo compromisso de estabelecer essa nova ordem para os demais elos da cadeia. Para D&uuml;rr (2004), sempre que a agroind&uacute;stria processa mudan&ccedil;as em seus processos de produ&ccedil;&atilde;o, necessariamente, as empresas rurais se adaptam e se reestruturam internamente para continuar fornecendo o tipo de mat&eacute;ria-prima que o mercado exige. Para ele, tem sido assim com as cadeias produtivas das aves e dos su&iacute;nos e provavelmente ser&aacute; o destino no caso do leite.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Na cadeia produtiva do leite, o Estado tem contribu&iacute;do significativamente para a modifica&ccedil;&atilde;o do ambiente institucional nos &uacute;ltimos anos. Em 1989, por exemplo, foi institu&iacute;da a Lei Federal n. 7.889/89, que atribuiu &agrave;s Unidades Federativas a compet&ecirc;ncia para inspe&ccedil;&atilde;o e fiscaliza&ccedil;&atilde;o sanit&aacute;ria e industrial dos produtos de origem animal, sendo uma altera&ccedil;&atilde;o que j&aacute; come&ccedil;ava a atingir as ind&uacute;strias de lactic&iacute;nios (OLIVEIRA, 2008). Dois anos mais tarde, em 26 de mar&ccedil;o de 1991, aconteceu a assinatura do Tratado de Assun&ccedil;&atilde;o, que formalizou a constitui&ccedil;&atilde;o do Mercosul. A expectativa era que medidas como o livre mercado de bens, servi&ccedil;os e fatores de produ&ccedil;&atilde;o, harmoniza&ccedil;&atilde;o das pol&iacute;ticas aduaneiras, posicionamento em bloco frente a pa&iacute;ses n&atilde;o membros e o ajustamento das pol&iacute;ticas econ&ocirc;micas influenciassem significativamente a produ&ccedil;&atilde;o e a comercializa&ccedil;&atilde;o de leite no Brasil, principalmente porque a Argentina e o Uruguai estavam mais consolidados no setor l&aacute;cteo, com maior produtividade e qualidade, o que deveria elevar indiretamente a produ&ccedil;&atilde;o e qualidade dos demais pa&iacute;ses produtores de leite participantes do bloco.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Em 1997, com a necessidade de se estabelecer crit&eacute;rios m&iacute;nimos de qualidade para o produto leite, foi criado o Plano Nacional de Qualidade do Leite (PNMQL), por iniciativa do Minist&eacute;rio da Agricultura e com participa&ccedil;&atilde;o direta de &oacute;rg&atilde;os de ensino e pesquisa, entidades representativas das ind&uacute;strias e dos produtores. Conforme afirmou D&uuml;rr (2004), a cria&ccedil;&atilde;o do PNMQL foi considerada o momento mais importante para a organiza&ccedil;&atilde;o da cadeia leiteira nos &uacute;ltimos anos, ao constituir-se na melhor oportunidade para que a produ&ccedil;&atilde;o de leite do Pa&iacute;s seja respeitada em outros pa&iacute;ses, aproximando os patamares de qualidade &agrave;queles mundialmente aceit&aacute;veis.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">O fato mais concreto dos v&aacute;rios momentos do PNMQL foi a constitui&ccedil;&atilde;o e publica&ccedil;&atilde;o da Instru&ccedil;&atilde;o Normativa 51, em 2002<a href="#footnote-12970-10" id="footnote-12970-10-backlink" name="footnote-12970-10-backlink"><sup>10</sup></a>. A IN51 foi institu&iacute;da para definir regulamentos t&eacute;cnicos e operacionais para a produ&ccedil;&atilde;o, identidade, classifica&ccedil;&atilde;o e qualidade dos diversos tipos de leite existentes, bem como determinar as condi&ccedil;&otilde;es para o seu resfriamento, armazenagem e transporte. Essa normativa estava prevista para entrar em vigor em julho de 2002<a href="#footnote-12970-11" id="footnote-12970-11-backlink" name="footnote-12970-11-backlink"><sup>11</sup></a>. Contudo, devido ao ambiente organizacional pouco favor&aacute;vel, com exist&ecirc;ncia de fortes resist&ecirc;ncias, foi exigida a prorroga&ccedil;&atilde;o dos prazos de in&iacute;cio de cobran&ccedil;a por duas vezes. As entidades representativas dos pequenos produtores formavam o principal bloco organizacional de resist&ecirc;ncia ao texto original.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">As principais exig&ecirc;ncias da IN51 s&atilde;o: necessidade de refrigera&ccedil;&atilde;o do leite cru na propriedade; coleta de leite a granel; ado&ccedil;&atilde;o de novos crit&eacute;rios de qualidade para o leite cru comercializado no Pa&iacute;s, baseado na Contagem de C&eacute;lulas Som&aacute;ticas (CCS); Contagem Padr&atilde;o em Placas (CPP); controle de res&iacute;duos; teor m&iacute;nimo de prote&iacute;nas e controle de temperatura. Tais quest&otilde;es exigem das unidades produtoras a necessidade de novos investimentos para o resfriamento e a realiza&ccedil;&atilde;o de exames de an&aacute;lise mais detalhada. A IN51 trouxe como grande novidade para o setor a cria&ccedil;&atilde;o da denomina&ccedil;&atilde;o de "leite cru resfriado", referindo-se &agrave; mat&eacute;ria-prima, na forma fluida, recebida pela ind&uacute;stria de transforma&ccedil;&atilde;o, que gradativamente dever&aacute; induzir a substitui&ccedil;&atilde;o e elimina&ccedil;&atilde;o do leite tipo C e posteriormente tipo B, passando a ficar somente um tipo de leite, o tipo A.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">De acordo com Breda (2000), essa normativa talvez represente a maior mudan&ccedil;a institucional j&aacute; ocorrida em uma cadeia agroalimentar brasileira. Ela estimula indiretamente o melhoramento gen&eacute;tico e produtivo dos rebanhos. Dessa forma, essa legisla&ccedil;&atilde;o incide diretamente na sele&ccedil;&atilde;o, por qualidade e por competitividade, dos produtores. Ela determinou a realiza&ccedil;&atilde;o de an&aacute;lises laboratoriais de qualidade de leite em cada propriedade, identificando problemas na origem, ao contr&aacute;rio do que vinha sendo realizado, quando a qualidade do produto somente era inspecionada no recebimento pela ind&uacute;stria, com leite de boa e m&aacute; qualidade misturado e homogeneizado nos tanques, sem os devidos controles nas coletas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Todavia, segundo D&uuml;rr (2004), &eacute; poss&iacute;vel asseverar que a falta de controle de qualidade mais espec&iacute;fica para o leite gera problemas para toda a sua cadeia, tais como: perdas econ&ocirc;micas com o descarte de leite; riscos para o consumidor; falta de uniformidade nos crit&eacute;rios de inspe&ccedil;&atilde;o e baixa competitividade do Brasil como mercado exportador. O mesmo autor faz uma ressalva ponderando que a entrada em vigor da IN51 n&atilde;o garante por si s&oacute; a qualidade do produto, pois ela n&atilde;o &eacute; atribu&iacute;da simplesmente por decretos, e os principais desafios para a melhoria do leite passam pelos seguintes aspectos:</font></p>     <blockquote>      <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">a) Melhorias na infraestrutura do meio rural;</font></p>      <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">b) Defini&ccedil;&atilde;o de objetivos comuns a todos os elos da cadeia produtiva do leite, em torno da qualidade do produto;</font></p>      <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">c) Campanhas junto aos consumidores sobre perigos de consumo de leite n&atilde;o inspecionado, ou comercializado informalmente;</font></p>      ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">d) Defini&ccedil;&atilde;o de processos e sistemas de remunera&ccedil;&atilde;o da mat&eacute;ria-prima pela qualidade;</font></p>      <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">e) Implanta&ccedil;&atilde;o de um cadastro de produtores e rebanho, permitindo a forma&ccedil;&atilde;o de um banco de dados e rastreabilidade;</font></p>      <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">f) Monitoramento da qualidade do leite segundo os crit&eacute;rios dos novos regulamentos; </font></p>      <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">g)Cria&ccedil;&atilde;o de um amplo programa de educa&ccedil;&atilde;o para a qualidade, que atinja todos os n&iacute;veis da cadeia do leite.</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">A pequena escala e a forma atomizada de produ&ccedil;&atilde;o da maioria dos produtores, que impedem investimentos necess&aacute;rios em tecnologias, s&atilde;o alguns dos graves problemas apontados por D&uuml;rr (2004) que dificultam ou limitam a estrutura&ccedil;&atilde;o da cadeia. Para resolver o problema da baixa escala de produ&ccedil;&atilde;o dos agricultores familiares, o autor recomenda uma interven&ccedil;&atilde;o mais incisiva voltada para a profissionaliza&ccedil;&atilde;o de produtores de leite de pequeno porte. D&uuml;rr (2004) alegou que h&aacute; necessidade de mudan&ccedil;as na matriz de produ&ccedil;&atilde;o de leite, com impactos econ&ocirc;micos e sociais previamente mensurados e entendidos.</font></p>     <blockquote>      <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Profissionais de pesquisa e assist&ecirc;ncia t&eacute;cnica t&ecirc;m a obriga&ccedil;&atilde;o &eacute;tica de buscar meios de esse produtor tornar-se um profissional na atividade leiteira a tal ponto que atinja uma escala de produ&ccedil;&atilde;o que lhe permita uma renda digna e capital para investir na infra-estrutura necess&aacute;ria &agrave; produ&ccedil;&atilde;o de um leite de alta qualidade, deixando de ser massa de manobra de alguns pol&iacute;ticos "comprometidos" com a agricultura familiar. [...] Nesse horizonte entram a contribui&ccedil;&atilde;o da pesquisa e da extens&atilde;o, a profissionaliza&ccedil;&atilde;o das entidades que representam os interesses comerciais dos produtores, o associativismo e a especializa&ccedil;&atilde;o das atividades de produ&ccedil;&atilde;o de leite (DURR, 2004, p. 48-49).</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Para D&uuml;rr (2004), a quest&atilde;o que se imp&otilde;e onde a produ&ccedil;&atilde;o de leite &eacute; essencialmente oriunda de pequenas empresas rurais &eacute;: devemos simplesmente rejeitar a legisla&ccedil;&atilde;o que exclui aqueles produtores incapazes de atingir os padr&otilde;es m&iacute;nimos estabelecidos ou devemos propor alternativas que permitam a perman&ecirc;ncia na atividade do maior n&uacute;mero de rebanhos poss&iacute;vel, mas que ao mesmo tempo promova a melhoria da qualidade do leite oferecido ao consumidor?</font></p>      <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Geneva, sans-serif"><b>6. As consequ&ecirc;ncias no novo   ambiente institucional para a agricultura familiar na cadeia   leiteira no Oeste Catarinense</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Neste t&oacute;pico s&atilde;o apresentados os principais resultados das an&aacute;lises das entrevistas e da literatura consultada para entender as consequ&ecirc;ncias da IN51 e sua incid&ecirc;ncia territorial no Oeste Catarinense.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Conforme afirmado por todos os informantes qualificados abordados nesta pesquisa, a IN51 &eacute; considerada uma importante mudan&ccedil;a no ambiente institucional da cadeia produtiva do leite na regi&atilde;o, que tende a provocar impactos de ordem econ&ocirc;mica, produtiva e social em m&eacute;dio e longo prazos. A diverg&ecirc;ncia est&aacute; sobre o car&aacute;ter desse impacto. Enquanto uns associam essas mudan&ccedil;as com oportunidade de neg&oacute;cio, aumento e profissionaliza&ccedil;&atilde;o da produ&ccedil;&atilde;o, outros a consideram uma amea&ccedil;a para a produ&ccedil;&atilde;o e, consequentemente, para a economia da agricultura familiar da regi&atilde;o. Outros coment&aacute;rios revelam que a IN51 tem produzido diferentes leituras sobre as altera&ccedil;&otilde;es na cadeia produtiva do leite. Essas leituras, ao mesmo tempo em que confirmam o reconhecimento e amparo institucional da IN51, trazem &agrave; tona a diferen&ccedil;a de velocidade de aceita&ccedil;&atilde;o dessa normativa. Isso acontece em virtude da avalia&ccedil;&atilde;o que cada agente faz em rela&ccedil;&atilde;o aos benef&iacute;cios ou preju&iacute;zos que tais mudan&ccedil;as venham causar &agrave;s unidades produtivas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Um ponto que gerou fortes diverg&ecirc;ncias &eacute; o que diz respeito &agrave; intensidade de aplica&ccedil;&atilde;o da IN51 sobre a agricultura familiar da regi&atilde;o. Por meio das falas dos entrevistados, &eacute; poss&iacute;vel perceber que h&aacute; discord&acirc;ncia quanto &agrave; aceita&ccedil;&atilde;o integral das regras contidas na IN51. Esse aspecto contribui para acirrar a discuss&atilde;o sobre o ambiente em torno da efetividade da IN51, reduzindo sua for&ccedil;a e seu enraizamento institucional.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Ainda sobre o reconhecimento, nem todos os entrevistados admitem que as mudan&ccedil;as provocadas pela IN51 podem ser consideradas como ben&eacute;ficas para a agricultura familiar, como revela o depoimento abaixo:</font></p>     <blockquote>      <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">O problema da cria&ccedil;&atilde;o desta lei foi que ela n&atilde;o considerou a realidade produtiva de todo o Brasil. Aqui no Sul, a maioria dos produtores &eacute; formada por pequenos, que t&ecirc;m essa atividade como uma geradora de renda importante para sua fam&iacute;lia, mas sem condi&ccedil;&otilde;es de realiza&ccedil;&atilde;o de investimentos pesados. Vai ter exclus&atilde;o sim na agricultura familiar, e ai, o que o Estado dever&aacute; fazer com essa turma? Mandar para as cidades? Ou pagar bolsas fam&iacute;lia? (Extensionista de entidade privada)</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Dois outros fatores foram lembrados pelos entrevistados como dificuldades &agrave; efetiva&ccedil;&atilde;o imediata da IN51. Segundo eles, a estrutura produtiva da regi&atilde;o, formada por in&uacute;meros produtores (atomizada), e o prov&aacute;vel ass&eacute;dio por mat&eacute;ria-prima das empresas rec&eacute;m-instaladas nas regi&otilde;es norte do Rio Grande do Sul e oeste de Santa Catarina s&atilde;o fatores que dificultam a imediata cobran&ccedil;a dos patamares de qualidade baseada na IN51. A outra se refere &agrave; capacidade de interven&ccedil;&atilde;o das for&ccedil;as representativas da agricultura familiar. No entendimento dos entrevistados, essas organiza&ccedil;&otilde;es provocaram mudan&ccedil;as significativas no texto inicial proposto para gerar esse arcabou&ccedil;o. Por essa raz&atilde;o, essas interven&ccedil;&otilde;es no ambiente institucional provocaram mudan&ccedil;as que tornaram as regras da IN51 menos severas para a agricultura familiar, modelando-se parcialmente &agrave;s necessidades desse grupo. Dessa forma, apoiado pelas opini&otilde;es dos entrevistados, pode-se afirmar que a IN51 &eacute; considerada uma significativa altera&ccedil;&atilde;o no ambiente institucional da cadeia produtiva do leite.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Na interpreta&ccedil;&atilde;o dos entrevistados, os maiores beneficiados com essas mudan&ccedil;as institucionais seriam os consumidores, as ind&uacute;strias e os lactic&iacute;nios, os "bons" produtores, as prefeituras e os estados, por meio da arrecada&ccedil;&atilde;o de impostos. Todos esses agentes est&atilde;o mais a jusante na cadeia produtiva do leite. Entretanto, algumas opini&otilde;es levaram a crer que o processo de cobran&ccedil;a efetiva da IN51 poderia acarretar preju&iacute;zos ou danos na participa&ccedil;&atilde;o de alguns agentes da cadeia. Essas situa&ccedil;&otilde;es seriam mais vis&iacute;veis nos produtores de pequena escala e com baixa ou nenhuma capacidade de investimento imediato.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Para verificar os pontos de estrangulamento para a atividade leiteira na agricultura familiar e fazer uma correla&ccedil;&atilde;o com as mudan&ccedil;as institucionais provocadas pela IN51, acrescentou-se uma quest&atilde;o em que os entrevistados indicaram o principal fator limitante para a expans&atilde;o da produ&ccedil;&atilde;o de leite em suas propriedades.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Por meio da <a href="/img/revistas/resr/v50n4/a07fig02.jpg">Figura 2</a>, percebe-se que a m&atilde;o de obra &eacute; o principal limitante para a amplia&ccedil;&atilde;o da atividade. Esse dado permite a constru&ccedil;&atilde;o de duas hip&oacute;teses: as unidades familiares est&atilde;o com sua capacidade de trabalho bem aproveitado nas atuais atividades produtivas e com isso teriam impedimentos para a intensifica&ccedil;&atilde;o em alguma outra atividade espec&iacute;fica, ou elas passam por dificuldades em manter seus postos de trabalho em virtude da dificuldade na sucess&atilde;o familiar e pelo acelerado &ecirc;xodo juvenil. Ambas as situa&ccedil;&otilde;es comprometeriam a expans&atilde;o da atividade leiteira em curto prazo. Nesse ponto, o agricultor teria a op&ccedil;&atilde;o de contratar permanentemente maior volume de servi&ccedil;os de terceiros, mas isso acarretaria desenquadramento da propriedade para pol&iacute;ticas p&uacute;blicas da agricultura familiar. O &ecirc;xodo das pessoas mais jovens &eacute; um dos fatores que impedem a transmiss&atilde;o da gest&atilde;o e continua&ccedil;&atilde;o das opera&ccedil;&otilde;es tradicionais na propriedade familiar. O envelhecimento da popula&ccedil;&atilde;o, o desgaste emocional, a aposentadoria e o surgimento de doen&ccedil;as laborais s&atilde;o situa&ccedil;&otilde;es que provavelmente dificultar&atilde;o a realiza&ccedil;&atilde;o de fortes investimentos nas atividades produtivas da unidade familiar na regi&atilde;o.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">O fator insufici&ecirc;ncia de espa&ccedil;o/terra, que teve percentual de quase 30%, tamb&eacute;m pode se constituir em limite para a agricultura familiar. &Eacute; limite n&atilde;o s&oacute; para a atividade leiteira, mas tamb&eacute;m para as demais atividades que exigem maior aloca&ccedil;&atilde;o de terra. Dos entrevistados, 22% afirmam que o principal empecilho para a amplia&ccedil;&atilde;o da atividade do leite passa pela falta de capital para novos investimentos. Nesse aspecto, fica vis&iacute;vel a falta de capitaliza&ccedil;&atilde;o ou recapitaliza&ccedil;&atilde;o oriunda da pr&oacute;pria atividade leiteira. Por fim, como respostas ao item "outros fatores", foram levantadas considera&ccedil;&otilde;es como o pre&ccedil;o de produto e insumos, desconfian&ccedil;a no setor, falta de prote&ccedil;&atilde;o para a atividade e pol&iacute;ticas ambientais, representando 6,9% das respostas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Para analisar as rea&ccedil;&otilde;es frente &agrave;s mudan&ccedil;as no ambiente institucional, pediu-se aos entrevistados que indicassem qual a&ccedil;&atilde;o da IN51 eles consideram como a mais adequada para a adapta&ccedil;&atilde;o da agricultura familiar ao processo de mudan&ccedil;as no setor l&aacute;cteo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Como &eacute; poss&iacute;vel observar na <a href="/img/revistas/resr/v50n4/a07fig03.jpg">Figura 3</a>, a maior parcela dos entrevistados (36,2%) acredita que a organiza&ccedil;&atilde;o e opera&ccedil;&atilde;o de cooperativas de leite seja a melhor estrat&eacute;gia para a adequa&ccedil;&atilde;o da agricultura familiar &agrave;s exig&ecirc;ncias da IN51, permitindo continuar a produ&ccedil;&atilde;o leiteira em suas propriedades. Constatou-se tamb&eacute;m que atualmente os agricultores familiares n&atilde;o percebem, n&atilde;o t&ecirc;m ou n&atilde;o acessam pol&iacute;ticas p&uacute;blicas ligadas ao setor leiteiro, o que explica o segundo maior percentual das respostas, 32,8%, para a exig&ecirc;ncia de pol&iacute;ticas p&uacute;blicas. Para 15,5% dos entrevistados, a agricultura familiar somente permanecer&aacute; produzindo leite se houver altera&ccedil;&otilde;es e/ou inclus&atilde;o de novas legisla&ccedil;&otilde;es que considerem as caracter&iacute;sticas da produ&ccedil;&atilde;o familiar, como mostra o percentual de agricultores que refutam ou rejeitam a IN51, indicando a falta de rela&ccedil;&atilde;o entre essa legisla&ccedil;&atilde;o e suas realidades. Os 15,5% restantes dividiram-se entre a busca por orienta&ccedil;&atilde;o t&eacute;cnica e prioriza&ccedil;&atilde;o da atividade na fam&iacute;lia, indicando o percentual que afirma que somente atrav&eacute;s da especializa&ccedil;&atilde;o o agricultor produzir&aacute; leite com as condi&ccedil;&otilde;es exigidas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Com rela&ccedil;&atilde;o ao papel do servi&ccedil;o de assist&ecirc;ncia t&eacute;cnica e extens&atilde;o rural (Ater), as falas dos informantes qualificados ressaltaram a import&acirc;ncia de um papel mais efetivo dos t&eacute;cnicos no aux&iacute;lio aos agricultores familiares nesse processo de readequa&ccedil;&atilde;o tecnol&oacute;gica. Em geral, eles apontaram tr&ecirc;s possibilidades de atua&ccedil;&atilde;o: a) uma Ater mais produtivista/difusionista, que pudesse responder &agrave; altura das necessidades da cadeia produtiva, incentivando os produtores &agrave; reconvers&atilde;o da produ&ccedil;&atilde;o familiar para o atendimento integral das normas da IN51; b) um servi&ccedil;o de Ater como "colch&atilde;o de amortecimento", operando para diminuir ou dissipar os impactos negativos destas medidas normativas sobre a agricultura familiar; ou c) uma Ater com postura menos interveniente na cadeia produtiva do leite, operando de maneira mais sist&ecirc;mica com os produtores exclu&iacute;dos pelo mercado, ou os desinteressantes sob o ponto de vista de escala comercial, atuando de forma mais assistencialista e com foco mais sobre as consequ&ecirc;ncias do que as causas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Percebeu-se que a maior preocupa&ccedil;&atilde;o dos agricultores familiares est&aacute; no sentido de que a centraliza&ccedil;&atilde;o e verticaliza&ccedil;&atilde;o da produ&ccedil;&atilde;o s&atilde;o poss&iacute;veis consequ&ecirc;ncias negativas dessa normativa. Para os entrevistados, esse &eacute; o fato que tende a trazer mais preju&iacute;zos para a produ&ccedil;&atilde;o e economia da agricultura familiar da regi&atilde;o, pois a integra&ccedil;&atilde;o levar&aacute; a uma sele&ccedil;&atilde;o natural dos produtores por tr&ecirc;s aspectos: escala produtiva, capacidade de sucess&atilde;o dentro da fam&iacute;lia e investimentos destinados &agrave; atividade.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Nesse sentido, al&eacute;m do servi&ccedil;o de Ater, outras pol&iacute;ticas p&uacute;blicas podem ser buscadas para auxiliar esse processo. Entre elas pode-se citar: o Pronaf  Cr&eacute;dito, que pode auxiliar as unidades familiares no financiamento (a cr&eacute;dito subsidiado) da atividade de sua propriedade; o Pronaf Infraestrutrua, que fornece recursos para investimentos de maiores vultos e que possam ser utilizados por diversos grupos familiares; as pol&iacute;ticas de apoio &agrave; comercializa&ccedil;&atilde;o de produtos da agricultura familiar, como o Programa de Aquisi&ccedil;&atilde;o de Alimentos (PAA), e mais recentemente, o Programa Nacional de Alimenta&ccedil;&atilde;o Escolar (Pnae); al&eacute;m dos programas de apoio a cooperativas e agroind&uacute;strias familiares, ligados ao Minist&eacute;rio do Desenvolvimento Agr&aacute;rio (MDA).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Para os entrevistados, essas modifica&ccedil;&otilde;es no ambiente institucional do setor leiteiro produzir&atilde;o novas formas de configura&ccedil;&atilde;o nas rela&ccedil;&otilde;es entre os agentes baseados, especialmente nas integra&ccedil;&otilde;es. E essas novas configura&ccedil;&otilde;es v&atilde;o limitar, prejudicar e reduzir o poder de interven&ccedil;&atilde;o da agricultura familiar sobre a cadeia produtiva. Ou seja, diminui a possibilidade de interven&ccedil;&atilde;o da agricultura familiar no ambiente institucional da cadeia produtiva do leite. E esse resultado tende a se perpetuar caso n&atilde;o haja uma estrat&eacute;gia paralela de apoio a esse segmento para o atendimento das novas obriga&ccedil;&otilde;es legais da atividade.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Quanto ao comportamento institucional e organizacional das entidades representativas da agricultura familiar frente &agrave;s poss&iacute;veis consequ&ecirc;ncias da IN51, as respostas indicaram que elas est&atilde;o trabalhando no sentido de se adaptarem &agrave;s novas realidades da cadeia leiteira. A resist&ecirc;ncia &agrave;s mudan&ccedil;as produzidas pelo ambiente institucional est&aacute; se arrefecendo em rela&ccedil;&atilde;o a tempos anteriores. A estrat&eacute;gia de coopera&ccedil;&atilde;o vem sendo incentivada pelas organiza&ccedil;&otilde;es locais. Segundo alguns informantes, essa estrat&eacute;gia organizacional visa minimizar os problemas causados pela especializa&ccedil;&atilde;o da atividade e sele&ccedil;&atilde;o por crit&eacute;rios de escala dos produtores. Entretanto, quase todos os entrevistados alegaram que mais recentemente as entidades representativas reduziram sua atua&ccedil;&atilde;o no ambiente institucional da cadeia produtiva do leite. Para boa parte dos informantes qualificados, essa press&atilde;o organizacional se deu no in&iacute;cio da implementa&ccedil;&atilde;o da IN51 e vem gradativamente perdendo for&ccedil;a. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Com base nesses relatos, o futuro da atividade leiteira para a agricultura familiar na regi&atilde;o estudada, e muito provavelmente nos demais territ&oacute;rios com relevante produ&ccedil;&atilde;o leiteira, depender&aacute; de diversos fatores, entre eles, a capacidade organizativa, a dedica&ccedil;&atilde;o &agrave; atividade, o tipo de Ater oferecida pelas entidades p&uacute;blicas e privadas e a exist&ecirc;ncia de pol&iacute;ticas p&uacute;blicas mais espec&iacute;ficas para esse grupo. A maioria dos entrevistados apontou que a IN51 n&atilde;o &eacute; um problema quanto a seus patamares de qualidade e necessidade de investimentos, mas sim, pela poss&iacute;vel estrutura de governan&ccedil;a que ela poder&aacute; vir a fortalecer por meio da padroniza&ccedil;&atilde;o. Pode-se afirmar que existem diferentes an&aacute;lises sobre o futuro da participa&ccedil;&atilde;o da agricultura familiar na cadeia produtiva do leite no Oeste Catarinense.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Para finalizar, ficou vis&iacute;vel que as opini&otilde;es dos informantes qualificados diferem em fun&ccedil;&atilde;o da posi&ccedil;&atilde;o de interfer&ecirc;ncia no ambiente institucional e do tipo de rela&ccedil;&atilde;o que eles t&ecirc;m com os demais agentes da cadeia. Os representantes de entidades governamentais reproduzem um cen&aacute;rio no qual a IN51 &eacute; positiva para todos e que seus aspectos normativos s&atilde;o necess&aacute;rios porque trazem benef&iacute;cios para a maioria dos participantes da cadeia leiteira. Por outro lado, representantes de entidades pr&oacute;ximas &agrave; agricultura familiar demonstram preocupa&ccedil;&atilde;o quanto ao futuro e apresentam uma s&eacute;rie de condicionantes para a perman&ecirc;ncia dos produtores nessa atividade, projetando um cen&aacute;rio menos favor&aacute;vel. Por &uacute;ltimo, os extensionistas preveem um cen&aacute;rio incerto, explicitando a falta de planejamento futuro quanto &agrave; realidade da produ&ccedil;&atilde;o leiteira familiar e &agrave;s exig&ecirc;ncias do ambiente institucional.</font></p>      ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Geneva, sans-serif"><b>7. Considera&ccedil;&otilde;es finais</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Levando-se em considera&ccedil;&atilde;o todos os aspectos desta investiga&ccedil;&atilde;o, pode-se afirmar que o ambiente institucional, moldado a partir da implanta&ccedil;&atilde;o da IN51, tem influ&ecirc;ncia decisiva na forma de organiza&ccedil;&atilde;o e participa&ccedil;&atilde;o da agricultura familiar na cadeia produtiva do leite. O trabalho permitiu perceber que os agricultores familiares e os demais atores envolvidos na cadeia leiteira do Oeste Catarinense (extensionistas, empres&aacute;rios, gestores p&uacute;blicos e representantes sindicais) reconhecem que o ambiente institucional &eacute; um forte indutor de mudan&ccedil;as na governan&ccedil;a da cadeia produtiva, tanto nas quest&otilde;es relacionadas a formas de produ&ccedil;&atilde;o de leite quanto nas estrat&eacute;gias de organiza&ccedil;&atilde;o e acesso a mercados. Com isso, a IN51 &eacute; considerada um marco regulat&oacute;rio muito importante na regula&ccedil;&atilde;o do setor, servindo como "divisor de &aacute;guas" entre os agricultores que pretendem permanecer na atividade e os que gradativamente ser&atilde;o exclu&iacute;dos da produ&ccedil;&atilde;o comercial do leite.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Como consequ&ecirc;ncia da implanta&ccedil;&atilde;o da IN51 para a agricultura familiar, destacam-se os seguintes pontos: a) h&aacute; um conflito de interesses entre os agentes quanto &agrave;s consequ&ecirc;ncias geradas pela IN51 sobre a produ&ccedil;&atilde;o e economia familiar; b) a partir da IN51, o ambiente institucional da cadeia produtiva do leite tende a impor restri&ccedil;&otilde;es e condicionantes para a participa&ccedil;&atilde;o de produ&ccedil;&atilde;o n&atilde;o especializada e com escala insuficiente para cobrir os custos com os investimentos necess&aacute;rios; c) embora a IN51 n&atilde;o apresente nenhum tipo de crit&eacute;rio claro para a sele&ccedil;&atilde;o ou exclus&atilde;o de produtores de leite, sua implanta&ccedil;&atilde;o tende a contribuir para que a cadeia produtiva se torne mais integrada; d) se os n&iacute;veis de investimentos (financeiros e humanos) exigidos para uma propriedade de leite se especializar forem altos, poder&aacute; haver exclus&atilde;o de um n&uacute;mero significativo de agricultores familiares no m&eacute;dio e longo prazo; e) ainda falta mais conhecimento por parte dos agricultores familiares das novas exig&ecirc;ncias da IN51, fato que evidencia a exist&ecirc;ncia de assimetria de informa&ccedil;&atilde;o entre os agentes da cadeia produtiva e, consequentemente, comportamentos oportunistas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">A partir dessas conclus&otilde;es, entende-se que para que a participa&ccedil;&atilde;o da agricultura familiar na cadeia do leite continue tendo a mesma relev&acirc;ncia ser&atilde;o necess&aacute;rias estrat&eacute;gias e pol&iacute;ticas p&uacute;blicas de car&aacute;ter compensat&oacute;rio para minimizar os impactos negativos desse novo ambiente institucional. Entre essas a&ccedil;&otilde;es, pode-se citar a oferta de linhas de financiamento para a produ&ccedil;&atilde;o sustent&aacute;vel de leite e investimentos em Ater voltados para os agricultores com riscos maiores de exclus&atilde;o. Outro aspecto nesse sentido &eacute; a possibilidade de fomentar processos de coopera&ccedil;&atilde;o entre pequenos produtores, via experi&ecirc;ncias de cooperativismo e economia solid&aacute;ria, especialmente no momento de comercializa&ccedil;&atilde;o da produ&ccedil;&atilde;o, gerando lastro nas negocia&ccedil;&otilde;es atrav&eacute;s da a&ccedil;&atilde;o coletiva.</font></p>     <p><b><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Refer&ecirc;ncias bibliogr&aacute;ficas</font></b></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">ALSTON, L. J. A framework for understanding the New Institutional Economics. Dept. Of Economics, University of Illinois, 1999.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000109&pid=S0103-2003201200040000700001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">BARCELOS, R. M. A Nova Economia Institucional: teoria e aplica&ccedil;&otilde;es. Bras&iacute;lia/DF. UnB - PET, Departamento de Economia, 2003.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000111&pid=S0103-2003201200040000700002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">BREDA, N. L. A coordena&ccedil;&atilde;o da cadeia produtiva do leite no Oeste Catarinense: uma an&aacute;lise da interface agricultor - ind&uacute;stria. 2000. Dispon&iacute;vel em &lt;<a href="http://www.fearp.usp.br/egna/resumos/BredaN.pdf">http://www.fearp.usp.br/egna/resumos/BredaN.pdf</a>&gt;, acessado em 13 fev. 2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000113&pid=S0103-2003201200040000700003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">CLARO, D. P. O Complexo agroindustrial das flores sob a &oacute;tica da Economia dos Custos de Transa&ccedil;&atilde;o. In: Caderno de Pesquisa em Administra&ccedil;&atilde;o, S&atilde;o Paulo, vol. 1. 1998.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000115&pid=S0103-2003201200040000700004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">COASE, R. H. The firm, the market and the law. Chicago: Chicago University Press, 1988.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000117&pid=S0103-2003201200040000700005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">D&Uuml;RR, J. W. Programa Nacional de Melhoria da Qualidade do Leite: Oportunidade &uacute;nica. In: O compromisso com a qualidade do leite no Brasil. Ed. UPF, Passo Fundo/RS, 2004.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000119&pid=S0103-2003201200040000700006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">EMBRAPA - Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu&aacute;ria Gado de Leite. Dispon&iacute;vel em &lt;<a href="http://www.cnpgl.embrapa.br/">http://www.cnpgl.embrapa.br/</a>&gt; acessado em 08.02.2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000121&pid=S0103-2003201200040000700007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">FAVARETO, A. A racionaliza&ccedil;&atilde;o da vida rural. Revista Estudos, sociedade e agricultura, vol. 14, n. 1, 2006.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000123&pid=S0103-2003201200040000700008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">FIGUERA, S. R. e BELIK, W. Transforma&ccedil;&atilde;o no Elo Industrial da Cadeia Produtiva do Leite. Revista Cadernos de Debate, N&uacute;cleo de Estudos e Pesquisas em Alimentos da UNICAMP Vol. VII / 1999. Campinas/SP. 1999.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000125&pid=S0103-2003201200040000700009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">GUILHOTO, J., ICHIARA, S., SILVEIRA, F. G., DINIZ, B. C. e AZZONI, C. A import&acirc;ncia da agricultura familiar no Brasil e em seus estados. Bras&iacute;lia: NEAD, 2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000127&pid=S0103-2003201200040000700010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">INSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT&Iacute;STICA - IBGE. Malha Municipal Digital, 1999. Dispon&iacute;vel &lt;<a href="http://www.ibge.gov.br" target="_blank">http://www.ibge.gov.br</a>&gt;, acesso em 10.10.2009.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000129&pid=S0103-2003201200040000700011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">MELLO, M. A. e FERRARI, D. L. A base agr&iacute;cola do Oeste Catarinense, a import&acirc;ncia e o perfil da atividade leiteira. In: TESTA, V. M. et. al. A escolha da trajet&oacute;ria da produ&ccedil;&atilde;o de leite como estrat&eacute;gia de desenvolvimento do Oeste Catarinense. Florian&oacute;polis: SAR, p. 15-34, 2003.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000131&pid=S0103-2003201200040000700012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">NORDER, L. A. C. Mercantiliza&ccedil;&atilde;o da agricultura e desenvolvimento territorial. In: SCHINEIDER, S. (Org.). A diversidade da agricultura familiar. Porto Alegre: UFRGS, 2006.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000133&pid=S0103-2003201200040000700013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">NORTH, D. Institutions, institutional change and economic performance. Cambridge: Cambridge University Press, 1991.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000135&pid=S0103-2003201200040000700014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">OLIVEIRA, L. F. T. Ambiente institucional e produ&ccedil;&atilde;o leiteira: um estudo de caso na regi&atilde;o oeste catarinense a partir da introdu&ccedil;&atilde;o da IN51. Vi&ccedil;osa: UFSM, 2008. Disserta&ccedil;&atilde;o (Mestrado em Extens&atilde;o Rural). Universidade Federal de Santa Maria, 2008.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000137&pid=S0103-2003201200040000700015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">SILVA, S. P. Pol&iacute;ticas p&uacute;blicas e agricultura familiar: uma abordagem territorial do PRONAF no M&eacute;dio Jequitinhonha. Vi&ccedil;osa: UFV, 2008. Disserta&ccedil;&atilde;o (Mestrado em Economia). Universidade Federal de Vi&ccedil;osa, 2008.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000139&pid=S0103-2003201200040000700016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">SILVA, S. P. Incid&ecirc;ncia territorial e arranjos institucionais do PRONAF: uma an&aacute;lise no M&eacute;dio Jequitinhonha - MG. In: Anais do 47Âº Congresso da Sober, Porto Alegre, 2009.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000141&pid=S0103-2003201200040000700017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">SOUZA, C. Estado da arte da pesquisa em pol&iacute;ticas p&uacute;blicas. In: HOCHMAN, G., ARRETCHE, M. e MARQUES, E. (Org.) Pol&iacute;ticas p&uacute;blicas no Brasil. Rio de Janeiro: FIOCRUZ, 2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000143&pid=S0103-2003201200040000700018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">TESTA, V. M. A escolha da trajet&oacute;ria da produ&ccedil;&atilde;o de leite como estrat&eacute;gia de desenvolvimento do Oeste Catarinense. Florian&oacute;polis: SAR, 2003.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000145&pid=S0103-2003201200040000700019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">WILLIANSON, O. E. Las instituciones econ&oacute;micas del capitalismo. M&eacute;xico: Fondo de Cultura Econ&ocirc;mica, 1989.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000147&pid=S0103-2003201200040000700020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">WILLIANSON, O. E. The New Institutional Economics: taking stock, looking ahead. Journal of Economic Literature, vol. XXXVIII, 2000.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000149&pid=S0103-2003201200040000700021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">(&#933;)IN, R. K. Estudo de Caso: planejamento e m&eacute;todos. Porto Alegre: Bookman, 2005.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000151&pid=S0103-2003201200040000700022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">ZILBERSZTAJN, D. Estrutura de governan&ccedil;a e coordena&ccedil;&atilde;o do agrobusiness: uma aplica&ccedil;&atilde;o da nova economia das institui&ccedil;&otilde;es. S&atilde;o Paulo: USP, 1995. Tese (Doutorado em Economia). Universidade de S&atilde;o Paulo, 1995.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000153&pid=S0103-2003201200040000700023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">ZILBERSZTAJN, D. Conceito geral, evolu&ccedil;&atilde;o e apresenta&ccedil;&atilde;o dos sistemas agroindustrial. In: ZILBERSZTAJN, D. e NEVES, M. F. Economia e gest&atilde;o de neg&oacute;cios agroalimentares. S&atilde;o Paulo: Pioneira. 2000.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000155&pid=S0103-2003201200040000700024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif"><a href="#footnote-12970-3-backlink" id="footnote-12970-3" name="footnote-12970-3">3</a> Em geral, os estudos de caso representam uma estrat&eacute;gia recomendada quando o pesquisador tem pouco controle sobre os acontecimentos e quando o foco se encontra em fen&ocirc;menos sociais complexos da vida real. Para mais detalhes sobre as caracter&iacute;sticas de um estudo de caso, ver (&#933;)in (2005).</font>    <br> <font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif"><a href="#footnote-12970-4-backlink" id="footnote-12970-4" name="footnote-12970-4">4</a>Mais informa&ccedil;&otilde;es sobre a produ&ccedil;&atilde;o de leite no Brasil podem ser consultadas no site: <a href="http://www.cnpgl.embrapa.br/">www.cnpgl.embrapa.br</a></font>    <br> <font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif"><a href="#footnote-12970-5-backlink" id="footnote-12970-5" name="footnote-12970-5">5</a> Em outubro de 2007, a credibilidade na cadeia produtiva leiteira no Brasil teve novos golpes, quando foi descoberta, no estado de Minas Gerais, a realiza&ccedil;&atilde;o de processos para a altera&ccedil;&atilde;o dolosa da composi&ccedil;&atilde;o do leite, inclusive com adi&ccedil;&atilde;o de subst&acirc;ncias prejudiciais &agrave; sa&uacute;de humana, entre elas o per&oacute;xido de hidrog&ecirc;nio (&aacute;gua oxigenada). Essas estrat&eacute;gias tinham como objetivo aumentar a quantidade do produto e o per&iacute;odo de validade, permitindo maior tempo de acondicionamento sem o risco de deteriora&ccedil;&atilde;o do produto nas prateleiras (OLIVEIRA, 2008).</font>    <br> <font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif"><a href="#footnote-12970-6-backlink" id="footnote-12970-6" name="footnote-12970-6">6</a> Para a Nova Economia Institucional (NEI), custos de transa&ccedil;&atilde;o referem-se &agrave; parcela do valor de uma negocia&ccedil;&atilde;o ou transa&ccedil;&atilde;o de valores econ&ocirc;micos que &eacute; apropriada por agentes diferentes daqueles que est&atilde;o negociando, ou seja, &eacute; o valor apropriado por terceiros. Os custos de transa&ccedil;&atilde;o s&atilde;o, portanto aqueles com os quais os agentes se defrontam toda vez que necessitam recorrer ao mercado, e estes custos seriam, do modo mais formal, os custos de negociar, redigir e garantir que um contrato ser&aacute; cumprido (WILLIAMSON, 1989).</font>    ]]></body>
<body><![CDATA[<br> <font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif"><a href="#footnote-12970-7-backlink" id="footnote-12970-7" name="footnote-12970-7">7</a> Sistema Agroindustrial (SAG) &eacute; definido como "um conjunto de rela&ccedil;&otilde;es contratuais entre as empresas e agentes especializados, cujo objetivo final &eacute; disputar o consumidor de determinado produto" (Z(&#933;)LBERSZTAJN, 2000, p. 13).</font>    <br> <font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif"><a href="#footnote-12970-8-backlink" id="footnote-12970-8" name="footnote-12970-8">8</a> Esse problema &eacute; fruto especialmente da desarticula&ccedil;&atilde;o do servi&ccedil;o p&uacute;blico de assist&ecirc;ncia t&eacute;cnica e extens&atilde;o rural no Brasil.    <br> </font><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif"><a href="#footnote-12970-9-backlink" id="footnote-12970-9" name="footnote-12970-9">9</a> Um fator de utiliza&ccedil;&atilde;o frequente por parte da ind&uacute;stria &eacute; o recolhimento sem pre&ccedil;o, em que o agricultor somente saber&aacute; a remunera&ccedil;&atilde;o da sua produ&ccedil;&atilde;o 15 ou 30 dias ap&oacute;s a entrega. </font>    <br> <font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif"><a href="#footnote-12970-10-backlink" id="footnote-12970-10" name="footnote-12970-10">10</a> Essa legisla&ccedil;&atilde;o foi precedida pela Portaria Ministerial n. 56 que tinha sido publicada pela Secretaria da Defesa Agropecu&aacute;ria e de Abastecimento no Di&aacute;rio Oficial da Uni&atilde;o n. 234, em 8 de dezembro de 1999. A IN51 foi editada em setembro de 2002 pelo Minist&eacute;rio da Agricultura Pecu&aacute;ria e Abastecimento (Mapa) porque uma Portaria n&atilde;o permitiria a realiza&ccedil;&atilde;o de altera&ccedil;&otilde;es substanciais na legisla&ccedil;&atilde;o, principalmente em um regulamento, como era o caso do Riispoa (1952). Embora a IN51 tenha sido publicada em 2002, somente em julho de 2007 ela entra em vigor em todo o territ&oacute;rio nacional. </font>    <br> <font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif"><a href="#footnote-12970-11-backlink" id="footnote-12970-11" name="footnote-12970-11">11</a> As novas normas entraram em vigor em julho/2005 para os estados do Sul e Sudeste. Para os demais estados, o cumprimento das normas est&aacute; sendo exigido desde julho de 2007.</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ALSTON]]></surname>
<given-names><![CDATA[L. J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A framework for understanding the New Institutional Economics]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-name><![CDATA[Dept. Of EconomicsUniversity of Illinois]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BARCELOS]]></surname>
<given-names><![CDATA[R. M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A Nova Economia Institucional: teoria e aplicações]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília^eDF DF]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[UnB - PETDepartamento de Economia]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BREDA]]></surname>
<given-names><![CDATA[N. L.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A coordenação da cadeia produtiva do leite no Oeste Catarinense: uma análise da interface agricultor - indústria]]></source>
<year>2000</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CLARO]]></surname>
<given-names><![CDATA[D. P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O Complexo agroindustrial das flores sob a ótica da Economia dos Custos de Transação]]></article-title>
<source><![CDATA[Caderno de Pesquisa em Administração]]></source>
<year>1998</year>
<volume>1</volume>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[COASE]]></surname>
<given-names><![CDATA[R. H.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The firm, the market and the law]]></source>
<year>1988</year>
<publisher-loc><![CDATA[Chicago ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Chicago University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DÃRR]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. W.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Programa Nacional de Melhoria da Qualidade do Leite: Oportunidade única]]></article-title>
<source><![CDATA[O compromisso com a qualidade do leite no Brasil]]></source>
<year>2004</year>
<publisher-loc><![CDATA[Passo Fundo^eRS RS]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ed. UPF]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>EMBRAPA - Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecuária Gado de Leite</collab>
<source><![CDATA[]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FAVARETO]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A racionalização da vida rural]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Estudos, sociedade e agricultura]]></source>
<year>2006</year>
<volume>14</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FIGUERA]]></surname>
<given-names><![CDATA[S. R.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[BELIK]]></surname>
<given-names><![CDATA[W.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Transformação no Elo Industrial da Cadeia Produtiva do Leite]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Cadernos de Debate]]></source>
<year>1999</year>
<month>19</month>
<day>99</day>
<volume>VII</volume>
<publisher-loc><![CDATA[Campinas^eSP SP]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GUILHOTO]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[ICHIARA]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SILVEIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[F. G.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[DINIZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[B. C.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[AZZONI]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A importância da agricultura familiar no Brasil e em seus estados]]></source>
<year>2007</year>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[NEAD]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>INSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTATíSTICA - IBGE</collab>
<source><![CDATA[Malha Municipal Digital]]></source>
<year>1999</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MELLO]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. A.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[FERRARI]]></surname>
<given-names><![CDATA[D. L.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A base agrícola do Oeste Catarinense, a importância e o perfil da atividade leiteira]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[TESTA]]></surname>
<given-names><![CDATA[V. M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A escolha da trajetória da produção de leite como estratégia de desenvolvimento do Oeste Catarinense]]></source>
<year>2003</year>
<page-range>15-34</page-range><publisher-loc><![CDATA[Florianópolis ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[SAR]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NORDER]]></surname>
<given-names><![CDATA[L. A. C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Mercantilização da agricultura e desenvolvimento territorial]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[SCHINEIDER]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A diversidade da agricultura familiar]]></source>
<year>2006</year>
<publisher-loc><![CDATA[Porto Alegre ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[UFRGS]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NORTH]]></surname>
<given-names><![CDATA[D.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Institutions, institutional change and economic performance]]></source>
<year>1991</year>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cambridge University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[OLIVEIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[L. F. T.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Ambiente institucional e produção leiteira: um estudo de caso na região oeste catarinense a partir da introdução da IN51]]></source>
<year>2008</year>
<publisher-loc><![CDATA[Viçosa ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[UFSM]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SILVA]]></surname>
<given-names><![CDATA[S. P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Políticas públicas e agricultura familiar: uma abordagem territorial do PRONAF no Médio Jequitinhonha]]></source>
<year>2008</year>
<publisher-loc><![CDATA[Viçosa ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[UFV]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SILVA]]></surname>
<given-names><![CDATA[S. P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Incidência territorial e arranjos institucionais do PRONAF: uma análise no Médio Jequitinhonha - MG]]></article-title>
<source><![CDATA[]]></source>
<year></year>
<conf-name><![CDATA[47 Congresso da Sober]]></conf-name>
<conf-date>2009</conf-date>
<conf-loc>Porto Alegre </conf-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SOUZA]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Estado da arte da pesquisa em políticas públicas]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[HOCHMAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[ARRETCHE]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MARQUES]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Políticas públicas no Brasil]]></source>
<year>2007</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[FIOCRUZ]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TESTA]]></surname>
<given-names><![CDATA[V. M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A escolha da trajetória da produção de leite como estratégia de desenvolvimento do Oeste Catarinense]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[Florianópolis ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[SAR]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WILLIANSON]]></surname>
<given-names><![CDATA[O. E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Las instituciones económicas del capitalismo]]></source>
<year>1989</year>
<publisher-name><![CDATA[Fondo de Cultura Econômica]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WILLIANSON]]></surname>
<given-names><![CDATA[O. E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The New Institutional Economics: taking stock, looking ahead]]></article-title>
<source><![CDATA[Journal of Economic Literature]]></source>
<year>2000</year>
<volume>XXXVIII</volume>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Î¥IN]]></surname>
<given-names><![CDATA[R. K.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Estudo de Caso: planejamento e métodos]]></source>
<year>2005</year>
<publisher-loc><![CDATA[Porto Alegre ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Bookman]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ZILBERSZTAJN]]></surname>
<given-names><![CDATA[D.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Estrutura de governança e coordenação do agrobusiness: uma aplicação da nova economia das instituições]]></source>
<year>1995</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[USP]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ZILBERSZTAJN]]></surname>
<given-names><![CDATA[D.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Conceito geral, evolução e apresentação dos sistemas agroindustrial]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[ZILBERSZTAJN]]></surname>
<given-names><![CDATA[D.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[NEVES]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. F.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Economia e gestão de negócios agroalimentares]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Pioneira]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
